<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Sin Dioses (Publicaciones sobre adaptación)</title><link>http://sindioses.org/</link><description></description><atom:link href="http://sindioses.org/categories/adaptacion.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2001-&lt;script&gt;var hoy=new Date(); document.write(hoy.getFullYear())&lt;/script&gt;&lt;noscript&gt;2100&lt;/noscript&gt; &lt;a href="mailto:pensamiento@sindioses.org"&gt;Sin Dioses&lt;/a&gt; Se permite la reproducción del contenido para fines educacionales y/o científicos siempre y cuando se mencione claramente nuestro sitio web, así como el nombre del autor de cada artículo. Se prohibe su reproducción con fines comerciales.</copyright><lastBuildDate>Thu, 25 Feb 2021 20:12:05 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>Mamuts, elefantes y ADN - Unidad 7</title><link>http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/07.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez Vargas, con la asesoría del Doctor Joao Víctor Muñoz Durán (Universidad Nacional de Colombia)</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;strong&gt;Objetivo&lt;/strong&gt;: Reconocer en la selección natural un mecanismo evolutivo que ha operado en el pasado geológico y en el presente.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;strong&gt;Conceptos claves&lt;/strong&gt;: Selección natural, fenotipo, ADN, mutación.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;section id="mamuts-elefantes-y-adn"&gt;
&lt;h2&gt;Mamuts, elefantes y ADN&lt;/h2&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/07-01.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Los mamuts despiertan en muchas personas sensaciones de admiración. Estos gigantes de la era de hielo vivieron hasta hace 5.700 años, y a diferencia de los dinosaurios no avianos, los seres humanos si convivimos con estos colosos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En términos más estrictos la palabra mamut engloba a por lo menos doce especies diferentes de animales y no todas fueron enormes. Hubo especies pequeñas de mamuts, como el mamut pigmeo (&lt;em&gt;Mammuthus exilis&lt;/em&gt;), que tenía solo 1,72 de altura, y algunas habitaron en África en donde no hubo nieve (&lt;em&gt;Mammuthus africanavus&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No obstante, cuando se habla de mamuts la mayor parte de las personas recuerdan la película "La era de hielo" y a su protagonista Manny, un mamut malhumarado. Manny seguramente era, o bien un mamut colombino &lt;em&gt;Mammuthus columbi&lt;/em&gt;, o bien un mamut lanudo &lt;em&gt;Mammuthus primigenius&lt;/em&gt;. Esto porque en la película se muestra coexistiendo con humanos y estas dos especies lo hicieron.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un mamut de verdad es Lyuba, pero a diferencia de Manny, Lyuba solo tenía un mes de vida cuando murió. Lyuba pertenece a la especie de mamut lanudo o mamut de la tundra (&lt;em&gt;Mammuthus primigenius&lt;/em&gt;). En algún momento de su corta vida Lyuba se separó de su madre e infortunadamente cayó en un pantano en el que rápidamente se hundió ahogándose. Allí permanecería por 37.000 años, y como las temperaturas allí son extremadamente bajas, su cuerpo permaneció congelado. En el año 2007, un pastor de renos encontró a Lyuba.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inicialmente el pastor creía que había hallado un reno, pero al sacarla notó la inconfundible trompa que caracteriza a la familia Elephantidae. El cuerpo de Lyuba conserva los ojos y la trompa intactos. También sus órganos internos están todos conservados, el corazón tiene distinguidos todos sus ventrículos, así como el hígado y las venas. Es hasta la fecha el ejemplar de mamut mejor conservado. Al morir Lyuba tenía 50 kilogramos de masa y una altura de 1,30 m.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/07-02.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Precisamente el excelente estado de conservación de Lyuba ha planteado la posibilidad de extraer ADN de este ejemplar, ponerlo en un óvulo e implantarlo en el útero de una elefanta para poder volver a revivir a los mamuts. En diciembre de 2008 un equipo de científicos logró descifrar las secuencias del ADN de un mamut lanudo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Suponiendo que pudiera encontrarse el material genético de un mamut completo, cosa que es muy difícil, se podría volver a traer a la vida un mamut de nuevo. La razón para que esto pudiese ocurrir es que el ADN es una molécula que guarda las instrucciones para hacer proteínas, tiene las instrucciones de que órganos hacer, dónde ponerlos, que tamaño debe tener un organismo, como debe funcionar. En últimas el ADN son los planos para hacer un organismo, pero también su manual de instrucciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde la bacteria más pequeña hasta los gigantescos árboles de sequoya, todos los seres vivos tienen en sus células ADN, que los organiza y dirige. Las células también poseen ribosomas, que son las maquinas moleculares que leen el ARN mensajero para hacer proteínas. Si se lograra extraer ADN intacto de un mamut este crearía en una célula viva ARN mensajero y los ribosomas harían las proteínas de un mamut.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/07-03.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Mucho más atrás que Lyuba, que los dinosaurios o aún que las primeras bacterias, apareció una molécula capaz de replicarse, de hacer copias de sí misma. Y en ese maravilloso evento químico está la base del origen de la vida, de nosotros mismos. Precisamente por eso es que todos los seres vivos comparten el ADN como molécula de la vida, porque todas las especies comparten un origen único y antiguo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El ADN se duplica en las células antes de que estas de dividan. Esto ocurre, en las células eucariotas, en la fase S de la interfase. Luego, en la mitosis, cada célula recibe una copia exacta de cromosomas. Pero no siempre las copias son exactas. A veces, cuando el ADN se está replicando cambia "letras" de las bases nitrogenadas. Los cambios en los nucleótidos en una secuencia de ADN se conocen como mutaciones. ¡Olvídense que las mutaciones son los monstruos del cine! Mutación es solo un cambio en la secuencia del ADN, y las mutaciones son muy interesantes porque generan diversidad y sobre esa diversidad actúa la selección natural permitiendo la evolución.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En otras palabras, la evolución también es posible gracias al ADN. Recordemos que un fragmento de ADN que guarda información mínimo para hacer una proteína es un GEN. Pues bien, los genes mutan, eso genera diversidad (organismos más grandes o más chicos, más o menos peludos, etc.); luego sobre esta diversidad actúa la naturaleza y esto hace que unas variedades sobrevivan y otras no. Las que sobreviven dejan más hijos, y con estos hijos van sus genes. Así, de cambio en cambio en el ADN (mutaciones), y con la selección natural las especies han cambiado. En otras palabras han evolucionado. Se puede decir que la evolución es el cambio en la estructura genética de una población después de muchas generaciones.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/07-04.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Los antepasados de los mamuts (género &lt;em&gt;Mammuthus&lt;/em&gt;) se originaron en regiones más cálidos y luego migraron hacia Europa, el norte de Asia y Norteamérica. Pero a medida que el clima se hacía más frio los antepasados de los mamuts se hicieron más peludos y sus orejas más chicas. Unas orejas grandes tienen una gran superficie en la que se puede perder calor. Por eso las orejas de los mamuts eran más pequeñas que las de los elefantes. Este cambio se dio gracias a que en el ADN de los antepasados de los mamuts (así como en el de todos los organismos) ocurren mutaciones. Cuando aparecía una mutación que generaba un gen hacía que una cría naciera con pelo algo más largo o más grueso, este cambio era favorecido por la naturaleza. Este animal tenía más probabilidades de sobrevivir que sus compañeros. Al dejar descendencia este gen mutante se empezaba a extender. Lo mismo ocurrió con los genes que determinaban el tamaño de las orejas, el espesor del esmalte en los dientes, la grasa subcutánea etcétera.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/07-05.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Este proceso en el que se da una supervivencia y reproducción diferencial entre genotipos diferentes, o hasta en genes diferentes se conoce como selección natural [Un genotipo es un grupo de organismos que comparten un conjunto genético específico]. La selección natural es responsable de las adaptaciones de los organismos. Este mecanismo fue descrito por Charles Darwin y Alfred Wallace a mediados del siglo XIX.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/07-06.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Este par de naturalistas notaron que los organismos tienen una gran capacidad potencialidad de fertilidad, pero no obstante las poblaciones naturales permanecen estables. Notaron también que existe una gran lucha en la naturaleza por los recursos, los cuales son limitados, tales como fuentes de alimentos, agua, pareja, territorio, en el caso de las plantas, luz y nutrientes, etc.  Esto les llevó a la conclusión que existe entre los organismos una lucha por la supervivencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Darwin notó que entre los organismos de una población hay diferencias fenotípicas entre ellos. Es decir, las poblaciones no son un conjunto de clones. Y también se dio cuenta que la variación es heredable. Estas observaciones lo llevaron a concluir que entre los organismos se da una reproducción diferencial, es decir que unos se reproducen y otros no. La diferencia en la reproducción puede deberse a la manera como esos fenotipos responden frente al ambiente. Así pues, durante muchas generaciones el ambiente permite la supervivencia y reproducción de unos organismos, con el tiempo esto explica el origen de las adaptaciones y de nuevas especies.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El naturalista británico dejó claro que la selección natural no es el origen de la diversidad biológica. Hoy sabemos que ese papel lo juega la mutación. &lt;em&gt;"Varios autores han entendido mal o puesto reparos al término selección natural. Algunos han imaginado que la selección produce la variabilidad, siendo así que implica solamente la conservación de las variaciones que surgen y son beneficiosas al ser en sus condiciones de vida".&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"La selección natural actúa solamente mediante la conservación y acumulación de pequeñas modificaciones heredadas, todas ellas para el ser conservado"&lt;/em&gt;. Añadía posteriormente.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/07-07.jpg"&gt;
&lt;p&gt;La selección natural no es un proceso que se dio en el pasado. Esta se está dando en todo momento. En los elefantes africanos, la selección natural hacía que los ejemplares de mayor tamaño y con mayores colmillos fueran los más exitosos, poderosos y los más atractivos para las hembras. Por lo tanto los elefantes con colmillos más grandes (y los genes para colmillos grandes) tenían más posibilidad de procrear y de engendrar una descendencia con unos colmillos más grandes. Pero, con la llegada del hombre moderno las cosas se pudieron feas para los elefantes. La caza de los elefantes por sus colmillos, que son usados como trofeos, o para hacer objetos de marfil ha creado un problema a los elefantes. Ahora tener grandes colmillos es desventajoso. Pero en la población de elefantes hay algunos organismos que tienen colmillos pequeños o que no tienen colmillos. Como esta característica es heredable, es decir se debe a los genes, la selección natural ahora favorece a los elefantes con colmillos pequeños o sin colmillos. Estos simplemente no son tractivos a los cazadores humanos y logran sobrevivir. Por eso ahora la proporción de elefantes sin colmillos (y de genes para no tener colmillos) es mayor en la población. Es decir, ha ocurrido un cambio en la estructura genética de la población al pasar el tiempo, o en otras palabras ha ocurrido evolución biológica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La evolución por selección natural no solo actúa en los elefantes, de hecho forjó a los seres humanos y las demás especies del planeta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El ADN que forma los genes se ha convertido también en una poderosa evidencia que atestigua la evolución, y de cómo están emparentadas las especies. En 2005 se realizó un análisis de ADN mitocondrial en el que se compararon las secuencias de genes del elefante africano (Loxodonta africana), el elefante asiático (Elephas maximus) y Mamut (Mammuthus primigenius). Este análisis demostró que los mamuts están más estrechamente emparentados con los elefantes asiáticos que con los africanos.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/07-08.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Así pues el ADN son los planos para hacer los organismos, y a medida que estos planos han cambiado por la mutación, y seleccionados por la naturaleza, una gran variedad de especies han aparecido en este bello planeta.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/07-09.jpg"&gt;
&lt;section id="enlaces-de-interes"&gt;
&lt;h3&gt;Enlaces de interés&lt;/h3&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Selección de grupo y altruismo: el origen del debate &lt;a class="reference external" href="http://www.scielo.br/scielo.php?pid=S1678-31662009000300005&amp;amp;script=sci_arttext"&gt;http://www.scielo.br/scielo.php?pid=S1678-31662009000300005&amp;amp;script=sci_arttext&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Selección sexual: &lt;a class="reference external" href="http://www.sesbe.org/sites/sesbe.org/files/recursos-sesbe/Sex_selection.pdf"&gt;http://www.sesbe.org/sites/sesbe.org/files/recursos-sesbe/Sex_selection.pdf&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="bibliografia"&gt;
&lt;h3&gt;Bibliografía&lt;/h3&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Campbell, N (1990). Biology. Second edition, Benjamin/Cummings.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Curtis, H., Barnes, S. (1989). Biology, Fifth edition, Worth Publishers.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Darwin, C. (1859). El origen de las Especies, Madrid, Ediciones EDAF.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Dawkins, R. (2009). Evolución: El mayor espectáculo sobre la Tierra. Espasa Libros&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Hickman, C., Roberts, L, y Parson A. (1998). Principios integrales de zoología. Décima edición. Buenos Aires. McGraw-Hill-Interamericana.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Sadava, D. et al (2009). Vida. La ciencia de Biología. Buenos Aires, Argentina, Editorial Médica Panamericana.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Wallace, A.R. (1858). Sobre la tendencia de las variedades para alejarse indefinidamente del tipo original. Recuperado de: &lt;a class="reference external" href="http://www.revista.inecc.gob.mx/article/view/131"&gt;http://www.revista.inecc.gob.mx/article/view/131&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="creditos-de-fotografias"&gt;
&lt;h3&gt;Créditos de fotografías&lt;/h3&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Imagen 1: &lt;a class="reference external" href="http://www.diferencia-entre.com/diferencia-entre-elefante-y-mamut/"&gt;http://www.diferencia-entre.com/diferencia-entre-elefante-y-mamut/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Imagen 2: &lt;a class="reference external" href="http://www.europapress.es/desconecta/animalparty/noticia-lyuba-mamut-mejor-conservado-llega-londres-20140523140639.html"&gt;http://www.europapress.es/desconecta/animalparty/noticia-lyuba-mamut-mejor-conservado-llega-londres-20140523140639.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Imagen 3: &lt;a class="reference external" href="http://www.mas-que-ciencia.com/diferencias-replicacion-procariotas-eucariotas/"&gt;http://www.mas-que-ciencia.com/diferencias-replicacion-procariotas-eucariotas/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Imagen 4: &lt;a class="reference external" href="https://es.wikipedia.org/wiki/Mutaci%C3%B3n"&gt;https://es.wikipedia.org/wiki/Mutaci%C3%B3n&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Imagen 5: &lt;a class="reference external" href="http://palaeos-blog.blogspot.com.co/2012/03/galeria-mastodonte-y-algunas.html"&gt;http://palaeos-blog.blogspot.com.co/2012/03/galeria-mastodonte-y-algunas.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="id1"&gt;
&lt;h3&gt;Enlaces de interés:&lt;/h3&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Selección Natural &lt;a class="reference external" href="https://evovagario.wordpress.com/evolucion/mecanismos/seleccion-natural/"&gt;https://evovagario.wordpress.com/evolucion/mecanismos/seleccion-natural/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;¿Qué es la selección natural y cómo es ella central a la teoría de la evolución? &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/douglasfutuyma.html"&gt;http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/douglasfutuyma.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La selección natural: "Me replico, luego existo" &lt;a class="reference external" href="http://bioinformatica.uab.es/divulgacio/lasn/"&gt;http://bioinformatica.uab.es/divulgacio/lasn/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="id2"&gt;
&lt;h3&gt;BIBLIOGRAFÍA:&lt;/h3&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Campbell, N (1990). Biology. Second edition, Benjamin/Cummings.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Curtis, H., Barnes, S. (1989). Biology, Fifth edition, Worth Publishers.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Darwin, C. (1859). El origen de las Especies, Madrid, Ediciones EDAF.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Hickman, C., Roberts, L, y Parson A. (1998). Principios integrales de zoología. Décima edición. Buenos Aires. McGraw-Hill-Interamericana.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Sadava, D. et al (2009). Vida. La ciencia de Biología. Buenos Aires, Argentina, Editorial Médica Panamericana.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Wallace, A.R. (1858). Sobre la tendencia de las variedades para alejarse indefinidamente del tipo original. Recuperado de: &lt;a class="reference external" href="http://www.revista.inecc.gob.mx/article/view/131"&gt;http://www.revista.inecc.gob.mx/article/view/131&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/index.html"&gt;Volver al índice&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>adaptación</category><category>Ciencia de los Orígenes</category><category>clases</category><category>educación</category><category>evolución biológica</category><category>fenotipo</category><category>selección natural</category><guid>http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/07.html</guid><pubDate>Wed, 08 Apr 2015 15:07:00 GMT</pubDate></item><item><title>El pesado vuelo del pavo real macho - Unidad 6</title><link>http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/06.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez Vargas, con la asesoría del Doctor Joao Víctor Muñoz Durán (Universidad Nacional de Colombia)</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;strong&gt;Objetivo&lt;/strong&gt;: Reconocer las variantes de la selección natural: La selección sexual y la selección por parentesco.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;strong&gt;Conceptos claves&lt;/strong&gt;: Selección sexual, selección por parentesco.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;section id="el-pesado-vuelo-del-pavo-real-macho"&gt;
&lt;h2&gt;El pesado vuelo del pavo real macho&lt;/h2&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/06-01.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Una tarde caluroso en un bosque de la India se escucha el característico canto del pavo real macho. Fastuosamente el pavo abre su colorida cola y empieza a mecer las plumas que cubren su cola. Allí sus ocelos con un azul iridiscente se mueven dando un grato espectáculo. Una hembra, sin tener el pecho azul, se acerca. Pero en este bosque caducifolio no solo las pavas están pendientes del pavo real macho. De manera repentina salta un tigre y logra atrapar al pavo por la espalda. La hembra alcanza a salir ilesa, mientras el pobre macho será la cena del felino.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El tigre se pudo acercar gracias al camuflaje de su piel y las rayas en este que rompían su silueta entre la hierba alta y las sombras de los árboles. Pudo acercarse sin ser oído por las almohadillas bajo sus patas y sus muelas que parecen un par de tijeras desgarraron la carne del pavo real sin problemas. Todas estas características son adaptaciones y se forjaron gradualmente por el proceso de selección natural. Pero ¿cómo explicar los colores llamativos del pavo real macho?&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/06-02.jpg"&gt;
&lt;p&gt;La cola del pavo real añade peso y puede ser incómoda a la hora de huir de un depredador. Su pecho azul lo hace muy visible a los tigres y su canto anuncia su ubicación. ¿No deberían tener los pavos reales plumajes que los ayudaran a camuflar, como los búhos o los chotacabras?   ¿Cómo entonces pudo evolucionar por selección natural este plumaje tan poco favorable para vivir en un bosque con tigres?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si miramos entre las aves encontraremos otros casos de aves que tienen plumajes muy vistosos. Y en no pocas ocasiones son los machos los más adornados y coloridos.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/06-03.jpg"&gt;
&lt;p&gt;A Darwin le desconcertó este aspecto, e inicialmente pensó que estos rasgos eran contrarios a la acción de la selección natural. Pero analizándolo más detenidamente encontró que estos rasgos, si contribuyen al éxito reproductivo. Y justamente eso es lo que vale en la naturaleza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entre las aves con vistosos y coloridos machos, las hembras eligen al macho más hermoso. Así pues sus genes pasarán  a la siguiente generación. La selección está presente, pero quienes seleccionan son las hembras, ya no el clima o los depredadores. Este tipo de selección Darwin la llamó selección sexual.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Habrás notado que esto no ocurre en todas las especies de aves. Hay algunas en las que no hay dimorfismo sexual, es decir que la hembra y el macho se ven iguales. Otras se camuflan muy bien como los chotacabras. No en todas ocurre la selección sexual. La razón para ello está en la ecología de cada especie. La selección sexual también es la responsable de la melena del macho del león, el gran tamaño del elefante marino comparado con las hembras de su especie, y también de las diferencias físicas entre machos y hembras humanos.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/06-04.jpg"&gt;
&lt;p&gt;En la selección sexual las características evolucionan al conferir una ventaja en la consecución de una pareja. Usualmente estas características denotan salud y vigor. Un ciervo con una gran cornamenta ostenta que pudo aprovisionarse de recursos para hacer una gran cornamenta además de haber podido derrotar a machos rivales. En experimentos en campo se ha observado que las leonas prefieren machos con melenas más espesas y oscuras y que aves, como la viuda de cola larga hembras preferían aparearse con los machos con las colas más largas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otro aspecto que le llamó poderosamente la atención al señor Darwin fue la acción de las abejas obreras que son capaces de dar la vida por su colmena. Una abeja obrera al picar deja su aguijón dentro del animal atacado y en el acto desgarra su cuerpo internamente. Este "valeroso" acto de las abejas las lleva a la muerte, pero contribuye a salvar a la colmena. Otro caso, es el de los monos que al ver a un leopardo gritan dando la voz de alarma. El individuo que emite la alarma llama la atención del felino sobre sí. ¿Cómo pudo la selección natural favorecer la evolución de un comportamiento que se ve desfavorable para los individuos?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para entenderlo debemos recordar que los organismos comparten más genes con sus parientes más cercanos que con otros individuos de su misma especie. Un humano o un mono langur, por ejemplo, comparten el 50% de genes con sus hermanos (de la misma mamá y papá), 25% con sus sobrinos, y 12,5% con sus primos. Recordemos también que en la lucha por el mundo biológico es sumamente importante dejar copias de sus genes a la siguiente generación. Así pues, si el mono langur da un grito de alarma al detectar a un leopardo y en su grupo hay, supongamos, tres hermanos o hermanas, es "buen negocio" ponerse en peligro si en el proceso contribuye a que sus genes, presentes en un 50% en sus hermanos, puedan pasar a la siguiente generación. El biólogo George Haldane bromeó al respecto: "Habría dado mi vida por dos hermanos u ocho primos".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las abejas obreras comparten más del 50% con las otras obreras. En ellas los genes compartidos alcanzan el 75%. Esto es así porque las abejas hembra reciben todos los genes paternos y la mitad de los maternos. Esto significa que las abejas obreras comparten entre ellas el 75% genes. Por lo tanto, ayudar a su hermana en la colmena a que se convierta en una abeja reina, ayuda mucho a que sus genes estén representados en la próxima generación.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/06-05.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Estos actos altruistas se han logrado explicar por la "selección por parentesco" y la estrategia evolutiva que deriva de dicha pauta el nombre de "eficacia biológica inclusiva"; que como ya vimos, viene a decir que en la naturaleza es genéticamente más eficiente ayudar a parientes cercanos antes que a parientes lejanos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para Darwin fue un rompedero de cabeza explicar la existencia de insectos sociales como las hormigas en las que había castas estériles, pero trabajaban fuertemente por la colonia. Con el posterior descubrimiento de los genes y los cromosomas y de la genética de los insectos sociales se aclaró el panorama.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoy en día los biólogos consideran que la selección natural no solo actúa a nivel de gen y del individuo, sino también al nivel de los grupos emparentados, en incluso en niveles más altos.&lt;/p&gt;
&lt;section id="enlaces-de-interes"&gt;
&lt;h3&gt;Enlaces de interés&lt;/h3&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Selección de grupo y altruismo: el origen del debate &lt;a class="reference external" href="http://www.scielo.br/scielo.php?pid=S1678-31662009000300005&amp;amp;script=sci_arttext"&gt;http://www.scielo.br/scielo.php?pid=S1678-31662009000300005&amp;amp;script=sci_arttext&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Selección sexual: &lt;a class="reference external" href="http://www.sesbe.org/sites/sesbe.org/files/recursos-sesbe/Sex_selection.pdf"&gt;http://www.sesbe.org/sites/sesbe.org/files/recursos-sesbe/Sex_selection.pdf&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="bibliografia"&gt;
&lt;h3&gt;Bibliografía&lt;/h3&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Campbell, N (1990). Biology. Second edition, Benjamin/Cummings.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Curtis, H., Barnes, S. (1989). Biology, Fifth edition, Worth Publishers.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Darwin, C. (1859). El origen de las Especies, Madrid, Ediciones EDAF.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Dawkins, R. (2009). Evolución: El mayor espectáculo sobre la Tierra. Espasa Libros&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Hickman, C., Roberts, L, y Parson A. (1998). Principios integrales de zoología. Décima edición. Buenos Aires. McGraw-Hill-Interamericana.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Sadava, D. et al (2009). Vida. La ciencia de Biología. Buenos Aires, Argentina, Editorial Médica Panamericana.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Wallace, A.R. (1858). Sobre la tendencia de las variedades para alejarse indefinidamente del tipo original. Recuperado de: &lt;a class="reference external" href="http://www.revista.inecc.gob.mx/article/view/131"&gt;http://www.revista.inecc.gob.mx/article/view/131&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="creditos-de-fotografias"&gt;
&lt;h3&gt;Créditos de fotografías&lt;/h3&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Imagen 1: Chris Brunskill - &lt;a class="reference external" href="http://www.chrisbrunskill.co.uk/index.php#mi=2&amp;amp;pt=1&amp;amp;pi=10000&amp;amp;s=14&amp;amp;p=1&amp;amp;a=0&amp;amp;at=0"&gt;http://www.chrisbrunskill.co.uk/index.php#mi=2&amp;amp;pt=1&amp;amp;pi=10000&amp;amp;s=14&amp;amp;p=1&amp;amp;a=0&amp;amp;at=0&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Imagen 3: &lt;a class="reference external" href="http://cdn.xl.thumbs.canstockphoto.es/canstock4104280.jpg"&gt;http://cdn.xl.thumbs.canstockphoto.es/canstock4104280.jpg&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Imagen 4: &lt;a class="reference external" href="http://www.guysart.com/guy2/Lions/go"&gt;http://www.guysart.com/guy2/Lions/go&lt;/a&gt; y &lt;a class="reference external" href="https://apologista.wordpress.com/2012/03/16/momentos-de-la-creacion-el-ave-del-paraiso-jardinero/"&gt;https://apologista.wordpress.com/2012/03/16/momentos-de-la-creacion-el-ave-del-paraiso-jardinero/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Imagen 5: &lt;a class="reference external" href="http://imgsoup.com/1/parthenogenesis-in-bees/"&gt;http://imgsoup.com/1/parthenogenesis-in-bees/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/index.html"&gt;Volver al índice&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>adaptación</category><category>Ciencia de los Orígenes</category><category>clases</category><category>educación</category><category>evolución biológica</category><category>fenotipo</category><category>fotorreceptor</category><category>selección natural</category><guid>http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/06.html</guid><pubDate>Wed, 08 Apr 2015 15:06:00 GMT</pubDate></item><item><title>La hacedora de ojos y otras maravillas - Unidad 5</title><link>http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/05.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez Vargas, con la asesoría del Doctor Joao Víctor Muñoz Durán (Universidad Nacional de Colombia)</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;strong&gt;Objetivo&lt;/strong&gt;: Reconocer la selección natural como mecanismo que permite la formación de adapataciones complejas.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;strong&gt;Conceptos claves&lt;/strong&gt;: Ojo, fotorreceptor, adaptación, selección natural.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;section id="la-hacedora-de-ojos-y-otras-maravillas"&gt;
&lt;h2&gt;La hacedora de ojos y otras maravillas&lt;/h2&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/05-01.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Un halcón vuela alto sobre un potrero con árboles y un pequeño río. En un momento da un círculo en el cielo y luego se lanza en picada. En pocos segundos en sus garras está un conejo que tuvo un breve tiempo para huir. Antes de caer en las garras del halcón su corazón se aceleró por la acción de la adrenalina, su frecuencia respiratoria aumentó, y se disparó el nivel de glucosa en su sangre. Pero esto no le alcanzó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El éxito de las aves rapaces se debe en gran parte a su visión. Los seres humanos tienen 200.000 células sensibles a la luz por milímetro cuadrado de retina, mientras que las águilas, por ejemplo,  superan a los humanos con cerca de 1 millón de células sensibles a la luz por milímetro cuadrado en la retina. No obstante la gran visión del águila y los halcones, nunca veraz a un águila cazando en la noche. Esto último si lo hacen los búhos, en los que su sentido estrella es la audición. Muchas especies de búhos captan sonidos diez veces más débiles que los que puede percibir el ser humano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero búhos y águilas obtuvieron sus sentidos maravillosos gracias a un proceso denominado selección natural (Ver unidad 4). Este proceso se basa en la diversidad fenotípica heredable que hay en las poblaciones. Con base en las diferencias existentes unos organismos dejan mayor descendencia que otros. Así pues cada vez que aparecía una variante que permitía ver mejor, o escuchar mejor, era ese organismo favorecido en la lucha por la existencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La selección natural es un mecanismo que se conoce desde 1859 gracias a los trabajos de Darwin y Wallace. No obstante, muchas personas no la entienden correctamente, razón por la que es necesario puntualizar que:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La selección natural es un proceso que hace referencia a la selección "de" una característica, no  es selección "para" un fin. En otras palabras, la selección natural no tiene una intencionalidad o finalidad predeterminada.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La selección natural es un proceso ciego, pero eso no significa que sea aleatorio. Es determinista, ya que selecciona características que mejoren la eficacia biológica (que permita dejar más hijos).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La selección natural no está dirigida a solucionar retos ambientales en el futuro. Como ya se mencionó, no está dirigida a nada. Es el resultado de la supervivencia y reproducción diferencial en una población con fenotipos diversos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los organismos son agentes pasivos que son seleccionados por el ambiente. No hay una tendencia en los organismos en querer alcanzar la perfección o de perfeccionarse.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Volvamos nuevamente a los ojos de los vertebrados. Si nos remontásemos 530 millones de años a los ancestros de halcones y águilas, y también de los seres humanos no se parecía mucho a estas. De hecho, la forma ancestral vivía en el mar y era un pez craneado, sin mandíbulas, con branquias, una cola y ojos. Una especie de esta época, muy cercano a la forma ancestral es el Haikouichthys ercaicunensis, una especie ahora conocida por fósiles.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/05-02.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Obviamente ha habido un gran cambio en estructuras anatómicas, patrones de comportamiento, y fisiología desde los tiempos de Haikouichthys hasta el presente. Debemos recordar que por evolución biológica se entiende el cambio en la estructura de las poblaciones con el paso de muchas generaciones. Y en 530 millones de años ha habido muchísimas generaciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Haikouichthys&lt;/em&gt; ya poseía ojos, aunque su visión no era tan buena como la de las águilas, le permitía buscar su comida y huir cuando percibía alguna amenaza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los orígenes del ojo hay que buscarlos mucho más atrás en el tiempo. Mucho más atrás que &lt;em&gt;Haikouichthys&lt;/em&gt;  (luego retomaremos este pez), es necesario remontarse a los tiempos en el que los mares solo contenían unicelulares. Entonces ya había organismos que poseían cierta capacidad fotosensible (sensibilidad frente a la luz).  Muchos unicelulares pueden ubicarse espacialmente, es decir nadar hacía arriba o hacia abajo, gracias a que son sensibles a la luz. Esta sencilla distinción entre luz y oscuridad fue el primer paso en la evolución del ojo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para este primer paso puede considerarse posible al ver el fotorreceptor que existe en &lt;em&gt;Euglena&lt;/em&gt;, un protista fotosintético que tiene un organelo sensible a la luz conectado con el flagelo que le permite la locomoción. No se afirma que los ojos de los humanos se remonten al fotorreceptor (eyespot en inglés) de Euglena, solo se muestra que este primer paso es posible en la naturaleza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El siguiente paso involucraría a un animal pluricelular. Tendríamos una capa de células sensibles a la luz. Esto lo podemos encontrar en las lombrices de tierra actuales y en anélidos acuáticos que ya presentan una capa ordenada de células fotosensibles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Luego, la selección natural favoreció a aquellos organismos que tuviesen capacidad fotosensible ya que le permitiría a su poseedor nadar hacía a la superficie, conseguir alimento u ocultarse cuando una sombra se presentaba el organismo y así salvarse de un predador. Ahora si ésta capa de células se invaginase podría dar cabida a una mayor cantidad de células, y esto constituiría una ventaja. Esto no es cambio imposible pues solo sería necesaria una modificación en la forma de expresión de algunos genes ya existentes. Una capa de células fotosensibles invaginada puede obtener una nueva información no disponible para una capa plana, saber de dónde provienen los haces de luz. Precisamente en el molusco gasterópodo Patella, (los gasterópodos son el grupo de las babosas y caracoles) se encuentra un estructura así.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el gasterópodo &lt;em&gt;Pleurotomaria&lt;/em&gt; encontramos una estructura invaginada mucho más profunda; En el género &lt;em&gt;Haliotis&lt;/em&gt; encontramos un ojo casi cerrado; en el género &lt;em&gt;Turbo&lt;/em&gt; el ojo ya está cerrado pero sin lente, y finalmente encontramos ojos cerrados y con lente en los géneros &lt;em&gt;Murex&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;Nucella&lt;/em&gt;. Así pues hay ejemplos en la naturaleza que muestran que estos estadios intermedios son posibles. Añado que la presencia de una lente mejora muchísimo la visión, pero bien pueden existir organismos sin esta estructura, lo cual invalida el argumento creacionista que afirma que: "Tales órganos habrían sido inútiles hasta que todas las partes individuales estuvieran completas"&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los biólogos suecos D. E. Nilsson y S. Pelger con ayuda de un computador cuantas generaciones se requerirían para producir un ojo a partir una capa de células fotosensibles en medio de una capa transparente y una capa opaca. A partir de este ojo en una población original de individuos, y teniendo una variabilidad del 1% en la posición y grosor de las capas iniciales se obtendría en 1829 pasos un ojo en forma de cámara con lente de refracción. En el modelo se asumió que no se podía dar más de una mutación por generación y en caso de esta darse solo tiene el 50% de probabilidad de heredarse. El modelo estimo que los 1829 pasos en la producción del ojo podrían tomar 364.000 generaciones o años (asumiendo que cada animal durase un año). La vida sobre la Tierra es mucho más enorme, está calculada en 3.500 millones de años desde las primeras células (bacterias) y 1.500 millones de años desde las primeras células eucariotas.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/05-03.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Como el trabajo de Nilsson y Pelger muestran, así como los estadios intermedios de ojos entre los moluscos, la selección natural es verdaderamente la fuerza creativa de la evolución.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/05-04.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Volvamos a tomar a &lt;em&gt;Haikouichthys ercaicunensis&lt;/em&gt;, el pez del período cámbrico que se mencionó hace un momento. Este pez, o una especie muy cercana a esta, fue el ancestro de los vertebrados posteriores. Tanto los peces con mandíbulas, los tetrápodos (vertebrados con cuatro extremidades), como acuáticos, terrestres y aéreos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este pasado evolutivo ha dejado un rastro en los organismos actuales, ya muy diferentes a su antepasado pez. Cuando los vertebrados se están desarrollando en su etapa embrionaria desarrollan hendiduras faríngeas que en los peces dan origen a las branquias, pero que no dan origen a estas estructuras en los mamíferos. En los vertebrados estas hendiduras faríngeas tienen asociados nervios y vasos sanguíneos. A medida que la selección natural actuaba en diferentes linajes de organismos modificó a los seres trabajando sobre las estructuras ya existentes. La evolución no parte de cero.
Así pues es posible encontrar en los mamíferos que el nervio laríngeo recurrente, un nervio asociado a las hendiduras faríngeas en la etapa embrionaria, en vez de ir directamente del cerebro al cuello, desciende hasta el pecho y rodea la aorta para llegar finalmente a la laringe por debajo de las cuerdas vocales. Este recorrido se originó en los arcos branquiales de los antiguos peces cercanos a a Haikouichthys ercaicunensis. En el caso del ser humano el desvió del nervio laríngeo es de alrededor de unos 40 centímetros. Pero, en la jirafa esta fibra nerviosa realiza un recorrido de cerca de cinco metros. Una anatomía que deja ver que las estructuras se modifican sobre lo ya existente, y no que fueron diseñadas o planeadas de antemano.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/05-05.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Las chapuzas anatómicas, como la del nervio laríngeo recurrente de las jirafas, son una marca de la evolución. En tiempos pasados, otra característica de las jirafas fue interpretada de manera errónea.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El naturalista Jean Baptiste Lamarck (1744-1829) pensó que había una tendencia en los organismos hacia la perfección y que los organismos a medida que usaban más un órgano este se encontraría más desarrollado en las siguientes generaciones. Hoy sabemos que la idea de Lamarck es equivocada porque no se heredan intenciones, se heredan genes. Pero en tiempos de Lamarck no se conocían los genes (los experimentos de Mendel se harían entre 1856 y 1863).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alfred Wallace se dio cuenta que la explicación al cuello de la jirafa estaba en la selección natural y no en la heredabilidad de los esfuerzos de los progenitores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En su obra Wallace afirmo que "La jirafa nunca adquirió su largo cuello por el deseo de alcanzar el follaje de los arbustos más elevados alargando constantemente su cuello con este propósito, sino de alguna variedad surgida entre sus antitipos con un cuello más largo que el usual, una vez conseguido alcanzaron pastos más frescos por encima del mismo suelo que sus compañeros cuellicortos y a la primera escasez de comida sobrevivieron a estos últimos."&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/05-06.jpg"&gt;
&lt;p&gt;La historia del largo nervio laríngeo de la jirafa se puede descifrar analizando la embriología de los vertebrados. De igual manera, la historia del largo cuello de las jirafas se puede deducir del registro de fósiles de la familia de las jirafas. Pero igual o más maravilloso ha sido un experimento que ha permitido registrar y guardar una historia evolutiva de más de 60.000 generaciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Obviamente no se pueden guardar 60.000 generaciones de jirafas en un laboratorio, pero sí de bacterias. Y esto es precisamente lo que hizo el doctor Richard E. Lensky y su equipo. Ellos trabajaron con &lt;em&gt;Escherichia coli&lt;/em&gt;, que es una bacteria anaerobia facultativa, es decir que puede obtener energía en ausencia de oxígeno, pero el oxígeno no les es tóxico. Esta bacteria puede alimentarse de azúcares como la glucosa y la lactosa, y se encuentra en los intestinos de muchos animales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pues bien, Lensky y su equipo cultivaron estas bacterias y congelaban una muestra de cada generación. En abril de 2014 se alcanzó la generación 60.000. Al congelar las muestras es posible analizar todo los genes - el genoma - y ver que mutaciones han ocurrido cuando algo diferente se nota en los cultivos de bacterias.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/05-07.jpg"&gt;
&lt;p&gt;El experimento que inició en 1988 mostró algo sorprendente en la generación 31.000. Una de las colonias de bacterias eran capaces de crecer y alimentarse de citrato en condiciones aeróbicas (es decir, en presencia de oxígeno). El citrato es una sal del ácido cítrico presente comúnmente en frutas como la naranja. Esta habilidad es posible solo con tres mutaciones en el genoma original de las &lt;em&gt;E. coli&lt;/em&gt;. Estas mutaciones no aparecieron como resultado de la presencia de citrato en el medio. Estas se dan espontáneamente entre las bacterias. El estudio del genoma de muchas poblaciones de bacterias del experimento de Lensky mostró que las tres mutaciones se han dado en muchas colonias. Pero algunas solo poseen una de las tres. Lo realmente interesante es que cuando en un individuo se presentaron las mutaciones que permitían la asimilación del citrato. Este tuvo una ventaja competitiva frente a sus compañeros. Esta célula se reprodujo y dejó más descendientes, y pronto toda una colonia compartía ese rasgo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En biología se conoce como evolución al cambio de la estructura genética de las poblaciones con el paso de muchas generaciones. En el caso de las bacterias que ahora pueden utilizar citrato se puede notar como su estructura genética ha cambiado respecto a la de sus lejanas progenitoras, por lo tanto se puede decir que ha ocurrido evolución y que esta ha sido observada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El experimento de Lensky no solo comprobó la evolución por selección natural propuesta por Darwin y Wallace, sino que permitió identificar sobre el genoma que cambios se dieron y en que generación.  El experimento aún sigue en la Universidad de Michigan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La evolución biológica, ocurrida principalmente mediante la selección natural acumulativa no es sólo la explicación de cómo las jirafas adquirieron sus cuellos largos o de como unas bacterias desarrollaron la capacidad de asimilar citrato, es de hecho la única teoría científica que es capaz de explicar la existencia de la complejidad organizada de las adaptaciones, y en últimas de los seres vivos. La genialidad de Wallace y Darwin consistió en haber encontrado el mecanismo que nos permite responder porqué hay seres vivos en el mundo.&lt;/p&gt;
&lt;section id="enlaces-de-interes"&gt;
&lt;h3&gt;Enlaces de interés&lt;/h3&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Selección Natural &lt;a class="reference external" href="https://evovagario.wordpress.com/evolucion/mecanismos/seleccion-natural/"&gt;https://evovagario.wordpress.com/evolucion/mecanismos/seleccion-natural/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;¿Qué es la selección natural y cómo es ella central a la teoría de la evolución?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/douglasfutuyma.html"&gt;http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/douglasfutuyma.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La selección natural: "Me replico, luego existo"
&lt;a class="reference external" href="http://bioinformatica.uab.es/divulgacio/lasn/"&gt;http://bioinformatica.uab.es/divulgacio/lasn/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="bibliografia"&gt;
&lt;h3&gt;Bibliografía&lt;/h3&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Campbell, N (1990). Biology. Second edition, Benjamin/Cummings.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Curtis, H., Barnes, S. (1989). Biology, Fifth edition, Worth Publishers.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Darwin, C. (1859). El origen de las Especies, Madrid, Ediciones EDAF.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Dawkins, R. (2009). Evolución: El mayor espectáculo sobre la Tierra. Espasa Libros&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Hickman, C., Roberts, L, y Parson A. (1998). Principios integrales de zoología. Décima edición. Buenos Aires. McGraw-Hill-Interamericana.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Sadava, D. et al (2009). Vida. La ciencia de Biología. Buenos Aires, Argentina, Editorial Médica Panamericana.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Wallace, A.R. (1858). Sobre la tendencia de las variedades para alejarse indefinidamente del tipo original. Recuperado de: &lt;a class="reference external" href="http://www.revista.inecc.gob.mx/article/view/131"&gt;http://www.revista.inecc.gob.mx/article/view/131&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="creditos-de-fotografias"&gt;
&lt;h3&gt;Créditos de fotografías&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Foto 1: &lt;a class="reference external" href="http://www.colchonero.com/tablero_de_noticias_miscelanea-itemap-14-78926-3747.htm"&gt;http://www.colchonero.com/tablero_de_noticias_miscelanea-itemap-14-78926-3747.htm&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Imagen 3: &lt;a class="reference external" href="http://bioinformatica.uab.es/divulgacio/lasn/"&gt;http://bioinformatica.uab.es/divulgacio/lasn/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Imagen 4: &lt;a class="reference external" href="http://es.pseudociencia.wikia.com/wiki/El_ojo_y_la_evoluci%C3%B3n"&gt;http://es.pseudociencia.wikia.com/wiki/El_ojo_y_la_evoluci%C3%B3n&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Imagen 7: &lt;a class="reference external" href="http://beacon-center.org/blog/2013/11/20/the-man-who-bottled-evolution/"&gt;http://beacon-center.org/blog/2013/11/20/the-man-who-bottled-evolution/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/index.html"&gt;Volver al índice&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>adaptación</category><category>Ciencia de los Orígenes</category><category>clases</category><category>educación</category><category>evolución biológica</category><category>fenotipo</category><category>fotorreceptor</category><category>selección natural</category><guid>http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/05.html</guid><pubDate>Wed, 08 Apr 2015 15:05:00 GMT</pubDate></item><item><title>¿Por qué te escondes tan bien? - Unidad 4</title><link>http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/04.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez Vargas, con la asesoría del Doctor Joao Víctor Muñoz Durán (Universidad Nacional de Colombia)</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;strong&gt;Objetivo&lt;/strong&gt;: Reconocer la forma como opera la selección natural en el mundo natural.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;strong&gt;Conceptos claves&lt;/strong&gt;: Camuflaje, variedad genética, adaptación, genotipo, reproducción diferencial, selección natural.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p class="primera"&gt;En la naturaleza hay muchos animales muy bien camuflados con su entorno. Algunos animales se confunden con ramas, hojas verdes, hojas secas, ramitas o incluso con flores. Estas adaptaciones les permiten a muchos animales evadir depredadores o acechar a sus víctimas con sigilo, o ambas cosas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dentro del grupo de las mantis es posible encontrar espectaculares casos de camuflaje. Tal es el caso de  &lt;em&gt;Choeradodis columbica&lt;/em&gt; una especie de mantis que vive en Colombia que se confunde muy bien con una hoja verde. Vista desde arriba nos despierta mayor preocupación por los insectos que le sirven de alimento y puede pasar desapercibida por los pájaros que cazan insectos.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="04-01.jpg" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/04-01.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Al otro lado del mundo, en el sudeste asiático vive la mantis orquídea (&lt;em&gt;Hymenopus coronatus&lt;/em&gt;) una especie de mantis que, como su nombre lo indica,  se parece mucho a una orquídea. Esta especie posee unas proyecciones en las patas y un abdomen aplanado que imitan muy bien a los pétalos de las orquídeas. Cuando las mantis están en reposo, lo cual es muy frecuente en ellas, los insectos no se percatan del engaño. La imitación es tan buena que incluso la cabeza vista con luz ultravioleta (muchos de sus presas pueden verla) simula los nectarios de las orquídeas. Así pues los insectos que vistan las orquídeas a alimentarse de su néctar se dirigen a las fauces de su depredador. Las mantis &lt;em&gt;Hymenopus&lt;/em&gt; son unas flores poco amigables para muchos insectos de las pluviselvas de Asia. Más asombroso aún es que las mantis orquídea cuando son muy pequeñas e inmaduras o ninfas se mimetizan con hormigas.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="04-02.jpg" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/04-02.jpg"&gt;
&lt;p&gt;¿Cómo llegó la mantis hoja a imitar tan bien una hoja o la mantis orquídea imitar tan bien una flor? La respuesta a este interrogante la dieron Alfred R. Wallace y Charles Darwin.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sabemos que los organismos de una población no son iguales entre sí. Esta diversidad tiene bases genéticas: la mutación que crea nuevos alelos y la reproducción sexual que mezcla los genes de manera aleatoria. La diversidad es muy útil en el mundo natural donde hay una continua lucha de los organismos por sobrevivir. Sabemos también que en los ecosistemas los recursos son limitados, y que los depredadores, enfermedades y cambios en el clima, son factores que están siempre "acechando" a los seres vivos (ver unidad 2).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por esto cada vez que aparece una variedad genética que ajusta mejor al organismo a su entorno, la naturaleza favorece a su poseedor. Este organismo llegará a la adultez y dejará descendencia, y sus hijos probablemente heredaran ese gen o genes responsables&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Volvamos a las mantis y al origen de sus adaptaciones. Las mantis son organismos muy complejos. No obstante, cada órgano, célula y proteína de su cuerpo se formaron gracias a la expresión de muchos genes. De hecho hay unos genes que afectan la expresión de otros genes, especialmente cuando el organismo se está formando en el huevo y cuando es una ninfa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Parea ilustrar el proceso de adaptación tomemos la pata delantera de la mantis. Esta consta de varias partes que se articulan y que el animal usa para atrapar sus presas.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="04-03.jpg" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/04-03.jpg"&gt;
&lt;p&gt;En una población de mantis los individuos tendrán ligeras diferencias en cuanto a sus patas. Podrán diferir en la longitud de la pata, o de cada uno de sus segmentos, en el color, en el número de espinas, etc. Estas diferencias cuando son heredables están relacionadas con los genes de las mantis.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="04-04.jpg" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/04-04.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Son estas diferencias las que afectan la supervivencia. En el caso de un individuo que cace entre el follaje, le es más ventajoso ser de color verde. Para quienes cazan entre las flores es ventajoso tener un color parecido a los pétalos de las flores. En los antepasados de las mantis orquídea cada cambio que hacía que el organismo se pareciera más a una flor, ya sea en el color, o en el ancho del fémur de sus patas, tenía más probabilidades de capturar presas, así también tenía más probabilidades de dejar más descendencia, y sus genes ventajosos pasarían a la siguiente generación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por su parte, en las poblaciones de mantis que cazaban entre el suelo del bosque, cada cambio que hacía que una mantis se camuflara mejor con las hojas secas tenía mejores posibilidades de sobrevivir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cada vez que aparece una característica que genere un cambio, por pequeño que esta sea, si confiere una ventaja en la lucha por la existencia ésta pasará a la siguiente generación. Así de cambio en cambio, los organismos resultan adaptados al medio en el que viven. Este proceso fue denominado por Charles Darwin como &lt;strong&gt;selección natural&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="04-05.jpg" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/04-05.jpg"&gt;
&lt;p&gt;El mecanismo de la selección natural fue descubierto también por Alfred Russell Wallace, contemporáneo y paisano de Charles Darwin. Este mecanismo para poderse realizar debe cumplir tres condiciones:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Variación&lt;/strong&gt;. Dentro de la población debe existir variabilidad  en los caracteres individuales. Sin variación no es posible la selección natural ni la evolución biológica. La variación es dada por la mutación y la reproducción sexual.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Herencia&lt;/strong&gt;. Las características en las que los individuos varían deben estar determinados en mayor o menor grado por genes, de manera que puedan transmitirse de padres a hijos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Reproducción diferencial&lt;/strong&gt;. Las distintas variantes individuales deben permitir a sus portadores reproducirse con mayor o menor éxito. Los individuos que muestren una característica favorable se reproducirán mejor que los individuos que muestran otras alternativas.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Como resultado de este mecanismo los organismos se ajustan de manera natural al medio en el que viven. La selección natural no persigue un fin determinado, ni prepara para condiciones ambientales futuras.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="04-06.jpg" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/04-06.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Darwin y Wallace notaron que este proceso ciego y no dirigido conscientemente es el responsable de las adaptaciones de los seres vivos a su entorno. Wallace, por ejemplo,  apuntó a la selección natural para explicar el camuflaje de los insectos, como la mantis hoja o la mantis orquídea, con las que iniciamos esta unidad, así:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"Aun los colores peculiares de muchos animales, especialmente insectos, tan cercanamente semejantes al suelo o las hojas o los troncos de donde habitualmente residen, se explican por el mismo principio [la selección natural]; aunque en el curso de las épocas pudieron haberse sucedido variedades de muchos tintes, todavía esas razas que tienen colores mejor adaptados a la ocultación de sus enemigos deberían inevitablemente sobrevivir más."&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;img alt="04-07.jpg" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/04-07.jpg"&gt;
&lt;p&gt;La selección natural es un mecanismo asombroso que ha permitido las adaptaciones de las diferentes especies a sus respectivos entornos. De hecho, la selección natural es el principal mecanismo evolutivo.
Cabe aclarar aquí que evolución es el cambio de la estructura genética de las poblaciones con el paso de muchas generaciones. Como vimos la selección natural trae como consecuencia que nuevos alelos se fijen en la población, mantiene a los favorables, elimina a los alelos desfavorables o a los poco ventajosos. Por esto la selección natural es crucial para el proceso evolutivo.
Veremos más sobre la selección natural en la siguiente unidad.&lt;/p&gt;
&lt;section id="enlaces-de-interes"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;strong&gt;Enlaces de interés&lt;/strong&gt;:&lt;/h2&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Selección Natural: &lt;a class="reference external" href="https://evovagario.wordpress.com/evolucion/mecanismos/seleccion-natural/"&gt;https://evovagario.wordpress.com/evolucion/mecanismos/seleccion-natural/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;¿Qué es la selección natural y cómo es ella central a la teoría de la evolución?: &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/douglasfutuyma.html"&gt;http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/douglasfutuyma.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="bibliografia"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;strong&gt;Bibliografía&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Campbell, N (1990). Biology. Second edition, Benjamin/Cummings.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Curtis, H., Barnes, S. (1989). Biology, Fifth edition, Worth Publishers.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Darwin, C. (1859). El origen de las Especies, Madrid, Ediciones EDAF.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Center for Insect Science Education Outreach The University of Arizona, (1997). Información de la mantis religiosa. Tomado de: &lt;a class="reference external" href="http://insected.arizona.edu/espanol/mantidinfo.htm"&gt;http://insected.arizona.edu/espanol/mantidinfo.htm&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entomoblog., (2010), Las siete mantis más asombrosas. Tomado de: &lt;a class="reference external" href="http://naukas.com/2010/10/08/mantis-sorprendentes/"&gt;http://naukas.com/2010/10/08/mantis-sorprendentes/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hickman, C., Roberts, L, y Parson A. (1998). Principios integrales de zoología. Décima edición. Buenos Aires. McGraw-Hill-Interamericana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sadava, D. et al (2009). Vida. La ciencia de Biología. Buenos Aires, Argentina, Editorial Médica Panamericana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wallace, A.R. (1858). Sobre la tendencia de las variedades para alejarse indefinidamente del tipo original. Recuperado de: &lt;a class="reference external" href="http://www.revista.inecc.gob.mx/article/view/131"&gt;http://www.revista.inecc.gob.mx/article/view/131&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="creditos-de-fotografias"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;strong&gt;Créditos de fotografías&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Foto 1: &lt;a class="reference external" href="http://www.faunaexotica.net/foro/index.php?topic=43875.0"&gt;http://www.faunaexotica.net/foro/index.php?topic=43875.0&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Foto 2: Seiya Kudo - &lt;a class="reference external" href="http://ze-ph.sakura.ne.jp/zeph-blog/index.php?m=201001&amp;amp;page=8"&gt;http://ze-ph.sakura.ne.jp/zeph-blog/index.php?m=201001&amp;amp;page=8&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Foto 3: Juanjo Trujillo - &lt;a class="reference external" href="http://floramalaga.blogspot.com/2010/11/fauna-de-mi-jardin.html"&gt;http://floramalaga.blogspot.com/2010/11/fauna-de-mi-jardin.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Foto 4: Pana - Francisco Dillet - &lt;a class="reference external" href="http://dillet.blogspot.com/2012/06/nacimiento-de-una-mantis-religiosa.html"&gt;http://dillet.blogspot.com/2012/06/nacimiento-de-una-mantis-religiosa.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/index.html"&gt;Volver al índice&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>adaptación</category><category>camuflaje</category><category>Ciencia de los Orígenes</category><category>clases</category><category>educación</category><category>genotipo</category><category>reproducción diferencial</category><category>selección natural</category><category>variedad genética</category><guid>http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/04.html</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2015 12:50:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>