<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Sin Dioses (Publicaciones sobre adventismo)</title><link>http://sindioses.org/</link><description></description><atom:link href="http://sindioses.org/categories/adventismo.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2001-&lt;script&gt;var hoy=new Date(); document.write(hoy.getFullYear())&lt;/script&gt;&lt;noscript&gt;2100&lt;/noscript&gt; &lt;a href="mailto:pensamiento@sindioses.org"&gt;Sin Dioses&lt;/a&gt; Se permite la reproducción del contenido para fines educacionales y/o científicos siempre y cuando se mencione claramente nuestro sitio web, así como el nombre del autor de cada artículo. Se prohibe su reproducción con fines comerciales.</copyright><lastBuildDate>Fri, 11 Jun 2021 20:58:23 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>"Pueden encontrar la verdad que tratan de destruir"</title><link>http://sindioses.org/cartas/cartas20101023.html</link><dc:creator>Alfa Omega (responde: Ferney Yesyd Rodríguez)</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;div class="mensaje line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;De: ALFA OMEGA&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Fecha: Sáb, 23 Oct 2010 00:01:45 -0400&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Lo que no entiendo de ustedes, son las razones que tienen para dedicar tanto tiempo en algo que ustedes no creen, y sobre todo sobre los Adventistas.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;considero que ustedes quisieran ser adventistas, pero algunas distorciones de su conductas se lo impide, de ser asi, quiero decirle que pueden encontrar la verdad que tratan de destruir, pero tienen que buscarla con humildad y mente amplia para comprender mas alla de lo que ustedes pueden ver y tocar.......intentelo y vera los resultados.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;section id="respuesta"&gt;
&lt;h2&gt;Respuesta&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;Lo que no entiendo de ustedes, son las razones que tienen para dedicar tanto tiempo en algo que ustedes no creen, y sobre todo sobre los Adventistas.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;R/&lt;/strong&gt; Es cierto que no creemos en demonios, deidades, ángeles y cosas de las que no tenemos evidencia y son fruto de la imaginación humana. Lo que sucede es que a diferencia del ratón Pérez y Papa Noel, la idea de Jesús, Alá y el vengativo Jehová es usada para castrar las mentes y coartar libertades. Para no ir tan lejos, a muchos adventistas se les dice que asistir a clases en sábado, y el viernes después de la puesta de sol,  así como trabajar, es "pecado". Este simple hecho ha limitado las oportunidades laborales y de educación de muchos jóvenes adoctrinados en esta secta. Algo realmente tonto. Otros grupos por religión, niegan transfusiones de sangre, prohiben abortos en los que el feto viene con graves malformaciones o que pone en riesgo la vida de la madre, otros niegan las expresiones artísticas o musicales, prohiben la literatura diferente a su secta, o han llevado a la horca, aún en nuestros días, a homosexuales, ateos y librepensadores y seguidores de otros credos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Su argumento de que nos dedicamos "sobre todo" a los adventistas es absurdo. En nuestro blog tenemos, a la fecha de hoy, solo 18 entradas con la etiqueta "Iglesia Adventista", 23 con "Iglesia Evangélica", 44 con "Iglesia Católica" y otras 44 con "Islam" ¿De dónde saca que nos dedicamos ante todo a su particular secta? Quizás no leyó bien, o quizás tiene en su mente la loca idea que son perseguidos justamente por ser la religión verdadera.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;Considero que ustedes quisieran ser adventistas, pero algunas distorciones de su conductas se lo impide, de ser asi, quiero decirle que pueden encontrar la verdad que tratan de destruir, pero tienen que buscarla con humildad y mente amplia para comprender mas alla de lo que ustedes pueden ver y tocar.......intentelo y vera los resultados.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;R/&lt;/strong&gt; ¿Habla en serio eso de que queremos ser adventistas? ¡Qué gracioso! Gracias pero no. No nos interesa una visión sesgada de la realidad, donde se niega la geología, la biología evolutiva, la crítica histórica de la Biblia, una visión basada en solo la Biblia y los escritos de la señora White. No nos interesa que se nos diga que cosas normales como el sexo, ir a cine, bailar o tomarse unas cervezas es pecado. No nos interesa estrechar nuestro campo mental y correr a leer los escritos de una señora que tenía visiones por su epilepsia para saber si puedo ir a la universidad, tener determinada amistad, o si X o Y persona me conviene como pareja. Nos gusta pensar por nosotros mismos. Eso es lo mejor del ateísmo. El librepensamiento no es una distorsión de la conducta, sentarse medio día los sábados hablándole y cantándole a un ser imaginario y a un carpintero que murió hace 2.000 años si lo es.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La humildad que nos pide, no la comprendo. Es poco humilde presentarse como poseedor de la verdad. Usted lo hace cuando dice "pueden encontrar la verdad que tratan de destruir". Los ateos sabemos que el conocimiento completo y exacto de todo es imposible. Sin embargo, la arrogancia la veo en aquellos grupos que basados en un libro y una señora epileptica (o un Papa o un Mulá) se dicen ser "poseedores de la verdad", "la religión verdadera" así hayan evidencias en contra de algunas de sus doctrinas, y ausencia total de evidencias para su hipótesis más importante (dios). &lt;em&gt;La ignorancia es atrevida&lt;/em&gt;, dice un adagio popular en Colombia. Este parece ser el caso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La mente amplia dificilmente se puede tener basándonos en la interpretación que los pastores le dan a la Biblia, dejando de lado el análisis de su contexto histórico, sociopolítico, y de la autenticidad de sus fuentes. Eso no es una menta amplia, es una mente adoctrinada y por lo tanto con poca capacidad de análisis. Es tan estrecha la mentalidad adventista que la mayoría de los directivos de esta secta se oponen a que las mujeres puedan ser pastores. ¿Cómo puede pedirnos una amplia mente si en su secta recomiendan no leer libros que contradigan su doctrina o textos de ciencia que hablan de la evolución del Cosmos, del planeta y de la vida en la Tierra?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Yo fuí adventista durante años, y me consta que al intentar presentar otro punto de vista se me censuró y a mis amigos se les prohibió mi amistad por tener "ideas peligrosas". Al preguntarle a un pastor sobre cuestiones de biología evolutiva él me dijo: &lt;em&gt;No lea esos libros, aléjese de las discusiones, lea la Biblia y ore mucho.&lt;/em&gt;  ¿Es eso mente abierta? Tener mente abierta implica leer ambos puntos de vista, analizarlos y decidirse por el que tiene más pruebas, no por el que este acorde a la Biblia o con las 28 doctrinas fundamentales de la Iglesia Adventista.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Yo le invito a que se atreva a mirar el mundo con otra óptica, una que tenga en cuenta las evidencias, la razón y el debate basado en argumentos.&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Cordialmente,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Ferney Yesyd Rodríguez&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>adventismo</category><category>Cartas de la Edad Media</category><category>verdad</category><guid>http://sindioses.org/cartas/cartas20101023.html</guid><pubDate>Fri, 22 Oct 2010 20:01:45 GMT</pubDate></item><item><title>Apología a Elena G. de White y la putrefacción gástrica de la proteína animal</title><link>http://sindioses.org/cartas/cartas20031201.html</link><dc:creator>Jorge (responde: Ferney Yesyd Rodríguez)</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;div class="mensaje docutils container"&gt;
&lt;!-- Escribe: Jorge &lt;albemaril@aol.com&gt; 01.12.2003 --&gt;
&lt;p&gt;Escribe: Jorge &amp;lt;albema..l.com&amp;gt; 01.12.2003&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;He leido muchos de sus articulos, me han interesado los de Elena G. de White, considero que esta senora habiendo escrito hace casi un siglo atras, puso en un llamado de alerta a la sociedad en que vivia, ahora bien, palabras cientificas no se lo otorgan a un descubrimiento en un dia, el estudio de celulas que ahora podemos mencionar se debe a años de estudio, expresiones que ella uso sobre diversas enfermedades que ustedes la asocian con otras deben ser vistas a traves de la optica de otra cultura, la de ella no era la nuestra ni las suyas que escriben estos articulos, con respecto a algunas enfermedades consideradas trasmisibles solo desde el punto de vista cientifico, por otros germenes o antigenos hoy en dia no podemos considerarlo de este modo cuando hay enfermedades aparentemente vencidas que ya son resistentes hasta los mas diversos antibioticos de generaciones contemporaneas y especificos a ellos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Solo considero que ella fue inspirada por Dios, ha mantenido unido a un pueblo que ustedes llaman adventistas del 7mo dia y que en realidad yo admiro, quisiera vivir sin Dios, pero no puedo, los pensamientos de los ateos lucen maravillos pero a mi criterio son personas que viven la vida de una forma vacia y sin esperanza, sola la que obtienen con su pensamiento y el fruto de sus manos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dios les bendiga&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jorge.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;section id="respuesta"&gt;
&lt;h2&gt;Respuesta&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Hola Jorge:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muchas gracias por enviarnos su opinión a Sindioses.org. Su defensa de Elena G. de White me parece curiosa, por un lado resalta que no pueden juzgarse los desaciertos de la supuesta profetiza ya que en su tiempo la ciencia no estaba tan desarrollada como en la actualidad, pero al final usted recalca “Solo considero que ella fue inspirada por Dios” ¿Acaso no se da cuenta de la contradicción de estas ideas. Justamente lo que el artículo “Elena G. de White y los adventistas del Séptimo Día” afirma es que no se puede pretender que las ideas de esta señora sobre medicina y fisiología humana fueron dictadas por Dios ya que presentan muchas incongruencias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Daré un ejemplo más a fin que me entiendas: En el libro &lt;em&gt;Consejos sobre el régimen alimenticio&lt;/em&gt;, página 458 se lee: “Muchas veces cuando se come carne, está se descompone en el estómago, y produce enfermedad”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La primera conclusión que se saca de esto es que Elena G. de White creía que los alimentos (en este caso la carne) se &lt;strong&gt;descomponen&lt;/strong&gt; o se pudren en el estómago. Esto es muy curioso, pues justamente esto era lo que se creía normalmente en el siglo XIX sobre la fisiología del estómago. Si usted revisa un texto de historia de la medicina se podrá enterar que fue William Beaumount quien en este siglo descubrió los jugos gástricos y describió su función al introducir comida atada por una cuerda al estómago de un soldado herido llamado St. Martin. Es poco probable que la señora White hubiese conocido este avance y esto explicaría porque hizo semejante afirmación tan descabellada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Usted afirma sobre la señora White: “puso en un llamado de alerta a la sociedad en que vivía” ¿Cree que en el caso de la putrefacción gástrica de la proteína animal logró poner el llamado de alerta? Por otra parte, creo que este desatino tan patente deja claro que Elena G. de White NO fue inspirada por Dios. ¿O acaso el Ser que creó el estómago no fue capaz de hablarle del ácido clorhídrico y las enzimas proteolíticas que conforman el jugo gástrico? Imagine por un momento que en  los albores de la fisiología humana una señora muestre una cantidad de datos que resultan ser ciertos por mera inspiración divina. Eso habría de ser espectacular para el “avance de la obra”. ¿No lo cree Jorge?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y por último debo contarle que no puede generalizar sobre la felicidad o la infelicidad de todos los ateos. Creo que es su miedo a afrontar la realidad lo que le impide adoptar una visión más realista del mundo y lo lleva a equívocas generalizaciones. ¿Acaso conoce usted a todos los ateos y agnósticos del mundo? Tampoco espero que el sencillo ejemplo que le coloque sobre los desatinos de Elena G. de White logre derrumbar el enajenamiento en el que lo tiene la secta adventista. Sin embargo, puede servir- como me lo han hecho saber- a otras personas que leen esta sección de Sindioses.org.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin más por el momento, y esperando que la carne no se pudra en los estómagos de los humanos me despido.&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Atentamente,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Ferney Yesyd Rodríguez.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>adventismo</category><category>Cartas de la Edad Media</category><category>Elena G. de White</category><category>putrefacción</category><guid>http://sindioses.org/cartas/cartas20031201.html</guid><pubDate>Mon, 01 Dec 2003 03:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>