<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Sin Dioses (Publicaciones sobre análisis crítico)</title><link>http://sindioses.org/</link><description></description><atom:link href="http://sindioses.org/categories/analisis-critico.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2001-&lt;script&gt;var hoy=new Date(); document.write(hoy.getFullYear())&lt;/script&gt;&lt;noscript&gt;2100&lt;/noscript&gt; &lt;a href="mailto:pensamiento@sindioses.org"&gt;Sin Dioses&lt;/a&gt; Se permite la reproducción del contenido para fines educacionales y/o científicos siempre y cuando se mencione claramente nuestro sitio web, así como el nombre del autor de cada artículo. Se prohibe su reproducción con fines comerciales.</copyright><lastBuildDate>Sat, 27 Feb 2021 15:43:36 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>Diez preguntas para hacerle a su pastor</title><link>http://sindioses.org/examenreligiones/diezpreguntas.html</link><dc:creator>Daylight Atheism</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/examenreligiones/diezpreguntas.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div&gt;&lt;p&gt;Traducido de &lt;a class="reference external" href="http://www.daylightatheism.org/2008/09/ten-questions-to-ask-your-pastor.html"&gt;Daylight atheism&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Recientemente él New York Times publicó un &lt;a class="reference external" href="http://www.nytimes.com/2008/08/24/education/24evolution.html"&gt;deprimente artículo&lt;/a&gt; sobre los obstáculos a los que se enfrentan los profesores de ciencia en las escuelas públicas. Tengo que decir que no envidio para nada un trabajo tan importante como este: entre estudiantes revoltosos, administradores incompetentes, y monótonos regímenes de enseñanza necesarios para adaptar las clases a pruebas estandarizadas; los profesores tienen más que suficientes problemas a los cuales hacer frente. Pero este ultraje puede que supere a todos los anteriores: estudiantes religiosos que han sido programados por sus padres e iglesias para rechazar la evolución y cualquier otra rama de la ciencia que incomoda sus sagradas supersticiones.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;La última pregunta en la prueba de Campbell pedía a los estudiantes explicar dos tipos de evidencias que apoyan el cambio evolutivo y la selección natural.*&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Me niego a responder", escribió Bryce. "Yo no creo en eso".&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;El artículo menciona también las &lt;a class="reference external" href="http://www.ncseweb.org/resources/articles/7719_responses_to_jonathan_wells3_11_28_2001.asp"&gt;Diez Preguntas para hacerle a tu profesor de biología sobre la evolución&lt;/a&gt;, un extracto elaborado por el creacionista Jonathan Wells, como algo que algunos estudiantes religiosos están llevando últimamente a la clase de ciencias. El Centro Nacional para la Enseñanza de la Ciencia ha realizado una excelente labor respondiendo a estas preguntas y desenmascarando las falacias que contienen (y en &lt;a class="reference external" href="http://www.talkorigins.org/faqs/wells/iconob.html"&gt;el archivo de Talk.Origins&lt;/a&gt; se puede encontrar una respuesta mas profunda a los argumentos de Jonathan Wells), por lo que no voy a gastar mi tiempo en hacerlo. Tengo una idea diferente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si las iglesias creacionistas están preparando adolescentes con argumentos en contra de la ciencia, creo que es justo que reciban una cucharada de su propia medicina. Pienso que debería haber una lista de preguntas para que los estudiantes cristianos las formulen en su escuela dominical: aquellas preguntas que arrojan luz sobre las partes incomodas de la teología cristiana y hacen surgir asuntos que la mayoría de los pastores prefieren evitar. He aquí mis sugerencias para dicha lista. He hecho lo posible para plantear cuestiones que no son a menudo respondidas por los apologetas, y sobre todo por parafrasear las preguntas de manera que no sean muy susceptibles a respuestas de cajón.&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;¿Por qué insisten en que Dios es amoroso y misericordioso cuando, en las conquistas de Israel del antiguo testamento, este ordena específicamente a su pueblo elegido que masacre a sus enemigos; sin mostrar misericordia hacia hombres, mujeres, e incluso niños y animales?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;¿Tiene sentido pretender, como hace la Biblia, que el pecado puede ser perdonado por arte de magia transfiriendo la culpa de una persona culpable a una inocente y posteriormente castigando la inocente?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;¿Por qué la Biblia muestra a Dios manifestándose de formas dramáticas y realizando milagros evidentes ante los ojos de los no creyentes? ¿porque no sucede nada parecido hoy en día?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;¿Por qué un gran número de cristianos siguen creyendo en el inminente fin del mundo cuando el Nuevo Testamento dice claramente que el apocalipsis iba a ocurrir 2000 años atrás?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;¿Por qué los cristianos creen en el alma cuando la neurología ha encontrado pruebas claras de que el sentido de identidad y la personalidad pueden ser alterados por cambios físicos en el cerebro?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Si ofrecer la salvación a través de Jesús siempre estuvo en los planes de Dios, ¿por qué no envió a Jesús desde el principio, en lugar de confundir y engañar generaciones de personas mediante la creación de una religión llamada Judaísmo que, según Dios mismo sabía de antemano, no sería la adecuada?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La Biblia dice que Dios no desea que nadie perezca, pero también afirma que la mayoría de la humanidad terminará en el infierno. ¿No quiere decir esto que el plan de salvación de Dios fue un fracaso? Si este trágico resultado se considera un éxito, ¿que contaría como un fracaso?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;¿Por qué Dios no creó los seres humanos de tal manera que libremente deseen hacer el bien, eliminando así la necesidad de crear un infierno para atormentar eternamente a los impíos? (Si la idea le parece imposible o contradictoria, acaso no es esta la situación que se da en el cielo?)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;(Para fideístas o personas que dicen que la fe se auto-justifica) ¿Es justo o racional por parte de Dios ocultarse a sí mismo de modo que sólo pueda ser conocido por fe, y aparte de eso insistir en que cada ser humano le encuentre escogiendo la única correcta entre cientos de incompatibles religiones?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Si usted tuviera el poder de ayudar a todas las personas que sufren o que pasan momentos de grave necesidad, ¿estaría dispuesto a hacerlo? De ser así, ¿por qué Dios no lo hace?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nota de los editores:&lt;/strong&gt; invitamos a nuestros lectores a leer el &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/examenreligiones/test.html"&gt;Test escéptico para fundamentalistas cristianos&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/examenreligiones/index.html"&gt;Examinando las religiones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>activismo</category><category>análisis crítico</category><guid>http://sindioses.org/examenreligiones/diezpreguntas.html</guid><pubDate>Sat, 06 Jun 2009 03:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>