<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Sin Dioses (Publicaciones sobre Antiguo Testamento)</title><link>http://sindioses.org/</link><description></description><atom:link href="http://sindioses.org/categories/antiguo-testamento.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2001-&lt;script&gt;var hoy=new Date(); document.write(hoy.getFullYear())&lt;/script&gt;&lt;noscript&gt;2100&lt;/noscript&gt; &lt;a href="mailto:pensamiento@sindioses.org"&gt;Sin Dioses&lt;/a&gt; Se permite la reproducción del contenido para fines educacionales y/o científicos siempre y cuando se mencione claramente nuestro sitio web, así como el nombre del autor de cada artículo. Se prohibe su reproducción con fines comerciales.</copyright><lastBuildDate>Thu, 22 Jun 2023 22:31:53 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>Historias insólitas de la Biblia: El rey de los prepucios</title><link>http://sindioses.org/examenreligiones/rey-prepucios.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/quienesFerney.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;img alt="" class="primera align-right" src="http://sindioses.org/examenreligiones/prepucios.jpg"&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Esta historia ocurrió cuando Saúl era el primer rey de Israel. Este rey sentía celos de David. Para evitar que este tomara como esposa a su hija le puso un reto casi imposible (no, no fue cazar al minotauro). David cumple con el reto lo que demostró que el dios Jehová estaba con él. Curiosamente este dios Jehová había elegido a Saúl como rey. Qué elecciones y apoyos tan raros los de Jehová, ¿no?&lt;/p&gt;
&lt;section id="de-samuel-18-25-29"&gt;
&lt;h2&gt;1 de Samuel 18:25-29&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(Versión "Dios habla hoy")&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;sup&gt;25&lt;/sup&gt; Entonces Saúl, con la intención de que David cayera en manos de los filisteos, les contestó:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—Díganle a David que en lugar de la compensación que se acostumbra dar por la esposa, yo, el rey, prefiero que me entregue cien prepucios de filisteos, para vengarme de mis enemigos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sup&gt;26&lt;/sup&gt; Los servidores de Saúl le comunicaron estas noticias a David, y David consideró apropiada la oportunidad de llegar a ser yerno del rey. Antes de que el plazo se cumpliera, &lt;sup&gt;27&lt;/sup&gt; David tomó a sus hombres, y fue y mató a doscientos filisteos; luego llevó los prepucios de éstos al rey, y se los entregó para poder ser su yerno. Entonces Saúl le concedió a su hija Mical por esposa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sup&gt;28&lt;/sup&gt; Pero al ver y comprobar Saúl que el Señor ayudaba a David y que su hija Mical lo amaba, &lt;sup&gt;29&lt;/sup&gt; llegó a tenerle más miedo que antes, y se convirtió en su eterno enemigo.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/examenreligiones/flores-o-prepucios.jpg"&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/examenreligiones/index.html"&gt;Examinando las religiones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>Antiguo Testamento</category><category>biblia</category><category>Israel</category><guid>http://sindioses.org/examenreligiones/rey-prepucios.html</guid><pubDate>Sat, 08 Feb 2014 16:32:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>