<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Sin Dioses (Publicaciones sobre antropología)</title><link>http://www.sindioses.org/</link><description></description><atom:link href="http://www.sindioses.org/categories/antropologia.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2001-&lt;script&gt;var hoy=new Date(); document.write(hoy.getFullYear())&lt;/script&gt;&lt;noscript&gt;2100&lt;/noscript&gt; &lt;a href="mailto:pensamiento@sindioses.org"&gt;Sin Dioses&lt;/a&gt; Se permite la reproducción del contenido para fines educacionales y/o científicos siempre y cuando se mencione claramente nuestro sitio web, así como el nombre del autor de cada artículo. Se prohibe su reproducción con fines comerciales.</copyright><lastBuildDate>Wed, 17 Feb 2021 21:57:09 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>De visita por dónde: Tambor, Canto y Baile</title><link>http://www.sindioses.org/examenreligiones/tambor.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://www.sindioses.org/examenreligiones/tambor_1.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div&gt;&lt;p class="primera"&gt;Imagina, si te es posible, a un bebé por la mitad que sale de las cenizas de una casa quemada, se monta en la cabeza de una esposa y, mientras ella camina, silba como si cuarenta personas lo hicieran al unísono. Imagina.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El esposo que cuenta esta extravagante historia tampoco es lo que llamaríamos “normal”, es un bebedor de vino-de-palma de profesión y está harto de que este medio bebé se les coma todo el alimento que compran y los mantenga despiertos día y noche. Aparentemente, no hay forma de deshacerse de él, algo fácil de dudar ya que nuestro protagonista bebedor visita la casa de la Muerte con regularidad y sale vivo.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://www.sindioses.org/examenreligiones/tambor_2.jpg"&gt;
&lt;p&gt;La narrativa de Amos Tutuola es eficazmente representativa de la esencia que mueve la religiosidad africana y cualquier antillano que se tope con uno de sus libros sentirá el vínculo que lo une con el continente que escupió al Homo sapiens, desde donde salimos, nos empujaron y raptaron.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todos esos conocidos Orishas: Changó, Oyá, Ogún, Obatalá, están representados en creencias que sobreviven con el canto, la música, la pintura, la escultura, el baile, el pantomimo, el teatro y el relato, una dimensionalidad múltiple, alegre, frívola, que habla de los deseos de la carne, de la simpleza de la vida y también de su inacabable dolor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El dinamismo de estos ritos africanos, el ardor y sus palpitantes sonidos fueron plasmados aquí en la isla por aquellos que llegaron a reemplazar el martirio indígena. Pero la dinámica religión fue arrinconada y perdió su brillo primordial bajo el dominio cristiano que la rechaza y la vincula con el demonio, otorgándole una personalidad que nunca tuvo y que Tutuola, y otros autores como él, restaura sin proponérselo.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://www.sindioses.org/examenreligiones/tambor_4.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Los dominicanos somos hijos de esas creencias, también somos hijos del cristianismo. La mayoría de los hogares de este lado de la isla tiene un pasado originado de ese sincretismo, de las transgresiones que todos hacían del catolicismo a la brujería, un paso que dice bastante sobre nuestras raíces. Lo negro, el vudú, los santos, el tambor, los espíritus, la sangre africana, son elementos innegables en la personalidad dominicana, los adjetivos negativos son otorgados, como siempre, por el usuario que muchas veces grita su desdén desde la perspectiva de la oposición y la negación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para disfrutar de estas narrativas con el candor apropiado, hay que despojar a las religiones del subjetivismo que las clasifica en un orden absurdo que dicta cuáles deben ser respetadas y cuáles no. Analizarlas objetivamente, sin otorgar poderes divinos a ninguna, ofrece una visión fresca de todas ellas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La oración a Changó es un rito endemoniado ante los ojos del cristiano que no puede disfrutar del relato sin sentir que algo anda mal, que su Dios a lo mejor lo castigue por tal indiscreción. Aún así, incontables cristianos practican distintos tipos de ceremonias africanas y, quiéranlo o no, todos le otorgan poderes a estas ideas, ya sea para adorarlas o temerlas. Pero si te asomas y las observas bajo la lupa del no creyente, la experiencia es realmente enriquecedora.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://www.sindioses.org/examenreligiones/tambor_3.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Robert Farris Thompson, uno de los africanistas más inspirados, escribió una vez que “un niño que se críe alrededor de la religión Yoruba está expuesto diariamente a una de las más finas tradiciones de esculturas jamás producidas por un pueblo”. Otros piensan que son creencias más creativas, inspiradoras, originales, menos propensas a las repeticiones y con un sinnúmero de historias que promueven las artes en todos sus dominios. Son también más alegres, repletas de un sentido de incredulidad muy particular, que aunque sea algo inevitable en todas las religiones, en los ritos Yoruba es llevado al máximo, a la cima…donde arribas a ritmo de tambor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, hasta entre creencias existe clasismo. Las iglesias cristianas catalogan a los credos africanos como aliados del mal sólo porque no son iguales a ellas, diferencias que pueden medirse en grados, cantidades de supersticiones, dioses y espíritus. Pero sabemos bien que los adoradores del mal hacen mal desde cualquier creencia o no creencia. El mal, así como el bien, es un conjunto de actos humanos. Otorgarle este odioso título a los seguidores de espíritus africanos sólo empeora la reputación de las religiones y nos aleja más de nuestras raíces.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hemos sido una ‘isla estación’. Desde que se agotaron los taínos, por aquí han pasado muchos pueblos dejando sus semillas y si aprendemos de sus legados a lo mejor logramos respetarlos e integrarlos a nuestra personalidad en su calidad positiva, de enriquecimiento y multiculturalismo, (que, por cierto, sigue de moda). Creo que son acciones que nos ayudarán a crecer como pueblo, también a amarnos y aceptarnos tal y como somos. Las mezclas son buenas, pero hay que evolucionar de ellas…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Además, el estudio de las religiones es esencial para comprender la personalidad de cualquier sociedad y si de algo sirve el desarrollo de estos ritos es para mostrarnos lo creativos que podemos ser y la fortaleza que tiene el deseo en el ser humano de trascender la vida. Un deseo que lo impulsa a descubrir que de la única forma de deshacerte de medio bebé en la cabeza de tu esposa es abandonándolo en el pueblo de Tambor, Canción y Baile; de hecho, fue una tarea fácil para la esposa y el esposo dejarlo allí, lo dificultoso fue, nos dice Tutuola, marcharse ellos después…¡Imagina!&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/examenreligiones/index.html"&gt;Examinando las religiones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>antropología</category><category>religión</category><category>sincretismo</category><guid>http://www.sindioses.org/examenreligiones/tambor.html</guid><pubDate>Mon, 30 May 2011 05:48:44 GMT</pubDate></item><item><title>Secuencia del genoma del neandertal se publica en Science</title><link>http://www.sindioses.org/noticias/secuencia_genoma_neandertal.html</link><dc:creator>Revista Science</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://www.sindioses.org/noticias/secuencia_genoma_neandertal.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Antropología.&lt;/strong&gt; Resultados revelan diferencias genéticas entre neandertales y humanos modernos y sugieren cierto entrecruzamiento.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Un equipo internacional de investigación ha secuenciado el genoma del Hombre de Neandertal, utilizando muestras de polvo de hueso del tamaño de una píldora provenientes de tres huesos de Neandertal hallados en una cueva en Croacia. Los resultados aparecen en el ejemplar del 7 de mayo de la revista Science, la cual es publicada por la sociedad científica no lucrativa, AAAS.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los investigadores, encabezados por Svante Pääbo del Instituto Max-Planck de Antropología Evolutiva en Leipzig, Alemania, compararon el genoma del Neandertal con los genomas de cinco humanos de la época moderna, de diferentes partes del mundo. Los resultados revelan una variedad de genes que son únicos a los humanos, incluyendo un puñado que se propagaron rápidamente entre nuestra especie después de que los humanos y Neandertales se separaron de un ancestro común. Estos hallazgos ofrecen así una lista preliminar de regiones genómicas y genes que pueden ser claves para nuestra identidad humana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los científicos también descubrieron que los humanos modernos y los Neandertales muy probablemente se entremezclaron, en pequeña medida, probablemente conforme los humanos modernos se encontraron con Neandertales en el Medio Oriente, tras salir de África.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Tener una primera versión del genoma del Neandertal hace realidad un sueño de hace mucho tiempo. Por primera vez podemos ahora identificar características genéticas que nos diferencian del resto de los organismos, incluyendo nuestros parientes evolutivos más cercanos”, dijo Pääbo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Tenemos tantas interrogantes sobre los Neandertales, una no menor es, ¿qué tanto eran como nosotros? El genoma del Neandertal promete ser una fuente de información fructífera sobre los eventos evolutivos que produjeron a los humanos modernos y Neandertales”, dijo Andrew Sugden, editor editorial internacional y subdirector de Science.*&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los Neandertales son unos de nuestros parientes evolutivos más cercanos. Primero aparecieron hace alrededor de 400,000 años, se extendieron a lo largo de Europa y Asia Occidental, y se extinguieron hace aproximadamente 30,000 años.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La versión de la secuencia del genoma del Neandertal que está siendo reportada en Science representa alrededor del 60 por ciento del genoma completo. El material genético que fue secuenciado provino de huesos individuales de tres individuos Neandertales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El esfuerzo de secuenciación involucró varios pasos para lidiar con los desafíos de secuenciar ADN antiguo. Los investigadores removieron tan poco material como fue posible de los huesos, utilizando un delicado taladro de dentista para no dañar a los fósiles, y llevaron a cabo su investigación de laboratorio utilizando condiciones de “cuarto limpio” estéril, para evitar contaminar el material con ADN de humanos y otros organismos de hoy en día. También eliminaron el muy abundante ADN microbiano que había colonizado los huesos desde que murieron los individuos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los humanos modernos y los Neandertales están tan cercanamente emparentados que una comparación de sus genomas debe tomar en cuenta el hecho de que para cualquier parte particular del genoma, un solo humano moderno y un solo Neandertal pueden ser más similares uno al otro que lo que serían dos humanos modernos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La mayor parte de lo que sabemos sobre variación genética entre humanos actualmente está basado en poblaciones europeas. En busca de un retrato más amplio, Pääbo y sus colegas secuenciaron los genomas de cinco humanos de hoy en día de África del Sur, África Occidental, Papúa Nueva Guinea, China y Francia y compararon el genoma del Neandertal con los genomas de estos individuos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La secuencia del genoma del Neandertal probó ser ligeramente más similar a la de los no africanos. Más específicamente, en cualquier punto elegido al azar en el genoma, en donde la secuencia de dos de los humanos de hoy en día difirió, había una oportunidad ligeramente más alta de que el genoma del Neandertal correspondiera al del individuo no africano que al del africano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aunque otras explicaciones son posibles, uno de los escenarios más simples es que los humanos primitivos se entremezclaron con Neandertales en el Medio Oriente, tras dejar África y antes de extenderse hacia Eurasia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aproximadamente de 1 a 4 por ciento del genoma del humano moderno parece ser de los Neandertales, estiman los autores. Los modelos de población sugieren que cuando una población colonizadora se topa con una población residente, aún una pequeña cantidad de entremezcla puede ser ampliamente reflejada en el genoma de  las poblaciones colonizadoras, si esa población se expande entonces de manera significativa. De este modo, el porcentaje relativamente bajo de ADN de Neandertal en el genoma del humano moderno podría sugerir que el entrecruzamiento fue de hecho bastante limitado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las comparaciones entre el Neandertal y los humanos modernos también produjeron varios otros resultados que pueden ser ultimadamente más importantes que el descubrimiento de la mezcla cuando viene a proporcionarnos un mejor entendimiento de nosotros mismos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Es genial saber que algunos de nosotros tenemos un poco de ADN del Neandertal en nosotros, pero, para mí, la oportunidad de buscar evidencia de selección positiva que ocurrió poco después de que las dos especies se separaron es probablemente el aspecto más fascinante de este proyecto,“  dijo Pääbo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Su equipo concibió un método para buscar regiones del genoma del humano moderno en donde nuevos genes se habían propagado a través de la población desde que las dos especies divergieron. Estos genes probablemente han, de algún modo, mejorado las probabilidades de los humanos antiguos de supervivencia o reproducción.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los investigadores evaluaron los genomas de cinco humanos de la época moderna de alrededor del mundo para buscar lar regiones genómicas con variaciones secuenciales que ocurren frecuentemente en humanos pero no en Neandertales. Ellos descubrieron 212 regiones con dicha variación. Entre las 20 regiones con la evidencia más fuerte de selección positiva fueron tres genes, que cuando mutados, afectan el desarrollo mental y cognitivo. Estos genes han estado implicados en síndrome de Down, esquizofrenia y autismo&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otras regiones en esta lista de 20 incluyeron un gen involucrado en metabolismo de energía, y otro que afecta el desarrollo del esqueleto craneal, la clavícula y la caja torácica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los investigadores también usaron el genoma del Neandertal para producir la primera versión de un catálogo de características genéticas que existen en todos los humanos pero que no se encuentran en Neandertales o simios. Este catálogo será valioso para los científicos que estudian qué es lo que separa a los humanos de otros organismos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En un artículo acompañante apareciendo en el mismo ejemplar de la revista, otro equipo de investigación con varios de los mismos autores y también encabezado por Pääbo presenta una nueva técnica para secuenciar regiones selectas del genoma del Neandertal de restos del Neandertal especialmente degradados. Utilizando un enfoque de “captura de secuencia blanco”, los autores intensificaron su enfoque en las regiones codificadoras de proteínas con varias partes del genoma de otro individuo Neandertal de España.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ellos identificaron 88 substituciones de aminoácidos que se han vuelto fijos en los humanos desde su divergencia con los profesores. Más investigación será necesaria para determinar cómo estos cambios pueden haber afectado la biología humana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una presentación en línea destacando al genoma del Neandertal, incluyendo entrevistas de video, texto explicativo, e imágenes estará disponible el 7 de mayo en &lt;a class="reference external" href="http://www.sciencemag.org"&gt;http://www.sciencemag.org&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="colofon docutils container"&gt;
&lt;p&gt;El principal artículo sobre secuenciación del genoma, por Green et al, fue financiado por la Sociedad Max Planck, El Ministerio de Ciencia e Innovación- Inicio, la fundación Janggen-Pöhn, el Instituto Nacional de Investigación del Genoma Humano; Institutos Nacionales de Salud y el fondo Burroughs, Wellcome. El artículo acompañante, por Burbano et al, fue financiado por la Fundación Nacional de la Ciencia, Los Institutos Nacionales de Salud, La Fundación Stanley, El Instituto Médico Howard Hughes y la Sociedad Max Planck.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La Asociación Americana Para el Avance de la Ciencia (AAAS) es la sociedad científica general más grande del mundo, y editora de la revista Science (&lt;a class="reference external" href="http://www.sciencemag.org"&gt;http://www.sciencemag.org&lt;/a&gt;), Science Signaling (&lt;a class="reference external" href="http://www.sciencesignaling.org"&gt;http://www.sciencesignaling.org&lt;/a&gt;); y Science Translational Medicine (&lt;a class="reference external" href="http://www.sciencetranslationalmedicine.org"&gt;http://www.sciencetranslationalmedicine.org&lt;/a&gt;). AAAS fue fundada en 1848, y atiende a alrededor de 262 sociedades y academias de ciencia afiliadas, sirviendo a 10 millones de individuos. Science tiene la circulación pagada más grande de cualquier revista científica general de revisión colegiada en el mundo, con un número total de lectores estimado en un millón. La AAAS no lucrativa (&lt;a class="reference external" href="http://www.aaas.org"&gt;http://www.aaas.org&lt;/a&gt;) está abierta a todos y lleva a cabo su misión de “avanzar a la ciencia y servir a la sociedad” a través de iniciativas en política científica; programas internacionales; educación científica; y más. Para obtener las noticias de investigación más actuales, entre a EurekAlert!, &lt;a class="reference external" href="http://www.eurekalert.org"&gt;http://www.eurekalert.org&lt;/a&gt;, el principal sitio web de noticias científicas, un servicio de AAAS.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description><category>antropología</category><guid>http://www.sindioses.org/noticias/secuencia_genoma_neandertal.html</guid><pubDate>Fri, 07 May 2010 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Analizando al niño de Denisova</title><link>http://www.sindioses.org/noticias/denisova.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://www.sindioses.org/noticias/denisova.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Antropología.&lt;/strong&gt; Los análisis de ADN del dedo pequeño de un infante muestran evidencias preliminares de lo que puede ser una nueva especie humana que también emigró de África como el Homo erectus, el Neandertal, el hombre de Flores y el Humano moderno.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Lo primero es remontarnos a esa cueva entre 48 a 30 mil años atrás. Es difícil imaginar su vida, tendría de unos 5 a 7 años de edad y el clima de su mundo era frío pues vivía al final de le era de hielo del Pleistoceno. A su alrededor, grandes mamíferos como el mamut, coexistían pasteando y, de acuerdo a los análisis de polen recogidos, sobre la cueva que alojó aquel pequeño se encontraba un valle sin árboles pero de enormes y verdes planicies.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ausente estaba en la mente de ese niño, que se presume ya usaba ropa, que su dedo meñique sería hoy objeto de análisis y que su ADN podría cambiar, otra vez, nuestro complejo árbol genealógico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A lo mejor nunca sepamos cómo murió el pequeño en Denisova, aún no sabemos si era niño o niña, pero ese pequeño pedazo de lo que fue su corta vida, excavado en el 2008 por arqueólogos rusos, ya ha desatado rumores de que se trata de una nueva especie de humanos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por supuesto, los investigadores son cautos. No debe sorprendernos ya que su labor es bastante compleja; a pesar de que se ha podido extraer ADN del fósil, las evidencias sobre su linaje son todavía preliminares.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Los análisis del ADN mitocondrial del hueso encontrado muestran que este humano arcaico era distinto a los neandertales que vivían entonces en Europa, ni es igual al ADN de los humanos modernos que llegaron a ese continente hace unos 44,000 años. Pero no podemos hablar todavía de una nueva especie humana, aunque es posible que la evidencia muestre precisamente eso”, escribieron los investigadores del Instituto Max Planck para la Antropología Evolutiva que aún esperan los resultados de los análisis del ADN nuclear para así formalizar sus descubrimientos y teorías.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A pesar de la cautela, Johannes Krause y Svante Paabo explican que el ADN analizado parece pertenecer a un linaje humano diferente que salió de África en un momento distinto que las otras dos especies humanas arcaicas que merodeaban también el lugar: Homo erectus y los Neandertales. Estas dos especies se encontraban ya en la región en esos momentos y, si contamos este nuevo descubrimiento, tenemos entonces a tres distintas especies compartiendo la región.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“El escenario de los humanos al final del Pleistoceno es ahora mucho más complejo e interesante”, expresó el doctor Paabo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Estamos aprendiendo cada vez más qué lujoso árbol evolucionario los humanos tenemos. Este árbol ha continuado originando nuevas ramas y todas ellas, menos una, murieron antes de que el proceso se repitiera”, explicó para el diario The New York Times, Ian Tattersall, paleoantropólogo del Museo Americano de Historia Natural.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;Migraciones frecuentes salieron de África&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Es imposible conocer con exactitud las andadas de las distintas especies que poblaron el planeta. Los investigadores, que ahora cuentan con los análisis de ADN, (exquisita arma producida por la decodificación del genoma), poseen fósiles, análisis de carbono, de milenarias burbujas de aire atrapadas en hielo y otras técnicas asombrosas para escenificar con mejores detalles el cuadro que caracterizara las distintas edades en el planeta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Añádele a esta imagen la aparición del pequeño hombre en la isla de Flores en el archipiélago indonesio, también conocido como el hobbit, y la situación se torna mucho más atrayente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora tenemos tres migraciones, la del Homo erectus, encontrados en Asia oriental, quienes salieron de África hace como dos millones de años; el Neandertal que emigró después, hace unos 500,000 años y la del humano moderno, este último se estima llegó a Europa hace 50,000 años. En el 2004, sin embargo, se descubre al hombre de Flores, quien, aparentemente, vivió en el archipiélago hace 13,000 años. Esta nueva aparición complica aún más los datos ya que sugiere que las migraciones humanas desde África, aunque no podemos llamarlas continuas, fueron más frecuentes de lo que pensábamos. Las diferencias en el ADN del niño nos dice que sus ancestros abandonaron África hace un millón de años.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Pensamos que es normal estar solos en el mundo que conocemos hoy”, expresó el doctor Tattersall, “y vemos la evolución humana como un largo camino que lleva al Homo sapiens. De hecho, el árbol ha continuado generando ramas que son cortadas, presumiblemente, por el único sobreviviente, el Homo sapiens. El récord de fósiles es muy elocuente sobre esto y nos dice que somos un competidor insuperable. Pensamos que la ventaja de los humanos frente a otras especies emergió de su habilidad para procesar información: podemos inventar alternativas en nuestras cabezas en vez de aceptar la naturaleza como es”, concluyó.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit3"&gt;
&lt;h2&gt;Cinco especies humanas en el mundo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ahora parece que hace unos 30,000 años, existían cinco especies humanas en el mundo: Homo erectus, los Floresianos, los Neandertales, los Humanos modernos y el nuevo linaje descubierto en la cueva de Denisova. “Es una situación similar a la que encontramos hace dos millones de años cuando cuatro especies de homínido vivían en Kenya”, explica el doctor Tattersall.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora los investigadores esperan. Primero por los resultados del ADN nuclear, ya que si resultan tan distintos como los del mitocondrial, entonces la teoría de que se trata de una nueva especie se fortalece. Sin embargo, las nuevas especies nunca han sido reconocidas en base a evidencias genéticas solamente, los científicos esperan descubrir más pruebas que provean con datos confirmatorios sobre el niño en la cueva y, más importante, que eliminen la posibilidad de que el niño sea producto del cruce entre dos especies.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“También comenzaremos a reexaminar las colecciones de fósiles en los museos para ver si alguno ha sido asignado equivocadamente y nos puede ofrecer más pistas sobre el niño de la cueva. Aunque hemos encontrado brazaletes y otros artefactos, éstos no los podemos relacionar con el niño ya que pertenecen a épocas distintas, los artefactos parecen típicos de la era Paleolítica en Europa y se sabe que fósiles y otros elementos pueden mezclarse en la tierra, provenientes de distintas épocas. Aunque debemos admitir que hay pocas señales de mezcla en la excavación rusa”, expresó Krause.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>antropología</category><guid>http://www.sindioses.org/noticias/denisova.html</guid><pubDate>Mon, 29 Mar 2010 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>África, la cuna de Homo sapiens otra vez</title><link>http://www.sindioses.org/noticias/africa.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p class="primera"&gt;Los cráneos más antiguos y mejor conservados de Homo sapiens fueron encontrados en un pueblo en el desierto de Etiopía. El hallazgo confirma nuevamente la teoría de que el hombre moderno se originó en África y no en distintas regiones de Europa, Asia y el continente africano como también se piensa.&lt;/p&gt;
&lt;aside class="sidebar"&gt;
&lt;p class="sidebar-title"&gt;Ficha&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hallazgo:&lt;/strong&gt; dos cráneos de adultos y uno de un niño de seis o siete años.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Edad:&lt;/strong&gt; de 154.000 a 160.000 años, los más antiguos hasta el momento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lugar:&lt;/strong&gt; pueblo de Herto en Afar en el desierto de Etiopía en el año 1997.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Otros:&lt;/strong&gt; el lugar estaba repleto de otros huesos de animales y herramientas de carnicería propias de la Edad de Piedra. Muchos de los instrumentos encontrados eran tecnológicamente más avanzados que otros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Estado de los cráneos:&lt;/strong&gt; tenían marcas de haber sido manipulados luego de muertos. La cabeza del niño, según los expertos, parecía haber sido usada como objeto para beber o de adorno. Puede que se trate de los primeros ritos humanos o las primeras emociones frente a la muerte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Evidencias:&lt;/strong&gt; los humanos modernos se originaron hace aproximadamente 200.000 años en el continente africano.&lt;/p&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;p&gt;Los huesos de diez individuos diferentes fueron desenterrados por un equipo de antropólogos y paleontólogos en 1997. Desde entonces, los análisis de la edad y otras cualidades han sido estudiadas minuciosamente por un equipo de investigadores bajo la dirección de Tim White de la Universidad de California en Berkeley. De todos estos huesos, tres cráneos fueron destacados ya que los demás carecían de cualquier parte del cuerpo por debajo del cuello.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las tres cabezas pertenecían a dos adultos y un niño de algunos seis o siete años. Los fósiles fueron encontrados en una región repleta de huesos de búfalos, hipopótamos y antílopes. Entre los restos también se encontraron ciertas herramientas correspondientes a la Edad de Piedra pero con muestras de una tecnología un poco más sofisticada. Uno de los adultos sólo pudo ser reestablecido de forma parcial pero los otros dos están completos y en buen estado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"El cráneo del niño estaba partido en casi 200 pedazos y fue un trabajo difícil unirlo todo. Una vez estudiado hemos observado que estos cráneos tienen marcas de haber sido manipulados luego de la muerte. Pensamos que quizá les quitaron la piel para realizar rituales. Las marcas en la cabeza del niño nos hacen pensar que el cráneo fue usado mucho después de muerto, puede que hasta lo utilizaran como un recipiente para beber", escribieron White y sus colegas en uno de los dos informes sobre el hallazgo publicados en el diario científico Nature.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por su parte, el paleontólogo G. Phillip Righttmire de la Universidad del Estado de Nueva York en Binghampton calificó el descubrimiento de "espectacular". "Es posible que estemos hablando de las primeras evidencias de emoción hacia la muerte del homo sapiens, de nuestros ancestros", agregó el investigador para Associated Press.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Es bueno confirmar la teoría que hemos propuesto", opinó el famoso investigador de la evolución humana de la Universidad de Harvard Daniel Lieberman, "es un buen ejemplo de que el homo sapiens nació y salió de África. También nos da más pistas sobre el momento en que nuestro ancestro más cercano evolucionó y se convirtió en el hombre moderno".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El equipo de White ha decidido crear una nueva subespecie, Homo sapiens idaltu, donde destinar los fósiles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Idaltu significa anciano en el idioma afar, la región donde encontramos los fósiles y quisimos honrar el descubrimiento con esta nueva denominación".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, para Lieberman no hace falta una subespecie nueva. "Estos cráneos son decididamente modernos o en camino al modernismo anatómico que nos caracteriza hoy. Sus rasgos no nos dejan cabida a ninguna duda al respecto".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los rasgos mencionados son la frente prominente, la cara achatada y el arco superciliar reducido. Estas características contrastan con los más antiguos y, además, aún sostienen rasgos más antiguos, como el de los ojos espaciados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El nuevo descubrimiento ratifica la teoría de que el hombre moderno nació en África hace algunos 200.000 años y no en múltiples sitios del planeta, como aseguran otros expertos.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description><category>antropología</category><guid>http://www.sindioses.org/noticias/africa.html</guid><pubDate>Mon, 12 Jan 2004 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>La cuna del hombre moderno se encuentra al este de África</title><link>http://www.sindioses.org/noticias/cuna.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p class="primera"&gt;"Eva", o la madre antropológica de toda la especie humana, es una especie de metáfora genética. Cuando los antropólogos modernos mencionan a este ancestro, común para toda la humanidad, se refieren en realidad al ADN encontrado en las mitocondrias que se han estudiado en ciertas poblaciones en el mundo. Este tipo de ADN es heredado exclusivamente de la línea materna y mientras más acumulaciones detecten los genetistas dentro de estas regiones del genoma, más antigua es la descendencia de la persona.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La doctora Sarah Tishkoff, de la Universidad de Maryland en Estados Unidos, ha estado examinando el genoma de varias tribus que viven en Tanzania, en las regiones del este del continente africano. De acuerdo con los resultados de las pruebas de Tishkoff, las poblaciones más antiguas en la Tierra son: Sandawe, Burunge, Gorowaa y Datog, todas viven en Tanzania.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Hemos encontrado que los genes en las mitocondrias de estas poblaciones poseen mucha diversidad, muchos cambios acumulados que los hacen los más antiguos jamás identificados en África hasta el momento. Los distintos individuos que conforman estas poblaciones tienen una alta cantidad de variaciones genéticas en estas zonas maternas del ADN. Los Burunge y los Gorowaa, por ejemplo, provienen en realidad de Etiopía pero se mudaron hasta las regiones de Tanzania hace algunos cinco mil años. Toda nuestra evidencia apunta al este de África", expresó la investigadora.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Spencer Wells, genetista y autor británico, asegura que ya otros estudios informaron que la cuna de la humanidad se encuentra en África, pero hasta el momento, se suponía que los primeros ancestros salieron del sur de África.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"La evidencia arqueológica también demuestra que del este de África salieron las primeras poblaciones de homínidos para poblar el resto del mundo. Estas personas fueron los responsables de todos los tipos de gente que vemos en el mundo de hoy", aseguró Wells.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, la ciencia se caracteriza por no permanecer estática ni dar por sentada una teoría hasta que se haya demostrado por varios grupos de científicos y un sinnúmero de estudios aprobados. Por lo tanto, este nuevo análisis genético está siendo estudiado por otros expertos en la materia. El biólogo molecular de la Universidad de Uppsala en Suecia, Ulf Gyllensten, no está tan seguro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Debemos mostrar extrema cautela cuando hablamos de las acumulaciones en el genoma de las mitocondrias de las poblaciones antiguas. No me sorprende que la doctora haya encontrado linajes antiguos en estas poblaciones pero me temo que sólo estamos excavando la superficie. Las investigaciones de este tipo en África no han sido numerosas para obtener una idea clara de todo el evento en general. No tengo idea porqué no se han llevado a cabo más estudios cuando está claro que existe mucha diversidad genética en este continente", declaró el biólogo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mientras tanto, el equipo de la doctora Tishkoff continúa reuniendo evidencias sobre estas poblaciones. Un detalle interesante y sumamente importante es el descubrimiento de idiomas antiguos encontrados en Tanzania. Una de estas lenguas ha sido denominada el "lenguaje del clic" porque incluye sonidos específicos que tienen significados particulares para las personas que los hablan. Se ha especulado que este lenguaje del clic es el idioma materno de toda la humanidad, pero las evidencias aún no son lo bastante sólidas como para confirmar las hipótesis. Sin embargo, la doctora Tishkoff ha descubierto esta lengua entre las poblaciones que para ella han acumulado más variaciones en el ADN de sus mitocondrias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"La tribu de los Khoisan, habitantes del sur de África, usan el lenguaje del clic para comunicarse, sin embargo, la población de los Sandawe también utilizan este lenguaje con la diferencia de que sus genomas son más antiguos. Por lo tanto pensamos que es en el este del continente, y no en el sur, que tenemos que buscar a nuestros primeros ancestros.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description><category>antropología</category><guid>http://www.sindioses.org/noticias/cuna.html</guid><pubDate>Wed, 23 Jul 2003 03:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>