<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Sin Dioses (Publicaciones sobre apuesta)</title><link>http://sindioses.github.io/</link><description></description><atom:link href="http://sindioses.github.io/categories/apuesta.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2001-&lt;script&gt;var hoy=new Date(); document.write(hoy.getFullYear())&lt;/script&gt;&lt;noscript&gt;2100&lt;/noscript&gt; &lt;a href="mailto:richieadler+sindioses@gmail.com"&gt;Sin Dioses&lt;/a&gt; Se permite la reproducción del contenido para fines educacionales y/o científicos siempre y cuando se mencione claramente nuestro sitio web, así como el nombre del autor de cada artículo. Se prohibe su reproducción con fines comerciales.</copyright><lastBuildDate>Thu, 31 Aug 2023 03:00:38 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>La honestidad en el ateísmo es importante, por ser honestos es que no creemos en dioses</title><link>http://sindioses.github.io/colGlenys/glenys20210328.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;img alt="Glenys Álvarez" class="pull-right" src="http://sindioses.github.io/quienesGlenys.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;¿Cómo pensar por un segundo que un ateo mentirá a sus hijos sobre la
existencia de dios? ¿Por qué alguien que cree que no hay dioses querría
que sus hijos estuvieran expuestos a doctrinas que piensa son falsas?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="espacio"&gt;"El nihilismo es un fertilizante para la ansiedad y la depresión y ser 'realista' está sobrevalorado. La fe en Dios, en una figura protectora y orientadora en la que confiar cuando los tiempos son difíciles es uno de los mejores tipos de apoyo para los niños en un mundo cada vez más pesimista".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esto lo escribió para el periódico &lt;em&gt;The Wall Street&lt;/em&gt; la psicóloga Erica
Komisar, quien, aparentemente, tiene una idea de los ateos originada en
los tiempos de la inquisición o algo similar. Mi hijo creció sin dioses.
No soy nihilista y tengo, más que moral, ética, soy empática y leo más
allá de la Biblia. Para mí la realidad a la que ella se refiere no es
cruda. La cruel realidad es la que vemos todo el tiempo por el mundo sin
ninguna evidencia de que dioses y demonios hayan participado en ella. Si
desde el principio no somos honestos con nosotros mismos y nuestros
hijos, probablemente no tendremos una buena relación con ellos. Y lo
peor de todo es que la mentira, no sólo está condenada como pecado en la
Biblia, (que seguro es el libro preferido de la señora Komisar) sino que
cualquier académico que se respete te dirá que la honestidad siempre
será preferible en cualquier relación, especialmente la relación que
deseamos sostener con nuestros hijos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero no todo es malo en las religiones. De acuerdo con Lisa Pearce,
socióloga de la Universidad de Carolina del Norte en Chapel Hill, las
instituciones religiosas ofrecen sistemas formales de apoyo a las
familias, especialmente a las que los necesitan. Y las actividades
organizadas por estas instituciones ofrecen la oportunidad de pasar
tiempo juntos y ser parte de la misma comunidad. De hecho, la parte de
la comunidad parece ser especialmente importante, “es probable que los
miembros de la familia que participan en la misma institución religiosa
tengan un conjunto de vínculos sociales que comparten con otros miembros
de esa institución religiosa".&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="pull-right" src="http://sindioses.github.io/colGlenys/glenys20210328_praying_children.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Y estamos tan acostumbrados a escuchar a los niños quejarse porque los
quieren llevar a las iglesias cuando prefieren quedarse en casa jugando
videojuegos (en esta parte estoy completamente de acuerdo con los
niños), y que es interesante ver que todo depende de qué tan ligado a la
religión de sus padres está el cerebro del niño. Annette Mahoney, autora
del libro &lt;em&gt;El mejor amor del niño: ser amado y enseñar a amar como el
primer ser humano&lt;/em&gt; y profesora de psicología en la Universidad del
Estado en Bowling Green, escribió en su libro:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Los beneficios de la religión para los adolescentes parecen atribuirse en gran medida a las diferencias entre los adolescentes más comprometidos con la religión en comparación con los que no están comprometidos con la religión. De hecho, para aproximadamente el 53% de los adolescentes estadounidenses cuya fe es esporádica o mal integrada la religiosidad inconsistente aporta poco o ningún beneficio. En términos prácticos, esto significa que puedes presionar a tus hijos para que vayan a la iglesia los domingos o que oren o recen cinco veces al día, pero si no creen, seguir las normas religiosas no les dará ninguna de sus ventajas prosociales y de desarrollo. Además, los niños no religiosos no necesariamente sufrirán ningún resultado negativo. También puedes sacar buenas notas, ser feliz, hacer ejercicio y cooperar con otros sin religión”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Lo importante, más bien, es no mentirles a tus hijos. Si nos fijamos
bien, los derechos de la niñez (como los de tantos otros) siguen siendo
burlados todo el tiempo, muchos apresados en creencias que pueden
dejarlos malogrados de por vida. En muchos lugares, los niños sufren
directamente las consecuencias de ataques religiosos contra la religión
de su familia, muchas familias han sido destruidas en el nombre de algún
dios, y mayormente son destruidas por otras religiones. Los extremistas
religiosos pueden convertir a niños y adolescentes en terroristas
suicidas con ideas fantásticas de sexo con mujeres vírgenes en el cielo,
las mujeres han sido despojadas de sus derechos, de sus opciones, de sus
libertades en lugares donde religiones con normas estrictas tienen el
control del gobierno. Son dictaduras religiosas que no benefician a
nadie, mucho menos a los niños.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otro lado, las religiones cristianas se dividen en tantas que es
imposible recogerlas a todas con la misma interpretación, en algunas
Jesús nos ama a todos, en otras excluyen a los homosexuales, a los no
creyentes (especialmente a los ateos) y sostienen esa absurda idea de
que la mujer debe obedecer al hombre, al marido, al esposo, que debe ser
virgen y acoger la abstinencia en asuntos sexuales hasta el matrimonio;
todo esto no puede crear reacciones positivas en los hijos. En una casa
donde los prejuicios y la intolerancia vienen en nombre de un dios, los
resultados en los niños suelen ser negativos.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Los niños, como los adultos, tienen la libertad de elegir y practicar su religión, derecho que está protegido por el artículo 14 de la Convención sobre los Derechos del Niño: “Los Estados Partes respetarán el derecho del niño a la libertad de pensamiento, conciencia y religión", escribe Marie Philippe para Humanium.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Esa es la libertad que se pierde en pensamientos como los que sostiene
Komisar. Existen sociedades ahora mismo que están completamente
controladas por las religiones, donde la duda es asfixiada lentamente y
decir que no crees en dios es tomado como blasfemia, algo que puede ser
castigado de muchas formas. Los niños sufren directamente con las normas
de las religiones. Para mí, la idea de un ser invisible, con poder para
el castigo y la recompensa y que te está observando todo el tiempo no es
preferible al ateísmo. La moral bíblica es absurda, contradictoria,
sexualmente desacertada, con fantasías que destruyen cualquier chispa
que tenga sentido o lógica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero no mientan. Si te digo que no debes hablarle a tu hijo de dios, tú,
una persona con fe, ¿me vas a hacer caso? Por supuesto que no. Si crees
que dios existe, eso es lo que deben saber tus hijos de ti y si no crees
en ningún dios, también.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Criar a mis hijos ha transformado mi perspectiva sobre la religión. No quiero que mis hijos enfrenten prejuicios por sus creencias y no quiero que sientan prejuicios hacia nadie más. En algún nivel fundamental, creo que la paz mundial comienza cuando le enseño a mis hijos el respeto por la libertad y la diversidad. Y a lo mejor te preguntes ¿cómo fue que una buena niña judía bat mitzvá se convirtió en una creyente franca de que Dieu n'exist pas? El feminismo, culpemos al feminismo. Todo el mundo lo hace”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Esas son las palabras de Julie Drizin, periodista de la revista Salon y
ganadora del premio al Periodismo Meritorio en Estados Unidos. Drizin
describió lo que ha sido para ella criar a sus hijos sin religiones ni
dioses y, para Drizin, el humanismo ha sido el sustituto de Dios.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Si me voy a referir a un ser superior, me gusta pensar en lo mejor del ser humano”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Y eso es precisamente lo que personas como Komisar olvidan, la vida no
necesita de dioses para que le demos un propósito, para que la
disfrutemos, para que usemos lo mejor que tenemos y ayudemos a los demás
animales y al planeta. Las religiones han estado con nosotros por
milenios y milenios, sin embargo, la pobreza continúa, la violencia no
se detiene, las guerras entre tribus religiosas son algo normal en
muchos lugares, la persecución es el pan de muchos religiosos todos los
días y el planeta continúa su trayectoria hacia lo peor. Las religiones
no han solucionado nada. Solo cuando los gobiernos han estado abiertos a
la ciencia, el progreso arranca.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Cómo pensar por un segundo que una persona sin religiones mentirá a sus hijos sobre la bondad de las religiones? ¿Por qué alguien que cree que no hay dioses querría que sus hijos estuvieran expuestos a doctrinas que piensa que son falsas? No sé si Komisar tendrá hijos, pero a lo mejor es ella la que está mintiendo mientras piensa otra cosa por dentro. Es como aquella &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/examenreligiones/apuesta.html"&gt;apuesta de Pascal&lt;/a&gt; donde dice que si no sabemos con certeza si existe un dios, es mejor creer en él pues no tenemos nada que perder… lo cual es lo mismo que darle una patada a tu realidad para irte a vivir con las hadas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En mi caso, como madre atea, todo comenzó cuando una prima se llevó a mi
hijo a su iglesia evangélica, tendría como 5 años. Lo hizo sin mi
permiso, que es algo que los religiosos llevan integrado en sus sistemas
de creencias: “lo hago para salvarte, te estoy haciendo un bien”. Ese
día me senté con mi hijo y comenzamos a ver un libro que compré que
definía y describía todas las religiones. El libro estaba repleto de
imágenes (olvidé su nombre, pero cualquier libro con imágenes sobre las
religiones en el mundo te servirá), aquellas imágenes mostraban a las
religiones como lo que son y era fácil que, sin yo decirlo, él lo
descubriera: mitos y leyendas que como parásitos se han ceñido al mundo
humano, con rituales y disfraces tan distintos como sus culturas,
chupando el dinero de todos como viejos y entrenados vampiros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con mi hijo siempre fui honesta, en grados, mientras más pequeño era,
más agradables eran mis historias. Y siempre le dije que era libre para
elegir entre todas esas religiones. Hoy tiene 25 años, no cree en dioses
y es una persona inteligente con una ética excelente, y no es porque soy
su madre, que si se convierte en mormón lo seguiré amando (aunque
lloraré por las noches).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todo el mundo cría a sus hijos según sus creencias. De esa forma es que
las religiones continúan ejerciendo su poder sobre todos, el número de
miembros les regala el poder de controlar, de llevar sus ideas a
gobiernos y conseguir más dinero. Siempre he dicho que las religiones
son la peor empresa de relaciones públicas para sus dioses y profetas.&lt;/p&gt;
&lt;figure class="pull-right"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.github.io/colGlenys/glenys20210328_iglesia.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;Fotografía de &lt;strong&gt;Irina Iriser&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p class="espacio"&gt;En un estudio publicado en American Sociological Review, Pearce y su
colega William Axinn estudiaron a familias blancas de Detroit, EE. UU.,
mayormente cristianas, utilizando datos del Estudio de panel
intergeneracional de madres y niños, el cual siguieron durante 23 años.
Descubrieron que las madres que asisten a los servicios religiosos con
regularidad, con o sin sus hijos, dijeron que a lo largo del tiempo
siempre sintieron que tenían relaciones más positivas con sus hijos. Sin
embargo, aunque las mamás que asistían a los servicios religiosos
parecían percibir positivismo en las relaciones con sus hijos, lo mismo
no parecía afectar las percepciones de los niños hacia sus madres.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se ha demostrado que las diferencias en las creencias religiosas causan
el mayor daño cuando niños moderadamente religiosos viven en hogares muy
religiosos. Hemos visto cómo las relaciones familiares pueden empeorar
si la religión se convierte en un tema polémico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un estudio de 2008 publicado en Social Science Research encontró que
cuando los padres valoran la religión más que a sus hijos adolescentes,
los adolescentes sienten que no tienen una buena relación con sus
padres.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Lo que hemos visto es que si los padres intentan presionar a sus hijos contra su voluntad para que recen de cierta forma o eviten cierto tipo de comida, van a generar tensiones dentro de la familia, tensiones que muchas veces son irreconciliables. Las diferencias en las creencias religiosas causan el mayor daño, especialmente en hogares muy religiosos”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Por otro lado, un estudio realizado por los sociólogos Elaine Howard
Ecklund Rice y Kristen Schultz Lee de la Universidad de Buffalo en los
Estados Unidos, encontró que muchos ateos quieren exponer a sus hijos a
la religión con el propósito de que puedan elegir en el futuro. La
investigación, publicada en la Revista del Estudio de la Religión, se
basó en entrevistas en profundidad con 275 científicos en 21
universidades de investigación "élite" en los Estados Unidos. El sesenta
y uno por ciento de los participantes se describieron como ateos o
agnósticos, el 17 por ciento de los no creyentes había asistido a la
iglesia más de una vez en el último año.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y es que exponer libremente a tus hijos a las religiones probablemente
los convertirá en no creyentes. Las religiones nos han vendido la idea
de que la única evidencia que necesitamos la tienen ellos, que son
empleados directos de un dios en los cielos y que debemos creer en él
con certeza. De hecho, el cristianismo nos ha vendido libros sagrados
escritos por hombres donde las mujeres somos representadas como
inferiores, donde nuestros derechos mueren en casi todas sus páginas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por eso Drizin le otorga su ateísmo al feminismo. Los libros sagrados de
las religiones más importantes hoy en día se refieren a tradiciones
antiguas, la mayoría tan completamente improbables que hay que tomarlas
con pinzas, y la posición de la mujer es de un ser inferior que se deja
tentar por una serpiente. Por supuesto, esa historia ha sido
interpretada de tantas formas que no vale ya la pena repetirla, y
contársela a mi hijo como algo sagrado no está en ninguna de mis listas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El pensamiento crítico es lo que debe brillar en el hogar. Con o sin
creencias, el mundo que el ser humano ha creado a través de la
investigación científica es tan estupendo que muchos lo pueden tomar
hasta como algo espiritual; ciertamente, las aventuras de la ciencia le
dan sentido a mi vida y pienso que el poder del amor y la generosidad
humana son los mejores sustitutos para los dioses. No tengo necesidad de
creer en dioses para ser buena, para ser decente y tolerante, para ser
empática con mi comunidad, para aceptar al distinto, para permitir que
los derechos sean reconocidos para todos y es eso, precisamente, lo que
le he enseñado a mi hijo, en teoría y en práctica. Considero que los
seres humanos siempre han sido mejor que los dioses que han creado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No bauticé a mi hijo como me bautizaron a mí, no lo mandé a clases de
catecismo porque estuve en ellas y siempre lo considerará como una
pérdida de tiempo. Las religiones se concentran en vender el lema de que
sin ellas no hay moral, pero yo particularmente no confío en la moral
que las religiones enseñan. La religión se nutre de mentiras antiguas
que no tienen nada que ver con el mundo hoy. Mi posición es que haya
libertad de expresión para todos, pero mi deseo es vivir en un mundo sin
religiones. Y eso ahora mismo no parece estar en las mentes de los
líderes políticos en muchos países en el planeta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La verdad social es subjetiva. El hombre de fe no miente cuando le dice
a su hijo que cree en dios, yo, como mujer sin fe, tampoco voy a mentir
y ambos tenemos el mismo derecho.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mi hijo hoy es un hombre educado y ético, no me arrepiento ni por un
nanosegundo de la forma en que fue educado, especialmente cuando he
visto niños con un verdadero pavor al diablo. Ni cielos, ni infiernos,
ni ángeles, ni santos, ni brujos, ni profetas, ni libros sagrados, ni
iglesias, ni demonios, ni dioses fueron parte de la educación que le di
a mi hijo y eso no me hace, ni lo ha convertido a él, en nihilista,
pesimista o en una realista cruel porque prefiere no enseñar fantasías
como si fueran reales. Sé honesto con tus hijos, concédeles su derecho a
pensar libremente y a elegir entre creer o no creer, aunque no estén de
acuerdo contigo.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Es un placer estar de vuelta en La lupa herética de SinDioses, mil
gracias siempre por leer…&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;© 2021 Glenys Álvarez&lt;/p&gt;</description><category>apuesta</category><category>ateísmo</category><category>dioses</category><category>doctrinas</category><category>mentiras</category><category>pascal</category><category>religión</category><guid>http://sindioses.github.io/colGlenys/glenys20210328.html</guid><pubDate>Sun, 28 Mar 2021 19:57:00 GMT</pubDate></item><item><title>El poder de elección dentro de un armario</title><link>http://sindioses.github.io/colGlenys/glenys20140113.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;p class="primera"&gt;Para muchas personas, el problema no es si dios existe o no, sino por
qué tantas personas son religiosas. Tan sólo desde el año 2000, el 43 %
de las guerras ha sido de naturaleza religiosa y si nos remontamos al
pasado es peor aún: Martín Lutero solía decir que los judíos eran una
“camada de víboras” y aunque el odio entre diferentes tribus evoluciona,
ese que surge de creencias y dogmas se transforma en horror y muerte de
inocentes cuya una única culpa es no creer ni obedecer la misma magia.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.github.io/colGlenys/glenys20140113_horrores.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;No deja de sorprender lo insidiosa que puede ser la religión. No es lo
mismo cometer un crimen para comer, para proteger a los nuestros, no
obstante, estamos hablando de personajes imaginarios. Si pensamos en sus
orígenes, dos palabras navegan primero entre las neuronas: control y
poder; pero es mucho más que eso, mucho más, especialmente por el hecho
de que tenemos un planeta repleto de religiosos, creyentes empobrecidos
o ajenos a cualquier ganancia a través de la religión; excepto la que le
otorga el hecho de creer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Debido a la existencia de miles de millones de personas así, otras
palabras hacen su entrada, el dúo obvio en la evolución de un animal:
biología y educación. Ya lo hemos escrito antes por aquí, tenemos un
cerebro creyente, era necesario. De hecho, las necesidades, tanto
útilmente ególatras como inútilmente inútiles, valga la redundancia,
conforman algunos de los espacios en blanco de ese mapa sobre la
humanidad creyente, sabemos que los seres humanos hacen cualquier cosa
para sobrevivir y suplir sus necesidades, desde las más básicas hasta
las insoportablemente crueles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Albergamos creencias porque nos ayudan a sobrevivir, muchas veces
necesitamos creer pues no tenemos explicación de lo que experimentamos
en el momento. De hecho, el ser humano se ha pasado la mayor parte de su
existencia sin saber, ni siquiera sabíamos sobre los gérmenes y su papel
en las enfermedades hasta el siglo diecinueve; durante todos esos
milenios, los cerebros de esta raza homínina necesitaban inferir lo que
ocurría pues nadie tenía una explicación al respecto, además, muchos de
los eventos que ocurrían eran realmente misteriosos, enigmáticos y,
mucho más importante, podían llevarte a la muerte. Creer tiene sus
ventajas, por eso hemos mantenido esa acción, por eso la vemos cambiar,
adaptándose a nuestras culturas, creciendo con el conocimiento y
ayudándonos en nuestras interacciones sociales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Formamos nuestras creencias por una variedad de razones subjetivas,
personales, emocionales y psicológicas, en el contexto de ambientes
creados por familiares, amigos, colegas, la cultura y la sociedad en
general. Después de formar nuestras creencias entonces las defendemos,
las justificamos y las racionalizamos con una serie de documentaciones
intelectuales, argumentos convincentes y explicaciones racionales.
Primero están las creencias, después le siguen sus explicaciones... El
cerebro es el motor, a partir de datos sensoriales que fluyen de forma
natural a través de los sentidos, comienza entonces a buscar y a
encontrar patrones, luego infunde esos patrones con significado”,
escribe Michael Shermer en su libro &lt;em&gt;El cerebro creyente&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es lo que ha sido conocido como &lt;em&gt;patronicidad&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;agenticidad&lt;/em&gt;. A lo
mejor ya conoces el ejemplo (he escrito de ello antes), imaginemos
aquellos primeros homíninos intentando sobrevivir en ese despiadado
ambiente que puede ser la naturaleza; nuestras neuronas nos proveen con
la capacidad de encontrar patrones significativos en cualquier lugar
(nubes, paredes, de hecho, vemos caras en todos lados), es una tendencia
cuya aplicación original era la supervivencia y creer es parte de ello.
Es mucho mejor echarte a correr porque pensaste ver una cara entre la
maleza que no creer que haya sido una cara y quedarte tranquilo mientras
la bestia te devora o el enemigo te acribilla. Así comienza el proceso
de otorgar, más allá de lo básico, otros datos significativos a la
alucinación, datos que nada tienen que ver con el fenómeno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otro lado, tenemos que pensar que estos homíninos eran guiados,
básicamente, por instintos, carecían de cualquier información más allá
de lo básico para su supervivencia y reproducción; sólo el tiempo, es
decir, la experiencia, les otorgaría el suficiente poder neuronal para
descubrir genes y nanopartículas, para ello tendrían que pasar millones
de años. Por lo tanto, aquellos primeros ancestros pensaron que los
extraños fenómenos para los que no tenían explicación, a lo mejor eran
el resultado del trabajo de seres superiores que se encargaban de todo
el proceso; Shermer le llama &lt;em&gt;agenticidad&lt;/em&gt;, la tendencia de otorgar
intención a los patrones y asumir que un ejecutante se encarga de todo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eso nos puede explicar una pequeña porción de la biología de las
creencias. La genética y la neurociencia, por supuesto, podrán añadir
muchos detalles más, algunos de ellos aún desconocidos. La impaciencia
del homínino humano, el deseo de sentirse superior tanto intelectual
como físicamente, el egoísmo, el placer, la comodidad, el optimismo
desmedido, la urgencia por protección, la obligación de morir y otras
emociones y sentimientos forman parte de las necesidades que mantienen
las creencias firmes. La cultura es uno de los pilares del aspecto
educativo y ambiental de la naturaleza de las creencias, la creencia
religiosa está ajustada a las sociedades. Después de la familia, la
sociedad es su fiel ejecutora. Tu familia puede darte una creencia
distinta a la que profesa tu sociedad, pero el grupo con el que
mantengas interacción en esos primeros años de maduración también puede
influenciarte. Por eso es tan difícil encontrar hoy en día, en culturas
sumamente religiosas, agnósticos y ateos; son minorías e influencian
minorías.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los dioses, sin embargo, no sólo sirven para los que creen en ellos,
sino para los que se han otorgado el derecho a la comunicación directa
con la deidad en turno; convirtiendo el proceso sobrenatural en un
negocio para nada mágico. Los conocemos bajo diferentes nombres pero es
el mismo brujo o chamán de siempre, ese que pensó, “creo que me iría
bien si afirmo tener una línea directa con los dioses”. Hoy, para cada
religión existe una jerarquía humana que, de acuerdo con ellos mismos,
tiene más cercanía con estos seres superiores e invisibles. Estas
personas son el gobierno de las deidades, los mediadores entre el mundo
sobrenatural y el natural, cada uno tiene su propio nombre de acuerdo
con el cargo que ejerza y en el grupo que lo haga. Los cristianos tienen
miles de jerarquías distintas y no todos responden a las órdenes de un
líder, de la misma forma ocurre con otras creencias; el planeta completo
es manejado así, creencias para controlar el sexo, la conducta, la
reproducción, las donaciones y el poder.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La tribu ha crecido, la tribu sabe más, pero sigue siendo la misma
tribu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Algunos millones de años no es poco tiempo; algunos dicen siete, otros
seis, a lo mejor fueron más, desde entonces, este tipo de homínido
inició la secuencia hacia el humano, poblando el camino con distintos
tipos de homíninos. Millones de años transitando por el planeta,
aprendiendo de su naturaleza: “¿cómo explotarla para promover la
supervivencia de los míos, cómo usarla para vivir mejor, qué hacer para
protegerme de ese estado donde la putrefacción del animal es el
término?”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Millones de años.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aún así, en este mismo siglo, casi la mitad de las guerras ha sido
originada por creencias. Ideas abstractas para las que nadie tiene
evidencias, seres y monstruos sobrenaturales que no dejan rastros de su
presencia por ningún lado, todavía en este siglo, individuos son
perseguidos por una promesa de muerte por el sólo hecho de 'ofender' a
una de estas deidades invisibles con su arte. En algunos lugares es
imposible decir lo que piensas si es distinto a lo que piensa la
sociedad, es blasfemia, así llaman al horrendo absurdo... en pleno siglo
XXI.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por eso se hizo tan famoso eso del clóset, aún cuando tu plaga es pensar
distinto a los demás cuando tu crimen es 'blasfemar ideas'. Permanecer
en el armario abstracto del diferente es mucho mejor que exponerse a las
críticas y el rechazo de los demás. Pero, como todo, es un arma de doble
filo, el 'armario' te protege, protege a los tuyos, a veces a ti mismo
de los tuyos, pero no hace nada a favor de la idea por la que te
escondes; por el contrario, la mantiene escondida, protegiendo así a los
que no la entienden ni son capaces de aceptarla y arrebatando su poder
de contagiar a otros cerebros con variedad; con una forma distinta de
pensar. Realmente, los armarios no protegen, sólo disminuyen la
capacidad social para crecer.&lt;/p&gt;
&lt;section id="la-fe-en-la-incredulidad-elimina-el-concepto-de-fe"&gt;
&lt;h2&gt;La fe en la incredulidad elimina el concepto de fe&lt;/h2&gt;
&lt;section id="pascal-a-la-inversa"&gt;
&lt;h3&gt;Pascal a la inversa&lt;/h3&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.github.io/colGlenys/glenys20140113_pascal.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;Hubo una ocasión en que fui creyente. Nunca fundamentalista, más bien
seguía algunos pasos de la religión de mi familia y mi sociedad, el
catolicismo. Atendí colegios de monjas, aprendí rezos y cantos, me
confesé varias veces con el párroco de turno del colegio y luego
llegaron los años adolescentes y la Nueva Era se convirtió en la nueva
fase creyente. Me gustaban el Tarot, las Wiccas, el I ching y otras
creencias que entonces conocía como 'paganas' sin entender por qué.
Hasta que decidí aprender sobre energía ya que todas aquellas ramas que
decía seguir se jactaban del uso de la energía; la ciencia se encargó de
sacarme de aquel equivocado agujero. Pero no actuaba, más bien no sabía.
Primero seguí lo que dictaban los que estaban a cargo, luego conocí otra
magia existente en la sociedad (hay muchas) y más tarde hice preguntas y
aprendí a valorar evidencias. Pero no actuaba. No sabía. Por ello es tan
risible la apuesta de Pascal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y me he encontrado con versiones populares de la misma en distintos
individuos. “¿Qué te pesa creer?”, me preguntan, “al final, si estás en
lo cierto no pierdes nada, estará muerto y punto, sin embargo, si
resulta que estás equivocado podrás recibir todos los beneficios de un
creyente”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¡Pero qué tonta deidad tienen estos creyentes! Dioses que se dejan
engañar abiertamente por ateos en el clóset; deidades a las que no les
importa la honestidad de estas 'almas' sino los 'ratings' y la gente en
las iglesias regalando cosas, como Oprah, lo real. Eso sí que es
religión de verdad, ¿no?&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.github.io/colGlenys/glenys20140113_RyanBell.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Actualmente, un pastor cristiano en Estados Unidos conocido como Ryan
Bell ha creado su propia versión del absurdo de Pascal, asegurando que
vivirá un año como ateo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Los que salimos del clóset como ateos tenemos problemas con la
sociedad”, aseguró el pastor luego de ser despedido de la Universidad
Azuza del Pacífico después que comenzara con el proyecto, la
universidad, por cierto, es completamente explícita en su contrato de
que la persona debe ser cristiana como condición para trabajar allí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Usar el lenguaje del armario hace al ateísmo un factor decisivo en la
identidad, como el sexo o la raza. Sin embargo, se supone que ni la raza
ni el sexo son cuestiones de elección o de consciente convicción; el
ateísmo sí lo es. El mercado de Bell utiliza el lenguaje de la justicia
social para proteger a los consumidores en la elección, igualmente
válida, entre la fe en Dios y la fe en la incredulidad. Es una apuesta
que compromete a Dios pero que es segura en el mercado”, escribe Linn
Marie Tonstad, profesora de teología sistemática en la escuela de
divinidad en la Universidad Yale.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mi cerebro tiende a generar problemas con el hecho de una “fe en la
incredulidad”. Especialmente por la definición de fe que conozco donde
dogmas pretenden existir incambiables a pesar de las evoluciones
culturales y educativas. La fe en la incredulidad elimina el concepto de
fe, se convierte en un oxímoron, por naturaleza absurdo; la incredulidad
es la duda hacia todo, principalmente aquello que es afirmado por la fe
y no por experimentación ni evidencias, la incredulidad se opone a la
fe, lo que hace imposible tener fe en ella, para creer en la
incredulidad tienes que matar dogmas aún sobre la propia desconfianza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para mantener las distancias, el no creyente ni siquiera debe poner fe
en la ciencia, la ciencia se equivoca y nos equivoca, es necesario que
nos mantengamos pendientes y alertas a los negocios y las equivocadas
intenciones entre las paredes científicas, estar conscientes de que
cualquier nuevo descubrimiento puede alterar todo lo que conocíamos
antes sobre cualquier tema. Prefiero la palabra confianza, es menos
absoluta. Confío en que si envío un mensaje electrónico ahora, en menos
de un minuto llegará a su destino; aunque a lo mejor se haya caído el
internet en ese momento, a lo mejor otro evento impida mi afirmación, lo
que no quita que la mayor parte del tiempo ocurra tal y como lo predije.
Así tenemos millones de ejemplos; creemos firmemente que nuestros
familiares llegarán a casa sanos y salvos; una minoría, sin embargo,
vive para conocer otra experiencia más allá de lo habitual. No puedes
tener fe en la vida porque la muerte es segura y anda por cualquier
lugar y hora, deambular entre la mayoría te otorga numerosas
salvedades... pero en cualquier momento, tampoco regresas a casa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;También puedes confiar en tus habilidades, esas que pueden impulsarte a
una mejor supervivencia; pero no tengas fe en ellas o podría equivaler a
lo mismo que no trabajar por lo que deseas. Gente muere a pesar de las
cadenas de oración que se activan para salvarlos. Cuando mueren, muchos
dicen: “fue la decisión de dios”, entonces, si fue su decisión y existe
un destino que la deidad forja, ¿de qué valen los rezos? ¿Se vale decir
que es posible cambiar la opinión de un ser absolutamente benévolo y
conocedor de los universos y más allá? ¿Es posible que tu opinión sea la
correcta y no la opinión de la deidad? Si no lo es, entonces, ¿para qué
rezas?&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.github.io/colGlenys/glenys20140113_criticar.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;Las contradicciones son el pan nuestro de cada día en todas las
religiones. La mayoría de los creyentes ni siquiera viven como les
ordenan sus libros sagrados, algunas religiones inventan formas para
perdonar lo que ellos mismos prohibieron con el fin de controlar un poco
el 'salvajismo humano'. Algunos afirman que sin las religiones seríamos
incapaces de vivir tranquilamente y estaríamos matándonos
constantemente; pero mira los números, lee la historia, llevamos siglos
matándonos entre nosotros porque tenemos creencias distintas y aunque la
paz es una parte esencial de algunas religiones, la violencia, la
opresión y el miedo corroen a la mayoría.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando mis críticos sentidos femeninos conocieron los consejos en la
biblia la primera reacción fue correr, alejarme resueltamente de aquella
masacre a la hembra de la raza. Años después regresé para escribir sobre
ella, para que otras personas tengan la oportunidad de ir más allá de
las miles de interpretaciones, todas basadas en la fe, del vetusto libro
cristiano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero es por eso, precisamente, que hace mucho tiempo no me fio de la fe.&lt;/p&gt;
&lt;hr style="clear: both"&gt;&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;p&gt;Volver al &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/colGlenys/index.html"&gt;índice de la Lupa Herética&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p class="colofon"&gt;© 2008-2023 Glenys Álvarez y Sin Dioses. Prohibida la reproducción con fines comerciales.&lt;/p&gt;
&lt;!-- This data file has been placed in the public domain. --&gt;
&lt;!-- Derived from the Unicode character mappings available from
&lt;http://www.w3.org/2003/entities/xml/&gt;.
Processed by unicode2rstsubs.py, part of Docutils:
&lt;https://docutils.sourceforge.io&gt;. --&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>agenticidad</category><category>apuesta</category><category>fe</category><category>incredulidad</category><category>Lutero</category><category>pascal</category><category>patronicidad</category><category>religión</category><guid>http://sindioses.github.io/colGlenys/glenys20140113.html</guid><pubDate>Mon, 13 Jan 2014 15:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>La apuesta de Pascal</title><link>http://sindioses.github.io/examenreligiones/apuesta.html</link><dc:creator>Hernán Toro</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.github.io/fotos/hernantoro.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;blockquote class="epigraph"&gt;
&lt;p&gt;I do not believe in a personal God and I have never denied this but have expressed it clearly. If something is in me which can be called religious then it is the unbounded admiration for the structure of the world so far as our science can reveal it.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Albert Einstein, 1954&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Uno de los argumentos más pintorescos entre las acrobacias mentales que hacen los “creyentes” para tratar de justificar su adhesión a mitos infantiles de la edad del bronce viene de algunas de una de las mentes más brillantes que ha producido el hemisferio occidental. Parece que hasta los cerebros más dotados se rinden ante el pánico que provoca la muerte y recurren a mitos tranquilizadores por no ser capaz de afrontar maduramente la inexistencia que produce la muerte tanto en seres queridos como en uno mismo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entre los argumentos absurdos por excelencia está la “apuesta de Pascal” que se puede presentar como sigue en forma sintetizada.&lt;/p&gt;
&lt;nav class="contents sidebar local" id="contenido" role="doc-toc"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference internal" href="http://sindioses.github.io/examenreligiones/apuesta.html#la-apuesta-de-pascal" id="toc-entry-1"&gt;La apuesta de Pascal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference internal" href="http://sindioses.github.io/examenreligiones/apuesta.html#posibilidades-para-el-que-cree" id="toc-entry-2"&gt;Posibilidades para el que cree&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference internal" href="http://sindioses.github.io/examenreligiones/apuesta.html#posibilidades-para-el-que-duda" id="toc-entry-3"&gt;Posibilidades para el que duda&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference internal" href="http://sindioses.github.io/examenreligiones/apuesta.html#la-apuesta-del-leprechaun" id="toc-entry-4"&gt;La apuesta del Leprechaun&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference internal" href="http://sindioses.github.io/examenreligiones/apuesta.html#posibilidades-para-el-que-cree-1" id="toc-entry-5"&gt;Posibilidades para el que cree&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference internal" href="http://sindioses.github.io/examenreligiones/apuesta.html#posibilidades-para-el-que-duda-1" id="toc-entry-6"&gt;Posibilidades para el que duda&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference internal" href="http://sindioses.github.io/examenreligiones/apuesta.html#la-apuesta-de-pascal-necesita-del-autoengano" id="toc-entry-7"&gt;La apuesta de Pascal necesita del autoengaño&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference internal" href="http://sindioses.github.io/examenreligiones/apuesta.html#la-apuesta-de-pascal-ve-al-dios-como-un-imbecil" id="toc-entry-8"&gt;La apuesta de Pascal ve al dios como un imbécil&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference internal" href="http://sindioses.github.io/examenreligiones/apuesta.html#un-manejo-ridiculo-de-las-estadisticas" id="toc-entry-9"&gt;Un manejo ridículo de las estadísticas&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference internal" href="http://sindioses.github.io/examenreligiones/apuesta.html#y-los-demas-dioses" id="toc-entry-10"&gt;¿Y los demás dioses?&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference internal" href="http://sindioses.github.io/examenreligiones/apuesta.html#dioses-malvados" id="toc-entry-11"&gt;Dioses malvados&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference internal" href="http://sindioses.github.io/examenreligiones/apuesta.html#y-que-tal-si-dios" id="toc-entry-12"&gt;Y qué tal si Dios…&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference internal" href="http://sindioses.github.io/examenreligiones/apuesta.html#desprecio-de-la-experiencia-vital-de-las-personas" id="toc-entry-13"&gt;Desprecio de la experiencia vital de las personas&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/nav&gt;
&lt;section id="la-apuesta-de-pascal"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="toc-backref" href="http://sindioses.github.io/examenreligiones/apuesta.html#toc-entry-1" role="doc-backlink"&gt;La apuesta de Pascal&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ante la “creencia en Dios” hay cuatro opciones:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Si creo en Dios y no existe, tras mi muerte no pierdo ni gano nada.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Si creo en Dios y existe, gano la vida eterna.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Si dudo de Dios y no existe, no gano ni pierdo nada.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Si dudo de Dios y existe, me gano una tortura eterna en el infierno.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;section id="posibilidades-para-el-que-cree"&gt;
&lt;h3&gt;&lt;a class="toc-backref" href="http://sindioses.github.io/examenreligiones/apuesta.html#toc-entry-2" role="doc-backlink"&gt;Posibilidades para el que cree&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;O vida eterna, o nada.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="posibilidades-para-el-que-duda"&gt;
&lt;h3&gt;&lt;a class="toc-backref" href="http://sindioses.github.io/examenreligiones/apuesta.html#toc-entry-3" role="doc-backlink"&gt;Posibilidades para el que duda&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;O nada, o tortura eterna.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La persona irracional concluye entonces que es mejor creer que no creer, porque las perspectivas son mejores para el que cree.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este argumento es tan infantil y tan viciado de errores lógicos, que preocupa que haya sido la mente de Blas Pascal quien lo generó, y nos debe alertar de que incluso las personas más brillantes pueden cometer errores ridículos.  Para explicarlo haré un paralelo que titularé en honor a esos duendes avaros de la mitología irlandesa, que defienden a muerte su olla de oro.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="la-apuesta-del-leprechaun"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="toc-backref" href="http://sindioses.github.io/examenreligiones/apuesta.html#toc-entry-4" role="doc-backlink"&gt;La apuesta del Leprechaun&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ante la creencia en una olla llena de monedas de oro al final del arcoíris, hay cuatro opciones:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Si creo en la olla y no existe, tras llegar al final del arcoíris no gano ni pierdo nada.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Si creo en la olla y existe, tras llegar al final del arcoíris obtengo una olla llena de oro.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Si  dudo de la olla y no existe, no gano ni pierdo nada.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Si dudo de la olla y existe, no busco el tesoro lo pierdo y quedo en la miseria.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;section id="posibilidades-para-el-que-cree-1"&gt;
&lt;h3&gt;&lt;a class="toc-backref" href="http://sindioses.github.io/examenreligiones/apuesta.html#toc-entry-5" role="doc-backlink"&gt;Posibilidades para el que cree&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;O un tesoro en monedas de oro, o nada.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="posibilidades-para-el-que-duda-1"&gt;
&lt;h3&gt;&lt;a class="toc-backref" href="http://sindioses.github.io/examenreligiones/apuesta.html#toc-entry-6" role="doc-backlink"&gt;Posibilidades para el que duda&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;O nada, o desperdiciar un tesoro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La persona irracional concluye entonces que es mejor creer en una olla al final del arco iris, porque las perspectivas son mejores para el que cree.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La inopia intelectual de la estructura del argumento de Pascal queda evidente con ese paralelo, pero ahí no acaban las falacias.  Se presentarán algunas en seguida.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="la-apuesta-de-pascal-necesita-del-autoengano"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="toc-backref" href="http://sindioses.github.io/examenreligiones/apuesta.html#toc-entry-7" role="doc-backlink"&gt;La apuesta de Pascal necesita del autoengaño&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Póngase en el lugar de alguien al que le propongan la apuesta del Leprechaun. Ante la presentación de la “apuesta”, pareciera que es mejor creer. El problema es que NO PODEMOS HACERLO porque tenemos CONOCIMIENTO previo que nos muestra cuán absurdo es creer en ollas al final del arcoíris. Aunque quisiéramos creer en ello, nos resulta imposible, porque sabemos por qué se generan los arcoíris. Sabemos cómo surgen de un proceso de reflexión y refracción de la luz en gotas de lluvia en ciertas condiciones. Sabemos que no hay nada mágico en ellos. Podemos crear pequeños arcoíris a voluntad en laboratorios con sólo una bombilla y un aerosol pero nunca encontramos olletas pequeñitas llenas de oro. Más aún, los gigantescos arcoíris naturales se mueven con cada observador y  aunque no podamos alcanzar eventualmente sus extremos, se puede perfectamente dirigir a una tercera persona a donde otra persona percibe el final del arco y no se encuentra ninguna olla de oro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No hay forma de que una persona formada y pensante cambie su opinión y “decida libremente” creer en ollas al final del arco iris, porque no hay la más remota evidencia que respalde esa fábula y de hecho, la experiencia muestra que es falsa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De forma similar, una persona sana mentalmente no puede “elegir” qué creer, sobre todo cuando se le plantea una creencia absurda. Tras siglos de ciencia moderna en todos los campos del conocimiento, las evidencias a favor de una divinidad como la planteada en los mitos judeocristianos son inexistentes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ninguna apuesta, no importa cuán apeteciblemente formulada, puede “aceptarse como creencia” ante un panorama tan sombrío para ese mito de la edad de bronce.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Creer en algo absurdo equivale a un autoengaño (independientemente de la hipotética recompensa). Una persona sana mentalmente no puede cambiar a voluntad de creencia sin tener ninguna base para hacerlo. Quienes se comportan así tienen un nombre: psicóticos.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="la-apuesta-de-pascal-ve-al-dios-como-un-imbecil"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="toc-backref" href="http://sindioses.github.io/examenreligiones/apuesta.html#toc-entry-8" role="doc-backlink"&gt;La apuesta de Pascal ve al dios como un imbécil&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Para establecer una reducción al absurdo, supongamos que el dios de los cristianos existe y que hay vida después de la muerte.  Un dios verdaderamente inteligente, ante un seguidor de la apuesta de Pascal recién llegado al juicio eterno, se daría cuenta de la hipocresía del alma que tendría enfrente: sería alguien que sin tener la más remota evidencia de la divinidad, sin tener ningún motivo para hacerlo, justo como alguien que codiciosamente decide creer irracionalmente en ollas de oro al final del arcoíris, opta por “creer en él” para ganarse de forma mezquina un premio. Nada que envidiarle a un tahúr de casino. El dios inteligente se daría cuenta de la mezquindad y la hipocresía de este individuo que se mintió a sí mismo, que se obligó a sí mismo a “sostener” algo dudoso sólo para ganar el premio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un dios inteligente, ante la mezquindad de este individuo, probablemente lo mandaría al infierno por mentiroso y por considerar imbécil al creador del universo. En este caso, probablemente ganaría más alguien que humildemente le confesara a ese dios que simplemente no pudo creer porque le faltó evidencia, y por honestidad intelectual, para no mentirse a sí mismo, decidió no creer.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="un-manejo-ridiculo-de-las-estadisticas"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="toc-backref" href="http://sindioses.github.io/examenreligiones/apuesta.html#toc-entry-9" role="doc-backlink"&gt;Un manejo ridículo de las estadísticas&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La apuesta de Pascal es una versión un poco más complicada de la tontería del 50%, que en su forma más imbécil y general se podría presentar así: “X puede pasar o no pasar, por tanto, la probabilidad de que pase X es 50%”. La ridiculez de esta afirmación es patente con un contraejemplo: “Los pasajeros de un avión que se estrella a 900 km/h contra un rascacielos pueden sobrevivir o morir. Por tanto, la posibilidad de que sobrevivan es 50%”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el caso de la apuesta de Pascal, se presupone que las dos opciones son igualmente probables, cada una con un 50%. La realidad es otra: tanto los análisis históricos, como científicos, éticos, y morales de esos mitos de la edad de hierro, muestran cuán absurdos e improbables son. Los relatos de la resurrección son tan diferentes, tan contradictorios que no pasarían ni siquiera una corte Judía del siglo primero. Otro tanto ocurre con los relatos de las apariciones del resucitado. De forma similar, los relatos del Antiguo Testamento son claramente fabulescos: serpientes y burras parlantes, inundaciones globales, torres que llegan al cielo, ángeles que copulan con humanas, gigantes, soles que se detienen, mares que se abren… masacres, genocidios, sacrificios rituales exigidos por dioses supuestamente buenos que adoran que le quemen vacas en holocaustos ardientes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En realidad, la probabilidad de que semejante dios ridículo de fábula existiera, sería infinitesimalmente pequeña.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="y-los-demas-dioses"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="toc-backref" href="http://sindioses.github.io/examenreligiones/apuesta.html#toc-entry-10" role="doc-backlink"&gt;¿Y los demás dioses?&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Supongamos que existe realmente un creador del Universo. Supongamos que hay que creer en él. No podemos asumir de forma infantil que el Dios creador del Universo es precisamente aquél de la religión predominante de la zona geográfica donde nos tocó nacer. Perfectamente, el creador del Universo podría ser el “Alá” de los Musulmanes. Esta divinidad establece claramente que cualquiera que crea que Jesús de Nazaret es Dios o Hijo de Dios, es un idólatra y asociador, y como tal, está condenado al fuego eterno, inextinguible. También enseña que quien no siga el Corán está equivocado, porque las escrituras de los Judíos y los Cristianos están manipuladas y corrompidas. También enseña que hay que dominar y subyugar a Cristianos y Judíos hasta hacerlos convertir, o matarlos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De forma parecida, el verdadero Dios podría ser Yahweh (Jehová) de los Judíos, que dice que es maldito todo aquél que muere colgado de un Madero, que enseña que sus leyes del Deuteronomio son eternas, y que cualquiera que ose cambiarlas será maldito por él.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es obvio que el Yahweh Judío, el Cristiano y el Alá Musulmán no son el mismo Dios, así los apologistas traten de defender semejante imbecilidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por tanto, la opción 2 de Pascal se enreda un poco: para creer en Dios, ¿en cual creo? Es claro que si me quedo en el Cristianismo o en el Judaísmo, me condenaría eternamente si el verdadero Dios fuera Alá. Así, quedarme en mi religión me implicaría sólo un tercio de probabilidad de salvarme.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Y qué tal si en realidad el Dios verdadero fuera Baal? Él se oponía a Yahweh. Las probabilidades de salvarme bajan a un 25%.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Pero y si tenemos en cuenta los dioses hindúes, los griegos, los egipcios, los del panteón nórdico, los dioses tribales del tercer mundo, y demás fábulas de la imaginación humana como candidatos potenciales?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En ese caso, la posibilidad de acertar en el Dios verdadero, incluso buscándolo consciente y responsablemente al estudiar a fondo todas y cada una de las religiones, haría prácticamente nula nuestra probabilidad de salvarnos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cada vez más, la apuesta de Pascal se ve como un argumento infantil, simplón y superficial.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="dioses-malvados"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="toc-backref" href="http://sindioses.github.io/examenreligiones/apuesta.html#toc-entry-11" role="doc-backlink"&gt;Dioses malvados&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Entre los infinitos dioses imaginados por los seres humanos a lo largo de la historia, destacan algunos realmente malvados, que exigen sacrificios a cambio de favores, porque no dan nada si el hombre no sufre algo a cambio. Dioses aztecas como Huitzilopochtli, hindúes como Shakhti, exigían mezquinamente sangre humana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De acuerdo con ello no se puede descartar que alguna divinidad existente pudiera ser mala y que le importara un rábano lo que hiciéramos los humanos ante su existencia.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="y-que-tal-si-dios"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="toc-backref" href="http://sindioses.github.io/examenreligiones/apuesta.html#toc-entry-12" role="doc-backlink"&gt;Y qué tal si Dios…&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Si hubiera una divinidad inteligente, creadora matemáticamente de un cosmos ordenado, proclive a las simetrías, los números, las proporciones, las geometrías, lo más de esperarse sería que ese Dios sería lógico y que espera que sus “hijos” se comportaran lógicamente. ¿Qué tal si este Dios ausente, que no ha sido demostrado en milenios de búsqueda científica, estuviera escondiéndose para rechazar a los que se inventaran cuentos de hadas absurdos, y le diera vida eterna a quienes, apegándose a la más estricta lógica e indagación científica, rehusaran creer por ausencia de evidencia?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ante las miles de religiones mutuamente excluyentes e igualmente ridículas es posible que ninguna tenga la razón, y que lo que mejor pudiera hablar de ese “amigo imaginario” fuera el universo que le atribuimos en nuestra imaginación. En este caso, rechazar la apuesta de Pascal, por su irracionalidad, sería el camino expedito al reino del creador del universo.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="desprecio-de-la-experiencia-vital-de-las-personas"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="toc-backref" href="http://sindioses.github.io/examenreligiones/apuesta.html#toc-entry-13" role="doc-backlink"&gt;Desprecio de la experiencia vital de las personas&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La apuesta de Pascal tiene un problema aún más grave. Asume que el creer no implica ninguna pérdida. Esta es tal vez la peor falacia de todas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Creer involucra incontables males:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Perder tiempo hablando con amigos imaginarios en vez de dedicarlos a la lectura y la autoformación.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Satanizar comportamientos placenteros de comunicación con nuestros semejantes, como la sexualidad responsable (“hay que guardar el gustico hasta después de casarse”, diría cierto pretendiente a dictador suramericano).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Perder dinero en cierto parasitismo social.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Defensa de la irracionalidad y la falta de crítica, con lo que eso conlleva para una ciudadanía democrática.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Cercenamiento del clítoris en niñas indefensas.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Terroristas suicidas.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Guerras religiosas.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Discriminación por religión e incluso por preferencia sexual.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Bloqueo de líneas de investigación científica prometedoras contra males terribles como el Alzheimer o el Parkinson, por creer en células “con alma”.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Pronunciamientos genocidas de rechazo al condón en continentes plagados de Sida, como África.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Y un infinito etcétera… La lista podría crecer ilimitadamente. La creencia irracional en amigos imaginarios puede causar muchos males y hacernos perder muchas fuentes de bienestar y de desarrollo de su personalidad que sólo se pueden dar mientras dura nuestro momento de consciencia en el Cosmos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En ese sentido, la creencia en divinidades hace tanto mal en la vida, que es preferible abandonar los mitos nefastos, para permitir avanzar a la humanidad en los derechos humanos y en el desarrollo científico para todos.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/examenreligiones/index.html"&gt;Examinando las religiones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>apuesta</category><category>argumentos</category><category>creencias</category><category>pascal</category><category>religión</category><guid>http://sindioses.github.io/examenreligiones/apuesta.html</guid><pubDate>Thu, 30 Jun 2011 07:26:23 GMT</pubDate></item></channel></rss>