<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Sin Dioses (Publicaciones sobre astronáutica)</title><link>http://sindioses.github.io/</link><description></description><atom:link href="http://sindioses.github.io/categories/astronautica.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2001-&lt;script&gt;var hoy=new Date(); document.write(hoy.getFullYear())&lt;/script&gt;&lt;noscript&gt;2100&lt;/noscript&gt; &lt;a href="mailto:editores-sindioses@googlegroups.com"&gt;Sin Dioses&lt;/a&gt; Se permite la reproducción del contenido para fines educacionales y/o científicos siempre y cuando se mencione claramente nuestro sitio web, así como el nombre del autor de cada artículo. Se prohibe su reproducción con fines comerciales.</copyright><lastBuildDate>Mon, 07 Jul 2025 00:29:44 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>La NASA está preocupada por el deterioro en la Estación Espacial Internacional</title><link>http://sindioses.github.io/noticias/deterioro.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Astronáutica.&lt;/strong&gt; La investigación del accidente del transbordador Columbia el pasado 1 de febrero dejó a la NASA bastante mal parada. De acuerdo con el consejo de investigación, la cultura de la administración, los malos procesos y la manía, por parte de los altos mandos, de no escuchar las advertencias de los empleados, produjeron una tragedia que para muchos pudo ser evitada.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Durante la investigación salieron a relucir reportes donde los ingenieros de la NASA advertían a los altos mandos sobre los problemas existentes con los transbordadores. Una de estas sugerencias produjo el trágico desenlace. Pero la más popular agencia espacial no quiere dormirse nuevamente en sus laureles y ha decidido destinar todas las recomendaciones que se elaboraron para los transbordadores, para así aplicarlas en la Estación Espacial Internacional.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De hecho, las misiones a "Alfa", como se conoce también la estación, están siendo llevadas a cabo gracias a los rusos. Si no fuera por la consistencia de las naves rusas, las misiones a la estación hubieran sido descontinuadas luego de la destrucción del transbordador. La NASA estima que para otoño del próximo año tendrá de nuevo listas sus naves para el vuelo, mientras tanto, Rusia es quien lleva todo el peso de las misiones a Alfa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El pasado 28 de octubre, una nave Soyuz trajo de vuelta, por segunda vez, a un estadounidense. En el primer vuelo en el que un estadounidense viajara hacia la Tierra en una nave Soyuz y aterrizara en territorio extranjero, la nave rusa presentó problemas de malfuncionamiento de uno de sus equipos de computación, y se desvió por más de 350 kilómetros de su curso. Para esta ocasión, los estadounidenses pidieron permiso al gobierno ruso para esperar la nave con herramientas y equipos de emergencia estadounidenses. Los rusos aceptaron, sin embargo, el aterrizaje de esta Soyuz fue nítido, "casi perfecto", aseguró el español Pedro Duque hablando en ruso para la prensa, al momento de su llegada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, un pequeño y misterioso acontecimiento empañó una misión que en otras circunstancias hubiese sido ideal. Uno de los ocupantes de la nave Soyuz, aún no se sabe o no han revelado quién fue, presionó uno de los botones que enciende uno de los motores lo que causó que la estación completa rotara 25 grados fuera de lugar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Gastamos mucha gasolina en volver a poner la estación en su lugar pero no hubo ningún efecto secundario del evento", afirmó Vladimir Solovyov, jefe de la unidad de control en Moscú.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La Soyuz dejó en la estación a dos astronautas, el estadounidense Michael Foale y el ruso Alexander Kaleri. Esta última misión también suscitó alarma  entre los expertos que consideran que la estación requiere de mantenimiento y que existen problemas que crean riesgos inaceptables para la vida en el espacio. Es entonces cuando la NASA decide tratar a la estación igual que a los transbordadores. Se resolvió realizar varias inspecciones para conocer el estado actual de Alfa. Los resultados de las primeras inspecciones no han traído buenas noticias. De acuerdo con el reporte presentado a la prensa, en la estación existen serios problemas con el alambrado, el equipo eléctrico, las superficies externas y, definitivamente, hay que mejorar los escudos de protección de la estación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"La tragedia del Columbia sirve como un fuerte recordatorio de que el vuelo espacial es imposible si se cometen errores humanos y deficiencias de ingeniería. Errores imperdonables", informó el reporte de la NASA.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por el momento, la agencia espacial estadounidense está trabajando con la agencia rusa para comenzar con la mejoría del módulo Svezda, una unidad habitacional hecha por los rusos que presenta deterioro en sus paredes externas. Una de las preocupaciones de la NASA es la basura espacial. Los escudos protectores de la estación deben ser reforzados con mantenimiento pero la observación ha sido escasa. Cuando los transbordadores llegaban a la estación, se utilizaban como un punto de inspección de la superficie externa, pero los ingenieros aseguran ahora que no es suficiente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"La NASA debe cambiar su política de procedimientos y su cultura de trabajo en cuanto a las misiones espaciales. Estamos incentivando a los empleados para que participen más activamente en las conversaciones sobre el futuro de las misiones espaciales", escribieron los especialistas en el reporte.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;Cinco problemas en Alfa&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;De acuerdo con las primeras inspecciones de la Estación Espacial Internacional, existen cinco problemas que deben ser atendidos prontamente ya que las probabilidades de riesgos que presentan no deberían existir en las misiones espaciales. Los problemas citados por un reporte de 84 páginas de la NASA son los siguientes.&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Una caja de distribución de energía que falló en sus pruebas.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Un brazo robótico que tenía cables instalados más pequeños de los especificados.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Existen problemas  con uno de los radiadores.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El resucitador cardiaco no está funcionando.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Hay problemas con un dispensador de amoníaco.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;De acuerdo con el reporte, sin embrago, el problema que más preocupa a la NASA son los escudos y el estado de las paredes externas en la estación. La cuestión es que para llevar más y mejores escudos de mantenimiento hay que esperar que los transbordadores puedan volar nuevamente.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>astronáutica</category><guid>http://sindioses.github.io/noticias/deterioro.html</guid><pubDate>Tue, 18 Nov 2003 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Tres misiones a Marte</title><link>http://sindioses.github.io/noticias/marte_.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;p class="primera"&gt;Este año, tres robots están listos para salir hacia Marte. Dos de ellos pertenecen al programa de la NASA y el tercero fue construido por científicos británicos dentro del programa de la Agencia Espacial Europea (ESA) denominado Expreso a Marte. La nave británica, Beagle II, fue nombrada en honor al buque Beagle, utilizado por Charles Darwin y donde nació la teoría de la evolución. Los robots gemelos de la NASA, por otro lado, son conocidos como "Rovers", dos vehículos mecánicos que investigarán los terrenos marcianos que probablemente estuvieron repletos de agua líquida en el pasado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Beagle II (salió exitosamente del planeta, por cierto), por su parte, estará dedicado exclusivamente a la búsqueda de vida microscópica marciana y está equipado precisamente para este tipo de análisis. Muchos científicos en todo el mundo han puestos sus esperanzas en el éxito de esta nave inglesa pero algunos se mantienen escépticos debido a la inexperiencia de los equipos trabajando en el proyecto y el poco dinero invertido en el vehículo. Cada uno de los Rovers costó 400 millones de dólares mientras que el Beagle II sólo costó 60 millones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Es un trabajo difícil y tengo experiencia en lo difícil que es", aseguró Bruce C. Murray, exdirector del Laboratorio de Propulsión a Chorro de la NASA y actualmente profesor del Instituto Tecnológico de California (Caltech).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De hecho, desde la década de los 70 se ha estado trabajando con este tipo de naves hacia Marte. Docenas de programas y proyectos fueron descartados por los rusos y los estadounidenses y sólo tres probaron ser exitosos. Dos de ellos fueron las famosas naves Vikings que investigaron el planeta en 1976 y, años más tarde, el vehículo Mars Pathfinder que llegó al planeta rojo en 1997. Sin embargo, ninguna de las naves estaba preparada para misiones específicas como estos tres robots.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Estamos estudiando los éxitos estadounidenses anteriores y hemos utilizado parte de la tecnología que funcionó entonces. No estamos cerrando los ojos a la experiencia anterior ya que es lo único con lo que contamos. Desde nuestro punto de vista, será un hecho extraordinario que amaricemos en la superficie marciana. Una vez logrado esta difícil empresa, esperamos que el análisis y la investigación resulte mucho más fácil", indicó el director de la misión Beagle II.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El conteo regresivo hacia Marte ya comenzó en Europa. El Ministro de Ciencia británico, Lord Sainsbury, inauguró un reloj digital en la Sociedad Real de Londres que marca el tiempo que falta para que el Expreso a Marte y su carga robótica el Beagle II, salgan hacia el planeta rojo el próximo 2 de junio montado en un cohete Soyuz que será lanzado desde Baikonur, Kazakhstan. El viaje de 400 millones de kilómetros, desde la Tierra hasta Marte, durará un poco más de cinco meses y comenzará una vez el Expreso a Marte esté instalado en la órbita terrestre que le dará su primer empujón hacia el planeta rojo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el mismo mes de junio, la NASA también piensa lanzar sus dos Rovers gemelos. Ambas agencias están aprovechando un período de cercanía entre Marte y la Tierra que ocurre cada 26 meses. La agencia estadounidense lanzará las naves por separado, una se irá el 5 de junio y la otra el 15 de julio, cada vehículo amarizará en lugares donde los investigadores piensan que existió agua líquida alguna vez.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Nuestros robots son geólogos y estarán estudiando por 90 días los sedimentos y las rocas marcianas", añadió Murray para The New York Times.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, todos los ojos están puestos sobre Beagle II. La pequeña y ligera nave, de tan sólo 73 libras, está altamente preparada para buscar microbios o señales sutiles de vida microscópica en el planeta rojo. De acuerdo con las investigaciones, los impactos con meteoritos, hace millones de años, provocaron daños irreparables a la atmósfera marciana lo que hace casi imposible la vida sobre la superficie. Sin embargo, hace unos años, la presencia de fósiles de microbios en un meteorito proveniente del planeta intensificó el interés por el estudio de organismo vivos en Marte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"El centro de Marte es húmedo y caliente, un verdadero paraíso para los microbios. Pensamos que para descubrir vida en Marte necesitamos excavar su superficie y triturar sus rocas. Beagle II está equipado para llevar a cabo todos estos trabajos. Con una cámara de visión panorámica, sensores, espectrómetros, microscopio, un brazo robótico, un triturador de piedras y una cámara analizadora de gases con doce hornos, esperamos detectar la presencia de isótopos de carbono 12, átomos que caracterizan la presencia de vida orgánica en la Tierra", explicó el director del programa británico el doctor Colin T. Pillinger, de la Universidad Abierta en Milton Keynes en Inglaterra. "Más que fósiles, queremos encontrar el primer organismo extraterrestre vivo".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Beagle también olfateará el enrarecido aire marciano y buscará allí la presencia de metano. "El metano en el aire indicará la presencia de organismos en Marte ya que este gas es un producto del metabolismo de seres vivos. El descubrimiento de vida extraterrestre en Marte será algo histórico ya que nos proveerá con pistas y claves sobre cómo se originó la vida en el universo y las posibilidades reales de vida inteligente en otros lugares", aseguró Pillinger.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;Beagle y sus características&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El vehículo británico viajará dentro de un satélite llamado Expreso a Marte que permanecerá orbitando el planeta. La nave madre expulsará su carga cinco días antes de comenzar a orbitar el planeta rojo. "Necesitamos alinear el satélite con el planeta para que Beagle II amarice sobre Isidis Planitias, una cuenca sedimentada que podría preservar trazos de agua y vida marciana. La nave se asemeja a un reloj de bolsillo y una vez sobre la superficie se abrirá y cuatro paneles solares saldrán de su interior para alimentar la batería", explicó Pillinger. "Pero es en realidad en el cuerpo principal donde se encuentran todas las herramientas para examinar las pruebas, el aire, las piedras trituradas".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La nave también cuenta con distintos espectrómetros que medirán características diferentes en el aire, el suelo y las profundidades marcianas. "El brazo tiene una excavadora que puede llegar hasta cinco pies de profundidad. Las muestras serán examinadas allí mismo mediante el uso de un poderoso microscopio. Los investigadores en la Universidad de Leicester, desde donde se controlará la misión, tendrán una visión panorámica de Marte todo el tiempo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se prevé que la nave tardará cinco días en amarizar luego de ser lanzada desde el Expreso. Los investigadores estiman que, si todo sale bien, Beagle II estará recogiendo y analizando muestras por seis meses. Durante este tiempo, los tres robots estarán recolectando y enviando información importante sobre nuestro rojo vecino.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>astronáutica</category><guid>http://sindioses.github.io/noticias/marte_.html</guid><pubDate>Wed, 23 Jul 2003 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>El posible talón de Aquiles del Columbia</title><link>http://sindioses.github.io/noticias/columbia.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;p class="primera"&gt;La investigación sobre la causa del accidente de Columbia apunta a un fallo circunstancial durante el lanzamiento. Los videos del despegue de la nave mostraron, desde el comienzo, que un pedazo del material que cubre uno de los tanques de combustible externo, del lado izquierdo de la nave, se desprendía y colisionaba con la puerta del mecanismo de aterrizaje del transbordador. La NASA ha asegurado que los ingenieros de vuelo a cargo del control de mando en la Tierra, notaron enseguida el pedazo de aislador que se desprendía, ochenta segundos después del inicio de motores. Michael Kostelnik, uno de los administradores del programa de transbordadores indicó que los técnicos especiales dijeron estar seguros de que aquel incidente no era motivo de preocupación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Nuestros ingenieros aseguraron que aquello no ponía en peligro la seguridad de la nave y sus tripulantes y decidimos continuar con la misión", dijo Kostelnik para la prensa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, ahora los investigadores no están tan seguros. De acuerdo con un oficial retirado de la NASA, quien dio declaraciones para la CNN, ese pedazo aislador le pegó justo en el "Talón de Aquiles" del Columbia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"El pedazo de aislante colisionó con la puerta que protege el mecanismo de aterrizaje en el lado izquierdo del transbordador. Si chocó con una de las costuras en el sello pudo haber provocado una fisura en toda la capa aisladora que protege este mecanismo. Allí se encuentran algunos sensores de temperatura, las ruedas y un alambrado vital para el funcionamiento perfecto de la nave. Creo que todo posee un talón de Aquiles y, tristemente, ese pedazo de aislador pudo haberle dado justo en el blanco al talón de Columbia", comunicó el oficial en CNN.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estas nuevas pruebas coinciden con los minutos fatales de la nave. El control de mando desde Houston explicaron que lel primer fallo en registrarse fue un incremento en la temperatura en el ala izquierda. Los sensores mostraban 30 grados Fahrenheit pero un momento después también perdimos la lectura de los sensores y lo comunicamos a Rick Husband, el comandante de la misión. Husband respondió inmediatamente reconociendo que había escuchado la preocupación de la NASA por la pérdida de los sensores y el incremento en la temperatura.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Roger...erm...", fueron las últimas palabras escuchadas desde el Columbia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Luego de la pérdida de sensores pensamos que la nave rodó hacia la izquierda de forma inesperada. Creemos que fue entonces cuando explotó a cuarenta millas sobre la Tierra", explicó en una rueda de prensa el director del proyecto de transboradores de la NASA Ron Dittemore. "En menos de cinco minutos ocurrió todo esto y pensamos que el problema se originó en la puerta que protege el mecanismo de aterrizaje de la nave.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dittemore y Sean O´Keefe han sido criticados una y otra vez por el problema de la seguridad en la empresa aeronáutica. El periódico The New York Times reportó que cinco de los nueve miembros del panel de seguridad de la NASA se fueron de la empresa porque no estaban a gusto con la nueva política de la empresa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Basura que se cae en el lanzamiento no es un nuevo fenómeno", dijo Kostelnik, "estamos investigando ahora qué hizo que se cayera este pedazo de aislante y si tiene que ver con el hecho de que los tanques de combustible del Columbia son mucho más pesados que los más modernos".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Algunos críticos piensan que no se debió enviar a la vieja nave hacia el espacio. "Columbia estaba en perfectas condiciones. Si no hubiera sido así, la NASA nunca hubiese permitido que saliera de la Tierra", concluyó Dittemore.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;Restos de carne y metal&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Mientras la NASA investiga las causas de la desintegración del Columbia, miles de personas se han ofrecido como voluntarios para buscar los restos del transbordador. Oficiales de Texas dijeron para el periódico The New York Times que habían recogido más de 1,400 piezas de la nave en por lo menos 13 condados distintos del estado. En otras partes del país se reportaron también más de 800 fragmentos, algunos cayeron sobre escuelas, otros casi provocan otras tragedias al caer cerca de líneas eléctricas y tuberías de gas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero lo más duro ha sido el descubrimiento de restos de los astronautas. "Entre los voluntarios hay personas de todas las edades, incluyendo niños", comentó uno de los oficiales para el Times. "Los padres han tenido que detener el esfuerzo porque las cosas se han puesto muy feas".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tammy White, de Plainview, Texas, y sus tres hijos de 4, 6 y 8 años de edad, estaban buscando partes de la nave cuando se encontraron con una pierna carbonizada. "Mi hijo mayor está triste y el menor tiene miedo. Ha sido una experiencia horrible para todos nosotros. Yo encontré también el torso con la cabeza de uno de los astronautas, también completamente quemado, en el patio de uno de mis vecinos. No puedo ni comenzar a expresar lo que siento", dijo la mujer para el periódico neoyorkino.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Clark Bennet de 33 años y dueño de un preescolar en Texas también encontró un torso en medio del camino. "Estaba manejando cuando lo ví y no es algo que quieres volver a mirar una vez distingues lo que es. Esto debe ser terrible para los familiares".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En otros lugares los oficiales han encontrado un corazón humano, otra pierna y dedos, uno de ellos tenía un anillo puesto. "Los restos encontrados te hacen pensar en el verdadero dolor y en la tragedia que significa todo esto. Es muy triste", concluyó Bennet.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>astronáutica</category><guid>http://sindioses.github.io/noticias/columbia.html</guid><pubDate>Tue, 25 Mar 2003 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Estudios advirtieron sobre ciertos puntos vulnerables en los transbordadores</title><link>http://sindioses.github.io/noticias/vulnerable.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;p class="primera"&gt;Ayer, oficiales de la NASA llamaron a la Universidad de Stanford para obtener copias importantes de unos estudios realizados en 1990. Los papeles perdidos por la empresa tenían que ver con unos experimentos, patrocinados por la empresa aeronáutica y realizados por la Universidad de Stanford y el Instituto de Carnegie Mellon, sobre ciertas áreas vulnerables en los transbordadores. Según la doctora Elisabeth Paté-Cornell, una de las investigadoras de Stanford, no se extraña que la empresa haya perdido estos papeles. "A mí también se me pierde todo", comentó para el periódico The New York Times.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, el estudio realizado por estas universidades advertía a la empresa sobre ciertas partes sumamente vulnerables a las colisiones con basura durante el lanzamiento. En pocas palabras, los oficiales ya conocían el riesgo que representaba estas zonas para el éxito o la falla fatal de la misión. El estudio afirmaba que las cerámicas que protege el combustible interno y el sistema hidráulico de la nave podrían ocasionar serios problemas si tan sólo una de ellas era dañada durante el lanzamiento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hasta el momento, las autoridades piensan que un pedazo de aislante que se desprendió del tanque de combustible externo, causó daños precisamente en estas cerámicas que fueron catalogadas como el talón de Aquiles del Columbia. Sin embargo, 80 segundos después del lanzamiento y luego de que imágenes mostraran que algunos mosaicos se perdieron con la colisión, los oficiales estimaron que el daño no ofrecía ningún peligro para los tripulantes ya que "siempre se pierden cerámicas durante el lanzamiento y la reentrada".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero esta vez se teme que los mosaicos perdidos eran los que protegían una parte vital de la nave. La misma área a la que se referían los estudios. Más aún, los experimentos realizados en las universidades demostraron que muchas veces se forma hielo que se combina con estos aislantes y pueden hacerlo más pesado de lo que se ven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"La NASA subestimó el peso del aislante que al parecer venía combinado con hielo. Esta sustancia se aplica como si fuera espuma de afeitar y luego se endurece como un ladrillo. Pero el aislante es de color naranja brillante y en el video del lanzamiento también se observa basura blanca y ligera que choca con el ala izquierda del Columbia. Se piensa que la combinación del hielo y el aislante dieron precisamente en la parte más vulnerable de la nave y la pérdida de cerámicas en esta zona pudo haber provocado todo el desastre", escribieron para el Times William Broad y David Sanger.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otro elemento que no se había mencionado aún era el hecho de que el Columbia estuvo 39 días esperando a ser lanzado, dos semanas más de lo normal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"El transbordador estuvo 23 días de diciembre allí, acumulando toda el agua de las lluvias que cayeron ese mes. Pensamos que el pedazo de aislante que se zafó del tanque externo estaba empapado de agua congelada. Este peso pudo haber dañado aún más las baldosas que protegen las ruedas y el mecanismo de aterrizaje", informó ayer Marion LaNasa, director de comunicaciones de Sistema Espaciales Lockheed Martin.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los experimentos realizados en Stanford y Carnegie Mellon observaron varios problemas serios en el lanzamiento de estas naves. Todos tenían que ver con la pérdida de cerámicas en áreas vulnerables como las puertas de los mecanismos de aterrizaje. Una de las investigaciones subrayó que, por lo general, contra estos compartimentos se estrella mucha basura durante los lanzamientos. Por otro lado, estas zonas llegan sobrecalentadas a la Tierra luego de la difícil y ardiente reentrada a la atmósfera y por último, se sugería mucha precaución con estas superficies ya que cubren parte vital y volátil de la nave.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Allí encontramos helio, oxígeno e hidrógeno, todas sustancias muy explosivas. Si se sobrecalientan pueden terminar con la nave y la misión", explicó LaNasa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De acuerdo con reportes publicados por la BBC y The New York Times, si tan sólo un mosaico de estos se despegaba podría producir lo que conocemos como el efecto "zíper" donde la ausencia de una y la entrada del calor termina rompiendo los demás mosaicos del área llegando hasta la piel de aluminio que protege la parte interna de la nave, exponiendo y dañando subsistemas importantes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, el general Michael Kostelnik, administrador del programa, no tenía conocimientos sobre estos estudios. El general describió el sistema de protección como "muy robusto".  Kostelnik entró a trabajar en la empresa el año pasado. Ese mismo año, cinco miembros del panel de seguridad renunciaron por no estar de acuerdo con los recortes realizados por el nuevo gobierno ya que, según ellos, ponían en peligro las futuras misiones de los transbordadores.&lt;/p&gt;
&lt;section id="los-astronautas-debieron-sentir-que-algo-andaba-mal"&gt;
&lt;h2&gt;Los astronautas debieron sentir que algo andaba mal&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El padre de Ilan Ramon, Eliezer Wolferman, se preocupa por los últimos minutos de vida de su hijo. De acuerdo con él, oficiales de la NASA dijeron que por lo menos, tanto el piloto como el comandante del Columbia tenían que saber que algo andaba mal, minutos antes de la desintegración de su nave.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Un segundo en esa situación equivale a 20 años", opinó el padre del primer astronauta israelí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Según los reportes de la NASA, es probable que sólo Husband y McCool estuvieran enterados, minutos antes del estallido, que algo andaba muy mal con el transbordador. "Ellos son los únicos que tienen vista hacia fuera y también sabemos que debían estar ocupados leyendo todo lo que salía en el panel de control. Pensamos que los demás estaban sentados esperando. No tenemos ninguna grabación de que los tripulantes sufrieran la agonía de esperar la desintegración de la nave por minutos o segundos, pero es seguro que los dos hombres volando la nave sí lo sabían", dijeron oficiales de la NASA en una nota de prensa publicada por la BBC.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Según los reportes, todo pasó en menos de cinco minutos y de forma rápida. A las 8:15 AM el descenso de la nave comenzó sobre el océano Índico. En ese momento, cuatro computadoras se encargan de volar el transbordador hasta tres minutos antes del aterrizaje cuando el piloto efectúa la maniobra sobre el suelo. En ese instante, Husband reporta que "la orientación y el control de la nave son perfectos". Más tarde, la máquina mueve la nariz de la nave en un ángulo 40 grados, se utilizan las computadoras durante estas maniobras porque son más rápidas y precisas que los humanos. Una vez en esta posición, el ordenador desacelera la nave para que comience el proceso de caída hacia la Tierra, esto sucedió a la 8:45. Siete minutos más tarde los sensores mostraron un ascenso en la temperatura en el ala izquierda. De aquí en adelante las cosas ocurrieron muy deprisa, dicen los oficiales de la empresa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Creemos que el comandante y el piloto sabían desde este momento que algo andaba muy mal con la nave y que la computadora estaba tratando de contrarrestar el problema. A las 8:59 la temperatura aumentó mucho más y el ala izquierda comenzaba a rodar la nave hacia ese lado. Los controles hacían todo lo posible por enderezarla pero fue demasiado para la vieja nave. Es probable que todos dentro del Columbia sintieran las vueltas y las curvas del aparato mientras intentaba alinearse y mantener el balance durante la reentrada", confirmó la NASA.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="no-todo-se-perdio-con-la-desintegracion-del-columbia"&gt;
&lt;h2&gt;No todo se perdió con la desintegración del Columbia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A pesar del desastre que acabó con la vida de los siete astronautas del Columbia, una parte de su legado estará lista para su publicación. De acuerdo con las universidades e institutos que patrocinaron los experimentos que realizaron los astronautas en el SpaceHab, por lo menos la mitad de los datos que se recogieron a bordo de la nave durante los 16 días en órbita, fueron enviados y podrán ser utilizados en el futuro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, los experimentos médicos y de biología fueron los que sufrieron el peor golpe. Los astronautas del Columbia estuvieron tomando pruebas sanguíneas de ellos mismos para evaluar los cambios que resultaban de la microgravedad. Estas pruebas iban a ser comparadas con los resultados que serían tomados una vez estuvieran en tierra. Por supuesto, todos estos análisis se perdieron. También se disolvieron los animales que acompañaron a los astronautas en su vuelo. Los resultados de estos exámenes serían obtenidos una vez los animales en el espacio fueran comparados con un grupo control en la Tierra. Estas investigaciones tenían que ver con el cáncer y otras enfermedades terrestres y todas se perdieron en el desastre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero algunos experimentos sobrevivieron y se han convertido en el legado del SpaceHab. Entre ellos se encuentra uno de los realizados por Ilan Ramon sobre la causa de las tormentas de polvo en el mediterráneo donde se utilizó una cámara llamada Meidex que envió todas las imágenes recolectadas durante el vuelo. De hecho, la mayoría de los experimentos salvados tiene que ver con física y el clima. Otro ejemplo es el ensayo llamado Solse-2, que estudió las capas de ozono en distintas partes de la atmósfera terrestre. Este estudio podrá ser publicado en el futuro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otro lado, un instrumento que está siendo desarrollado por la Universidad A&amp;amp;M de Texas, llamado StarNav y que permite que los astronautas sepan dónde están y hacia dónde se dirigen mediante la lectura de patrones estelares, fue probado en el Columbia y envió casi toda la información necesaria para que sea publicado. Además de estos ensayos, un estudio sobre terremotos también completó los datos y pudieron ser enviados desde el Columbia antes de su desintegración.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los patrocinadores de los estudios que fueron realizados en el SpaceHab exaltaron la labor de los siete astronautas, especialmente la participación incansable de Ilan Ramon y Kalpana Chawla&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>astronáutica</category><guid>http://sindioses.github.io/noticias/vulnerable.html</guid><pubDate>Tue, 25 Mar 2003 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>La NASA discute el futuro de la Estación Espacial Internacional</title><link>http://sindioses.github.io/noticias/futuro.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;p class="primera"&gt;El proyecto Alfa se encuentra por primera vez en terreno bastante escabroso. Luego del desastroso accidente del Columbia, ocurrido el pasado sábado, las autoridades estadounidenses han declarado que los demás transbordadores no volarán hasta que los investigadores no estén completamente seguros sobre las causas del reciente desastre. Pero la investigación podría tomar años y la estación, habitada actualmente por dos estadounidenses y un ruso, necesita la ayuda de las naves de la NASA para subsistir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El problema mayor no es la falta de provisiones, ni las demás piezas que completarían la estación espacial más grande realizada por el humano hasta el momento, sino el hecho de que los transbordadores ayudaban a mantener en órbita el gigantesco plantel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Cada vez que un transbordador se acercaba a Alfa le daba un empujoncito de por lo menos ocho millas. Esto mantenía a la estación en su órbita de la que se sale gradualmente debido a que las moléculas de aire alrededor de la Tierra la halan hacia el planeta", explicó el general Michael Kostelnik, administrador asociado del proyecto de transbordadores de la empresa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los oficiales temen que si los transbordadores no viajan este año hacia la estación, el plantel estaría en peligro de caer precipitadamente hacia la Tierra y explotar en la atmósfera. Sin embargo, otros expertos dicen que este año no pasará nada, ya que la estación tiene motores que le permiten adelantar hacia la órbita si está saliendo de ella. Además, se estima que las misiones continuarán con los cohetes rusos "Progress" y "Soyuz" los que visitarán la estación varias veces este año.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los Progress son cohetes computarizados que se utilizarán para enviar comida y provisiones a los astronautas. De esta forma sabemos que ellos estarán bien, lo que aún desconocemos es si podremos mantener a otro equipo allá arriba. No en la situación en que nos encontramos en el momento", explicó Kostelnik.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Coincidencialmente, este año iba a ser sumamente activo en la estación. Cinco viajes en transbordadores estaban preparados para visitar a Alfa este año y el que viene. La primera misión se iba a encargar de instalar sistemas de seguridad que incluyeran escudos para proteger las habitaciones de los astronautas de cualquier colisión afuera.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"El espacio está lleno de micrometeoritos y pedazos de satélites y piezas hechas por el ser humano. Tememos que algo pueda colisionar con las paredes de la estación, esto no quiere decir que los habitantes estén en peligro sino que es una medida de prevención para algo que podría pasar", comentó Lionel Suchet. "La realidad es que los transbordadores son vitales para la expansión de la estación".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todos los expertos parecen concordar en este punto. La estación, que comenzara su construcción en 1998 con un módulo ruso y dos paneles solares, hoy cuenta con laboratorios, habitaciones y demás paneles de trabajo que miden en total 134 pies de largo y pesa 200 toneladas. "Es el equivalente de una casa de tres habitaciones", explicó Suchet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alfa ya tiene 1,538 días orbitando el planeta cada noventa minutos y este año se convertiría en un verdadero monstruo espacial.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Las misiones que irían este año iban a completar el proyecto. Alfa se convertiría en una construcción de 310 pies de largo con capacidad para seis astronautas, en vez de los tres que pueden ocuparla actualmente. Se iban a añadir cuatro paneles y estaban planeadas doce caminatas espaciales. Hasta la capacidad eléctrica del recinto sería triplicada para el 2004", explicó para The New York Times, John E. Pike, director de la empresa GlobalSecurity.org y experto en viajes espaciales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por el momento, Rusia tiene el proyecto sobre sus indigentes hombros. Las naves Soyuz y Progress se encargarán de mantener la estación viva pero nadie sabe por cuanto tiempo. "Hemos sido muy criticados porque el proyecto necesita 92,000 millones de dólares para finalizarlo y Europa y Rusia han amenazado varias veces con salirse totalmente del proyecto. Esperamos que esto no sea necesario pero ya hemos comenzado los debates al respecto. Lo que no queremos es abandonar la estación", dijo Kostelnik.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mientras tanto, los astronautas que habitan a Alfa se sienten aislados y tristes. "Ellos están lamentando la muerte de sus colegas y se sienten vulnerables y apartados. Esperamos que las cosas mejoren en poco tiempo", concluyó el administrador.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;Un último e-mail desde el espacio&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Laurel Clark envió un último correo electrónico a sus familiares y amigos el día antes de regresar al planeta. El mensaje fue hecho público el pasado lunes. Laurel era de un pueblo llamado Racine en el estado de Wisconsin.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"Hola desde arriba de nuestro magnífico planeta Tierra. La perspectiva realmente provoca momentos de inspiración. Esta es una misión fabulosa y estamos muy ocupados realizando experimentos científicos a todas horas. Contar con un momento para escribir este mail es raro y precioso así que será corto y quiero que lo distribuyan a todos los que conozco y amo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;He observado vistas increíbles: relámpagos que se expanden sobre todo el Pacífico, las Auroras Australis que encienden todo el horizonte visible junto con el brillo de las ciudades en Australia allá abajo y la Luna que se oculta sobre la Tierra. También he visto los vastos llanos africanos y las dunas del Cabo Horn, los ríos que rompen los pasos entre las altas montañas, las cicatrices humanas, la línea continua de vida que se extiende desde Norteamérica pasa por Centroamérica hasta Suramérica y de nuevo la Luna que se oculta detrás de nuestro planeta azul. El Monte Fuji parece un pequeño montículo desde aquí pero sí se distingue característicamente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mágicamente, el primer día volamos sobre el lago Michigan y vi claramente a Wind Point (Wisconsin). No he sido tan afortunada desde entonces. En cada órbita observamos una parte ligeramente distinta de la Tierra. Aunque la mayor parte del tiempo he estado trabajando en el laboratorio SpaceHab y entonces no veo nada de afuera. Pero cada vez que miro es glorioso. Hasta las estrellas tienen una brillantes especial. He visto a mi amiga Orión varias veces.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tomar fotos de la Tierra es todo un reto ya que la vemos como una curva cerrada que no termina. Creo que al fin he conseguido plasmar unas tomas bellas en los últimos días. Mantengo mis dedos cruzados de que se encuentren bien enfocadas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mi visión ha empeorado desde que estoy aquí, especialmente para ver de cerca por lo que me han visto usando lentes en las fotos y videos publicadas por la prensa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Me siento bendecida de estas aquí representando a mi país y realizando estas investigaciones científicas de todo el mundo. Todos los experimentos han logrado cumplir con sus metas a pesar de los percances inevitables que ocurren cuando se hacen eventos tan complicados en condiciones extraordinarias como esta. Algunos experimentos han hasta sobrepasado nuestras expectativas y nos han dado respuestas extra. Unos cuantos ya están finalizados y uno lo hemos comenzado hoy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La comida es excelente y me siento muy cómoda en este nuevo y, completamente diferente, ambiente. Todavía me toma mucho tiempo comer porque la gravedad no ayuda a llevar la comida hacia abajo, hacia el esófago. También es un reto constante mantenerse hidratado. Como los fluidos de nuestros cuerpos están siempre flotando en nuestras cabezas, la sed se ha vuelto algo casi inexistente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gracias a todos los que me han apoyado en mis aventuras a través de los años. Esta ha sido, definitivamente, la mejor de todas. Espero que puedan sentir la energía positiva que emanó por todo el planeta cuando volamos sobre este globo compartido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los amo a todos, Laurel."&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>astronáutica</category><guid>http://sindioses.github.io/noticias/futuro.html</guid><pubDate>Tue, 25 Mar 2003 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>La NASA se despide de la investigación del Columbia</title><link>http://sindioses.github.io/noticias/nasa.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;p class="primera"&gt;La NASA entregó la semana pasada la investigación del Columbia a un panel independiente dirigido por el almirante retirado Harold W. Gehman Jr. John Dittemore aseguró que su único objetivo era que se conociera el motivo del desastre y que ya era hora de que la empresa se retirara del asunto y dejara la investigación a personas menos involucradas en el accidente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El panel continuará dirigiendo a los miles de voluntarios que continúan buscando piezas de la nave y todas las demás evidencias que han ido apareciendo hasta el momento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"No vamos a descartar ninguna teoría", afirmó Dittemore en la última rueda de prensa sobre el desastre contradiciendo pasadas declaraciones donde descartaban que un pedazo de aislante combinado con agua congelada fuese la causa del accidente. "Todas las teorías que han surgido hasta el momento serán estudiadas y analizadas una y otra vez. La meta es averiguar que le pasó a la nave".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todo apunta a problemas en el ala izquierda. Sin embargo, las causas del problema no se conocen todavía. Las últimas evidencias recogidas ayudarán a descubrir el problema pero no las causas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El pasado viernes, una revista de la fuerza aérea, llamada Aviation Week and Space Technology, publicó un artículo donde explicaba unas fotos tomadas con un telescopio de alta tecnología. La cámara telescópica pertenece a la Fuerza Aérea estadounidense y posee un alcance impresionante. El aparato es utilizado, generalmente, en estrategias con misiles y para rastrear satélites en órbitas alrededor de la Tierra. Las imágenes capturadas por el telescopio militar ubicado en Albuquerque, Nuevo México, muestran al Columbia un minuto antes de comenzar a volar en pedazos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La revista indicó que, de acuerdo con algunos expertos, parece que parte del ala izquierda del transbordador muestra daños visibles en la imagen. Sin embargo, los oficiales de la NASA, antes de retirarse de la investigación, aseguraron que era muy temprano para saber los resultados del análisis exhaustivo que se hacía de las áreas afectadas en las fotografías.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"De todas formas, el hecho de que nos muestre el daño en el ala izquierda no nos dirá nada sobre lo que causara este daño", dijo Dittemore a la prensa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hasta el momento, las teorías de lo que pudo haber pasado se reducen a tres. La primera es la que involucra al pedazo de aislante desprendido durante el lanzamiento y combinado con agua congelado. Luego está la teoría de que el transbordador haya sido golpeado por un rayo cósmico, un micrometeorito o cualquier pedazo de basura espacial. También existe la posibilidad de que algo haya fallado en el sistema interno de la nave, como un fusible u otra parte eléctrica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otro lado, un pedazo encontrado en Texas, parece ser de una de las partes de protección de los bordes de las alas del transbordador. Los investigadores expresaron que aún no sabían de cuál ala es la parte encontrada pero que muy pronto lo descubrirían ya que cada uno de los 27,000 mosaicos en la nave tiene un número de serie distinto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Esperamos que sea una parte del ala izquierda ya que allí es que pensamos que se iniciaron los problemas", concluyó Dittemore.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por último, la NASA anunció que los últimos 32 segundos de datos enviados por el Columbia no servirán de nada. James Gavura, director de Sistemas de Satélites de la NASA dijo que no pudo recobrar nada. "Sólo escuchamos 31 segundos de silencio y luego un segundo con datos demasiado corrompidos para poder leerlos o interpretarlos. Es otra puerta sin salida", explicó.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;Un pedazo de ala&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Oficiales y voluntarios en Texas han encontrado un pedazo importante en la investigación del desastre del Columbia. La parte es de una de las alas y, aunque aún se desconoce de cuál, el nuevo panel investigador se siente esperanzado de que esta parte de la nave puede ofrecerles pistas sobre lo que causó la tragedia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El pedazo de ala tiene las siguientes características:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Mide de 66 a 68,5 centímetros o de 26 a 27 pulgadas.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La parte está hecha de carbono-carbono, material ligero que refuerza los bordes de las alas de la nave para proteger el sistema termal del calor de la reentrada.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Este material es capaz de soportar temperaturas que oscilan entre 250 grados hasta 3.000 grados Fahrenheit.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los bordes de ambas alas están cubiertos con 22 piezas de este material.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;También se encontró otra pieza de 46 centímetros (18 pulgadas) de la estructura de una de las alas.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Cada uno de los 27.000 mosaicos que servía de protección de la nave tenía un número de serie distinto. Esto facilita bastante su ubicación.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>astronáutica</category><guid>http://sindioses.github.io/noticias/nasa.html</guid><pubDate>Tue, 25 Mar 2003 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Los fatales riesgos de los viajes espaciales</title><link>http://sindioses.github.io/noticias/astronautas.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;p class="primera"&gt;Una de las misiones más interesantes en los últimos tiempos explotó el pasado sábado con siete astronautas. El sueño científico espacial que motivó esta misión netamente científica acabó en tragedia. Sin embargo, los países involucrados en la carrera por la conquista del espacio continuarán con los lanzamientos pues consideran que los viajes espaciales son todavía el medio más seguro de viajar, ya sea dentro o fuera de la Tierra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La mayoría de los niños sueñan con ser astronautas y salir del planeta en un fenomenal traje espacial. Los cohetes y la microgravedad han maravillado a personas de todas las edades. Hemos sido testigos, en los últimos años, de dos viajes turísticos que costaron más de 20 millones de dólares a los ciudadanos cuyo sueño de viajar al espacio fue posible gracias al estado económico de Rusia que ha sentido la necesidad de negociar asientos vacíos en el Soyuz.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, desde que Yuri Gagarin dio el primer paseo espacial en menos de noventa minutos y en un cohete de un poco más de 4 toneladas, la evolución y el desarrollo de los proyectos espaciales han avanzado prodigiosamente. Después de Gagarin, Estados Unidos envió hombres al la Luna y comenzaron los proyectos para bases espaciales extraterrestres. El mundo fuera del planeta parecía ampliarse con cada uno de los cohetes que exitosamente salían y regresaban a nuestro planeta azul. Pero los accidentes no cesaron.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde que comenzara la carrera espacial, 21 astronautas han muerto durante estos peligrosos y excitantes viajes. En el 1967, Virgil Grissom, Roger Chaffe y Edmund White murieron durante un lanzamiento simulado cuando un corto circuito causó una falla en el ambiente de oxígeno puro que existe dentro de la nave. Tres meses después, Victor Komaruv murió cuando a su pequeño cohete le falló el paracaídas y se precipitó hacia la Tierra. Más tarde, en 1971, Gerogi Dobrovolsky, Vladislav Volkov y Victor Patsayev, murioeron durante la reentrada a la atmósfera cuando un error en la cabina cambió la presión dentro del Soyuz en que viajaban.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dos accidentes de los transbordadores estadounidenses, el Challenger en 1986, donde murió la primera ciudadana americana en viajar al espacio junto a otros seis astronautas y el pasado sábado la tragedia del Columbia donde siete astronautas más murieron 16 minutos antes del aterrizaje.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Curiosamente, ha habido más muertes sobre la Tierra, relacionadas con la carrera espacial, que las que han ocurrido durante lanzamientos y reentradas. En octubre de 1960, por ejemplo, 91 personas murieron cuando un cohete explotó en Kazakhstan y, 20 años después, cincuenta técnicos rusos murieron cuando un cohete Vostock explotó mientras era llando de combustible. El accidente fue cubierto por las autoridades rusas y sólo fue hecho publico nueve años después.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En 1997, un accidente en la vieja estación rusa Mir, que colisionó levemente con un cohete que llevaba provisiones, causó un terrible susto a las autoridades en la Tierra. Por suerte, todos resultaron ilesos en este accidente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta última tragedia ha resucitado el debate sobre la seguridad de los viajes espaciales. No sólo por los problemas durante el lanzamiento y la reentrada sino por la cantidad de objetos que existen en las distintas órbitas terrestres.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Pensamos que hay más de 10,000 objetos, más grandes que 10 centímetros y hechos por el hombre, orbitando el planeta. Más aún, decenas de millones de objetos de menos de un centímetro se encuentran viajando por estas órbitas. Estos materiales pueden causar accidentes, no sólo a los vehículos que viajan fuera del planeta, sino a la Estación Espacial Internacional, que se encuentra habitada en el espacio", explicó para la BBC el doctor David Whitehouse, experto en misiones espaciales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La NASA  ha asegurado varias veces que el transporte más seguro es el espacial. Pero luego de una tragedia como la de Columbia, es difícil creer este hecho. Pero los estadistas explican las probabilidades de morir en el espacio y parece que la NASA tiene razón.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Si comparamos las misiones espaciales de los transbordadores nos daremos cuenta que de 113 lanzamientos sólo dos han terminado mal. Esta no es una buena noticia si se comparan los datos y las probabilidades con el día a día terrestre. Estas mismas probabilidades no permitirían que las personas manejando en la Tierra lleguen a fin de mes vivas, pero no es así como debemos calcular las misiones espaciales", explicó Whitewater.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En realidad, las probabilidades de morir en el espacio se calculan por las horas de vuelo de los astronautas. El año pasado, por ejemplo, antes de esta horrible tragedia, las probabilidades eran de una muerte por cada treinta y siete mil horas de vuelo. Este año, luego de la falla del Columbia, las probabilidades son de una muerte por cada diez mil horas de vuelo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Si expresamos estos cálculos por millas voladas por cada pasajero observaremos que el vuelo espacial es la forma de transporte más segura, dentro y fuera de la Tierra", aseguró el experto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero es difícil mantener el sueño de viajar al espacio luego de una explosión como la del sábado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mientras la NASA continúa sus investigaciones, siete niños en la Tierra intentan asimilar la pérdida de sus padres. Tres de los astronautas que viajaban en el Columbia, tenían hijos. Uno de ellos, Ilan Ramon, el primer israelí en el espacio, tenía cuatro hijos, el comandante Rick Husband era el padre de dos y la astronauta Laurel Clark era madre de un niño de ocho años. Un triste final para estos héroes y sus sobrevivientes.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;Tres grandes éxitos espaciales&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Skylab, Mir y Alfa son tres grandes éxitos de la carrera espacial en el mundo. La primera fue la estación que plasmara la idea de mantener personas en el espacio por meses. Skylab no fue muy exitosa a nivel experimental pero sin ella no hubiese sido posible planear y construir la estación rusa Mir. Esta estación ocupó los titulares de la prensa mundial por varios años. Allí estuvo la primera mujer en durar más de seis meses en el espacio y se comenzó a estudiar la influencia del espacio en el ser humano. Una vez la Mir, con un solo accidente en 1997, fue hundida en el pacífico, la Estación Espacial Internacional tomó su lugar y, hasta el momento, seis misiones han sido enviadas a Alfa, como se le llama a la estación con cariño.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit3"&gt;
&lt;h2&gt;Breve historia del Columbia&lt;/h2&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El Columbia era el transbordador más viejo de la NASA. Su construcción comenzó en 1975 y en abril de 1981 el Columbia se convirtió en el primer transbordador en volar exitosamente al espacio. Lo siguió el Enterprise. El primer viaje del Columbia marcó una nueva era en la carrera espacial estadounidense ya que se convirtió en el primer cohete espacial que podía hacer varias misiones espaciales, es decir, era posible volver a usarlo.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Su segunda misión fue en el 1981. Los astronautas a bordo comenzaron a elaborar los primeros experimentos espaciales.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Columbia completó 27 misiones exitosas. Sus hermanas, Challenger, Endeavour, Discovery y el Enterprise, se unieron en estas misiones.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;En 1996 los astronautas en esta misión del Columbia implantaron un récord para el trtansbordador con más días en el espacio. Estuvieron orbitando la Tierra por 35 días.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>astronáutica</category><guid>http://sindioses.github.io/noticias/astronautas.html</guid><pubDate>Tue, 25 Mar 2003 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Maratón científico hacia el espacio</title><link>http://sindioses.github.io/noticias/spacehab.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;p class="primera"&gt;El transbordador más antiguo de la NASA partió sin problemas. La nave será protagonista de la primera misión investigativa de este tipo ya que el proyecto, que no está para nada ligado a la Estación Espacial Internacional, realizará un maratón espacial esencialmente científico. La nave se encuentra hoy orbitando la Tierra con un laboratorio presurizado y siete astronautas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El proyecto no es nuevo pero todos los experimentos lo son. La idea surgió hace dos años cuando la NASA comenzó a promover un viaje científico compuesto solamente por mujeres. Según la empresa, el objetivo era estudiar cómo se adaptan las mujeres, y sus órganos reproductores, a la microgravedad. Sin embargo, la administración estadounidense abandonó el proyecto. Sally Ride, astronauta veterana, criticó muchas veces el proyecto femenino de la empresa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Creo que sólo se trataba de una estrategia publicitaria", aseguró la mujer varias veces para la prensa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero el proyecto no murió sino que una vez más cambió de cara. Esta vez el rostro que llevaría era de color verde y con las facciones de Al Gore. Así nació el GoreSat, un satélite que se encargaría de tomar imágenes diarias del planeta y transmitirla constantemente por televisión. Pero GoreSat murió con la presidencia republicana y una vez más, el proyecto de Columbia cambiaba de personalidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entonces, se decidió realizar una misión dedicada completamente a las investigaciones científicas. La administración estadounidense vendió el 12% del espacio para experimentos científicos a instituciones y empresas privadas. La fecha se fijó para julio de 2001. Pero las cancelaciones no se hicieron esperar. Una vez, el proyecto fue engavetado y de nuevo salió a la luz el año pasado, pero entonces unas grietas en los transbordadores obligó a que la NASA cancelara todos los vuelos hasta que las fallas no fueran establecidas y reparadas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero ayer, al fin, Columbia partió al espacio con un laboratorio presurizado, siete astronautas y una cantidad no especificada de bichos. Desde ratas hasta abejas y peces. También ha salido de la Tierra, por primera vez, un astronauta israelí. Su presencia produjo un aumento en la seguridad alrededor de esta misión llamada STS-107. Sin embargo, según la administración de aeronáutica, todo ocurrió sin ningún tipo de contratiempos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"A pesar de todo lo que nos costó llegar hasta este momento", expresó ayer para la prensa el director de la misión Mike Leinbach, "todo ha marchado perfectamente desde que comenzamos con el conteo regresivo el pasado domingo. De la misma forma", continuó Leinbach, "no se han recibido ningún tipo de amenaza, ni al proyecto ni al señor Ilan Ramon personalmente. Hasta el clima se ha portado bien".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ramon, quien observa fielmente su religión judía, ha empacado comida "kosher", es decir, que ha sido bendecida por un rabino, y observará los días sagrados del sábado o "sabbath". Ramon no es el primer judío que va al espacio pero él cree que existe una diferencia entre ser judío y ser israelí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Los astronautas judíos que han viajado al espacio anteriormente no han enfatizado los elementos religiosos en sus vidas. Creo que era porque es la forma estadounidense de ser, ya que es un país repleto de creencias distintas. Pero esto no sucede en Israel, donde la religión participa más en el diario vivir. En lo personal, no practico ninguna religión pero quiero respetar y honrar, con este viaje, a todos los judíos del mundo", explicó el astronauta para Reuters.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ilan es coronel de la fuerza aérea israelí y es hijo de uno de los sobrevivientes del holocausto. El astronauta llevará como tributo al espacio, un dibujo realizado por un niño de 14 años que murió en el holocausto titulado, "Escena lunar".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo y a pesar de todas las tonalidades religiosas y políticas que lleva esta misión, los especialistas que participan en ella tienen sólo un objetivo en sus mentes: la investigación científica. Los tripulantes se dividirán en dos equipos para poder trabajar las 24 horas ya que tienen 79 experimentos que realizar en los próximos 16 días.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las investigaciones que se realizarán a bordo se llevarán a cabo en un laboratorio denominado SpaceHab. Esta pequeña habitación extraterrestre está localizada en la parte de almacenamiento de la nave y se conectará con la cabina de los tripulantes por medio de un túnel. Allí, los astronautas realizarán investigaciones para la medicina, la física, la ecología, la tecnología avanzada y las ciencias espaciales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El laboratorio espacial para la investigación científica regresará al planeta el próximo primero de febrero.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;Los experimentos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;SpaceHab lleva un total de 79 experimentos que serán realizados por siete astronautas especializados, cinco hombres y dos mujeres. Los tripulantes se dividirán en dos equipos para trabajar todo el tiempo. La apretada agenda incluye un estudio minucioso sobre la prevención de las piedras renales. Los investigadores estarán buscando la mejor forma de evitar que estos depósitos no se formen en los riñones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;También se realizarán experimentos sobre la vida en el espacio. Los científicos quieren aprender más sobre cómo se ajusta el sistema reproductivo de la mujer a la microgravedad y sobre la pérdida de otras habilidades, tanto masculinas como femeninas, en el ambiente sin peso del espacio. Otros estudios incluyen la investigación minuciosa del crecimiento de cristales. También se investigará sobre unos rayos eléctricos, que ocurren siempre encima de las nubes tormentosas, que los meteorólogos han denominado "sprites".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, el experimento protagonista estará siendo elaborado por el coronel israelí Ilan Ramon. Israel pagó varios millones de dólares para que se realicen varios experimentos en los que están involucrados directamente. Ramon estará estudiando la forma de mejorar las grandes construcciones sobre terreno arenoso y, además, se encargará de una cámara especial que medirá el polvo que viaja en la atmósfera terrestre. También investigará cómo afectan las tormentas de arena y de polvo en el clima global. El estudio, patrocinado por Israel, ha sido denominado MEIDEX.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit3"&gt;
&lt;h2&gt;La tripulación&lt;/h2&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;strong&gt;Comandante&lt;/strong&gt;: Rick Husband&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;strong&gt;Piloto&lt;/strong&gt;: William McCool&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;strong&gt;Especialistas e investigadores&lt;/strong&gt;: Ilan Ramon, Kalapana Chawla, Laurel Clarck, Kelly Beck, David Brown y Mike Anderson.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>astronáutica</category><guid>http://sindioses.github.io/noticias/spacehab.html</guid><pubDate>Tue, 25 Mar 2003 03:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>