<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Sin Dioses (Publicaciones sobre astronomía)</title><link>http://sindioses.org/</link><description></description><atom:link href="http://sindioses.org/categories/astronomia.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2001-&lt;script&gt;var hoy=new Date(); document.write(hoy.getFullYear())&lt;/script&gt;&lt;noscript&gt;2100&lt;/noscript&gt; &lt;a href="mailto:pensamiento@sindioses.org"&gt;Sin Dioses&lt;/a&gt; Se permite la reproducción del contenido para fines educacionales y/o científicos siempre y cuando se mencione claramente nuestro sitio web, así como el nombre del autor de cada artículo. Se prohibe su reproducción con fines comerciales.</copyright><lastBuildDate>Thu, 22 Jun 2023 22:34:19 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>Es hermoso y colorido; se llama Vesta</title><link>http://sindioses.org/noticias/Vesta.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/noticias/Vesta.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Astronomía.&lt;/strong&gt; El asteroide Vesta ha sido estudiado por la nave Dawn (Amanecer) que ha deleitado a los científicos con numerosos datos sobre la roca, que, nos dicen, es en realidad un protoplaneta. Los colores, la topografía, la historia, las enormes montañas y su tamaño único y forma original permiten que los investigadores conozcan más sobre el origen mismo del Sistema Solar&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Las noticias de esta semana en la NASA tiene un importante protagonista, su nombre es Vesta. Desde el pasado julio, una nave de la agencia conocida como Dawn o Amanecer, anda orbitando el asteroide, analizando, tomando fotos, estudiando. De hecho, entre los numerosos datos que se han ido recopilando de la investigación, la idea actual es que el asteroide es realmente un protoplaneta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ciertamente, la misión de Dawn no ha sido simple; de hecho, llamaron Amanecer a la nave porque su meta es estudiar el amanecer del Sistema Solar, esos primeros millones de años de su vida; no obstante, la información que han recibido los científicos ha cambiado hasta la forma en que miran la formación, no sólo del Sistema Solar sino también del Universo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vesta es un objeto en transición, nos dicen. Es un enorme asteroide, apuntan que es del tamaño del estado de Arizona en Estados Unidos, que estaba por transformarse en un pequeño planeta y el Amanecer ha encontrado variadas características de la magnífica roca, desde su relativamente colorido exterior, su topografía variada y su núcleo central que es como el de un planeta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“La mayoría de los asteroides lucen como una papa pero Vesta no es una papa es más bien un aguacate”, explica Vishnu Reddy del Instituto Max Planck para la Investigación del Sistema Solar, refiriéndose al núcleo del asteroide.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El hogar de Vesta es el cinturón de asteroides entre Marte y Júpiter; allí, la roca muestra otra característica única y original y se trata de sus colores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Vesta es uno de los objetos más coloridos del Sistema Solar, por lo menos entre los que hemos visitado hasta el momento. Lo que pasa es que está cubierto por muchos regolitos, es decir, material suelto en la superficie que afecta los colores que vemos. Por supuesto, la palabra colorido en este contexto es relativa ya que en un cinturón de asteroides casi todo lo que vemos es gris, pero en esta ocasión ha sido distinto”, dice Reddy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La responsable de atrapar el color del asteroide es una cámara que fue desarrollada por el instituto Max Planck y que utiliza un par de filtros para detectar las diferencias entre una formación rocosa de otra, estas diferencias dotan al protoplaneta con imágenes en tecnicolor. Ahora bien, si fuéramos a Vesta y la viéramos con nuestros ojos, el color fuera mucho más sutil, de hecho, los investigadores dicen que veríamos casi todo en verde.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;Un mundo montañoso&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pero las características que han descubierto en Vesta, nos dicen, van mucho más allá de sólo el original tamaño y los lindos colores que son aumentado por la cámara. El deleite de los investigadores no termina allí pues Vesta tiene, además, grandes montañas, de hecho, la más grande es el doble del tamaño de nuestro Everest. Esta montaña fue formada por un enorme impacto en la superficie del protoplaneta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Cuando el Amanecer llegó a Vesta encontró dos gigantes impactos, ambos en la región sur. Un impacto tiene como mil millones de años y el otro por lo menos dos mil millones. Conocer estos detalles ha sido maravilloso, de hecho, las fechas corresponden al momento en que pensamos que rocas despegaron de Vesta y algunas llegaron hasta la misma Tierra. El tamaño grande de los cráteres nos dice el material que salió del protoplaneta y que se convirtió en meteoritos y pequeños ‘vestóides’, de hecho, hay miles de ellos en el cinturón de asteroides”, explica Christopher T. Russell de la Universidad de California en Los Ángeles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para los científicos, Vesta no sólo es hermosa sino que ha desplegado más secretos de lo esperado. El asteroide, llamado por la antigua diosa romana del hogar, ha sido bombardeado por cometas, meteoritos y sus más pequeños familiares durante 4,500 millones de años. La misión Dawn también capturó un patrón de minerales, lo que permite formular hipótesis que apoyan la idea de que Vesta tenía una vez el centro fundido y poseía un océano de magma debajo de su superficie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Parece como si un artista ha pintado sus cráteres en patrones fantásticos. Es hermosa y sorprendente”, dice Russel. “Dawn ha obtenido más de veinte mil imágenes de Vesta en distintas longitudes de onda de radiación”.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit3"&gt;
&lt;h2&gt;Hierro fundido&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Efectivamente, también nos dicen que Vesta tiene un centro de hierro que se formó en la época más temprana del sistema, en el período cuando el protoplaneta se fundía; de hecho, las medidas del campo gravitatorio del planeta confirman este dato. Se esperaba este descubrimiento porque los meteoritos que salen de Vesta tienes menos hierro que la nebulosa solar donde los bloques de construcción planetarios se formaron.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“El hierro se encuentra secuestrado en el núcleo de Vesta lo que nos confirma que Vesta se separó en capas cuando se formó y esta composición nos permite precisar modelos tempranos del sistema solar”, explica Russel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vesta también muestra una superficie con muchos puntos de tamaños varios con áreas tan negras como el carbón, lo que ha representado una verdadera sorpresa para los científicos ya que muestran patrones realmente complicados de procesos de impacto.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit4"&gt;
&lt;h2&gt;Familiares de Vesta en la Tierra&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Y se han encontrado meteoritos en la Tierra que están enlazados con Vesta y que han permitido conocer el nacimiento del colorido protoplaneta. Vesta se formó de gas y polvo interestelar durante los primeros dos o cinco millones de años del sistema.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Vesta ha estado grabando la historia del Sistema Solar desde sus comienzos, y nos permite ir más allá de 4,500 millones de años.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero Dawn no se detiene allí, después de Vesta, el Amanecer continuará su jornada astronómica. De hecho, el planeta enano Ceres está en su lista de cosas por hacer después de Vesta. Dawn estudiará su estructura y su composición. La misión de Amanecer incluye determinar el tamaño, la forma, la composición, la estructura interna y la evolución tectónica y termal de ambos objetos y las condiciones en las que se formaron.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dawn viajará hacia Ceres durante tres años. De hecho, se piensa que el planeta enano aloja agua debajo de su superficie rocosa y, posiblemente, vida. La nave se encontrará con Ceres en el 2015 y allí estará por unos cinco meses.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit5"&gt;
&lt;h2&gt;Más información en la red:&lt;/h2&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Un equipo internacional se ha encargado de estudiar las muestras de Vesta. La misión ha estado a cargo del Laboratorio de Propulsión a Chorro (JPL) de la NASA, el Centro de Vuelo Espacial Goddard, el Instituto de Ciencia Planetaria, Instituto Max Planck y MIT, entre otros.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Puedes ver películas y más imágenes de Vesta aquí: &amp;lt;&lt;a class="reference external" href="http://www.nasa.gov/mission_pages/dawn/news/dawn20120510.html"&gt;http://www.nasa.gov/mission_pages/dawn/news/dawn20120510.html&lt;/a&gt;&amp;gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Información específica en inglés en las páginas de DAWN: &amp;lt;&lt;a class="reference external" href="http://www.nasa.gov/dawn"&gt;http://www.nasa.gov/dawn&lt;/a&gt;&amp;gt; y &amp;lt;&lt;a class="reference external" href="http://dawn.jpl.nasa.gov/"&gt;http://dawn.jpl.nasa.gov/&lt;/a&gt;&amp;gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>astronomía</category><guid>http://sindioses.org/noticias/Vesta.html</guid><pubDate>Wed, 16 May 2012 05:26:57 GMT</pubDate></item><item><title>Hay órbitas más populares que otras</title><link>http://sindioses.org/noticias/orbitas.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/noticias/orbitas.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Astronomía.&lt;/strong&gt; Resultados indican que, probablemente, la razón para que planetas se amontonen en ciertos lugares del disco protoplanetario mientras dejan otros espacios desiertos se debe al hueco que deja el proceso de foto-evaporación entre la estrella y el disco&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;La astronomía nos lleva lejos. No sólo las distancias son abismales sino que las observaciones cercanas también nos devuelven una galaxia repleta de otros sistemas y planetas. Cientos de ellos han sido descubiertos alrededor de sus estrellas y esas observaciones nos han regalado una mejor comprensión de lo flexibles que deben de ser nuestras definiciones cuando nos referimos a estas interacciones entre las estrellas y sus rocas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De hecho, la búsqueda de los exoplanetas se destaca por ese lugar, llamado jocosamente ricitos de oro, que anuncia posible vida en la contingencia de otra roca azul que gire a la misma distancia de su estrella. Por supuesto, aún no se ha descubierto ese planeta gemelo de la Tierra pero otros giros nos regalan nuevas descripciones y escenarios. Uno muy interesante tiene que ver con las órbitas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nos encontramos a 150 millones de kilómetros del Sol, una unidad astronómica, y tenemos otros planetas vecinos; ninguno de ellos aloja vida hasta ahora encontrada y sus composiciones son extraordinarias, desde gigantes gaseosos hasta rocas acuosas. Y más allá del sistema, en la Vía Láctea, otros planetas dan la impresión de tener compuestos aún más extraños, masas extremadamente pesadas y las órbitas, bueno, las órbitas, nos dicen, parecen atravesar por todo un concurso de popularidad. Y hay favoritas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Nuestros resultados indican que la distribución final de planetas alrededor de la estrella no varía gradualmente sino que existen espacios ‘desérticos’ con déficit de planetas y ‘amontonamientos’ de planetas en lugares particulares. Planetas gigantescos, similares a Júpiter y Saturno, prefieren ocupar ciertas regiones en sistemas solares maduros”, explica Ilaria Pascucci, del Laboratorio Lunar y Planetario de la Universidad de Arizona.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;La nube madre&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El Sistema Solar nació de una nube de gas y polvo. Allí se formó el Sol, en su centro, y mientras crecía la estrella, su fuerza gravitacional también aumentaba y atraía polvo y gas de las nubes a su alrededor. Y el polvo giraba cada vez más rápido, acelerado por la creciente gravedad de la estrella, hasta que se allanaba y se convertía en lo que es llamado un disco protoplanetario; el hogar de los planetas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Por mucho tiempo pensamos que el proceso de acreción de material de este disco era suficiente para explicar su adelgazamiento con el tiempo. Nuestros resultados nos dicen que existe otro proceso que toma material del disco también”, agrega Pascucci.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por esos lados va la cosa: es la distancia que prefiere el equilibrio, ni muy caliente ni muy frío.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“El proceso es llamado foto-evaporación y funciona con los fotones de alta energía que salen volando de la estrella y calientan el polvo y el gas de la superficie del disco protoplanetario. Muy cerca de la estrella la temperatura es caliente, pero el planeta es mantenido en su sitio por la gran fuerza de gravedad de la estrella, muy lejos, sin embargo, el gas caliente se evapora rápidamente en el espacio. A una distancia de 1 ó 2 unidades astronómicas es perfecto”, dice Richard Alexander de la Universidad de Leicester en Reino Unido.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit3"&gt;
&lt;h2&gt;Simulador ALICE&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Precisamente donde nos encontramos. De hecho, las locaciones exactas de esos planetas también dependen de la masa de los mismos, pero son esas unidades astronómicas que marcan los amontonamientos. Para arribar a sus resultados, Pascucci y Alexander estudiaron primero discos protoplanetarios y observaron la foto-evaporación; entonces decidieron usar la facilidad computacional de alto desempeño ALICE, en Leicester, para simular estos discos y la materia que sale de ellos hacia la estrella.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Todavía no sabemos con exactitud dónde y cuándo se forman los planetas alrededor de estrellas jóvenes, así que nuestros modelos desarrollaron sistemas con combinaciones varias de planetas gigantescos en locaciones diferentes y en distintas etapas en el tiempo”, explica Alexander.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los resultados revelaron lo que los sistemas han mostrado: los planetas enormes migran hacia la estrella hasta que por fin permanecen en una órbita estable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Esto pasa porque como la estrella está halando todo ese material del disco protoplanetario, los planetas también son arrastrados hacia ella, como una celebridad atrapada entre una multitud de fanáticos. Pero una vez un planeta descubre un espacio despejado por la foto-evaporación, allí se queda. De hecho, esta preferencia de encontrar el hueco es lo que origina el amontonamiento y que otros lugares en el disco se queden sin planeta alguno. Mientras más planetas descubramos, especialmente con el Kepler, mejor iremos demostrando estas predicciones”, concluye Pascucci.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En pocas palabras, la foto-evaporación que ocurre a una o dos unidades astronómicas, crea unos huecos que atraen a los planetas que, por así decirlo, deciden parquearse allí. Para nada literalmente, por supuesto.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="mas-informacion"&gt;
&lt;h2&gt;Más información&lt;/h2&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los resultados fueron publicados en el diario Monthly Notices of the Royal Astronomical Society: &amp;lt;&lt;a class="reference external" href="http://www.wiley.com/bw/journal.asp?ref=0035-8711"&gt;http://www.wiley.com/bw/journal.asp?ref=0035-8711&lt;/a&gt;&amp;gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Universidad de Leicester: &amp;lt;&lt;a class="reference external" href="http://www2.le.ac.uk/"&gt;http://www2.le.ac.uk/&lt;/a&gt;&amp;gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Universidad de Leicester, ALICE: &amp;lt;&lt;a class="reference external" href="http://www2.le.ac.uk/offices/itservices/resources/is/rcs/hpc/alice"&gt;http://www2.le.ac.uk/offices/itservices/resources/is/rcs/hpc/alice&lt;/a&gt;&amp;gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Laboratorio Lunar y Planetario de la Universidad de Arizona: &amp;lt;&lt;a class="reference external" href="http://www.lpl.arizona.edu/"&gt;http://www.lpl.arizona.edu/&lt;/a&gt;&amp;gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>astronomía</category><guid>http://sindioses.org/noticias/orbitas.html</guid><pubDate>Wed, 16 May 2012 05:15:27 GMT</pubDate></item><item><title>El sistema solar excluyó a un gigante</title><link>http://sindioses.org/noticias/sistemasolar.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/noticias/sistemasolar.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Astronomía.&lt;/strong&gt; Los astrónomos piensan que eran cinco planetas enormes pero que el famoso salto de Júpiter expulsó a uno del barrio convirtiéndolo, lo más probable, en uno de esos objetos flotantes que andan por el universo sin ataduras a la órbita de una estrella&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;El Sol es nuestro protagonista principal. El Sistema Solar se formó a su alrededor y para comprender la evolución de los seres vivos en el planeta hay que vislumbrar la evolución de nuestra estrella y los planetas a su alrededor. Ciertamente, el vecindario es formidable. Además de los planetas y todas esas diversas ‘lunas’ que los orbitan, meteoritos, cometas, asteroides, polvo y gas son algunos de los que habitan el barrio espacial y, por supuesto, los humanos queremos entenderlo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoy se supone que todo comenzó hace unos 4,600 millones de años. Una nube gigantesca de gas y polvo colapsó bajo el peso de su propia gravedad y es posible que haya comenzado a dar vueltas como el agua que se va por el fregadero y en el centro, nuestra estrella comenzara a formarse. Los vientos de un sol en activación, que se ponía cada vez más grande, alimentaban otros pedazos más pequeños de polvo y gas que también habían colapsado y éstos a su vez se convirtieron en los planetas, los cometas y todo lo demás. Cuando el Sol deja de soltar gas y polvo, los planetas dejan de crecer. Por el momento, los investigadores saben la edad y la posible historia del sistema por isótopos y sus reacciones, metales y otras piedras estudiadas. Aún así, nos dicen que las edades, por ejemplo, de las más antiguas piedras en la Tierra de unos 4,300 millones de años, serán más certeras con el tiempo cuando adquiramos más conocimiento sobre el efecto de las placas tectónicas sobre las rocas y minerales terrestres.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y es un rasgo característico de este tipo de investigación aún compleja para los tiempos; suelen surgir sorprendentes extrañezas. Y es el caso actual con un nuevo estudio que indica la posibilidad de que un planeta gigante haya sido expulsado de nuestro sistema.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Tenemos todo tipo de pistas sobre la evolución temprana de nuestro sistema solar. Estas pistas han sido obtenidas a través de un análisis trans-neptuniano de una población de pequeños objetos espaciales conocida como el Cinturón de Kuiper y también del récord de cráteres en la Luna. Estas pistas sugieren que las órbitas de planetas gigantes fueron afectadas por la inestabilidad dinámica que existía cuando el sistema sólo tenía 600 millones de años. Como resultado, los planetas gigantes y los cuerpos más pequeños, se alejaron unos de otros”, explica David Nesvomy del Instituto de Investigación Southwest.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;Dinámicas colisiones&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ciertamente, los numerosos habitantes del cinturón son parte del sistema. En este vasto espacio, una correa de pequeñas piedras espaciales fue formada por el increíble dinamismo de esta temprana época. Impactos habían por doquier, planetas en intenso movimiento, los que no viajaban hacia el cinturón se movían dentro del sistema causando aún más colisiones. Los gigantes también se movían, apartando y empujando a los más pequeños hacia otros lados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Existe un problema con esta idea en general. Cambios lentos en la órbita de Júpiter hubiese creado potencia en las órbitas de otros objetos más pequeños, lo que provocaría una colisión entre la Tierra y Marte o con Venus”, explica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y es aquí donde nos topamos con la teoría del Júpiter-saltarín. Efectivamente, se piensa que Júpiter saltó; Nesvomy condujo miles de simulacros computarizados del sistema y descubrió que el brinco del planeta se originó de la dispersión de Urano o Neptuno y que uno de estos planetas fue arrojado del sistema. Algo no encajaba, “algo andaba muy mal”, pensaba el investigador.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit3"&gt;
&lt;h2&gt;Rebotado del barrio&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;“Se me ocurrió que el sistema pudo tener cinco, en vez de cuatro planetas gigantes y comencé a elaborar los simulacros con un planeta adicional con masa similar a la de Urano o Neptuno y todo comenzó a tener sentido. Un planeta fue arrojado del sistema por el brinco de Júpiter, esto nos deja con cuatro y los planetas en el área terrestre sin ser molestados”, indica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las observaciones de esos planetas que andan flotando libres por el universo, sin estar atados a las órbitas de variadas estrellas, fortalecen más la idea de que un planeta fue erradicado del sistema. Un planeta gigante que puede ande flotando por ahí.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>astronomía</category><guid>http://sindioses.org/noticias/sistemasolar.html</guid><pubDate>Wed, 30 Nov 2011 21:50:28 GMT</pubDate></item><item><title>Nuevos descubrimientos sobre Mercurio reescriben su pasado</title><link>http://sindioses.org/noticias/mercurio.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/noticias/mercurio.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Astronomía.&lt;/strong&gt; Cuatro grandes características se transforman, la superficie, los volcanes, el relieve y el campo magnético. Para los astrónomos, hay que regresar al papel en blanco con respecto a Mercurio.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Pues resulta que no conocíamos bien a Mercurio. La primera roca del sistema tiene mucho más en la manga que sólo estar muy caliente por su ubicación con respecto al sol. Ciertamente, los astrónomos esperaban que fuera semejante a sus demás familiares en el Sistema Solar, no obstante, una pequeña nave que lleva seis meses estudiándola desde su órbita indica que no es así. Mercurio es diferente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuatro grandes características resaltaron de los análisis de Messenger, la pequeña nave que gira alrededor del caliente planeta: la superficie, los volcanes, el relieve y el campo magnético han mostrado distinciones en sus cantidades, estados, composiciones químicas y formación. Para los astrónomos, hay que regresar al papel en blanco con respecto a Mercurio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“La mayoría de las ideas previas que teníamos sobre su química son inconsistentes con lo que actualmente se han medido en la superficie del planeta”, explica Larry Nittler, del Instituto Carnegie y autor principal del experimento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los rasgos de Mercurio han sido modelados en base a los demás planetas. Sin embargo, las nuevas mediciones indican que el material en la superficie ha sido formado con bloques de construcción con menos oxígeno que los otros. Más aún, los investigadores piensan que el hielo en las etapas de acreción inicial probablemente reflejaba una medida variable y los espectrómetros en la nave revelan altas abundancias en las cantidades de sulfuro y potasio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Este hecho cambia la idea que teníamos sobre la temperatura alta en los primero años en la historia de Mercurio, al parecer no es así ya que ambos elementos se vaporizan a relativamente bajas temperaturas”, expuso Nittler.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Messenger, por supuesto, ha confirmado ideas que los investigadores tenían sobre el planeta. Por ejemplo, durante su tercera vuelta, la nave corroboró que existían depósitos volcánicos en la superficie mercuriana. Sin embargo, la distribución de estos depósitos no era la correcta, de hecho, planicies volcánicas constituyen el 6% de todo el planeta. También han descubierto unas aberturas, grandes grietas de unos 25 kilómetros de largo, que parecen ser la fuente de enormes cantidades de lava, lava sumamente caliente, nos dicen. Esta sustancia ha llegado a la superficie y es responsable de fabricar con la erosión de este sustrato valles y colinas con la forma de lágrimas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Estos depósitos parecen ser típicos de lava crecida como las que tienen unos cuantos millones de años en la Tierra. Las de Mercurio parecen salir de las enormes grietas lineares que cubren toda el área alrededor”, explica James Head, de la Universidad Brown y otro de los participantes y autores.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;Los huecos en Mercurio&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Antes que Messenger, otra nave conocida como Mariner 10, lanzada en 1973, había volado por Venus y Mercurio, enviando algunas medidas a los astrónomos, especialmente imágenes de los enormes cráteres en su superficie que cuentan un poco sobre su formación. Precisamente, los especialistas han tenido que diferenciar los tipos de boquetes y agujeros en su superficie y el equipo ha llamado algunas de estas superficiales depresiones, huecos, para distinguirlos así de los demás pues han sido encontradas en un amplio rango de latitudes y longitudes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“La geografía de estos huecos nos sugiere que son muy comunes en la superficie del planeta. Son diferentes pues no muestran interiores brillantes ni halos sino que son más bien frescos en apariencia y no han acumulado cráteres de impacto más pequeños, lo que indica que son relativamente jóvenes”, indica David T. Blewett, del Laboratorio de Física Aplicada en la Universidad de Johns Hopkins y autor de uno de los reportajes sobre Mercurio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los astrónomos piensan que los huecos se están formando activamente en el presente. De hecho, se cavilaba que Mercurio era como la Luna pero las nuevas medidas han demostrado precisamente lo contrario.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit3"&gt;
&lt;h2&gt;Un campo magnético distinto&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Por último tenemos el campo magnético, un fenómeno complejo en nuestro Sistema. La Tierra, Mercurio, Júpiter, Saturno, Urano y Neptuno tienen todos campos magnéticos intrínsecos, sin embargo, nuevas medidas informan que el campo débil de Mercurio es diferente. La distribución de las partículas subatómicas que componen las famosas correas o cinturones de radiación, es distinta y su ubicación en relación con los polos del planeta está localizada a 480 kilómetros del centro del mismo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Los nuevos análisis nos muestran que la magnetosfera de Mercurio provee poca protección de los vientos solares. Clima espacial extremo es una actividad continua en la superficie del planeta más cercano al Sol”, indica Thomas Zurbuchen, de la Universidad de Michigan y otro de los autores de estos nuevos reportes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los astrónomos siguen impresionados con Mercurio. Las medidas del Mensajero, un experimento científico de la NASA lanzado el 3 de agosto del 2006, son bastante abrumanete. Messenger entró en la órbita del planeta Mercurio el 18 de marzo del 2011 y estos son los primeros reportes de sus medidas. Varias universidades, como las mencionadas y sus investigadores, participan también en el experimento.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>astronomía</category><guid>http://sindioses.org/noticias/mercurio.html</guid><pubDate>Wed, 12 Oct 2011 03:21:43 GMT</pubDate></item><item><title>TrES es el exoplaneta más oscuro que conocemos</title><link>http://sindioses.org/noticias/TrES.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;figure class="pull-right"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/noticias/TrES.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;Imagen cortesía de la NASA&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Astronomía.&lt;/strong&gt; TrES-2b se encuentra a sólo 4 millones de kilómetros de su estrella y es tan negro como el carbón, investigadores del Centro de Astrofísica Harvard-Smithsonian y la Universidad de Princeton han revelado otras características particulares&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;A 750 años luz de nuestro planeta hacia la constelación Draco, se encuentra el mundo más oscuro jamás percibido. Es un exoplaneta del tamaño de Júpiter descubierto en el 2006 que muestra formas bastante extravagantes. De hecho, TrES-2b, como ha sido llamado este gigantesco gaseoso, es más negro que el carbón y refleja “considerablemente menos que la pintura acrílica negra”, sólo el 1% de la luz solar que cae sobre él es manifestada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Es realmente un mundo alienígena por lo completamente extraño que es”, dice David Kipping, del Centro de Astrofísica Harvard-Smithsonian y autor principal de este nuevo experimento. “En nuestro sistema solar, Júpiter está cubierto de brillantes nubes de amoníaco que reflejan más de un tercio de la luz solar que lo alcanza. En contraste, TrES, que fue descubierto precisamente por el trasatlántico exoplanetario del mismo nombre, no presenta estas nubes reflectoras debido a su alta temperatura”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así es, este mundo está muy cerca de su sol. De hecho, el nuevo planeta oscuro orbita a su estrella a sólo unos 4 millones de kilómetros y por eso permanece tan calientito (la Tierra se encuentra a 150 millones de kilómetros del Sol). De hecho, los rayos solares lo mantienen a tan alta temperatura que ni las nubes de amoníaco pueden formarse en su atmósfera, la temperatura en TrES es muy alta, de 1,800 grados Fahrenheit; estamos hablando entonces de una atmósfera completamente distinta a las que conocemos. El planeta contiene químicos que absorben la luz, como sodio y potasio vaporizados y óxido de titanio gaseoso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Sin embargo, ninguno de estos químicos nos explica completamente por qué el planeta es tan oscuro, no estamos claros respecto a ello. Pero sabemos que TrES no es completamente sombrío, está tan caliente que emite un brillo rojo y opaco, algo así como un carbón apagándose o las hornillas de una estufa eléctrica”, explica Kipping.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otra de las interesantes características de esta raro planeta es que se supone que está anclado a su estrella como la Luna lo está a nosotros, es decir, amarrado por la marea y sus órbitas, por lo tanto, sólo un lado de TrES está siempre frente a la estrella, el otro lado permanece oculto y muestra fases igual que nuestro satélite que a veces está lleno y a veces oscuro; de la misma forma, TrES permanece a veces completamente oculto y en otras muestra ciertos cambios en su casi inexistente luminosidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Indisputablemente, uno de los protagonistas principales de esta noticia es Kepler. Los investigadores, el ya mencionado Kipping y David Spiegel de la Universidad de Princeton, utilizaron la nave de la NASA para conseguir ver un poco de TrES porque la nave está diseñada precisamente para medir la brillantez de estrellas distantes con una precisión extrema.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;Transformaciones sutiles&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;“Al combinar la fidelidad de Kepler con observaciones realizadas de 50 órbitas, detectamos cambios sutiles, muy pero muy pequeños, en este exoplaneta y estábamos anonadados, sólo seis partes por un millón. Indudablemente, Kepler pudo lograr una hazaña estupenda al medir cambios de luz visible en el mismo oscuro exoplaneta”, comenta Kipping.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La nave, nos dice la NASA, ha localizado 1,200 candidatos planetarios en su campo de vista y los astrónomos estarán analizando estos datos para decirnos si hay más mundos oscuros o las distintas sorpresas que conforman a todos esos lejanos y todavía desconocidos planetas.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>astronomía</category><guid>http://sindioses.org/noticias/TrES.html</guid><pubDate>Tue, 30 Aug 2011 04:57:39 GMT</pubDate></item><item><title>Una supernova que se podrá ver con binoculares</title><link>http://sindioses.org/noticias/supernovacerca.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;figure class="pull-right" style="width: 360px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/noticias/supernovacerca.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;En la imagen, cortesía de Peter Nugent en Palomar, vemos tres noches de esta explosión. La imagen de la izquierda fue tomada el 22 de agosto de 2011 y muestra el evento antes de que explotara, aproximadamente un millón de veces menos visible al ojo humano. La imagen del centro fue obtenida el 23 y muestra al supernova 10,000 veces menos visible. La imagen de la derecha fue tomada el 24 y muestra el evento seis veces más brillante que el día anterior. En dos semanas será visible con un par de binoculares. (EurekAlert)&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Astronomía.&lt;/strong&gt; No sólo las computadoras han capturado la explosión horas antes de que ocurra sino que saben está a una distancia cercana de sólo 21 millones de años luz&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;La comunidad astronómica involucrada está tan emocionada que desea poner hasta al telescopio Hubble en ello. No sólo es una explosión ‘cercana’; son 21 millones de años luz pero eso lo más cercano que hemos estado a un supernova, sino que también ha sido descubierta horas antes de que hiciera el enorme estallido. Esas son las características que han sido registradas en PTF 11kly, como se llama la joven estrella en detonación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;PTF 11kly se encuentra en un lugar que conocemos bien. La galaxia es reconocida como Molinete y está en lo que llamamos la Osa Mayor o El Carro, una constelación visible durante todo el año en al hemisferio norte que parece una carretilla. Por supuesto, es casi imposible hablar del verdadero poder de una de estas explosiones, un astrónomo explicaba el otro día sobre el supernova 1987A y decía que su energía era equivalente a un octillón de la artillería nuclear existente. ¡Un octillón!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Atrapamos a esta supernova muy pronto después de la explosión. PTF 11kly se pone más brillante con cada minuto que pasa. Ahora mismo es 20 veces más brillante de lo que era ayer. Observar esta explosión promete ser un paseo increíble. Es un clásico cósmico al instante”, observa Peter Nugent, del Laboratorio Berkeley y quien primero notó la explosión utilizando a PTF, un aparato de reconocimiento astronómico (Palomar Transient Factory) diseñado, precisamente, para descubrir fenómenos astronómicos mientras ocurren. De hecho, los astrónomos aseguran que han sido las supercomputadoras detrás de estos telescopios de reconocimiento las verdaderas responsables de manifestar el evento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“PTF usa un telescopio robótico en California para escanear el cielo todas las noches, esta información, tan pronto es recopilada, viaja casi mil kilómetros a través de tecnología inalámbrica de NERSC y otras organizaciones, estas computadoras utilizan algoritmos que les permite reconocer cuando un fenómeno interesante está ocurriendo. Este sistema automatizado envía las coordenadas a telescopios alrededor del mundo. Tres horas después de que PTF encontrara el supernova, telescopios en las islas Canarias de España lo capturaban, doce horas después, el Keck de Hawai y el Lick de California también lo observaban”, explica.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;Miles observados desde el 2008&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Estas observaciones determinaron que la supernova se trata del tipo Ia, una categoría especial que son los usados para medir la expansión del universo y que a pesar de ser conocidos por 70 años todavía deja perplejo a los científicos. En varias ocasiones se ha dicho que este tipo de explosión, que ocurre en una enana blanca, acontece por la unión de un sistema binario.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“A pesar de haber observado miles de supernovas yo nunca había visto algo así antes. Estamos encontrando nuevas pistas que responden nuestras preguntas sobre el origen de estas supernovas. Además, la habilidad de procesar, transmitir y compartir todos estos datos de forma global y en poco tiempo con profesionales que han estudiado estos fenómenos durante décadas nos provee con beneficios varios y muy significativos”, dice Andrew Howell de la Universidad de California en Santa Bárbara y del telescopio global Las Cumbres.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit3"&gt;
&lt;h2&gt;Binoculares o telescopio pequeño&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Los 21 millones de años luz que nos separan no corresponden a una distancia larga en el cosmos y la explosión se vuelve cada vez más brillante, es decir, que muy pronto se podrá ver con simples binoculares en el cielo. Necesitarás una noche oscura y buenos binoculares o un pequeño telescopio, nos dicen, y puedes ver la explosión en unas dos semanas (como en la segunda o tercera semana de septiembre 2011).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Aparecerá más brillante que ningún otro supernova de su tipo en 30 años”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los investigadores afirman que a pesar de haber descubierto en el Palomar más de mil supernovas en el espacio desde el 2008, 11kly es el más significativo.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>astronomía</category><guid>http://sindioses.org/noticias/supernovacerca.html</guid><pubDate>Tue, 30 Aug 2011 04:53:40 GMT</pubDate></item><item><title>Galaxia herida brinda información importante del cosmos</title><link>http://sindioses.org/noticias/galaxiaherida.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/noticias/galaxiaherida.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Astronomía.&lt;/strong&gt; Una galaxia observada que llega un agujero por la posible colisión con otra puede resolver dos de las grandes preguntas sobre la formación de las galaxias que tienen que ver con la materia y la radiación&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;La Vía Láctea, donde vivimos, produce diez nuevas estrellas al año; que no es mucho en comparación con la galaxias que tenemos mucho más lejos de aquí. Por ejemplo, las galaxias más activas en el universo producen miles de estrellas anualmente, estos lugares se encuentran a 10,000 millones de años luz de nosotros. Una distancia casi imposible de imaginar y que no sólo pasea con el espacio sino con su hermano el tiempo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ciertamente, la formación de una galaxia es un hecho extraordinario. Los científicos se preguntaban las recetas, añadían ingredientes a las supercomputadoras y hacían observaciones cada vez más complejas con el objetivo de encontrar sus respuestas. Sabían que la materia oscura era necesaria (es como cocinar con un sazón que desconoces pero funciona) pero no tenían idea de cuánta era suficiente. Como la sal, si le pones mucha la salas y si no le pones pues queda desabrido. Los avances en estos aspectos han ido cambiando, ahora se cree que se necesita diez veces menos materia oscura de lo que se pensaba antes, sin embargo, aún no se sabe cómo las galaxias se apoderan de la materia y cómo liberan la radiación energética; otras partes fundamentales de la formación de estos gigantescos hogares estelares.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pues bien, algunas de las respuestas a estos problemas han sido encontradas en una galaxia lejana. Un equipo liderado por Michael Rauch, de los Observatorios Carnegie, usaron los telescopios en Las Campanas y encontraron esta extraña galaxia que ahora estudian.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Durante la época cuando las primeras galaxias se formaron, se cree que ellas mismas irradiaban energía que rodeaba a los átomos neutros de hidrógeno y los excitaba a tal punto que perdían los electrones. Este fenómeno producía el plasma ionizado que hoy se encuentra por todas partes en el universo. Sin embargo, no sabíamos bien cómo esta alta energía escapaba el halo que envuelve la galaxia”, explica Rauch.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las galaxias que se conocen y se estudian hoy tienden a estar rodeadas por un halo gaseoso de hidrógeno neutro que absorbe la luz que ioniza al hidrógeno antes de permitirle que corra más allá de la galaxia, es decir, que escape. Los astrónomos descubrieron que esta galaxia en particular tenía un pedazo de luz extendido que la rodeaba.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;Pérdida de radiación&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;“La apariencia que observamos significa que la mitad de la radiación galáctica debe estar escapándose y excitando átomos de hidrógeno afuera del halo”, nos dice.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por supuesto, no se trata de una galaxia común y corriente. Al parecer está herida, el choque contra otra galaxia dejó un agujero en ella que es lo que ahora permite que la radiación se salga.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Esta galaxia es un despojo de una población conformada de galaxias enanas blancas que una vez fueron numerosas. Pensamos que la pérdida de radiación durante estas colisiones puede ser responsable de la ionización del universo, no debemos olvidar que cuando el universo era mucho más denso estos choques entre galaxias eran cada vez más comunes que hoy”, dice el astrónomo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por supuesto, en un universo en expansión, las galaxias están cada vez más lejos unas de otras y las colisiones tardan más tiempo en ocurrir. Ahora bien, con la nueva observación, los astrónomos entienden mejor el flujo de la materia interna, la que utiliza para formarse originalmente. Con la particular galaxia, el agujero por donde se escapa la radiación ilumina un camino de gas que es responsable de alimentar con nuevo material a la misma galaxia herida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“La existencia de estas estructuras habían sido pronosticadas por teorías, sin embargo, no la habíamos visto previamente porque casi no emiten luz propia”, nos asegura Rauch quien junto a George Becker y Martin Haehnelt, de la Universidad de Cambridge, Jean Rene Gauthier, de la Universidad de Chicago, Swara Ravindranath del Centro para la Astronomía en India y Wallace Sargent del Observatorio Palomar en California, realizaron el estudio.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>astronomía</category><guid>http://sindioses.org/noticias/galaxiaherida.html</guid><pubDate>Tue, 30 Aug 2011 04:06:39 GMT</pubDate></item><item><title>Las estrellas zombis y la energía oscura</title><link>http://sindioses.org/noticias/estrellazombi.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Astronomía.&lt;/strong&gt; La nueva tecnología hace posible estudiar mejor los datos a través de supernovas y permite también encontrar supernovas diariamente; los astrónomos han descubierto miles de ellas en años recientes&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Los zombis están de moda. Los muertos vivos hacen su entrada en los más inesperados escenarios y las estrellas no se salvan de sus metáforas. Ciertamente, algunas de ellas son conocidas como zombis porque han explotado como bombas cuando mueren y luego han revivido, ¡así es!, reviven porque absorben la materia de otras estrellas, las muy malvadas. La noticia no sólo es impresionante por sí sola sino que los astrónomos están seguros de que pueden medir la energía oscura usándolas. Así que vayamos por partes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como bien sabemos, se piensa ahora que la energía oscura, tan desconocida como la partícula Higgs, está relacionada con la expansión del universo, de hecho, muchos investigadores han asumido que es esta energía la que anda ensanchando el Cosmos como loco. Por eso se han concentrado ahora en este tipo de estrellas, las zombis, que se trata realmente de supernovas tipo Ia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Conocemos estas estrellas desde que una fue observada en 1054. Esa explotó y formó lo que hoy conocemos como la nebulosa cangrejo, residuos de una explosión. Por otro lado tenemos la energía oscura y hemos descubierto impresionantes cosas sobre ella, como que se trata de tres cuartos del universo. Cuando lo descubrimos hace como 20 años estábamos usando este tipo de supernova supernuclear como nuestras velas estándares. Estas estrellas, pensamos hoy, son herramientas espectaculares para medir la energía oscura. Todas tienen más o menos la misma brillantez, por eso la podemos usar para descubrir distancias en el universo”, explica Andy Howell, profesor de física de la Universidad de Santa Bárbara en California (UCBS) y uno de los científicos en el Telescopio Global en el Observatorio Las Cumbres.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Howell afirma que estas supernovas son tan brillantes que resplandecen con la energía aproximada de mil millones de soles. Tomemos un momento para pensar en esa cantidad y lo que significa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Las llamo zombis porque están muertas, con un núcleo de cenizas, pero reviven cuando toman la materia de alguna estrella acompañante que tienen, hemos descubierto en los pasados cincuenta años que estas estrellas son parte de un sistema binario, es decir, dos estrellas que se orbitan. La que explota se convierte en una enana blanca y eso es lo que será nuestro sol cuando muera, tendrá la masa del sol empacada en el tamaño de la Tierra”, nos dice.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;Enigmática constante&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Howell afirma que la energía oscura es probablemente una propiedad del espacio mismo y que por ello se encuentra distribuida por todo el universo. Estas estrellas han estudiado la expansión universal y nos enseñan que el cosmos no se extiende a la misma velocidad y que tampoco ha disminuido la velocidad debido a la gravedad, por el contrario, ha acelerado. El equipo ha agregado la constante cosmológica de Einstein, que él pensó había sido un error usarla ya que lo hizo pensando que el universo era estático. Sin embargo, los físicos necesitan ahora esta constante para explicar sus datos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Es posible estudiar mejor los datos si utilizamos el poder que tenemos ahora para encontrar  supernovas. La tecnología nos ha permitido encontrar supernovas diariamente y los astrónomos han descubierto miles de ellas en años recientes. Cada vez se hace más fácil utilizar estas estrellas zombis como velas estándares que nos proveerán con una mejor medida de las distancias y velocidades para así entender mejor el efecto de esta energía oscura en el espacio”.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/noticias/estrellazombi.jpg"&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;En la imagen&lt;/strong&gt; el supernova 1994D se encuentra en la parte baja de la gran galaxia NGC 4526 en el centro, el supernova es una bola termonuclear que brilla intensamente como las descritas por Howell.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>astronomía</category><guid>http://sindioses.org/noticias/estrellazombi.html</guid><pubDate>Mon, 01 Aug 2011 03:19:24 GMT</pubDate></item><item><title>Betelgeuse se deshace de la materia al morir</title><link>http://sindioses.org/noticias/betelgeuse.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;figure class="pull-right" style="width: 250px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/noticias/betelgeuse.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;En la imagen&lt;/strong&gt;, cortesía de ESO, la gigantesca estrella se deshace de toda su materia, convirtiendo millones de kilómetros a su alrededor en esta bella nebulosa.&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Astronomía.&lt;/strong&gt; Un equipo de astrónomos del observatorio europeo ESO presenta una nueva imagen de la impresionante nebulosa de columnas y burbujas alrededor de la estrella&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;&lt;em&gt;¡Beetlejuice, Beetlejuice, Beetlejuice!&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Michael Keaton, el bioexorcista de la divertida y fantástica película, realmente se llamaba como la protagonista de la noticia, cuyo nombre es una transformación de una palabra árabe que hoy solemos pronunciar en inglés como “bítelyus”. Una gigante en el momento de su muerte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ciertamente, una hermosa y nueva imagen de la estrella viene a saludarnos, y no sólo ella es enorme. Imaginen, por ejemplo, que si estuviera en el centro de nuestro Sistema Solar nos hubiese engullido y su superficie llegaría hasta Júpiter, quizá más allá. Una roja súper-gigante en la constelación de Orión con una temperatura en la superficie relativamente baja debido a que se encuentra en una de las últimas fases de su vida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se llama Betelgeuse o Alfa Orionis y está entre las diez más brillantes en el cielo, no es la más luminosa en Orión, viene a ser la segunda después de Rigel, aunque a veces sí que es la más brillante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los resultados provienen del ESO, siglas en inglés para el Observatorio del Sureste Europeo (European Southern Observatory) y su famoso telescopio que se encuentra en Paranal, Chile, el VLT, que son las siglas para este enorme telescopio (Very Large Telescope) con la más novedosa tecnología de los tiempos, de hecho, VTL son muchos telescopios, cada uno con un espejo que mide 8.2 metros en diámetro, esto corresponde a ver objetos que son cuatro mil millones de veces menos visibles que si los vemos con nuestros propios ojos. ¡Cuatro mil millones.!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pues bien, esta nueva imagen es una composición donde también se usaron los resultados obtenidos con NACO y VISIR, tecnologías que combinan la óptica con el infrarrojo. Un viaje fascinante muy lejos de aquí.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;Espectaculares espacios&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Y así de espectaculares son las cantidades y las dimensiones que se desprenden de esta noticia sobre el masivo objeto. No podemos olvidar que la estrella está moribunda, por lo tanto, ha crecido bastante y lanza una cantidad impresionante de material para afuera, ahora que muere, se deshace de él. La estrella ha vomitado el equivalente de la masa solar desde que comenzó a sucumbir, hace unos diez mil años.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Dos fenómenos gobiernan el proceso por el que atraviesa una estrella como ésta. El primero es la formación de columnas de gas que se extienden por el espacio desde la superficie de la estrella. El segundo está detrás de las eyecciones de estas columnas y se trata del movimiento vigoroso, para arriba y para abajo, que existe en la atmósfera de Betelgeuse, es como agua hirviendo que circula en una olla”, escriben los astrónomos en la noticia para la ESO.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ciertamente, la imagen capturada y publicada hoy, muestra la nebulosa que rodea a Betelgeuse, mucho más grande que la gigantesca estrella y que se extiende por sesenta mil millones de kilómetros lejos de la estrella, es decir, “unas 400 veces la distancia del Sol a la Tierra”.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit3"&gt;
&lt;h2&gt;Esas gigantescas columnas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La imagen muestra que las columnas que se ven cercanas a la estrella están probablemente conectadas con la superficie misma de la nebulosa, también indica que la estrella no emitió estos gases y burbujas de forma asimétrica ya que la nebulosa no tiene una forma regular. Es posible, dicen ellos, que tanto las burbujas como las columnas sean responsables de la forma que tiene la nebulosa alrededor de la estrella.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“En la imagen es posible observar a las columnas en el disco central. El círculo pequeño en el centro tiene un diámetro de cuatro veces y medio la órbita terrestre y representa la locación de la superficie visible de Betelgeuse. El disco negro corresponde a una parte muy luminosa de la imagen que fue enmascarada para permitir que la parte menos visible de la nebulosa se viera. Las observaciones con infrarrojo se hicieron con filtros sensibles a la radiación para distintas ondas, con los azules que corresponden a ondas de longitudes cortas y las rojas a las más largas”, escriben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los astrónomos también asumen que el material visible que se observa en la imagen está hecho de polvo de alúmina y silicato, que es el mismo material que conforma la corteza de los planetas rocosos como el nuestro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Podemos decir que hace mucho, en el pasado distante, los silicatos de la Tierra fueron formados por una estrella masiva y ahora extinta, similar a la amiga Betelgeuse”.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>astronomía</category><guid>http://sindioses.org/noticias/betelgeuse.html</guid><pubDate>Thu, 07 Jul 2011 05:56:34 GMT</pubDate></item><item><title>Cassini envía imágenes de los asombrosos aros de Saturno</title><link>http://sindioses.org/noticias/cassini_saturno.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Astronomía.&lt;/strong&gt; El concepto que se manejaba sobre los espléndidos anillos que rodean al gigantesco planeta ha cambiado drásticamente con las detalladas imágenes capturadas por la nave de la NASA.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;La nave Cassini anda en un soñado viaje por el Sistema Solar. Desde el 2004, esta exploradora de la NASA se encuentra por los sectores de Saturno y en sus más recientes informes a la Tierra, brinda un vistazo detallado del comportamiento de los aros de este majestuoso planeta, el segundo más grande de nuestro vecindario solar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Saturno está rodeado de siete aros planos, conformados a su vez por partículas de hielo que giran alrededor del planeta. Las imágenes que estamos acostumbrados a ver del gigante nos devuelven una idea de calma en estos aros, sin embargo, esta percepción está muy lejos de la realidad; de hecho, el gaseoso Saturno es todo menos sereno. Cassini ha capturado extraordinarios patrones de partículas altamente cargadas y caóticos aros donde una carrera loca de demolición produce fenómenos realmente asombrosos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Este agitado medio nos brinda un nuevo concepto sobre cómo un sistema solar podría comportarse en sus inicios”, dijo Linda Silker, una de las especialistas del proyecto Cassini en el Laboratorio de Propulsión a Chorro de la NASA en Pasadena, California. “Estos datos tan profundamente detallados sólo pueden ser recopilados por una nave orbitando el planeta observado y estamos entusiasmados con el futuro que nos espera de siete años más de observación que seguramente nos traerá más sorpresas”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jeff Cuzzi, autor principal de la publicación en el Centro de Investigación Ames de la NASA, describió cómo el Cassini muestra que las colisiones en los aros de Saturno están a la orden del día; grandes pedazos de hielo dejan en su paso largos trayectos de residuos y cómo pequeñas lunas mantienen una batalla gravitacional con el material en los aros. Cuzzi explicó además que relativamente pequeños pedazos de esta basura espacial en los aros, que de otro modo hubiesen unido fuerzas para convertirse en lunas (satélites alrededor del planeta), son destrozados completamente por la enorme fuerza de gravedad ejercida por Saturno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Durante el equinoccio, el período cuando la luz del Sol cae directa y exactamente sobre los bordes de los aros, Cassini observó aros, que son normalmente planos y de decenas de metros de grosor, ser levantados en un impresionante tamaño comparable a las montañas rocosas”, dijo Cuzzi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los astrónomos continúan siendo deleitados con una visión cercana y tridimensional de estos aros que les ha permitido ver transiciones de unos patrones a otros y estudiar mucho más de cerca sus estructuras.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;Aros abultados compuestos de agua congelada&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;“Ha sido verdaderamente asombroso ver los aros cobrar vida ante nuestros propios ojos, cambiando mientras los observamos; coloridos, tangibles y en tridimensionales. Los aros eran todavía objetos casi sin estructura conocida para los mejores telescopios en los años cuando hacía mis estudios de doctorado, ahora Cassini nos ha regalado una muy íntima familiaridad con ellos”, explica Cuzzi en la publicación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La nave ha mostrado también que los aros están compuestos, básicamente, de agua helada. Sin embargo, los astrónomos describen un misterioso contaminante rojo, que podría ser óxido o pequeñas moléculas orgánicas similares a las encontradas en los vegetales rojos aquí en la Tierra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuzzi también explica cómo los astrónomos prefieren mantenerse por ahora cautos y no generalizar sobre los descubrimientos de Cassini. “Nos ha sorprendido encontrar tantas estructuras de alta calidad en casi todos los lugares de los aros, también hemos descubierto el hecho de que los aros son mayormente abultados lo que pone en duda algunos estimados previos sobre su masa porque pueden haber conjuntos de materiales escondidos dentro de estos bultos que no han sido medidos todavía”.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit3"&gt;
&lt;h2&gt;El caótico mundo en el aro F&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Las naves robóticas han acercado al humano a lugares donde todavía no podemos visitar y la tecnología que llevan consigo permite observaciones cada vez más detalladas y precisas. No obstante, con las nuevas respuestas surgen mayores preguntas, misterios nuevos que se convierten en retos para las observaciones futuras.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Cassini ha respondido preguntas que ni siquiera éramos lo suficientemente inteligentes para preguntar cuando planeamos la misión; también ha originado nuevos argumentos”, expresó Cuzzi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los astrónomos han visto, entre las imágenes enviadas por la nave desde el 2004, unas bolas enormes que ocasionalmente son disparadas como cohetes a través de uno de los aros exteriores conocido como el F, pero no tienen aún ninguna pista sobre sus orígenes o por qué desaparecen inmediatamente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“El cambio rápido es la característica principal del aro F, junto a estructuras bizarras creadas por el efecto combinado de la gravedad y los impactos de objetos cercanos. Cada imagen de Cassini nos provee con otra pieza del rompecabezas en el aro F y, gradualmente, una imagen completa de este extraño aro está comenzando a emerger”, explicó Carl Murray, profesor de astronomía y matemáticas en Queen Mary en la Universidad de Londres.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>astronomía</category><guid>http://sindioses.org/noticias/cassini_saturno.html</guid><pubDate>Fri, 19 Mar 2010 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Indómita migración estelar</title><link>http://sindioses.org/noticias/estrellas.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Astronomía.&lt;/strong&gt; Un equipo de astrónomos en el Instituto Tecnológico de Massachussets (MIT) ha observado docenas de estrellas raras que no siguen las leyes de las demás estudiadas y parecen hasta haber llegado desde otras galaxias.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;A lo mejor no ha escuchado hablar sobre ellas todavía. De hecho, son relativamente nuevas, descubiertas por astrónomos hace seis años y, por lo tanto, son todavía muchas las sorpresas que emergen de su estudio. Pues bien, se llaman “subenanas ultra frías” y fueron ayer protagonistas de la reunión semianual de la Sociedad Astronómica Americana que tiene lugar en Pasadena, California. Los astrónomos Adam Burgasser y John Bochanski, ambos del Instituto Tecnológico de Massachussets (MIT) describieron para el panel lo que para los aficionados y enamorados del espacio parece una historia de ciencia ficción.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Estas estrellas siguen caminos distintos a los determinados por las órbitas estelares que conocemos hasta el momento, son corridas intrépidas que pudo, en una estrella en especial, haberla traído a nuestra Vía Láctea desde otra galaxia en el vecindario”, dijo Burgasser.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estas estrellas son pequeñas, explican los investigadores. Son más chicas que las enanas ya clasificadas, a veces tan diminutas, en comparación con el tamaño de las estrellas regulares, que parecen planetas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Las estrellas subenanas ultra frías fueron clasificadas en el 2003 como objetos distintos a los demás, con su propio nombre y caracterizadas por extremas temperaturas frías y una baja concentración de elementos más allá del hidrógeno y el helio, por eso se conocen como subenanas”, explicaron los científicos en EurekAlert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero al observar estas subenanas en el firmamento, Burgasser sintió curiosidad por la ingobernable trayectoria que toman estas estrellas. “Por lo general, las estrellas más cercanas a nosotros mantienen un camino regular alrededor del Sol, en órbitas circulares trazadas alrededor del centro de la Vía Láctea cada 250 millones de años. Sin embargo, las subenanas pasan a velocidades sumamente altas, unos 500 kilómetros por segundo. En otras palabras”, añadió Burgasser, “si hubiesen policías de tránsito interestelares allá afuera, estas estrellas ya hubiesen perdido sus licencias de conducir”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los astrónomos sólo conocen, hasta el momento, unas cuantas docenas de estas estrellas subenanas ultra frías debido a su pequeño tamaño y a que son realmente extraños fenómenos en el Universo que conocemos los humanos hoy. Estas estrellas son, para que tenga una idea con la cual comparar, hasta diez mil veces menos visible que el Sol.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Burgasser, además, observó la primera estrella de este tipo, cercana a nosotros, que llegó desde otra galaxia y es ahora un inmigrante ilegal de la Vía Láctea. “Ya habíamos detectado otras estrellas extranjeras, pero eran estrellas masivas rojas gigantescas, y todas están muy distantes a nosotros. Esta es la primera cercana y de baja masa”, dijo.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;Una trayectoria errática&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;“Las órbitas que pudimos rastrear de estas estrellas subenanas son ejemplos de casos nunca antes vistos”, explicó Robyn Sanderson, coautor del estudio en MIT quien utilizó un código numérico desarrollado para estudiar las colisiones de galaxias para rastrear los caminos tomados por estas rápidas subenanas. Algunas de estas estrellas ultra frías, explicaron los astrónomos en la reunión, se hunden en las profundidades del centro de la Vía Láctea en senderos excéntricos que se asemejan a los cometas, otras producen unas curvas o circuitos cerrados lentos lejos de la órbita solar. “Estas estrellas son muy distintas a la mayoría de las estrellas cercanas ya que se mantienen miles de años luz por encima o por debajo del disco de la Vía Láctea”, explicó Sanderson. “Si alguien viviera en un planeta por donde pase una de estas subenanas tendrían una visión increíble de nuestra galaxia espiral, la Vía Láctea, plasmada por todo el cielo nocturno”.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit3"&gt;
&lt;h2&gt;La aureola de la Vía Láctea&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Las medidas tomadas por Sanderson confirmaron que todas estas subenanas son parte de la aureola de la Vía Láctea, una zona ampliamente poblada de estrellas dispersas que seguramente se formaron en el pasado distante de nuestra galaxia. Sin embargo, hay una estrella de estas subenanas que ha sido denominada 2MASS 1227-0447 y ubicada en la constelación de Virgo que, al parecer, no es originaria de aquí sino que tiene un posible linaje extragaláctico. “Nuestros cálculos nos dicen que esta subenana viaja hasta 200,000 años luz lejos del centro galáctico, es decir, como diez veces más lejos que el Sol”, explicó Bochanski. “Esta distancia es mucho más lejos que la ubicación de las estrelles más cercanas en otras galaxias, lo que sugiere que llegó desde otros lugares”.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>astronomía</category><guid>http://sindioses.org/noticias/estrellas.html</guid><pubDate>Sat, 27 Jun 2009 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>¿Qué vino primero, la galaxia o el agujero?</title><link>http://sindioses.org/noticias/agujero.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Astronomía.&lt;/strong&gt; Ciertamente, los recientes resultados presentados en la reunión anual de la Sociedad Americana de Astronomía, nos tienen bastante ocupados, ahora, los astrónomos aseguran haber resuelto el dilema cósmico de si el huevo o la gallina.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;El hecho de que podamos medir los comienzos del Universo después de la Gran Explosión representa un gigantesco paso para nuestra especie. El conocimiento que poseemos hoy sobre el Cosmos nos da una visión casi perfecta del lugar donde vivimos y, aunque aún quedan muchos temas por resolver, es impresionante lo que ya sabemos. En este sentido, los nuevos resultados de investigaciones presentados en la reunión de la sociedad en Long Beach, California, llegan a rellenar esos huecos que mantiene a los astrónomos motivados mirando hacia los cielos, y sí, más allá. Ahora, de acuerdo con Chris Carilli, del Observatorio Nacional de Radioastronomía, las evidencias acerca de este dilema cósmico apuntan hacia el agujero como el primero en aparecer en el Universo infante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En estudios anteriores, los astrónomos habían descubierto un vínculo “intrigante” entre la masa de los agujeros negros en el centro de las galaxias y los cúmulos de estrellas y de gas en las galaxias. “La proporción entre ambos elementos es la misma en un amplio rango de galaxies de distintos tamaños y edades. Por ejemplo, para agujeros negros centrales de varios millones a muchos miles de millones de veces la masa de nuestro Sol, la masa del agujero negro es una milésima de la masa de los cúmulos galácticos a su alrededor”, explicó el astrónomo en EurekAlert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De acuerdo con Dominio Riechers, de Caltech, este proporción constante indica que el agujero negro y los cúmulos afectan el crecimiento de cada uno en un tipo de relación interactiva. “La gran pregunta que necesitábamos resolver es si uno crece antes que el otro o si lo hacen juntos, manteniendo la proporción de masa en el proceso completo”.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;Observando el futuro del Cosmos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Una de las maravillas de la observación cosmológica es que tanto viajamos en el espacio como en el tiempo. La teoría de la relatividad de Einstein se encargó de explicar y resolver esas características del espacio-tiempo. Por muchos años ya, los astrónomos han estado utilizando varios radiotelescopios (como el de la Fundación Nacional de Ciencia en Estados Unidos y el Interferómetro del Plateau Bure en Francia) para mirar y analizar el pasado de este Universo con una historia de 13,700 millones de años. Allí, los científicos han logrado ver el nacimiento de las primeras galaxias. “Finalmente hemos podido medir este vínculo entre los agujeros negros y el cúmulo de galaxias y hemos comprobado que los agujeros son más masivos que los cúmulos, por lo que sugerimos que ellos surgieron primero”, explicó Fabian Walter, del Instituto Max Planck.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit3"&gt;
&lt;h2&gt;Entender el mecanismo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;De acuerdo con las mediciones presentadas, los agujeros comenzaron a crecer primero en el centro de las galaxias. “El próximo reto que debemos enfrentar es descubrir el mecanismo que vincula al agujero con el crecimiento galáctico y comprender cómo funciona. Además, queremos saber por qué, en algún punto de este proceso, la proporción estándar entre las masas y el agujero es establecida”, expresó Riechers. Carilli explica que nuevos observatorios y telescopios que están siendo construidos, son la clave para adentrarnos en estos misterios. “Necesitamos más detalles, más poder de observación en escalas pequeñas para estudiar la dinámica que existe entre estos elementos”.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>astronomía</category><guid>http://sindioses.org/noticias/agujero.html</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2009 02:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Científicos miden la velocidad y la temperatura de la materia oscura</title><link>http://sindioses.org/noticias/materiaoscura.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;p class="primera"&gt;“Lo único que conocemos de la materia oscura es su existencia, de esos estamos seguros, todo lo demás es pura especulación”, decía Gilmore antes de enfrentarse a este nuevo descubrimiento de sus características.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pensar que vivimos suspendidos en una bola en medio de un vasto universo es un intenso ejercicio mental, pero mucho más excitante es extender ese mismo pensamiento más allá de nuestro Sistema Solar y sumirnos en los misterios que rodean la Vía Láctea y así zambullirnos en misterios y enigmas enormes que sólo ahora están siendo descubiertos, poco a poco, por las herramientas de la ciencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De esta forma, nos encontramos de frente con el problema de la materia oscura. Si usted pensó que la materia “normal” o bariónica, esa que compone a los átomos y produce las estrellas, los planetas y todo lo vivo dentro de ello, es decididamente inagotable, pues piense otra vez; la materia visible en el Cosmos compone mucho menos de un tres por ciento de lo que existe en el Universo, un hecho que ha deleitado y asombrado a profesionales e interesados en la mecánica del mundo. Y ahora, por primera vez, científicos aseguran haber medido la temperatura, los límites y la velocidad de la materia oscura, clarificando con luz tenue, uno de los enigmas más interesantes de la astrofísica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La materia oscura no emite radiación ni luz, por lo tanto, es imposible detectarla con los telescopios y la tecnología moderna; así, la única forma en que ha manifestado su existencia ha sido a través del comportamiento de las galaxias a su alrededor. “Las estrellas dentro de las galaxias van tan rápido que si no fuese porque una materia especial las mantuviese todo el tiempo en cohesión, saldrían volando por todos lados, desperdigándose por el espacio; pero no es así, lo que nos indica que algo más las mantiene girando dentro de las galaxias”, indicó el director principal del experimento, Gerry Gilmore, del Instituto de Astronomía en Cambridge.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, a pesar de que este material compone más del 95% de todo el Universo, había sido imposible medir directamente cualquiera de sus características, hasta ahora. El equipo de Gilmore en Cambridge hizo más resaltar ciertas cualidades de la materia oscura sino que, además, comprobó que el peso de las galaxias, incluyendo la nuestra, no era lo que se pensaba.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Utilizamos siete mil medidas de distintos telescopios, incluyendo el Very Large Telescope de Chile. Lo primero fue localizar unas doce galaxias enanas que se mueven rápidamente en el mismo borde de nuestra galaxia, realizamos mapas tridimensionales de todas estas galaxias mediante el rastreo del movimiento de sus estrellas y la impresión que dejan en la invisible y cuantiosa materia oscura. También las pesamos con bastante precisión para distinguir la cantidad de materia oscura frente a la cantidad de materia bariónica”, explicó Gilmore.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los astrónomos descubrieron que cada una de estas galaxias tenía 400 veces más materia oscura que bariónica lo que equivale a más o menos 30 millones de veces la masa del Sol, una cantidad considerada espectacular por cualquier cerebro humano.&lt;/p&gt;
&lt;section id="los-famosos-wimps"&gt;
&lt;h2&gt;Los famosos “Wimps”&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Los astrofísicos pensaban que la materia oscura estaba compuesta de partículas frías y lentas pero estaban equivocados. Las primeras medidas jamás tomadas de esta materia aseguran que, en términos cósmicos, las partículas que componen la materia oscura es tibia, unos 10,000 grados y corren a una velocidad de 9 kilómetros por segundo, van tan rápido que no se pueden comprimir en un espacio de más de mil años luz o 300 parsec. Los científicos han asumido que se trata de las conocidas Wimps, unas partículas que no interactúan fuertemente con el ambiente y por eso ha sido tan dificultoso el camino para descubrirlas. Los científicos esperan hacerlo debajo de la tierra, en los enormes tubos de los aceleradores de partículas.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="la-via-lactea-una-galaxia-bastante-pesada"&gt;
&lt;h2&gt;La Vía Láctea: una galaxia bastante pesada&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Mientras los astrónomos tomaban las medidas precisas del peso de las galaxias enanas para saber qué cantidad de materia oscura reinaba en sus adentros, descubrieron otro detalle bastante especial en el experimento. Resulta que nuestra galaxia, que se pensaba menor a la vecina Andrómeda, es realmente la más pesada de todas en el vecindario. “Estudiar la materia oscura nos dará pistas sobre la geometría y la extensión del Universo, también nos ayudará a descubrir los wimps pues es posible que estuviésemos buscando en los lugares más equivocados. Conocer un poco sobre ellos nos abre más posibilidades”, dijo Bob Nichol del Instituto de Cosmología y Gravitación.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>astronomía</category><guid>http://sindioses.org/noticias/materiaoscura.html</guid><pubDate>Sat, 04 Mar 2006 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>El objeto enorme descubierto en 2003 es más grande que Plutón</title><link>http://sindioses.org/noticias/pluton.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;p class="primera"&gt;Es más grande; su barriga excede a la de la roca congelada y pequeña que delimita nuestro Sistema Solar y, por el momento, se llama tentativamente, Xena. Sin embargo, el nuevo objeto aún no es considerado un planeta, aunque su llegada ha puesto nerviosos a los amantes de Plutón que han luchado ferozmente por mantener su estado planetario, el último de la fila se tambalea en su condición porque muchos profesionales lo consideran una roca más de las tantas que bordean el horizonte del sistema.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y es que en las fronteras de nuestro vecindario se encuentra un cinturón repleto de rocas y objetos espaciales variados que los científicos han denominado el Cinturón de Kuiper y cuya existencia ha puesto en peligro la condición de planeta de Plutón.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Nuestro objetivo no es degradar a Plutón de su puesto como el último planeta de los nueve, no queremos enojar a los niños en las escuelas ni cambiar la historia, pero la roca que descubrimos en 2003 es más grande que el pequeño planeta y pone en peligro la reputación de la astronomía humana pues todavía no podemos ponernos de acuerdo sobre qué cualidades y características componen un planeta”, explicó Frank Bertoldi, director del equipo en la Universidad de Bonn que acaba de medir la roca y descubrir que es más grande que Plutón.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ciertamente, después del descubrimiento de Neptuno en 1846 no se había visto una roca tan grande dentro del sistema y los astrónomos están desde ayer discutiendo las consecuencias que conlleva la existencia de 2003 UB313, como se llama el planeta de forma oficial.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Estamos esperando que la Unión Internacional Astronómica apruebe el nombre que propusimos, que fue Xena, pero las cosas se van a complicar aún más ahora que se ha descubierto que es mayor que Plutón pues esto conlleva más discusiones sobre si Plutón es un planeta o no, un argumento que, sencillamente, ha cansado a muchas personas porque al final, lo que nos dice, es que no sabemos lo suficiente todavía como para definir, claramente, lo que constituye un planeta y esas características que los diferencian de los demás”, explicó Michael Brown de MIT, el astrónomo principal del descubrimiento en 2003.&lt;/p&gt;
&lt;section id="mas-alla-de-neptuno"&gt;
&lt;h2&gt;Más allá de Neptuno&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;“Xena” orbita el espacio más allá de Plutón en la región conocida como el Cinturón de Kuiper, un lugar repleto de objetos espaciales y que los científicos vinculan al origen del Sistema Solar. “Es probable que estas rocas próximas al cinturón sean parte de la basura que quedó después de la formación de todos los planetas de nuestro sistema. Realmente, lo que tenemos allí es evidencia lista para su estudio, evidencias que, planetas o no, nos podría decir magnitudes sobre cómo fue el inicio de nuestro sistema y hasta cómo fue precisamente el nacimiento de la Tierra, algo que tiene un valor indescriptible para la astronomía humana moderna”, explicó Brown.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="ser-planeta-o-no-ser-planeta"&gt;
&lt;h2&gt;Ser planeta o no ser planeta&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La nueva roca tiene de unos 300 a 700 kilómetros más de diámetro que Plutón y fue descubierto en el año 2003 por un grupo de científicos de MIT. Ayer, por primera vez, se anunció que es mayor que Plutón y la controversia comenzó de nuevo. Xena, nombre propuesto por Brown por las series de televisión, tiene una larga órbita alrededor del Sol que le toma 558 años y la temperatura de su superficie es de unos -250 grados centígrados. Tiene una luna que se ha llamado, provisionalmente, Gabrielle.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>astronomía</category><guid>http://sindioses.org/noticias/pluton.html</guid><pubDate>Sat, 04 Mar 2006 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Metano en marte</title><link>http://sindioses.org/noticias/metano.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;p class="primera"&gt;Los descubrimientos en el planeta vecino no cesan. Los vehículos de la NASA, Spirit y Opportunity, junto a varios espectrómetros, tanto en la Tierra como en el espacio, han confirmado la presencia de agua en Marte, pero la pregunta sobre si hay o hubo vida en el planeta rojo, todavía no ha sido contestada por los investigadores. Sin embargo, los científicos se acercan, cada vez más, a una intrigante respuesta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En esta ocasión, Estados Unidos y Europa han anunciado un hallazgo sumamente interesante. De acuerdo con los investigadores de la NASA y la ESA respectivamente, la presencia de metano en la atmósfera del planeta ha sido detectada y las implicaciones son espectaculares.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Encontramos metano en el gas natural que consumismo aquí en la Tierra. Es el gas que producen algunos microbios y bacterias, el metano puede también ser producido por actividad volcánica y por la actividad de un planeta en sus primeras fases de formación. Así que tenemos todas estas posibilidades ahora en Marte", expresó durante una rueda de prensa Vittorio Formisano del Instituto de Física y Ciencias Interplanetarias en Roma y miembro del equipo de ESA.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero Marte no tiene volcanes visibles y es improbable que el gas metano de su formación, hace cuatro mil millones de años, continúe propagándose por la atmósfera de la roca vecina. De acuerdo con los investigadores, el metano no es una molécula estable y es destruida por los intensos rayos ultravioletas que azotan al planeta cada segundo. "No creemos que el gas perdure por más de 300 años en la atmósfera bajo esas condiciones", explicó Formisano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por lo tanto, la mayoría de los científicos creen que se trata de vida, quizás algunas bacterias que andan produciendo metano en las partes más líquidas del planeta. "Si hay metano en Marte es porque algo lo está produciendo continuamente. Lo que tenemos ahora es que encontrar la fuente", concluyó el científico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De hecho, las mediciones del gas a través de la atmósfera han detectado una variación en la intensidad. A pesar de que la cantidad del gas es minúscula, los expertos han notado que la mayor parte proviene de, nada más y nada menos, el Meridiani Planum, el lugar donde aterrizó Opportunity. Ha sido en esta misma región que los investigadores anunciaron la semana pasada haber descubierto ciertas rocas con dos tipos de sal que confirman la presencia de mares y playas en el pasado de la superficie desértica y fría de Marte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Es probable que otros vehículos puedan detectar fósiles bacterianos pero los robots que están en el planeta ahora sólo tienen instrumentos geológicos así que tendremos que esperar a la próxima misión en el 2009", aseguró Michael Mumma del Centro espacial de Vuelo Goddard y miembro del equipo de la NASA. "Pero creemos que el metano es por ahora lo más cercano que estaremos del descubrimiento de vida en Marte".&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;Los gases y los planetas&lt;/h2&gt;
&lt;section id="como-se-produce-el-metano"&gt;
&lt;h3&gt;¿Cómo se produce el metano?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Si el metano que han descubierto en Marte no forma parte de alguna misteriosa y subterránea actividad volcánica ni es parte de los residuos de la formación del planeta hace 4,000 millones de años, entonces es probable que existan microbios o bacterias en el planeta que lo estén produciendo. Estos microbios tendrían que ser de un tipo bastante especial que no necesita del oxígeno para respirar. Esta clase se conoce en la Tierra como anaerobios.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="que-son-los-anaerobios"&gt;
&lt;h3&gt;¿Qué son los anaerobios?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Estos microbios no necesitan de oxígeno para respirar ya que poseen un mecanismo de respiración anaeróbica que convierte el dióxido de carbono y el hidrógeno en metano. Son los organismos perfectos para sobrevivir en un lugar como Marte. La fermentación es un buen ejemplo de la respiración anaeróbica.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="un-cometa-o-una-reserva-de-hielo"&gt;
&lt;h3&gt;Un cometa o una reserva de hielo&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Existen otras dos posibilidades para tomar en cuenta. La más fabulosa dice que el metano pudo haber llegado a Marte mediante la colisión de un cometa. Los científicos han descartado esta posibilidad ya que no hay ningún cráter o indicio fresco de una colisión reciente. Por otro lado, el metano puede que se encuentre cautivo en prisiones de hielo llamadas clatrates. Esta perspectiva es posible ya que el planeta es una reserva de hielo.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>astronomía</category><guid>http://sindioses.org/noticias/metano.html</guid><pubDate>Sun, 11 Apr 2004 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>El agujero negro en el centro de la Vía Láctea</title><link>http://sindioses.org/noticias/agujerovia.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Astronomía.&lt;/strong&gt; Por primera vez los cosmólogos se han acercado lo suficiente a un agujero negro como para observar sus alrededores, conocer su diámetro y asegurar que muy pronto podrán fotografiar su sombra.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Los astrónomos no han logrado ver un agujero negro todavía. Pero esta semana se han aproximado tanto que los investigadores aseguran que muy pronto podrán tomar la primera imagen de la sombra de este monstruo espacial. El hoyo en cuestión se encuentra en el medio de nuestra galaxia, muy próximo a un área que se conoce desde 1974 con el nombre de Sagitario A*, sin embargo, no fue hasta unos años después que la caótica región fue vinculada a un hambriento agujero negro.&lt;/p&gt;
&lt;aside class="sidebar"&gt;
&lt;p class="sidebar-title"&gt;Algunas medidas:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tamaño&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El agujero en el centro de la Vía Láctea mide 23 millones de kilómetros de diámetro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Distancia a la Tierra&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se encuentra a 26,000 años luz de nuestro Sistema Solar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sagitario A*&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este sistema, el más cercano al agujero negro, se encuentra a 150 millones de kilómetros del agujero negro. Los investigadores no saben si el agujero está expulsando esta materia o si la está devorando paulatinamente. La distancia entre el agujero y Sagitario es de 150 millones de kilómetros, menos que la distancia de la Tierra al Sol.&lt;/p&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;p&gt;Estos objetos espaciales han cautivado a millones de personas que intentan entender lo que ocurre dentro de estas gigantescas masas cósmicas pero ni los más destacados  físicos han logrado entender aún lo que ocurre dentro de los misteriosos y fascinantes objetos. Por el momento, los astrónomos piensan que existe al menos un agujero supermasivo en el centro de cada galaxia y, por supuesto, la Vía Láctea también tiene el suyo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta semana los científicos de la Universidad de Berkeley en California han logrado acercarse a Sagitario A y con las observaciones del caos en este sistema han logrado distinguir el tamaño del agujero y la forma en que interactúa y afecta a sus alrededores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Tratar de observar al agujero es como intentar ver y amarrar a un pato de hule desde detrás de unas cortinas de baño semitransparentes y empañadas por el calor del agua. La región es un caos repleto de emisiones radiales en distintas longitudes de onda en el espectro electromagnético. Esto quiere decir que las partículas en la región esta atravesando por un sinnúmero de curiosas actividades", explicó para la revista espacial Space.com, Geoffrey Bower de Berkeley.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De hecho, los investigadores desconocen si la materia que se encuentra en Sagitario A ha sido expulsada por el agujero o si está siendo devorada por él. "Hemos medido el tamaño del agujero y la distancia en que se encuentra el sistema Sagitario de allí. Sorprendentemente, Sagitario está más cerca del agujero que la Tierra del Sol por lo que es probable que descubramos lo que le ocurre a los sistemas en los alrededores de un agujero masivo", sugirió Heino Falcke, del Observatorio Westerbork de Holanda y otro miembro del equipo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los investigadores aseguran que dentro de poco lograrán observar la sombra del monstruo. "Es difícil tomar la imagen de un agujero porque lo devora todo, hasta la luz. Pero creo que por primera vez nos estamos acercando lo suficiente para retratar la sombra de sus bordes o lo que llamamos el horizonte eventual", concluyó Bower.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;</description><category>astronomía</category><guid>http://sindioses.org/noticias/agujerovia.html</guid><pubDate>Tue, 06 Apr 2004 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>El Hubble se acerca al "Big Bang"</title><link>http://sindioses.org/noticias/bang.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Astronomía.&lt;/strong&gt; A pesar de la sentencia a muerte que flota incierta sobre el observatorio, los científicos han anunciado una espectacular noticia que nos aproxima, grandiosamente, al inicio mismo del Cosmos: la Gran Explosión.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;La luz capturada por las cámaras del Hubble lleva algunos trece mil millones de años-luz viajando. Los fotones que la componen emergieron de las galaxias más lejanas observadas hasta el momento, galaxias que, según los cosmólogos, pudieron haber sido las primeras en formarse. La revelación, anunciada en los salones de la Universidad Johns Hopkins, ha situado al conocimiento de la cosmología actual a sólo unos pasos del nacimiento mismo del Universo. También ha reactivado las protestas y las quejas contra la sentencia de muerte que flota sobre el importante observatorio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La misma presentación estuvo salpicada de momentos políticos cuando la senadora demócrata por el estado de Maryland, Barbara A. Mikulski, se presentó espontáneamente durante la rueda de prensa y expresó su opinión sobre el destino del observatorio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"El futuro del Hubble no debe decidirlo un solo hombre en un cuarto trasero de la NASA, no sin que antes se realice un proceso transparente", afirmó Mikulski bajo el furor de los aplausos de los presentes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La senadora se refiere a Sean O´Keefe, el director de la NASA que sentenció al observatorio a una muerte segura en órbita. O'Keefe, que se ha visto bombardeado por quejas de personas opuestas a la decisión, ha decidido buscar una "segunda opinión", donde el almirante Harold W. Gehman, quien se encargó de dirigir el equipo que investigó el desastre del Columbia. La decisión final aún no se ha dado a conocer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y es que el observatorio se ha ganado el cariño de las personas que han seguido su trayectoria desde que fue puesto en órbita en 1990. Desde entonces, el Hubble no sólo ha enviado las más espectaculares imágenes del Cosmos, sino que también ha establecido características importantes sobre su origen y su evolución, desde su edad hasta su continúa expansión acelerada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En esta ocasión, el observatorio ha logrado adentrarse en los inicios del mundo que habitamos. La cosmología actual establece que después de la Gran Explosión, el universo pasó por una época de radiación y una era oscura y fría. La fase sombría llegó a su fin con el nacimiento de las primeras estrellas, que no sólo trajeron la luz al Cosmos naciente sino que también comenzaron a calentar a ese mundo frío y sombrío. Se supone que cuando el universo "bebé" cumplía de 300 a 700 millones de años, las primeras galaxias comenzaron a formarse, es a este remoto lugar que los ojos del Hubble nos han transportado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mediante un arduo, lento y minucioso trabajo, una combinación de equipos de reconocidos científicos ha logrado componer imágenes de estas primeras galaxias, cuando el universo comenzaba a aprender sobre la estructura y el orden y a abandonar el caos de su infancia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Las galaxias encontradas poseen tamaños, formas y colores varios. No observamos las elípticas o espirales a las que estamos acostumbrados ahora. En ese entonces, el orden y la estructura comenzaban a aparecer y todavía vemos los vestigios de un universo caótico, sin organización", declaró Steven Beckwith, director del Instituto para las Ciencias de Telescopios Espaciales, uno de los equipos participantes en el estudio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El Hubble estuvo desde el 24 de septiembre de 2003 hasta el 16 de enero de 2004, capturando imágenes, por varios minutos al día, provenientes de una misma porción del cielo (más o menos el tamaño de una décima del diámetro de la luna llena). La imagen que se compuso de allí, denominada la foto del millón de segundos, junto con las imágenes capturadas con otra cámara especializada para luz en infrarrojo, ha expuesto lo que algunos llaman "el fin del comienzo".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El aparato en cuestión se conoce como "espectrómetro para objetos múltiples con cámara infrarroja cercana" (Nicmos, por sus siglas en inglés), y es capaz de detectar luz en esta longitud de onda que es dilatada por la aceleración constante y progresiva a la que está sometido el Cosmos. Algunos investigadores están seguros que ningún otro telescopio logrará superar esta imagen hasta que el Telescopio Espacial James Webb sea puesto en órbita en 2011. Este observatorio estará equipado con una cámara especializada en luz infrarroja. Es probable que el "Webb" consiga llevarnos a los terrenos de la era oscura, antes de que se originaran las primeras estrellas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Hemos logrado observar la luz más tenue que jamás hallamos visto. Es lo más cercano a la Gran Explosión que hemos estado. Es un descubrimiento sin precedentes", declaró excitado Roger Thompson, de la Universidad de Arizona y principal investigador del Nicmos.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;Campo ultra profundo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El observatorio utilizó dos cámaras para obtener el producto final, una imagen ahora conocida por los cosmólogos como "campo ultra profundo" o HUDF, que contiene por lo menos 10,000 galaxias. Una de las cámaras es la ACS, que se fijó, por varios minutos al día en el centro de una constelación conocida como Fornax que se encuentra junto a la constelación Orión. También se utilizó un espectrómetro de multiobjetos con cámara infrarroja cercana o Nicmos, que es capaz de ver la luz que ha viajado desde la infancia del Universo, cuando sólo tenía de 300 a 700 millones de años de edad, el universo actual ya tiene 15,000 millones de años. Es posible detectar estas "corridas al rojo" de la luz debido a que el Cosmos se encuentra en expansión y extiende la onda de luz hasta el espectro infrarrojo.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit3"&gt;
&lt;h2&gt;En cifras&lt;/h2&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;400 órbitas fueron necesarias para hacer la imagen.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;800 tomas capturó la cámara ACS.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;21 minutos fue la duración de cada toma.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;11,3 días fue el tiempo completo de observación continua.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>astronomía</category><guid>http://sindioses.org/noticias/bang.html</guid><pubDate>Thu, 11 Mar 2004 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>De paseo por el planeta rojo</title><link>http://sindioses.org/noticias/planetarojo.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Astronomía.&lt;/strong&gt; Las imágenes capturadas por las misiones europeas y estadounidenses alguna vez permitirán que todos caminemos por la misteriosa superficie marciana&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Europa y Estados Unidos trabajarán juntos para que todos paseemos por Marte. Así es, la Agencia Espacial Europea y La NASA, han decidido montar un extraordinario espectáculo en tercera dimensión que nos mostrará la geología del planeta vecino de la forma más cercana posible. De acuerdo con información publicada por la BBC, el proyecto  se espera en un futuro cercano cuando las sondas que se encuentran orbitando el planeta rojo terminen sus misiones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mientras tanto, ambas agencias se muestran optimistas respecto a la información que se ha obtenido hasta el momento. De hecho, a pesar de la pérdida del Beagle 2 y los fallos que presentó el Spirit hace unas dos semanas, las misiones actuales a Marte se pueden clasificar como un éxito total. De acuerdo con informes recientes de la NASA, hasta el lugar donde amarizó Opportunity, el tercer rover en llegar a la superficie marciana luego del Beagle y el Spirit, ha demostrado poseer interesantes y curiosas sorpresas para los investigadores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al principio, la NASA no estaba muy emocionada sobre la región. Desde las sondas Odissey y Surveyor, el área se visualizaba inhóspita, ni siquiera rocas cubrían su suelo que parecía un mar de polvo con pedruscos cuya superficie es mucho más oscura que los demás lugares visitados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Siempre creí que si investigábamos lo suficiente en Marte nos encontraríamos con un lugar completamente distinto a los demás. Opportunity ha encontrado este lugar", explicó el doctor Steven W. Squyres, director del programa de los robots en Marte en el Laboratorio de Propulsión a Chorro de la NASA.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero el segundo robot sentó sus ruedas en un lugar mucho más interesante de lo que se pensó. El aparato se encuentra en el Meridiani Planum dentro de un cráter superficial de unos 72 pies de ancho. Los investigadores pensaban que todo lo que encontrarían allí sería ese polvo oscuro que parece cubrir toda la superficie pero las primera imágenes del robot han contradicho a los científicos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Hemos descubierto un sedimento rocoso cercano al robot. Las capas del sedimento son demasiado finas para provenir de flujos de lava, así que será interesante descubrir sus orígenes. Las piedras que hemos examinado a través del Spirit nos han dado indicaciones de que el planeta tuvo un pasado acuífero, ahora tenemos que analizar los nuevos datos del Spirit", añadió Squyres.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De hecho, el lugar donde se encuentra Opportunity parece estar cubierto de óxido férrico, que en la Tierra siempre significa presencia de agua. De hecho, los científicos opinan que es este óxido lo que la da el color oscuro a la superficie de este lado del planeta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero la misión europea también continúa aportando más que imágenes hermosas del planeta. Mientras los robots analizan el suelo y la geología de Marte, la sonda europea que orbita el planeta ha estado capturando impresionantes tomas de mesetas, de profundos canales y de extraordinarias calderas. Las cámaras en la sonda están capacitadas para tomar impresiones que permitan medir la altura y la profundidad de la superficie, lo que permite que los investigadores tengan una visión precisa de cómo luce el planeta realmente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todas estas  imágenes permitirán que, personas como usted y como yo, algún día podamos pasearnos por la superficie de Marte sin tener que salir de la Tierra. Las imágenes en tercera dimensión y en estéreo, capturada por los robots estadounidenses y la sonda europea, permitirán que especialistas en el área elaboren una exhibición que nos lleve al planeta vecino y caminemos con Spirit y Opportunity por el rocoso cráter Gusev o las planicies oscuras del Meriadini Planum, al otro lado del planeta rojo.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;Curiosas características marcianas&lt;/h2&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Marte contiene las montañas más altas en el Sistema Solar.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;En el planeta existen sistemas de calderas que contendrían a todo Estados Unidos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El día marciano tiene 37 minutos más que el día terrestre.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El planeta es, por lo general, desolado y rocoso.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La atmósfera es mucho más delgada que la terrestre y está compuesta por dióxido de carbono. Sólo el 0.13% es oxígeno.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La gravedad en el planeta vecino es sólo una fracción de la que sentimos en la Tierra.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;A pesar de todas estas diferencias, Marte es el planeta más parecido a la Tierra en todo el Sistema Solar.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>astronomía</category><guid>http://sindioses.org/noticias/planetarojo.html</guid><pubDate>Mon, 16 Feb 2004 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Europa confirma agua en Marte</title><link>http://sindioses.org/noticias/aguamarte.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Astronomía.&lt;/strong&gt; A pesar de que el elemento encontrado no está en su forma líquida, la preferida de los biólogos, los expertos esperan que existan todavía reservas subterráneas&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;La noticia ha sido confirmada, hay agua en el planeta Marte. Para los optimistas, esto puede significar vida, los que son un poco más realistas continúan esperando que encuentren reservas de agua líquida en algún lugar, esta forma del elemento es la preferida por los biólogos. Sin embargo, vida o no vida, los europeos celebran esta victoria que ilumina un poco la oscuridad en que los sumió la pérdida del Beagle 2.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La verdadera importancia de esta confirmación está relacionada con los planes anunciados por el presidente estadounidense George Bush de enviar misiones tripuladas al planeta rojo. La presencia de hielo en los polos y probables reservas líquidas permitirá que cualquier colonia humana en el planeta pueda extraer su propio combustible de los recursos del planeta sin tener que contar con envíos desde la Tierra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Una colonia de terrestres en Marte podría utilizar el hidrógeno del agua congelado para convertirlo en combustible y, por supuesto, tendrían agua indefinida mientras se encuentran en el planeta. Esto independizaría las misiones de cargamentos en la Tierra y sería posible sembrar productos alimenticios allá", dijo para AP, Vittorio Formisano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta no es la primera vez que una sonda orbitando el planeta rojo anuncia la presencia de hielo en el Polo Sur. De hecho, en 2002, la nave Odisea Marciana de la NASA también encontró evidencias de la presencia del preciado elemento en Marte. En aquella ocasión, los estadounidenses utilizaron un espectrómetro que medía las emisiones de rayos gamma desde la superficie marciana. De esta forma detectó hidrógeno en el ambiente, un elemento que, combinado con el oxígeno, nos da como producto el agua.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero esta vez la técnica utilizada por los europeos ha sido distinta. El espectrómetro del Expreso a Marte, llamado Omega, cuanta con una cámara que detecta la luz visible y la infrarroja. Los resultados de estas mediciones confirman la presencia de agua congelada en el Polo Sur marciano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero no sólo las medidas apuntan hacia un planeta repleto del elemento que sustenta la vida sino que las extraordinarias imágenes, obtenidas con la cámara del Expreso, también cuentan una historia de un planeta colmado por agua.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Hemos observado la erosión de la superficie y los distintos canales y huellas que dejaron los mares, ríos y lagos que alguna vez poblaron el rojo desierto y todo indica que una vez hubo mucho agua en Marte", explicó Formisano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De acuerdo con los expertos, toda esta agua marciana se fue congelando o evaporando a través de la delgada atmósfera del planeta, cuando éste se fue enfriando con el tiempo. Sin embargo, algunos investigadores opinan que quizás exista agua líquida en reservas subterráneas que han logrado mantenerse tibias gracias al calor que emana del centro del planeta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"El agua líquida es la preferida de los biólogos ya que a la temperatura adecuada es capaz de iniciar  y sustentar la vida. Por el momento todo lo que hemos observado es hielo y no creemos que sea del tipo que se derrita en el verano y se congele de nuevo en el invierno, sino que permanece sólido todo el año. Marte tiene su eje algo inclinado, al igual que la Tierra, por lo que existen las estaciones allí. Debemos hacer más investigaciones para conocer bien el estado geotérmico de toda la roca roja. Pero creo que ya vamos por el camino correcto.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;Mientras tanto, la NASA despierta a Spirit&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El vehículo robot "Spirit" volvió a enviar datos desde Marte durante diez minutos, después de que los técnicos de la NASA hubieran perdido el contacto con el aparato durante casi dos días. La agencia aeroespacial estadounidense informó ayer que la comunicación se recibió en el complejo de antenas integrado en la Red del Espacio Profundo de la NASA, en Robledo de Chavela, en las afueras de Madrid. Los técnicos analizan ahora los datos para determinar si son significativos y tratan de volver a comunicarse con el vehículo para establecer la causa de la avería para resolverla. Desde primeras horas del miércoles, el robot tan sólo había mandado datos de manera muy esporádica y cuando se recibían resultaban ser simplemente ruidos de radio o pitidos que indicaban que había recibido instrucciones desde la Tierra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los científicos tenían previsto que el robot, de seis ruedas, que aterrizó en Marte el día 3, explorase el planeta rojo durante tres meses. En un primer momento, los científicos atribuyeron los problemas a razones climatológicas, pero desde el jueves, consideraban que podría padecer algún tipo de avería informática. Los técnicos trabajan contrarreloj para tratar de reparar la avería, si bien el subdirector del proyecto, Richard Cook, opinó que "no está claro que haya una única causa lo que explique los comportamientos que estamos viendo". Si la avería se localiza en el software del vehículo, la NASA cuenta con los medios técnicos para repararlo mediante la transmisión de comandos a través de decenas de millones de kilómetros en el espacio. Pero si el fallo se registra en el propio equipo del robot, sería algo mucho más grave.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>astronomía</category><guid>http://sindioses.org/noticias/aguamarte.html</guid><pubDate>Mon, 16 Feb 2004 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Primeras e impresionantes imágenes del actualizado observatorio Hubble</title><link>http://sindioses.org/noticias/hubble_.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;aside class="sidebar"&gt;
&lt;p class="sidebar-title"&gt;Glosario&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;año luz&lt;/strong&gt;: es el tiempo que viaja la luz en un año. Albert Einstein descubrió que la velocidad de la luz es una constante que va a 300,000 kilómetros por segundo. Si tomamos el espacio que estos fotones navegan en un año tendremos una impresionante cifra de 10 billones de kilómetros.&lt;/p&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Galileo Galilei no inventó el telescopio pero quizás haya sido el primero en dirigirlo hacia los cielos. Desde entonces, este hábito de buscar más allá del planeta no ha abandonado al hombre quien se empeña en escudriñar profundamente el universo donde vive. Desde Galilei hasta el presente han pasado siglos. Sin embargo, si comparamos el telescopio que él usara en 1608, con el juguete de 12 años de la NASA, nos parecería que más de un milenio ha transcurrido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Hubble está mejor ahora que cuando era nuevo, hace más de una década”,  aseguró David Leckrone de la NASA. “No esperábamos tanta nitidez y precisión en estas imágenes. Estamos viendo galaxias del universo joven, es una actualización sin precedentes”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los astrónomos concuerdan que las imágenes capturadas por la Cámara Avanzada con Visión Panorámica (ACS son sus siglas en inglés) encarnan magistralmente los procesos dinámicos que gobiernan nuestro universo y, además, muestran la capacidad de alcance de la ACS, con una resolución diez veces más alta que la cámara antigua, que fue reemplazada el pasado marzo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para imaginarnos este alcance lo mejor es entender lo que los ojos del Hubble están mirando. El lente de la cámara está enfocado en una parte diminuta del Cosmos, tan diminuta que sería el equivalente de agarrar entre los dedos dos granitos de arena y verlos con el brazo extendido frente a los ojos. Allí, en ese inconcebible pequeño espacio, Hubble ha capturado una violencia portentosa y un drama soberbio entre galaxias. También ha desenmascarado kilómetros de gases densos y coloridos, dentro de los cuales, estrellas y embriones planetarios se encuentran en formación, una maternidad estelar sensacional. Además, un monstruo gigantesco y rojo ha sido capturado por el lente de la ACS, esta columna, llamada Cono y que evoca la popular foto de Hubble de la nébula Águila, está compuesta de gases fríos y polvo. Las luces brillantes, que parecen diamantes y adornan la “cabeza” del cono, son galaxias lejanas. Y, es aquí donde los nuevos ojos del Hubble han descubierto las sorpresas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las cuatro imágenes, publicadas por la NASA el pasado martes 30 de abril, han traído sus propias maravillas escondidas. Por ejemplo, la imagen de la galaxia, ahora conocida como “Renacuajo” (Tadpole) y que se observa con una cola de estrellas saliendo de su cuerpo galáctico, trajo de fondo un regalo extra de más de seis mil galaxias lejanas. Este número sobrepasa la cifra obtenida en 1995 por el mismo telescopio, en una de sus imágenes más populares y que abarcaba una buena porción del universo. Además, un puntito rojo pálido que se observa en esta imagen de Renacuajo, es de otra galaxia antigua que probablemente se formó cuando el cosmos sólo tenía mil millones de años, un jovencito aún.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“La nueva cámara nos va a permitir fotografiar la infancia del universo. Ahora podremos ver ese momento cuando comenzaron a formarse las primeras estrellas y galaxias, cuando la materia tomaba forma luego de la oscuridad de la Gran Explosión”, explicó el doctor Holland Ford, quien ha dirigido el equipo que se ha encargado de producir la famosa cámara.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los investigadores esperan publicar más fotografías y los descubrimientos que logren realizar de sus análisis. El Renacuajo se encuentra a una prodigiosa distancia de 420 millones de años luz de nuestro planeta, es seguro que Galileo nunca imaginó el poder que adquirirían aquellos rústicos lentes que hurgaron por primera vez entre las todavía desconocidas regiones del Universo.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;La vida a millones de años luz de aquí&lt;/h2&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;En la imagen de la galaxia Renacuajo, el lente ha capturado un momento crítico en este sistema. En la parte izquierda y hacia arriba, encima del Renacuajo, se observa una galaxia más pequeña en azul. Este cuerpo celestial vino a colisionar con la galaxia creando disturbios. Un resultado directo de la colisión es la larga cola de estrellas que se extiende por 280,000 años luz desde el cuerpo del Renacuajo. Esta galaxia está a 420 millones de años luz del planeta Tierra en la constelación de Draco y, detrás de ella, el lente de Hubble ha capturado más de seis mil galaxias antiguas.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los Ratones bailarines son un par de galaxias que parecen estar conociéndose. Los astrónomos las han llamado los Ratones por la forma que tienen y están seguros que dentro de poco ambas colisionarán formando una galaxia mucho más grande. Los Ratones están a 300 millones de años luz de nosotros. Los astrónomos piensan que los Ratones representan muy bien el futuro de la Vía Láctea, donde habitamos, la cual, en unos miles de millones de años, colisionará con nuestra vecina Andrómeda.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La colosal columna, denominada Cono, es una foto impresionante de gas frío y polvo. Esta maravilla espacial se encuentra a 2,500 años luz de nosotros. Los puntos brillantes como diamantes, son galaxias más lejanas.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La kilométrica maternidad estelar conocida ahora como la nebulosa Omega o M17, parece más bien una “fantasía en acuarela”, según declaraciones en la rueda de prensa ofrecida por la NASA para presentar las fotos. Dentro de estos coloridos gases se están formando estrellas y embriones planetarios. Omega se encuentra a 5,500 años luz de nuestro planeta.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Las fotos las pueden ver aquí: &lt;a class="reference external" href="http://oposite.stsci.edu/pubinfo/pictures.html"&gt;http://oposite.stsci.edu/pubinfo/pictures.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit3"&gt;
&lt;h2&gt;Breve historia del telescopio&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;No se sabe a ciencia cierta quién inventó el telescopio. En 1589, Giambattista della Porta escribió en una revista llamada Magia Naturalis, las propiedades de los lentes de vidrio cóncavos y convexos. Muchos historiadores le atribuyen a della Porta el descubrimiento de las propiedades características del telescopio aunque muchos han denunciado el mal hábito que tenía Giambattista de robar las ideas de los demás. De todas formas, se conoce que un fabricante de lentes en Holanda llamado Hans Lippershey fue el primero en tratar de comercializar este invento. Se supone que el holandés fue el verdadero inventor del telescopio, aunque algunos aseguran que el hombre lo copió de alguien más. Lippershey intentó patentar su invento, pero no fue posible debido a que la voz se regó y otros vinieron con mejores modelos. James Metius fue uno de ellos. Metius trató de que el gobierno de Bélgica le diera dinero para elaborar un telescopio mejor que el Lippershey pero no lo consiguió y jamás enseño su invento a nadie. Al final, quien le sacó más provecho al invento fue Galileo Galilei pues le robó la idea a Lippershey y se la vendió a un monje en Venecia. Por la idea del telescopio Galileo recibió un aumento de salario de 520 a 1,000 florines. El astrónomo siempre dijo que el inventor del telescopio había sido un holandés y que él sólo había mejorado la idea.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>astronomía</category><guid>http://sindioses.org/noticias/hubble_.html</guid><pubDate>Sun, 18 Jan 2004 03:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>