<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Sin Dioses (Publicaciones sobre astrología)</title><link>http://sindioses.org/</link><description></description><atom:link href="http://sindioses.org/categories/astrologia.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2001-&lt;script&gt;var hoy=new Date(); document.write(hoy.getFullYear())&lt;/script&gt;&lt;noscript&gt;2100&lt;/noscript&gt; &lt;a href="mailto:pensamiento@sindioses.org"&gt;Sin Dioses&lt;/a&gt; Se permite la reproducción del contenido para fines educacionales y/o científicos siempre y cuando se mencione claramente nuestro sitio web, así como el nombre del autor de cada artículo. Se prohibe su reproducción con fines comerciales.</copyright><lastBuildDate>Fri, 11 Jun 2021 20:58:52 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>Técnicas de lectura en frío, una amenaza respondida de forma efectiva, gente en llamas, esos traviesos géminis otra vez, una confusa Constitución en Tennessee, la Florida regaña a la Señorita Cleo, una trágica carta de auxilio y ayuda para profesores</title><link>http://sindioses.org/randi/randi20020315.html</link><dc:creator>James Randi, traducido por Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;img alt="" class="primera align-right" src="http://sindioses.org/randi/031502-Stokes.jpg"&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Sobre el tema de la “lectura en frío”, utilizado por “psíquicos/sensibles” como John Edward, Sylvia Browne (quien puede que haya muerto, si es por lo que hemos logrado encontrar) y James Van Praagh, los tres “lectores” más populares en el momento, recuerdo muy bien el trabajo de la fallecida Doris Stokes, quien era muy grande en el Reino Unido y también en Australia, donde vi varias de sus actuaciones. La lectura en frío, el procedimiento de “juego de lengua” que estos artistas de rápida-conversación usan, tiene muchos métodos por los cuales estas personas pueden, sencillamente, salirse de haber dicho las respuestas incorrectas tan rápido, que muy pocas personas lo notarán, a menos que escuchen muy cuidadosamente o que puedan estudiar las transcripciones de lo que actualmente se dijo durante el show.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.org/randi/031502-Bizarre.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Simon Hoggart, el conocido escritor, comentarista de radio y televisión y reportero británico que en 1995, con el co-autor Michael Hutchinson, produjo el excelente libro, “Bizarre Beliefs” (Extrañas creencias), nos provee con extraordinaria evidencia de Stokes tratando de salvarse de errores evidentes. Lo siguiente es una transcripción del programa televisivo de la BBC, “40 minutos”, de algunos años atrás, de una actuación realizada en frente de una considerable audiencia. Stokes, como siempre adivinando nombres, iniciales, sugestiones, pistas, cualquier cosa que pueda evocar una respuesta de su público, intentó con “el pequeño Daniel”. Este es una “zanahoria” garantizada para colgar en frente de una audiencia como esta, y obtuvo una mordida inmediata. Voy a interrumpir y a entrometerme en este intercambio frecuentemente para apuntar lo que acaba de ocurrir y para anticipar lo que esta artista debe hacer en ese momento:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mujer joven: Tengo un Daniel&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Esta respuesta, en tiempo presente, indicaría a Stokes que (a)
“Daniel” está vivo y (b) Daniel “pertenece” a esta mujer.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Doris Stokes: ¿El pequeño Daniel?
MJ: Bastante pequeño&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;La víctima ofrece esta información  —que Daniel es bastante pequeño— de forma voluntaria y libremente y, Stokes, la interpreta —correctamente— diciendo que daniel es un infante, algo que ella no sabía hasta que la mujer le regaló esta información. Recuerden que se espera que las víctimas de este proceso ayuden al “lector” y, como ellos quieren que la lectura sea un éxito, proveen con las pistas con mucho entusiasmo. Stokes transforma su hallazgo con mucha seguridad:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt; DS: Tú conoces un bebé Daniel. ¿Tuvo que regresar al hospital,
amor?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Esta última oración es una pregunta no una revelación. Si la respuesta hubiera sido “no”, Stokes podría haber tenido una victoria parcial aquí por lo menos adivinó que él había estado en un hospital previamente. La probabilidad de que él haya nacido en un hospital, es alta.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;MJ: Sí, tuvo que regresar al hospital
DS: Pero él está bien ahora, amor.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Esto funciona tanto como una pregunta o como una declaración. Una pregunta porque puede ser tomada como un cuestionamiento sobre el estado del infante, una declaración porque si es cierto, es un “acierto”. En esta ocasión, el tiro no le funciona a Stokes, aunque la mujer rápidamente intenta salvarla. ¡Esta víctima ha estado en este tipo de reuniones anteriormente!&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt; MJ: No. Bueno, quizás él esté bien en tu mundo (espiritual)
pero lo hemos perdido.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Stokes necesita hablar rápido para salir de esta y así lo hace:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt; DS: Sí, eso es lo que ellos están diciendo, que él estará bien
ahora, amor&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Los citados “ellos” es la población espiritual del “otro lado”.
“Ellos” son a menudo culpados por dar la información incorrecta,
algo que “ellos” hacen a veces, como una broma. Pero Stokes repara
rápidamente su falla cayendo en la visión favorita que mantienen los
espiritualistas de que todos continuamos viviendo en “el otro lado”
y que Daniel está muy bien “por allá”. Pero la declaración “lo hemos
perdido” no es “¡lo que ellos están diciendo!” “Ellos” le dieron a
Stokes la información incorrecta, o así le parecerá a la mente
escéptica.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;DS: Y ellos dijeron, “hemos traído al pequeño Daniel, y luego se
fue a casa pero tuvo que regresar al hospital”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ahí está, la táctica preferida por todos y más utilizada por los
“lectores”. Stokes está repitiendo exactamente lo que la víctima le
ha ayudado a desarrollar, como si “ellos” ¡le hubieran dicho todo
esto! Les ofrezco aquí un ejemplo de esta misma técnica de una de
las lecturas realizadas por James Van Praagh, que a menudo - muy a
menudo - contiene este tipo de secuencia, en donde él hace preguntas
- ¡porque no conoce las respuestas! - y luego, inmediatamente,
reconstruye las preguntas como si hubieran sido reveladas a él por
el “otro lado”. Aquí está la secuencia en donde Van Praagh ha
“contactado” un espíritu para una víctima:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt; VP: ¿Es éste su esposo?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; M: Sí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;VP: Porque él acaba de decir, “¡Esposo! Soy su esposo, soy su
esposo”. ¿Okay? ¿Estuvo él en el hospital antes de fallecer, por
favor?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; M: Sí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;VP: Porque está hablando de haber estado en el hospital antes de
fallecer. ¿Murió en el hospital?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; M: Sí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;VP: Es que - estoy esperando que él venga a decirme esto - “¡Sí!
¡Morí ahí!” ¡Él dice que murió ahí!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Pueden ver como este truco, aparentemente obvio, usado en el calor
de un intercambio, puede fácilmente pasar sin que lo note el
observador. Y noten que se trataban de tres preguntas de Van Praagh,
no declaraciones, cada una de ella fue reconstruída como si fueran
¡declaraciones hechas por el muerto! Pero de vuelta con el evento de
Stokes:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;DS: Y él nunca regresó a casa de nuevo, pero ellos dicen que,
“él está bien ahora”. ¿Tiene como tres años ahora, amorcito?
 MJ: Sí, así es.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Por supuesto que él “¡nunca volvió a su casa de nuevo! ¡Murió! Y, de
nuevo, aquí viene la premisa de que nadie nunca muere. Daniel está
viviendo en el Cielo y tiene ahora tres años. Un pensamiento
reconfortante para la persona doliente.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;DS: Lo puedo ver. Tiene el pelo castaño rojizo, amor.
MJ: Sí, así lo tiene.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Debemos preguntarnos, ¿y si esta suposición hubiese sido
incorrecta? ¡Sin problemas! He escuchado a estos artistas
simplemente insistir que el fallecido ahora tiene el cabello del
color que ellos dijeron, o que ahora juegan este deporte, o ahora
son altos y flacos, ahora que están en el Cielo. Las víctimas del
fraude están supuestas a aceptar cualquier cosa si el médium puede
inventar cualquier tipo de excusa, simplemente por haberse
equivocado.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/randi/031502-SAM.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Vamos por un momento de vuelta a 1925 y a otra sesión espiritista cuando la madre muerta de Harry Houdini fue contactada por un médium. El espíritu de la señora Cecilia Weiss hablaba perfectamente el inglés, lo cual fue una gran sorpresa para harry, quien informó al médium que su madre había hablado hebreo toda su vida, pero ni una palabra de inglés. Impávido, y siguiendo la tradición verdadera de la raza, el médium contestó bruscamente, “bueno, en el Cielo, ¡todo el mundo habla inglés!” Harry no fue convencido por esta afirmación, especialmente, porque su madre no parecía conocer nada sobre su anterior vida, cuando ella estaba “de este lado”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De vuelta con Stokes:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt; DS: Sí, él está aquí [el niño], mirando las flores. Sí, Daniel,
tu puedes, amor. Él dice, ¿Me podrían dar flores para mi mamá?”
[El público suspira]. Así que cuando te vayas esta noche,
amorcito, ¿podrías tomar algunas flores?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; MJ: (Torpemente) Él...él no era mi bebé.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;¡Caramba! ¡Equivocada de nuevo! Stokes había asumido, como era
probable que lo hiciera, que esta mujer era la madre de Daniel.
Tenía que ponerle un parcho instantáneo a este “boo-boo”. Y así lo
hizo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;DS: No, pero ¿conoces a su mamá?
MJ: Sí.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;El “no” aquí fue enviado como si Stokes de antemano hubiera sabido
esto, en vez de haber exclamado un ¡oh! Y haber admitido su error.
Ella era una pro - mucho mejor que John Edward, en mi opinión
profesional, a pesar de que usan exactamente los mismos métodos.
Quizá John deba contactarla, ahora que ella anda en la Tierra del
Verano, ¿quizá le pueda pedir algunos consejos?&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;DS: No, no te lo decía a tí...él dijo, me podrían dar flores
para mi mamá, porque nunca creerá que estoy aquí”, y él es un
niño hermoso...&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Aquí, Stokes ha ampliado la declaración de Daniel para acomodar
mejor su falla y, ha procedido a introducir, inmediatamente, el
halago esperado y aceptado sobre la hermosura del niño. La
observación alternativa, de que el niño era un malcriado, nunca
parece ser ofrecida....&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;DS: Sólo un minuto, Daniel...Él tenía un defecto en el corazón,
querida, [la joven mujer asiente con la cabeza], y ellos
trataron de repararlo y no funcionó, pero ahora él está
creciendo y ya tiene casi tres años, él dice, y sigue
hablando...&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Un poquito a la defensiva, Stokes repite algo que ya ha descubierto
es verdad, que Daniel murió hace tres años, luego de intentar - y
conseguir - un intento correcto de la casusa de la muerte. No es una
posibilidad remota y funcionó. ¿Y si no hubiera habido una operación
del corazón? He escuchado a Stokes - y a otros lectores - insisitir
que se llevó a cabo otro procedimiento del cual los padres, o los
familiares, no tuvieron conocimiento. Una vez dijo que un hombre,
que murió de un derrame, había muerto, en realidad, de una falla
cardíaca. Pero stokes racionalizó su falla “explicando” que “había
sido su corazón lo que terminó llevándoselo, amorcito”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así como apuntara Simon Hoggart en la discusión de este extracto,
Stokes acertó en la edad del niño y el color de su cabello, aunque
ninguno de estos elementos es particularmente sorprendente. La joven
mujer le había dicho que Daniel era bien pequeño y, la descripción
“casataño rojizo” - rojizo o marrón dorado - puede aplicarse a casi
cualquier color de pelo, excepto por el rubio y el negro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si, Stokes era una verdadera “pro” cuando tenía que ver con su
vocación.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;El lector Barry Moyle me informa:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Quizá conozcas la página web
&lt;a class="reference external" href="http://www.phantomorfraud.com"&gt;www.phantomorfraud.com&lt;/a&gt;.
Envié un mensaje de correo a estas personas cuestionando su
declaración: “La radiestesia funciona, ha sido probado una y
otra vez”. “Radiestesia” está listada como un tema en la parte
izquierda de la página. También les sugerí que aplicaran a tu
premio del millón de dólares y les envié una copia de tu
artículo “El asunto de la radiestesia” (The Matter of Dowsing)
que apreció en Swift, vol.2, no 3/4. Enero 1999.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Recibí una respuesta algo ruda, dirigida al “señor de los ojos
cerrados” de un tal señor Ross Hemsworth. Entre otras cosas, él
dice “no es nuestro trabajo convencer a otros escépticos o,
perseguir el dinero de otros escépticos que requieren ser
convencidos” y “como practico la radiestesia, ¡YO SÉ que
funciona!”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No obstante, lo que más me interesó es lo que dijo luego “estoy
en contacto diario con James Randi y él está muy consciente de
la investigación que realizamos”. Se que es un hombre muy
ocupado, señor Randi, pero estaría muy complacido si comentara
sobre esto. Él también me pidió que no malgastara su tiempo
contactándolo de nuevo ya que no tenía una mente abierta. Creo
que lo complaceré.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Barry, debes reconocer que el reto del millón de dólares es
probablemente el elemento más temido en el sistema de creencias que
estas personas han construido. No pueden responder a él porque saben
que no pueden efectuar las fantasías que creen poder hacer. Este
delirio es tan mimado, tan importante para ellos, que ellos
inventarán, distorsionarán y mentirán, para evitar enfrentar la
verdad. En realidad, la verdad es su mayor enemigo y sale a colación
todos los días a través del reto de la JREF.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ross Hemsworth me ha escrito sólo una vez - y sobre un asunto
completamente diferente - pero ciertamente no estoy en contacto
diario con él. Él hace esos reclamos porque está alarmado, pero es
entendible que lo esté, porque la oferta amenaza sus delirios si, de
alguna forma, él es llamado a enfrentar la realidad.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;El lector Dan Blum observa, en una réplica a nuestro artículo sobre
la aparente alta incidencia de accidentes automovilísticos entre los
australianos que son “géminis”. Dan se refiere a esta observación
como “tan sólo un pensamiento” pero es el tipo de pensamiento que le
damos la bienvenida:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Como puedes notar, no hay forma de saber, sin ver los datos
crudos, qué tan siugnificativos son estos resultados en el
sentido estadístico. Sin embargo, aún si fueran significativos,
existe por lo menos una forma razonable en la que puedo pensar,
para unir los accidentes automovilísticos con las fechas de
nacimiento. Los adolescentes que acaban de conseguir sus
licencias tienden a tener más accidentes, por lo regular, que
los demás choferes (por lo menos eso me han dicho y ciertamente
me parece más factible). Muchos adolescentes están ansiosos por
obtener sus licencias de conducir y tratarán de conseguirlas tan
pronto como les sea posible, luego de llegar al cumpleaños
relevante. El clima varía, de forma más o menos predecible,
según el mes y juega un gran papel en la incidencia de
accidentes de autos. Por lo tanto, es de esperarse que
observemos a personas nacidas en los meses cuando el clima de
Australia no es óptimo para manejar, tener un grado un poco
mayor de accidentes que los demás debido a los nuevos choferes
que aumentan un poco la norma. Se muy poco sobre el clima de
Australia pero a finales de abril y junio (géminis y tauro
juntos) es precisamente el final del otoño y principio de
invierno y, si no tienen mucha nieve, por lo menos espero que
verán mucha lluvia y quizá hasta granizo, etc.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;El lector Nigel Dowrick nos dice:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Re: a la compañía aseguradora australiana que ha llevado a cabo
esta encuesta de “signos de las estrellas” (¿no debería ser
signos solares?) para sus choferes, yo recuerdo que leí algo
similar en un periódico británico hace algunos años. Una
búsqueda en los archivos del Daily Telegraph, nos trajo un
artículo que revela que las personas que peor manejan nacieron
bajo el signo de libra y piscis mientras que los que mejor
manejan nacieron bajo los signos de sagitario, acuario, leo y
capricornio (el mejor de todos). Por otro lado, hay un artículo
en The Telegraph, fechado el 27 de marzo de 1997 (no se
encuentra en los archivos del Telegraph) en donde el orden de
choferes, desde el peor hasta el mejor va de la siguiente
manera: 1: Aries, 2: Piscis, 3: Virgo, 4: Acuario, 5: Libra, 6:
Géminis, 7: Escorpión, 8: Leo, 9: Tauro, 10: Cáncer, 11:
Capricornio y 12: Sagitario.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;(Noten que Géminis ocurre a la mitad de la escala aquí, diferente a
la encuesta de la compañía de seguro australiana...).&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Estas encuestas por diferentes compañías de seguro no
impresionan por su consistencia. El único punto de interés aquí
es que Capricornio parece estar consistentemente cerca o al
final de la lista. ¿Podría estar esto concectado al hecho de que
capricornio cubre un período de sólo 29 días mientras que los
otros signos van de 30 a 32 días? Esto parecería como una
sugestión no muy caritativa pero los artículos no son lo
suficientemente definitivos para descartarla.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Bueno, Nigel, si los números de capricornio son por lo menos un seis
por ciento hacia los resultados observados, eso haría una ¡excelente
posibilidad! Estoy muy emocionado al ver que los artículos que
publicamos aquí están estimulando no sólo la discusión pero también
¡pensamientos básicos sobre respuestas probables!&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Y ya que estamos visitando de nuevo esta parte del mundo, el
siguiente artículo lo publicamos aquí, cortesía de The Skeptic, el
diario oficial de los escépticos australianos. Barry Williams es
Director Ejecutivo de la organización. Es un viejo y apreciado amigo
mío y un poderoso enemigo de las fuerzas irracionales y
seudocientíficas "allá al sur". Noten también, por favor,
la atractiva barba. Busquen al grupo en &lt;a class="reference external" href="http://www.skeptics.com.au"&gt;http://www.skeptics.com.au&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Agua fría para un tema caliente&lt;/strong&gt;       por Barry Williams&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/randi/031502-BarryWilliams.jpg"&gt;
&lt;p&gt;No es a menudo que un escéptico puede experimentar la sensación
de satisfacción que llega al ver una de nuestras áreas de
interés finalmente puesta a descansar, pero creo que algunos de
nosotros debió haberla sentido al ver el programa Combustión
Humana Espontánea en la [televisión australiana]. Originalmente
producida para la BBC, el programa fue más allá que un programa
similar años atrás y pudo muy bien habernos regalado la
explicación final para un misterio de mucho tiempo. Para
aquellos que no están familiarizados con el concepto, a través
dela historia han habido casos en que se han encontrado los
restos de personas, usualmente en cuartos cerrados, con la
mayoría de sus cuerpos reducidos a cenizas, sólo piezas de los
extremos, como la parte baja de las piernas, permanecían algo
intactas, y no había ningún daño serio a los demás contenidos de
la habitación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este fenómeno ha sido todo un rompecabezas para los
investigadores hasta años recientes  y, dado que los seres
humanos son tan curiosos animales, este misterio ha engendrado
muchas extrañas explicaciones. Van desde la moderadamente
sublime hasta la patentemente ridícula. En uno de los extremos
de esta variedad, ha sido sugerido seriamente que un incremento
de metano en nuestros intestinos podría, en casos muy raros, de
alguna forma encender la actividad de las enzimas. Esta
sugerencia fue eliminadas por un fisiólogo apuntando que tal
efecto hubiera resultado en una cadena de ganado explotando en
llamas, ya que esa especie es mucho más prolífica como
generadores de metano que los seres humanos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y del otro lado de esta gama de probabilidades tenemos las
sugerencias de que ciertos tipos desconocidos de energías
cósmicas (lo básico del excéntrico seudocientífico) están
involucradas en el asunto. Ciertamente, la noción de que los
seres humanos explotaban en llamas espontáneamente nunca ha
tenido mucha aceptación ya que en casi cada caso reportado,
estaba presente el origen evidente de la causa del fuego. Pero
el fenómeno retuvo su misterio por la reducción casi total de un
cuerpo humano a cenizas. Los sobrios forenses anatomistas
estaban atraídos a la idea de un fuego puro y localizado que
comenzaba con un cigarrillo o el contacto con llamas, que
lentamente consume el cuerpo, mientras la ropa o las sábanas de
la cama actúan como mecha y la grasa del cuerpo como
combustible. Esta parecía una explicación razonable, pero al
parecer existían evidencias desconcertantes. Los investigadores
del departamento de bomberos notaron que aún después de
incendios intensos en hogares, los restos humanos aún eran
reconociblemente humanos y, aunque lo suficientemente
achicharrados, ciertas partes del cuerpo permanecían para
establecer la causa de la muerte. Otra evidencia fue
introducida, durante la cremación, donde los cuerpos son
sometidos a temperaturas muy altas, los huesos aún tienen que
ser reducidos a gránulos en un molino porque los huesos tienden
a ser bastante resistentes al fuego.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este programa de televisión le dio seguimiento a un experimento
conducido por el doctor John de Haan, del Instituto Criminalista
de California, quien había investigado un caso real de asesinato
donde el cuerpo fue encontrado quemándose, además, algo muy
inusual para casos de combustión espontánea, es que el cuerpo
fue encontrado al aire libre. En su experimento, el cadaver de
un cerdo adulto (seleccionado porque los cerdos y los humanos
tienen una distribución similar de la grasa en sus cuerpos) fue
envuelto en una colcha sobre una alfombra y fue encendido en
circunstancias que parecían a los casos de combustión
espontánea.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aquella demostración se convirtió en algo realmente
impresionante. Luego de un buen rato, cuando el sentido común
nos hubiera dicho que la colcha y la alfombra debieron haber
sido reducidas a cenizas, podíamos aún ver la grasa del cerdo
hirviendo desde el cadáver y arropando el material quemado,
actuando exactamente como la mecha de una vela. Mantuvo un fuego
de llama caliente aunque pequeña y continuó así por horas. Luego
de por lo menos cinco horas el misterio de los huesos comenzó a
revelarse. La médula ósea (compuesta de por lo menos 80% de
grasa, contribuía a manterner el fuego vivo y también era causa
que llevaba a la reducción de los huesos mismos a cenizas. Y, el
elemento que no tenemos en los casos de cremación lo tenemos en
estos casos - tiempo. Las cremaciones duran más o menos 1.5
horas, pero en estos casos de combustión humana el fuego
permence quemando por muchas muchas horas. El misterio de por
qué las extremidades bajas a menudo permanecían luego de uno de
estos fuegos, fue explicado por el bajo contenido de grasa de
estas partes y la lejanía del origen del fuego - no hay mucha
grasa en la espinilla ni en los pies como para sostener un fuego
como este.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por qué las habitaciones donde ocurrían estos fuegos mostraban
ciertas señales clásicas - objetos cercanos que no se quemaban,
televisores y relojes de pared algo derretidos pero no quemados
- fue explicado por la intensidad baja y la naturaleza
localizada del fuego, lo que producía ua capa muy caliente de
productos gaseosos en la parte alta de la habitación. El fuego
es localizado en el cuerpo y en su entorno inmediato, el calor
aumenta, pero no es suficiente para causar que se enciendan
otros artículos, sólo se chamuscan o se derriten.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Por supuesto, deben haber muchos otros casos que comienzan en
circunstancias similares en donde otras partes de la habitación sí
se encienden, y entonces tienes un incendio doméstico clásico. Pero
nadie nunca ha sugerido que hay algo misterioso sobre casa
incendiándose y sus ocupantes quemados hasta la muerte - gente
fumando descuidadamente en la cama, fallas eléctricas, incendios
premeditados - todos tienen bastante casos ya probados. Sólo en muy
raros casos las circunstancias físicas han permitido que el fuego
permanezca localizado y ha habido suficiente tiempo para que el
cuerpo fuera reducido a cenizas - en casi cada uno de los casos
donde la combustión espontánea ha sido ofrecida como explicación, la
víctima ha estado sola en la casa.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Este es un ejemplo clásico de ciencia de la buena; crear una
hipótesis y probarla. Y esta prueba mostró exactamente lo que la
hipótesis había predicho y, por lo tanto, debía de terminar con
por lo menos uno de los mitos que han ejercitado las mentes de
algunos que llenarían al mundo con energía inexplicables y otros
factores misteriosos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otro elemento que hay que notar es que esta creencia particular
puede muy bien ser específica de una cultura. Nos han preguntado
a menudo si las creencias paranormales son peculiares de un país
a otro, y, fuera de los casos evidentes, es muy difícil
determinar si es este el caso. Sin embargo, en esta ocasión,
quizá contamos con una respuesta parcial. El doctor Dominic
Dehane, un científico forense en el Laboratorio de Ciencia de la
Policia de Toulouse, Francia, cuando le preguntaron sobre casos
de combustión espontánea humana en Francia, dijo: “Es sólo en
Estados Unidos y Gran Bretaña que la gente cree en el mito de la
combustión espontánea humana. En el resto del mundo nunca
escuchamos nada semejante”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como escépticos debemos estar contentos de que hay ahora un
frente menos de combate en esta lucha, pero sería un verdadero
optimista en realidad quien crea que este es el caso. Nadie que
haya invertido tanto de su creencia personal al inventar la
noción de misteriosas energías cósmicas va a ser fácilmente
cambiado por meras evidencias.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Gracias, Barry. Desde que escuché del fenómeno de combustión
espontánea humana, he ofrecido la impresionante observación que
hiciste más arriba, que cuando un incendio doméstico ocurre en donde
el lugar completo es consumido por las llamas, no existe,
esencialmente, ningún gran misterio, pero cuando el fuego permanece
localizado y circunstancias peculiares permanecen que parecen
desafiar las expectativas, un misterio, prontamente se desarrolla.
Esta situación no anticipada ocurre en sólo un porcentaje diminuto
de los incendios que por lo general se deben a elementos de
descuidos, algunos citados ya por el señor Williams, por lo que el
misterio es acentuado. Mantengan en mente, además, que la evidencia
usualmente muestra que la víctima (a) es un fumador, (b) estaba
bebiendo alcohol y, (c) estaba confinada y aislada, por una cama o
una silla de ruedas. Todos estos hechos apoyan la explicación no
paranormal que Barry tan bien ha explicado aquí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como soy un realista par excellence, Barry Williams nos ofrece, en
su último párrafo más arriba, su perceptiva y astuta conclusión -
que está basada en una larga experiencia en este campo. Sugiero que
ustedes lo vuelvan a leer...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Barry también nos brinda esta noticia sobre un corresponsal quien
utiliza el nombre Herc Ules (¡brillante!) En sus mensajes hacia mí,
los que son virulentos, vagos y simplemente raros. (¿Y qué más hay
de nuevo, Randi?) Al juzgar por esta noticia, quizá me salve de
cosas bastante desagradables, por lo menos por un tiempo. Barry
dice:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Creo que tú también has oído sobre este muchacho. Es imposible
alejarlo ya que continúa molestándonos con sus reclamos
incomprensibles. He intentando aterrizarlo suavemente pero
cuando comenzó a hacer amenazas tuve que avisar a la policía y
ellos lo tomaron seriamente y lo localizaron rápidamente. Dudo
que hubiese llevado a cabo su amenaza, pero uno nunca puede
estar seguro. ¿Cómo me hubiera sentido si lo hubiese ignorado y
la próxima semana escucho en las noticias que alguien murió
envenenado luego de comer la mantequilla de maní Dick Smith?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Dick Smith, muy conocido en Australia, es uno de los principales
partidiarios del movimiento escéptico allá (N del T: aquí Randi
juega con las palabras skeptical y sceptical, la primera es como se
refieren en Estados Unidos al escepticismo en la segunda es como lo
escriben en Australia) y uno de sus negocios allá es producir
productos alimenticios.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;De las Noticias Australianas: Un hombre acusado de amenazar con
envenenar los productos alimenticios producidos por Dick Smith,
está detenido y la fianza le ha sido negada por los Tribunales
Magistrados de Rockhampton en el centro de Queensland. Graham
Andrew Cooper, de 30 años de edad, ha sido acusado con intento
de extorsión de 100,000 dólares de la Asociación de Escépticos
Australianos. Cooper apareció en corte esta mañana donde fue
acusado de acechar, seguir, extorsionar y enviar mensajes
electrónicos amenazadores. Los testimonios dijeron en la corte
que Cooper envió estas amenazas al correo electrónico de Barry
Williams, de la Asociación de Escépticos Australianos, donde se
ofrece un premio de 100,000 dólares a cualquier persona que
pueda probar que posee poderes psíquicos. El fiscal dijo que
Cooper decía que la asociación se negaba a examinarlo. Se alega
que los correos electrónicos decían que Dick Smith le debía
100,000 dólares y que él pondría veneno de rata &lt;em&gt;(rat sack)&lt;/em&gt; en
todos los productos alimenticios de Dick Smith que tuviera a su
alcance. Los testigos informaron que Cooper era paranóico y
esquizofrénico y la policía afirmó que las amenazas no habían
sido llevadas a cabo. Cooper será manetenido bajo custodia hasta
su próxima aparición frente a los tribunales en mayo.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;El término &lt;em&gt;“rat sack”&lt;/em&gt; se refiere a veneno de rata. ¡Estas
expresiones australianas tan coloridas!&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Deben saber que: el artículo IX, sección 2, de la Constitución del
Estado de Tennessee, dice que las personas ateas y la gente que no
cree en el cielo y/o el infierno, no pueden asumir cargos en las
oficinas del gobierno estatal. ¡Realmente! Cito de las
“Descalificaciones”:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ningún ateo puede asumir un cargo en la oficina civil. Ninguna
persona que niega al ser Dios, o un estado futuro de premio y
castigos, debe trabajar en ningún cargo de oficinas en el
departamento civil de este estado.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Pero esperen un poco. Veo, listado anteriormente en la misma
Cosntitución, el artículo VIII, secciones 4 y 5, que :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ninguna prueba política o religiosa. Que ninguna prueba o examen
político o religioso, más que el juramento de apoyar a la
Constitución de los Estados Unidos y de este Estado, debe ser
requerido como calificación para cualquier cargo u oficina de
confianza del estado.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Y&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;La libertad de adoración...que ningún hombre puede por derecho
ser obligado a atender, eregir o apoyar cualquier lugar de
adoración, o de mantener a cualquier ministro en contra de este
consentimiento; que ninguna autoridad humana puede, en cualquier
caso, controlar o interferir con los derechos de consciencia; y,
que no preferencia deber ser otorgada, por ley, a ningún
establecimiento religioso o modo de adoración.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ahora bien, como soy un alma simple, encuentro estas
declaraciones/leyes, contradictorias. Ambas, ¡no pueden ser
aplicadas! Pero escudriñando más profundo encontré también, bajo el
artículo IX, sección 1, “Descalificaciones”:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Los ministros y los curas son inelegibles para posiciones en la
legislatura. Mientras que los Ministros de los Salmos están, por
profesión, dedicados a Dios y el cuidado de las almas, y no
deben ser distraídos de estos importantes deberes de sus
funciones; por lo tanto, ningún Ministro de los Salmos, o cura
de cualquier denominación, es elegible para una posición en la
Casa de la Legislatura.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Okay, pero ¿no es esto una prueba religiosa en sí misma? ¡Por
supuesto que lo es!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Casi como para demostrar que en este punto alguien ha dejado caer la
pelota, ya que este valioso documento fue terminado luego de
numerosos y periódicos trabajos de edición allá en el año 1953,
también encontramos, bajo la sección 3:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Los duelistas tampoco pueden obtener cargos en el gobierno.
Cualquier personas que, luego de la adopción de esta
Constitución, pelee en un duelo o, en conocimiento sea el que
carga con el reto de un duelo, o envíe o acepte un reto con este
propósito, o que ayude o promocione un pleito por duelo, le será
arrebatado el derecho de obtener algún cargo en el gobierno que
honra y beneficia a este Estado y debe se castigado si actúa de
otra forma, de tal manera como sea prescrita por la legislatura.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;figure class="pull-right"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/randi/031502-Parks.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;Violadora de la ley...&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;¿Qué tan a menudo, me pregunto, es esta provisión invocada...?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todo esto aún está en efecto, está en los libros y, legalmente
hablando, bajo la ley IX-2, cualquiera en la oficina de Tennesse
tendría que defenderse si son acusados con negar nociones medievales
de que existe una deidad o que el cielo y el infierno son sitios
reales. Este pensamiento, para oficiales del estado de los Estados
Unidos en pleno siglo 21, ¡es en contra de la ley!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Sorprendente? ¿Recuerdan a una mujer llamada Rosa Parks? El 5 de diciembre de 1955, ella rompió la ley del estado de Alabama al sentarse en un autobús. ¡Ese acto era ilegal! Una Medalla de Oro del Congreso es una forma de honrar a esta mujer, quien actuó en nombre de todas las personas racionales cuando vió aquello como algo que alguien tendría que hacer. Hablar está muy bien y es bueno, pero en la acción es que está la magia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Maduramos lentamente...&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;De las noticias aquí en la Florida hemos extraído este artículo que
tiene que ver con la industria popular y creciente de “Miss Cleo”
quienes producen millones de dólares al año vía una línea psíquica
de servicio  telefónico que cobra cinco dólares el minuto....&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/randi/031502-Fakin.jpg"&gt;
&lt;p&gt;... Los empleados del fiscal general sólo desean saber si Miss Cleo - quien dice ser una “shaman jamaiquina” - es tan siquiera de Jamaica. Sospechan que no es nada más que una actriz pagada. El asunto de sus habilidades sobrenaturales, lo dejan a la imaginación, dijo uno de los empleados. “No vamos a ir por el camino de “qué es un psíquico”, dijo el asistente al Fiscal general, David Aronberg. “No estamos interesados si ella puede o no doblar cucharas o leer mentes”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Gracias, señor Aronberg, por esa guasonada. No lo que esperaríamos
de un oficial del estado - es como jugar sólo por las risas - pero
quizás es lo mejor que podemos conseguir. ¿Por qué no está
interesado? ¿No es la mentira, la decepción al público, algo que
debe llamar su atención? ¿No está incluído en la descripción de su
empleo? Si, involucra tomar dinero bajo pretextos falsos, resultados
prometidos que no son cumplidos, publicidad falsa, robo. Pero usted
prefiere encontrar, exclusivamente, ¿si Miss Cleo es o no es de
Jamaica? ¿A quién infiernos le importa, señor? Usted sólo puede
tener dos posibilidades: una, que ella no sea de Jamaica y entonces
el Estado de Florida y la oficina del fiscal general pueden
oficialmente demandar que la señorita Cleo deje de decir que es de
Jamaica. ¡Eso es! ¡La gente de Florida ha sido ayudada! Dos, Cleo sí
es de Jamaica y todo está bien en el estado de Florida, ¿cierto? No,
incorrecto. En ambos escenarios, la gente de Florida ha ganado nada
y, aún así usted puede pasar la página en este episodio con gran
satisfacción y ¿continuar con inútiles y similares tareas?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Señor Aronberg, usted me avergüenza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mientras vamos “a prensa” y subimos este comentario, esta excitante
noticia se desarrolla: ha sido descubierto por una investigación
determinada y por el deseo de que se haga justicia, que Miss Cleo
nació en Los Angeles y nisiquiera sus padres son jamaiquinos. Pero,
de nuevo ¿a quién le importa?&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Compartiré con mis lectores el contenido parcial de una de las
típicas cartas que nos llegan. Estas misivas suelen llegar, por lo
regular, vía correo electrónico y correo real, a las oficianas de la
JREF. Mi respuesta usual es sugerir que el autor busque consejo
médico profesional - pero esto casi siempre lleva a respuestas
vituperativas que llenan nuestros buzones de correo por semanas y
semanas. La verdad es que no sé qué hacer sobre estas misivas. Nos
deprime leerlas aquí en la JREF y nos indican que los autores que
las envían realmente requieren - y merecen - asistencia apropiada,
pero nos sentimos perdidos. Lo que sigue es una súplica por ayuda,
un grito de angustia. Lean tanto como puedan de esta carta desde el
Reino Unido y verán que tan desesperados, desinformados, y confusos
están estas personas. He realizado carificaciones sustanciales en la
ortografía y la construcción de oraciones y esta es sólo un cuarto
del texto total que recibimos de esta pobre mujer...&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Estimado señor, me he encontrado con un aparato electrónico, que
es llamado la máquina del movimiento perpetuo. He sido atacada
por este aparato desde dos lugares. Hace como siete años me
encontré con la máquina cuando una factoría cerca de mi casa
cambió su sistema de aire acondicionado. Me enfermó seriamente,
las frecuencias que emanaban me hacían ver campos de energía.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Contacté al departamento de Salud Ambiental de mi concilio local
o MP [miembro del parlamento] pero no estaban interesados.
Luego, hace cuatro años me encontré con un hombre que trabaja en
una comáñía de ingeniería que hace mucho de los componentes para
estas máquinas. Él tampoco se estaba sintiendo muy bien.
Descubrió que estas máquinas no cumplían con los estándares de
compatibilidad de la salud británica o de la EMC. Estas máquinas
no pueden ser “aterrizadas” [es decir, para “que haga tierra”],
sea filtrado o escudado electrónicamente. Él se quejó a su jefe
pero le dijeron que nadie más se estaba quejando. Si insistía
podía llevarse sus tarjetas de trabajo [es decir, renunciar].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La televisión Anglia (Reino Unido) sacó un programa en enero del
2001 en donde explicaba la historia de esta máquinas de
movimiento perpetuo, el programa fue llamado Los archivos
pranormales secretos de la KGB, y fue presentado por Roger
Moore. He tratado de conseguir una copia de la compañía de
televisión pero ellos dicen que está bajo “derechos de autor” y
me dijeron que contactara a la Asociación Internacional de T.V.,
lo he intentado varias veces pero ellos no responden. También le
escribí a Roger Moore.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De todas formas, es sobre estos aparatos que rotan que ellos le
llaman aparatos psicotrónicos. La KGB y la CIA han estado
jugando con estos sistemas por mucho tiempo ya y han estado
haciendo Visión Remota y guerras psíquicas con estos sistemas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El programa decía que los rusos desarmaron partes de OVNIS y
encontraron este motor de tecnología en reversa. Descubrieron
que se trataba de un arma. Luego, cambiando la polaridad
encontraron que podía sanar. El problema es que esto aún no
permite que la máquina “haga tierra”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quizá no importe por períodos cortos. Pero el cuerpo se sobre
estimula. También tiene un efecto, no sólo en la totalidad del
medio sino también sobre todo el mundo y cada cosa que haya en
el lugar, como casi todo equipo radiónico. Pero alguna persona
estúpida ha permitido que esta máquina llegue al mercado
abierto. Europa confía en un medidor métrico para controlar sus
sistemas de seguridad. Los rusos y otros países del bloque
oriental utilizan las matemáticas. Es por esto que los del
occidente piensan que estas máquinas son sistemas de energía
baja.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ellas producen la mayoría de su energía en frecuencias bien
bajas, cuando un medidor métrico sólo puede darte una medida
aproximada. El científico no entiende la frecuencia baja, el
bajo voltaje. Por lo tanto, la gente que sabe al respecto son
muy sensibles. Estas máquinas funcionan en sistemas de reversa.
Todavía no lo comprenden, ellos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le pregunté, a un experto en electromagnética en la Universidad
de Sunderland...¿cuál es la salida de este sistema? El dijo que
sería el equivalente de la BBC sólo que necesitaría un
transmisor para enviar la señal a todo el Reino Unido. Esta
información está siendo puesta en discos compactos y cassettes
como un sistema subliminal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los sistemas de retroalimentación son mucho más potentes que la
mayoría de los sistemas radiónicos. El cuerpo retiene la baja
frecuencia por más tiempo. Según Richard Gerber, MD, en su
libro, “Medicina Vibracional para el siglo 21", estas máquinas
de baja frecuencia son más efectivas que usar psicoterapia de
largo plazo y tratamientos con drogas. También son capaces de
evadir la mente consciente. La baja frecuencia actúa como una
“onda de carga”, como lo hacen las microondas. Fue demostrado en
los programas de televisión que era posible pasar esta
información directamente a los marinos rusos, en un submarino en
el fondo del mar, sin un receptor. Una onda puede ser generada y
transformada a baja frecuencia. Puede viajar largas distancias y
luego simplemente ser “bajada” por la misma química del cuerpo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La información aún no es tan especializada como al practicante
le gustaría creer. Me han dicho que los practicantes se quejan
sobre el efecto de la radiación en una de las marcas de estas
máquinas radiónicas llamada “Bicom”. Ellos no saben qué energías
salen del paciente o al revés. Por el contrario de la sanación
normal o la radiónica normal, las energías no “hacen tierra” y
desaparecen. Este Bicom actúa más de forma germinal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El siguiente problema es que me he encontrado al doctor [nombre]
y a su padre el doctor [nombre]. Con la ayuda de estas máquinas
ellos han llegado a la consciencia total. No sabía que él estaba
trabajando con estos tratamientos pero lo descubrí. Creo que Uri
Geller sabe sobre estos equipos. Por mi experiencia con este
doctor, es perfectamente posible matar. Lo reporté al consejo
Médico General cuatro veces por haber comenzado a sanarme como
un “Curandero Fuera del Cuerpo” con este sistema para luego
terminar atacándome psicoespiritualmente y después pidiéndome
ayuda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Su esposa lo dejó hace tres años. La llamé por teléfono a su
casa un día porque ella estaba dentro de mi cabeza. Le dije que
su esposo necesitaba ayuda. Si, dijo ella, él había estado allá
y en todos lados buscando ayuda espiritual. Le dije que estaba
estresado geopáticamente. Ella me dijo que había encontrado a
alguien más y que él había hecho lo mismo, una enfermera de una
hostal local. Me dieron escalofríos por la espalda y le dije a
la señora [nombre], dígale que se mantenga alejado de esta nueva
novia. Unos días más tarde, él debió haber tenido su primera
noche apasionada con la nueva novia, yo estaba atrapada en el
lado opuesto de esto. Mi cuerpo estaba invadido por este ser
malvado, que era su nueva novia. Ella no era lo suficientemente
fuerte para él. Su energía la había sobre-cocinado así que ella
sólo extraía mala energía. Él estaba acostumbrado a que su ex
esposa hiciera todo el trabajo por él mientras él pretendía ser
el que sanaba. Descubrí que a pesar de todo, él se había casado
con la enfermera. ¿Mental o qué?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cualquiera que intente sanarlo, él los ha “quemado”. Sólo yo lo
puedo arreglar, mientras sigue robando la energía de las
personas. Pero él se ha rehusado a hablarlo conmigo. Continúa
curando a gente con cosas de las que ellos tienen poco
conocimiento. Él piensa que si no me habla, todo estará bien al
final, excepto que este problema exsitía mucho antes de que yo
entrara en escena. Lo que sea que sucede con él y su padre no
desaparecerá hasta que yo no los confronte a ambos. Todo lo que
sus colegas han hecho es “cerrar grados”. Teníamos al doctor
[nombre] aquí. Este hombre ha tomado las almas de todo el mundo
y las ha reemplazado con algo que no debería estar ahí. Tiene la
habilidad de ser un buen curandero pero la honestidad no está
ahí. ¿Algunas soluciones? Debo enfatizar que es en la
“consciencia total” que este hombre ha penetrado. La mayoría de
las personas no lo saben porque él ha bajado el nivel de
conciencia de todo el mundo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estas máquinas se encuentran en los paquetes generadores de las
computadoras, están reemplazando los sistemas de turbinas de
gas, los trenes eléctricos y los carros. Transformadores de
varios tipos y muchas otras cosas más. Es un mundo loco loco. He
enviado mensajes electrónicos a Uri Geller, me dijo que pensaba
que este hombre estaba jugando con la “magia negra” y ¿qué
quería hacer yo al respecto?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;¿Es todavía sorprendente que tanta gente caiga con estas ideas
irracionales de sistemas, aparatos y filosofías? A pesar de que este
tipo de pensamiento es raro dentro de una población dada, está ahí,
y es un mercado en potencia para los charlatanes. Sin el
conocimiento básico de cómo funciona el mundo realmente, innundados
con información de la prensa que puede confundirlos y guiarlos por
caminos errados, sin tener poco o ningún tipo de apoyo de las
agencias que se espera puedan ayudarlos a adaptarse, estos sufridos
vuelan sin rumbo ni ayuda. Y merecen algo mejor.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Apúrense con las nominaciones de los Premios Pigasus, amigos. Se
acerca el 1 de abril y hay un rico campo de donde elegir, para
2001...&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Mi buen amigo James McGaha, director del Observatorio de Grasslands
en Arizona, comenta sobre el siguiente artículo, “¡dice mucho sobre
el mundo en el que vivimos, que la comunidad de astronomía tenga que
producir y distribuir esta documento!” Estoy de acuerdo, Jim. En
respuesta a los reclamos fundamentalistas de que la Tierra sólo
tiene seis mil años y que los dinosaurios vivieron 4,000 años atrás
y todos los demás disparates, la Sociedad Americana de Astronomía
(AAS, son sus siglas en inglés) dice:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;En algunos estados estadounidenses han habido demandas para que
las discusiones sobre la Gran Explosión y la vasta edad del
Cosmos sean excluídas del currículo de ciencia en las clases de
primaria. En respuesta, el Consejo de la Educación de la
Astronomía (AAS) ha organizado un artículo diseñado para
entrenar a los profesores para que digan a sus estudiantes cómo
los astrónomos saben la edad del universo y que ésta cambia con
el tiempo. El artículo ilustrado ha sido publicado en la red en
&lt;a class="reference external" href="http://www.astrosociety.org/education/publications/tnl/56"&gt;http://www.astrosociety.org/education/publications/tnl/56&lt;/a&gt;
(También pueden conseguir su &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciamito/universo/universo.html"&gt;versión en
español&lt;/a&gt;
traducida por Malcolm Cartagena) Está diseñado para los grados
de 3-12 y publicado por la Sociedad Astronómica del Pacífico y
explica la evidencia que muestra que vivimos en un universo
entre los 10,000 y los 15,000 millones de años y que ambos, el
universo y su contenido, pasan por cambios evolutivos. Este
artículo surgió de una declaración formal presentada por el
consejo de la AAS en el año 2000, luego de que el Consejo de
Educación del Estado de Kansas en 1999, adoptara los estándares
del estado que eliminaban tanto la evolución como la cosmología
del Big Bang. Como ya sabemos, esos estándares han sido ahora
rechazados, luego de la elección de nuevos miembros del Consejo
de Educación para este Estado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por favor, si conoces de profesores que podrían usar esta
información, pásala...&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Todo el que crea en la telekinesis que levante mi mano......&lt;/p&gt;
&lt;img alt="signature.gif" src="http://sindioses.org/randi/signature.gif"&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/randi/randi.html"&gt;Comentarios Semanales de James Randi&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/principal.html"&gt;Menú Principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Traducción autorizada. Artículo original propiedad de &lt;a class="reference external" href="http://www.randi.org"&gt;Fundación Educacional James Randi.&lt;/a&gt; Se prohibe su reproducción con fines comerciales.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description><category>amenaza</category><category>astrología</category><category>carta</category><category>constitución</category><category>lectura en frío</category><category>Miss Cleo</category><category>profesores</category><guid>http://sindioses.org/randi/randi20020315.html</guid><pubDate>Fri, 15 Mar 2002 15:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Un caso inconcluso, Ashcroft menosprecia la Constitución, Dennis Lee: otra promesa vacía, un muy buen profesor, Géminis colisiona, ¡Geller nos advierte!, argumentos bíblicos, astrología financiera y ¿la declaración legal de John Edward?</title><link>http://sindioses.org/randi/randi20020301.html</link><dc:creator>James Randi (traducido por Glenys Álvarez)</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p class="primera"&gt;He decidido compartir aquí con los lectores el progreso
completo de un intercambio de correspondencia entre una solicitante
y la JREF, sobre un reclamo, su génesis,  la discusión acerca del
asunto y la denuncia. Este mensaje de correo electrónico, capturado
por Andrew Harter, llegó a mi correo justamente hoy (22 de
febrero/02). Publicaré aquí el primer acercamiento de la “Sra. C” y
mi primera respuesta para ella. (La dama me llamó por teléfono poco
después de que le enviara este mensaje electrónico y me dijo que mi
respuesta había sido “brusca” y que ella no tenía ninguna creencia
en lo paranormal. Le sugerí que negociáramos todo esto a través del
e-mail teniendo en cuenta el hecho de que quería presentarles todo
el asunto a ustedes lectores y ella accedió).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Luego de sus frenéticos comentarios iniciales aquí, verán su
reclamo, que no es para nada diferente de, o más loco que, otros que
hemos recibido. Si, tal vez sea difícil creer que un reclamo como
éste pueda ser serio, pero reclamos más extraños e improbables han
sido hechos, hasta en la profesión de parapsicología.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;He cambiado ligeramente la puntuación, la ortografía y la división
del original para ofrecer más claridad. El nombre de la solicitante
ha sido disfrazado. Esto será un evento en tiempo-real cuyo
desarrollo relataremos semanalmente. La dama escribió:&lt;/p&gt;
&lt;figure class="pull-right" style="width: 200px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/randi/030102-CoffeeMaker.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;PRECAUCIÓN: ¡Responde preguntas!&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Estimado señor: no creo que planee pagar el Reto Paranormal
porque usted se niega a definir lo que USTED ACEPTARÍA COMO
PRUEBA. De todas formas, puedo demostrarle el hecho de que la
conciencia y la personalidad no sólo sobreviven la muerte sino
que pueden comunicarse con nosotros de forma tal que todos
podemos escuchar y entender: yo recibo y grabo Fenómenos de Voz
Electrónica proveniente de un electrodoméstico común y
corriente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se trata de un cafetera Krups modelo #467. Yo grabo a los
Espíritus hablando a través de la cafetera en sus propias voces,
con una grabadora Digital de Radio Shack y tengo cientos de
sensibles, a menudo largas, declaraciones de ellos. Ellos
responden preguntas y también pueden leer. Ellos leen y
responden a notas que son puestas en las cercanías de la
cafetera cuando está  encendida. Sus voces pueden ser escuchadas
emanando a través de la cafetera en tiempo real (en el momento
en que están hablando) aunque es difícil entender la mayoría de
sus palabras en “tiempo real”. Antes gritaban ¡AYUDA!, bastante
alto al principio, y  era bien fácil de entender. Los gritos de
ayuda y escuchar mi nombre fueron los que me llevaron a
descubrir (para mi horror, inicialmente) que todo esto estaba
sucediendo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con el fin de probarlo usted puede usar su propio equipo (tanto
la cafetera como la grabadora aunque prefiero que sea algo
similar a la Krups #467) y el experimento puede ser realizado en
cualquier locación. No tiene que ser en mi casa. Vivo en
Maryland y sólo pido que no sea a mucha distancia de aquí. Suelo
analizar mis grabaciones con un programa de computadora donde se
puede bajar la grabación, pero cualquiera de tu personal puede
analizarlo. (Usualmente se encuentran muchas declaraciones por
cada minuto de grabación que pueden superponerse).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un resultado positivo podría ser que recibieras una respuesta
que tiene significado para tí como resultado a una pregunta
escrita o hablada. Una respuesta negativa sería que no
recibieras respuesta, pero creo que usted tiene su propio modelo
de lo que constituyen como pruebas y ese es el reto que yo
quiero tomar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ya he grabado, exitósamente, voces de Espíritus con este mismo
aparato pero en un lugar que no es mi casa y también tengo
grabaciones de las voces de los Espíritus desde otra Krups #467
realizadas por un caballero en otro estado. Apuesto que luego de
todos sus años de investigación, usted ya ha descubierto que el
Fenómeno de la Voz Electrónica es válido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;AMABLEMENTE RESPONDA CON EL CRITERIO QUE NECESITO CUMPLIR PARA
REALMENTE GANAR SU RETO.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; Sinceramente, Sra. C.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Inmediatamente respondí, en más o menos 30 minutos:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;He recibido su investigación que me ha parecido algo histérica,
presuntuosa y malinformada. Me apresuro a responder.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Primero, el fenómeno que usted describe es bien conocido. Es el
resultado de “circuitos sintonizados” al azar dentro de un
aparato electrónico (una cafetera, una máquina de escribir
eléctrica, una grabadora y hasta una plancha eléctrica) que
recoge señales moduladas de alguna estación de radio AM en las
cercanías, de un amateur de radioaficionado o cualquier otro
aparato de comunicación - incluyendo teléfonos celulares. Si
estos aparatos no son aislados apropiadamente, entonces suelen
generarse estas imágenes auditivas. Las personas que no están
bien informadas suelen llamar a estas imágenes las “voces de los
espíritus” y la historia de este tipo de cosas se remonta a los
primeros días de la radio. Evidentemente, aquellos que prefieren
la explicación “espiritual” no pueden jamás ser convencidos de
que están equivocados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En todo caso, su reclamo es ciertamente elegible como una
aplicación al reto del millón de dólares, por supuesto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Usted escribió: “Apuesto que luego de todos sus años de
investigación ya usted ha descubierto que el Fenómeno de la Voz
Electrónica es válido”. Bueno, su apuesta se equivocó por mucho.
Hemos sido abordados por varias personas que han hecho este
reclamo y, en cada caso, hemos resuelto el fenómeno como otro
caso común y corriente. En la mayoría de los casos, hemos
logrado determinar la fuente de la imagen auditiva y hemos
probado que se puede explicar perfectamente bien. En uno de los
casos mostramos como en media hora dieron una “identificación de
la estación” y nos pareció que los “espíritus” no nos proveerían
con este servicio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Usted demanda: “AMABLEMENTE RESPONDA CON EL CRITERIO QUE
NECESITO REUNIR PARA REALMENTE GANAR SU RETO”. Es obvio que no
podemos delinear el “criterio” requerido —en nuestras reglas y
requerimientos— ya que cada reclamo es diferente por lo tanto
requieren de distintos guías: adivinar si una moneda caerá cara
o escudo es bien diferente a predecir cómo le irá a una acción
en particular en la NYSE (New York Stock Exchange, bolsa de
valores).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A pesar de todo, su reclamo es bastante interesante. Usted dice
recibir “cientos de sensibles, a  menudo largas, declaraciones
de ellos”. Si, estoy seguro que las recibe. Es la naturaleza de
las transmisiones y de las comunicaciones telefónicas que usted
ha estado recogiendo. Así que eso no es un factor aquí. Pero,
usted también dice, “ellos responden preguntas y también pueden
leer. Ellos leen y responden a notas que se pongan en las
cercanías de la cafetera cuando está encendida”. ¡Excelente!
Esto es algo que ciertamente podríamos probar. Es algo que no
puede ser confundido por un ruido de voces fortuito.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Usted también dice, “las voces pueden ser escuchadas emanando de
la cafetera en tiempo real, (en el momento en que hablan) aunque
es difícil entender la mayoría de sus palabras en tiempo real”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; Si, estoy seguro. Y, allí dentro (en la parte subrayada) yace
una inmensa dificultad. En mi experiencia, las víctimas de estos
(y similares) engaños amasan gran cantidad de material y luego
comienzan a analizarlo pacientemente por largos períodos de
tiempo hasta que algo que se parezca a la respuesta que están
buscando aparezca. Supe de un tipo en Alemania (el secador de
pelo de su esposa le hablaba) quien preguntaba sencillamente
“¿Cuánto es dos más dos?” Y luego, después de 20 minutos de
buscar en la grabación él escuchó algo que sonaba como “fear”,
(cuya pronunciación en inglés es similar a “vier” o “cuatro” en
alemán) y entonces decía que la pregunta había sido respondida.
Me gustaría saber para usted, ¿cuánto tiempo toma para que las
preguntas sean respondidas...?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“El resultado positivo podría ser que reciba una respuesta que
tiene sentido para usted como resultado de su pregunta escrita o
hablada”. Si, eso funcionaría. Mi pregunta sería algo directo
como, “¿cuál era el nombre de mi bisabuelo paterno?” Sin
embargo, esa pregunta, por escrito, sería puesta en una posición
tal, que sólo los espíritus podrían leerla.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Le parece esto factible? Estamos en las primeras fases aquí
para desarrollar un posible protocolo. Sé que usted ignorará las
posibilidades que he delineado aquí como explicaciones mundanas,
ya que usted está absolutamente dedicada a una modalidad
paranormal y, luego que haya fallado la prueba, usted presistirá
en seguir creyendo - porque usted necesita que sea verdad. Sin
embargo, es necesario que le de esta información, en el caso
remoto de que pueda usted reconocer la verdadera naturaleza del
fenómeno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; Sra. C, usted debe pensar sobre su historia. La parte de las
“voces” estoy seguro que es verdad. La contestación de
preguntas, creo, es la parte que usted ha introducido para
validar los aspectos paranormales de su reclamo. Si, ya sé que
negará esto - hasta a usted misma - pero, le repito, es
necesario que le de esta información.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; Espero su respuesta.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Quédese en sintonía para más revelaciones futuras...&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;El Fiscal General John D. Ashcroft hizo esta declaración - para mí -
altamente ofensiva, la semana pasada en una aparición ante los
“locutores cristianos” en Nashville, Tennessee.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Las personas civilizadas - musulmanes, cristianos y judíos -
todos entienden que la fuente de la libertad y de la dignidad
humana es el Creador. La gente civilizada de todas las creencias
religiosas son llamadas a defender Su creación. Somos una nación
que ha sido llamada para la defensa de la libertad - una
libertad que no es dada por ningún gobierno o documento, sino
que es una donación de Dios.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;No, señor, tenemos ambas cosas en el momento en que nacemos, tanto
la libertad como la dignidad humana. Estas cualidades no son donadas
como un regalo especial de una divinidad, a pesar que usted y muchos
otros políticos y fanáticos como usted, quieren que lo creamos.
Estos derechos están en su lugar porque otros de nuestra especie han
trabajado valientemente, han sufrido y se han sacrificado y muerto
para ganar esos derechos para aquellos que les sigan en la historia.
Son nuestros y continúan siendo nuestros, sólo si somos los
suficientemente valientes y vigilantes para mantenerlos en su sitio
y nadie tiene el derecho de quitárnoslos. La libertad es una
concesión de nuestra Constitución, por lo tanto de nuestro gobierno.
Usted, más que nadie, debería saber esto y defenderlo. Esperamos que
lo defienda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si, el lenguaje de la Declaración de Independencia, aunque no de la
Constitución misma, atribuye orígenes divinos a estos derechos, una
atribución que no ofrece evidencia a favor,  exceptuando la creencia
ciega en una deidad. Pero es la Constitución misma que codifica las
cualidades que apreciamos tanto, que nos la garantiza a través de
una decisión hecha por seres humanos. Los espíritus, los dioses, los
fantasmas, los ángeles y hasta los demonios, no responden cuando son
invocados para que validen nuestros derechos; ese documento si lo
hará.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Encuentro increible que un hombre nombrado para representar la gente
de Estados Unidos y defender la Constitución, invoque sus prejuicios
religiosos de esta forma. El Fiscal General también lleva a cabo
oraciones diarias en su oficina en el Departamento de Justicia en
Washington, otra desvergüenza que descaradamente ofende el concepto
de separación de iglesia y estado. No tiene ninguna prerrogativa
para dictarnos, ni para declarar ante el mundo, cuáles son nuestras
creencias religiosas o filosóficas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si un oficial en Washington decide llevar a cabo reuniones para
realizar sesiones de meditación trascendental, seánces
espiritualistas, mítines de Amway o ceremonias de magia vudú, en su
oficina y con sus empleados ¿pueden imaginarse lo que diría
Ashcroft? No obstante, ¿su versión personal de “abracadabra” es
aceptable e impuesta a sus empleados?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ashcroft también ha dicho:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Islam es una religión en donde Dios te pide que envíes tu hijo a
morir por él. El Cristianismo es una fe en donde Dios manda a su
hijo a morir por tí.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt; Cuando un reportero le preguntó sobre esta declaración, el Fiscal
General respondió que el comentario del reportero no “reflejaba
claramente lo que creo que dije”. ¿Él no sabe lo que dice? ¡Vamos!
Me parece evidente que nuestro Fiscal General, una de las personas
más poderosas en el Gobierno Federal, no puede separar su agenda
religiosa de su oficina pública. Y encuentro este hecho indignante,
preocupante y alarmante.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Departamento de noticias calientes.... El “inventor” con estilo
propio, Dennis Lee, de quien comentáramos el año pasado, ha
seleccionado una nueva fecha, 4 de julio, como el día en que por fin
revelará su aún-no-vista, maravillosa máquina de “electricidad
gratis”. Bueno, ¡ya era hora! Fiscales de distritos por todo el país
han estado persiguiendo a este extravagante fraude por años y,
ahora, nuestro amigo Eric Krieg, un ingeniero eléctrico de
Pennsylvania, dice:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Por 15 años [Lee ha] asignado una fecha. Dijo que en marzo una
vez, julio en otra ocasión. Cuando escuché sobre él por primera
vez, en 1996, dijo que lo haría a final de ese año. Es parte de
la trama para mantener a los fieles interesados...se trata de
mantener a un flujo de tontos nuevos cayendo en la trampa.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Estoy de acuerdo con Eric; el 4 de julio de este año llegará y
pasará y Lee tendrá que encontrar una excusa para no enseñarles a
sus inversionistas este invento por el que ya han pagado y que nunca
verán, pero no importa porque otros continuarán invirtiendo. Pueden
leer más sobre Lee y su fraude en
&lt;a class="reference external" href="http://www.phact.org/e/dennis.html"&gt;www.phact.org/e/dennis.html&lt;/a&gt;
.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;El lector Rich Hughes nos ofrece esto:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;He disfrutado tus apariciones en televisión los pasados años y
me alegro encontrar que tienes tan valiosa página en la red. Es
bueno que existan personas allá afuera promoviendo la ciencia y
el sentido común. Me parece que la mayor parte de lo que ocurre
hoy en día llega sin pasar por algún tipo de escrutinio crítico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Te escribo para llamar tu atención a un artículo sobre la
adivinación utilizando la radiestesia que fue publicado en el
Orlando Sentinel la semana pasada (13/2/02 página B3) en caso de
que no lo hayan visto. En un artículo titulado “Varas adivinas
no lograron descubrir tumbas en el lago de Volusia”. El
periódico nos informa cómo un residente local (Leon Clements) y
los trabajadores del Condado de Volusia “se pasaron  gran parte
del martes...adivinando, excavando y colando” ya que intentaban
localizar de forma sobrenatural, tumbas sin nombres debajo de un
terreno que va a ser convertido en un lago. Una vez se pensó que
este terreno era parte de un cementerio pero nada ha sido
encontrado utilizando esta técnica. Es un interesante despliegue
de credulidad y de dinero de los impuestos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esto además me trajo recuerdos de mi infancia. Cuando estaba en
primaria en Tampa en el transcurso de la década de los setenta,
tenían un programa que permitía que los buenos estudiantes
atendieran una clase a la semana en un lugar llamado “El centro
del aprendizaje”. Era como un colegio diferente que ofrecía
cursos en una variedad de temas, incluyendo algunos que se
salían de lo común. Una clase ofrecida estudiaba una nueva
ciencia conocida como la parapsicología. Ahora bien, estudiar lo
sobrenatural es muy atrayente, especialmente para un niño, así
que, naturalmente, me uní a esta clase.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El curso era realmente muy interesante. En vez de tratarse de
una introducción a fantasmas y dobladores de cucharas, se
convirtió en una lección para mí sobre el valor de comprobar las
ideas y sobre el pensamiento crítico. Cada semana, la clase
hablaba de algún tema en parapsicología y, usualmente, hacíamos
algún tipo de prueba al respecto, lo que me trae de vuelta al
tema de las varas adivinadoras. Una de las conferencias trató
exclusivamente sobre el tema de la “radiestesia” como forma de
encontrar depósitos de agua escondidos.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;[Randi comenta: los términos “adivinar” y “radiestesia” son
variantes que se refieren a la acción de encontrar cualquier cosa
utilizando una varita en forma de tenedor, alambres paralelos o un
péndulo].&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ese día, como un experimento, a todos los estudiantes nos
entregaron dos varas. Cada una parecía un gancho para guindar
ropa doblado en forma de “L”. Sosteníamos estas varas con
nuestro puños flojos agarrándolas por sus cortas puntas. Esta
forma les permitía que se movieran,  más o menos libremente, en
arcos superpuestos, mientras uno caminaba con ellos en frente.
Si dos varas se cruzaban en el medio, nos explicaron, era una
indicación de que habías encontrado agua. Fuimos entonces
enviados afuera del centro para usar estos aparatos y nuestros
talentos naturales para la radiestesia, si lo teníamos, para
encontrar agua escondida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El profesor nos puso en fila y, uno por uno caminamos por un
camino preseleccionado que cortaba a través de la grama afuera
del centro. Curiosamente, cada diez pies recorridos a través del
césped encontrábamos las cabezas de reguiletes de agua que se
asomaban fuera de la tierra. Yo, al ser escéptico, no esperaba
mucho, pero estuve algo impresionado, y hasta momentáneamente
perturbado, al observar como las varas de los niños que
caminaban delante de mí, se cruzaban justo cuando ellos
caminaban sobre los reguiletes. Entonces llegó mi turno y, al
igual que los demás, cuando caminé sobre los reguiletes, mis
varas también se cruzaron. Y no lo estaba haciendo
voluntariamente ya que tenía las varas agarradas sin apretarlas
y permitiéndoles que se movieran en mis manos. Debo admitir que
me puso la piel de gallina. Y hasta me pregunté ¿podría ser esto
el resultado de fuerzas sobrenaturales?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entonces la realidad se hizo presente. Cuando la clase completa
había terminado, el profesor anunció que habíamos caminado a lo
largo de todo el sistema de reguío y que las tuberías que
llevaban el agua hacia las cabezas de todos estos reguiletes
había estado debajo de nuestros pies ¡por todo el camino! Me
sentí como un verdadero tonto. Nuestras varas debieron haberse
cruzado todo el camino, si es que de verdad estábamos detectando
el agua del sistema de reguío (o, si viene al caso, el acueducto
subterráneo de Florida). Entonces me di cuenta de que cada vez
que llegaba a un reguilete, disminuía mi paso y sutilmente
cambiaba mis manos un poco, permitiendo de esta forma que las
varas se movieran un poco y se cruzaran en el momento esperado.
Puedo reirme al respecto ahora, pero me enseñó una lección
sobre  pensar las cosas primero y sobre el poder de las
expectativas y la sugestión.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En otra ocasión, hicimos un proyecto para probar si hablarles
regularmente a las plantas las hacía crecer mejor. Nos dieron a
cada uno dos semillas y las plantamos en pequeños tarros.
Teníamos que tratarlas de igual manera, excepto a una planta a
la que teníamos que darle un nombre y hablarle regularmente
mientras que la otra obtendría el tratamiento del silencio. La
prueba era para ver cuál crecía más grande. Luego de varias
semanas, la mayoría de la clase, incluyéndome, tenían como
resultado que ¡la planta ignorada estaba creciendo mejor! Hasta
la fecha, todavía no puedo decidirme si mi planta creció tan
pobremente porque no funciona hablarles o si debo tomarlo como
un comentario sobre mi habilidad para conversar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bueno, pensé que disfrutarías de estas historias. ¡Continúa con
el buen trabajo!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Rich, me gustaría saber quién era ese profesor. Es el tipo de gente
que me gusta. Me gustaría pensar que hubieron más elementos
envueltos en el experimento sobre las semillas (una evaluación de
doble-ciego de las plantas al final del experimento) pero me suena a
que tuviste mucha suerte y tuviste un excelente instructor.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Peter Holt, en Australia, nos informa de un curioso artículo sobre
los lados doblados de la ciencia que apareció publicado en el
continente de “más abajo”:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Géminis, el signo zodiacal que peor maneja&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las personas nacidas bajo el signo zodiacal de Géminis fueron
las más propensas a tener accidentes de carros, según un estudio
realizado por la compañía aseguradora de autos Suncorp Metway.
Los capricornianos, por el contrario, resultaron los menos
propensos a los accidentes automovilísticos. La compañía dijo
que los resultados aparecieron en un estudio sobre reclamos de
accidentes de carros en los pasados tres años pero, también
aseguraron que la astrología no será empleada al momento de
asignar los precios premiun de la empresa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Decía el estudio que 14,500 choferes, nacidos entre el 21 de
mayo y el 21 de junio, con el signo zodiacal de Géminis, habían
chocado sus carros. Y, que estaban seguidos muy de cerca por los
tauros (20 de abril — 20 de mayo) y los piscis (19 de
febrero — 20 de marzo).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El gerente general de la compañía Suncorp Metway, Warren Duke,
dijo que, aunque el estudio estuviera hecho de forma ligera, era
interesante saber que Géminis, un signo siempre descrito como
incansable, que se aburre fácilmente y frustrados por las cosas
que se mueven despacio, tuviera más accidentes que los demás
signos zodiacales. Los tauros, representados por el toro, son a
menudo descritos como obstinados e inflexibles mientras que las
personas de piscis pueden ser arriesgados y temerarios. Los
capricornianos, que fueron los últimos en la lista, son
descritos típicamente, como pacientes y cuidadosos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El señor Duke dijo que el estudio era parte de la revisión anual
de los reclamos que llegan a la empresa Suncorp Metway pero que
no tenían ninguna intención de usarlo para decidir los precios
de los seguros. “Siempre hemos buscado tendencias en los
reclamos con el motivo de encontrar formas de reducir nuestros
precios pero no tenemos la intención de introducir la astrología
como un factor que califique los precios de los seguros para
autos”, explicó el señor Duke.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Tengo que preguntarme entonces, cómo fue que obtuvieron el
conocimiento para este descubrimiento. Alguien tuvo que asignar este
proyecto ¿no? Tal vez un gigante intelectual en Suncorp Metway
decidió realizar este análisis/encuesta astrológica de los choferes
y luego se dieron cuenta que esto podría traer acusaciones de
discriminación. En todo caso, ¿no debería la compañía conducir
investigaciones que produzcan resultados reales para un mundo real?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uno de los muchos libros de astrología que tengo, The Compleat
Astrologer, describe a los tauros como personas con “temperamentos
violentos” y, a los piscis como “bondadosos”. Pero en esta
investigación australiana, estos dos signos le siguen a Géminis como
propensos a tener accidentes, estos últimos son sólo descritos como
personas ¡“versátiles” y “comunicativas”! ¿Cómo puede ser? Uno
pensaría que aquellos que son descritos como “propensos a los
accidentes” y “enérgicos” (aries) deberían por lo menos haber estado
entre los primeros tres ¿no? En ninguno de mis libros pude encontrar
a géminis descrito como “incansable, que se aburre fácilmente y
frustrados por aquellas cosas que se mueven lentamente”. Sí encontré
descripciones como “astutos, exuberantes, expresivos, huidizos y
encantadores”, aunque esto quiere decir cualquier cosa. Y, el
“Compendium of Astrology” nos dice que géminis se desenvuelve mejor
en profesiones como, “¡chofer de autobuses o de camiones!” Sin
embargo, encontré que los nacidos bajo el signo de aries han sido
clasificados como, “energéticos, impulsivos y, ¡pésimos choferes!
¿Cómo fue que aries no “ganó”?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Caramba, tienes que preguntarte si esto de la astrología ¿no serán
sólo disparates....?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sobre el proyecto australiano, como no tenemos información
suficiente sobre los números y los porcentajes, o sobre cuál era el
significado de la tendencia que habían notado, un análisis de estos
datos no es posible. Sospecho que este es otro de esos asuntos en
los que cualquier factor tendrá altas y bajas en cualquiera de las
bases de datos. ¿Recuerdan la curva de Bell...?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y ahora prepárense que los astrólogos van a estar clamando este
“triunfo” ¡a todo el mundo...!&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;figure class="pull-left" style="width: 200px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/randi/030102-Duke.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;¡Vamos! ¡Véndame los ojos! ¡Te desafío!&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Respondiendo a mi comentario sobre el perfil de Natalia Lulova, tan ventajoso para su actuación, dos lectores me recordaron un famoso retrato del perfil del Duque de Urbino en el siglo XV, Federico Da Montefeltro, hecho por el pintor Piero della Francesca. El duque había perdido, en una justa, su ojo derecho y una parte de su nariz y, (algunos dicen) que él pidió que le quitaran más del puente de la nariz para tener una mejor vista con su ojo. Hey, ¡esto funciona! ¡Pregúntenle a los niños vendados!&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;figure class="pull-right" style="width: 200px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/randi/030102-GellerJackson.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;Uri Geller y su nuevo amigo.&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Estas declaraciones fueron extraídas de la página de Geller donde él advierte sobre un “experimento” que había prometido para la semana pasada, que, según Geller, hará temblar la tierra. En el experimento los crédulos obtendrían grandes beneficios si se quedaban mirando la foto de Geller:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Esto es para advertir a nuestros lectores que no se preocupen si se sienten calientes y ven un áura naranja y azul alrededor de sus ojos o tienen experiencias de objetos cayéndose de los estantes.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;¿Y qué si se sienten realmente estúpidos, ven una burla en su cara y
experimentan náusea en sus estómagos? Qué intentos más débiles
realiza este hombre tan sólo para salir en la prensa otra vez...&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Dos lectores también comentaron sobre el asunto de la Involuntaria y
espontánea invisibilidad humana que ha puesto a prueba la credulidad
de muchos de ustedes. Bueno, aquí está la prueba de que simplemente
no es práctico ni posible.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nuestro querido amigo, prolífico autor, Isaac Asimov, una vez apuntó
la falla letal en la mayoría de los planes para la invisibilidad. Él
explicaba que ser invisible significaría que ninguna luz puede
actuar sobre el cuerpo de ninguna manera, así que, por definición,
como la luz no puede afectar las retinas tampoco, entonces ¡los
invisibles también serían automáticamente ciegos! Además, como añade
un lector, si es cierto que tal “nube” (así como fue descrita por la
autora de tan ridículo artículo) absorbe toda la luz que entra y no
la refracta ni la refleja, entonces la nube debe lucir como un
objeto perfectamente opaco que sería muy visible – como algo negro y
muerto y cosas por el estilo – por lo tanto, difícil de ignorar.
¡Estaría muy lejos de ser invisible!&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;El lector Joe Ridgel me envía este intercambio hipotético, que no había visto antes, entre una persona (C) que argumenta que los relatos de la Biblia prueban que los reclamos cristianos son ciertos y, otra (D) que refuta esa premisa.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;D: ¿Existió una vez un autopista llamada Route 66?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C: Si&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;D: ¿Existió un evento llamado la “Gran depresión”?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C: Si&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;D: ¿Estás de acuerdo que durante este tiempo también había un
evento llamado el “Dust bowl”?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C: Por supuesto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;D: ¿Estás de acuerdo en que existió un hecho histórico que nos
dice que durante este período, miles de campesinos de Oklahoma y
Arkansas, se fueron hacia el oeste a California, lo conocidos
“Okies” y “Arkies”?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C: Seguro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;D: Entonces, usando tu lógica, ¿podría decir que he probado con
ésto que el libro “Las uvas de la ira” no es una novela de
ficción en un contexto histórico sino un documental de los
relatos históricos de los viajes de la familia Joad durante los
eventos mencionados anteriormente?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C: Bueno, s...no.........uh.....um......&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;¿Por qué me viene a la mente ahora la palabra “anécdota”....?&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/randi/030102-DanishPara-nyt.jpg"&gt;
&lt;p&gt;El incansable Mogens Winther nos refiere de nuevo a la ridícula idea de los astrólogos – especialmente de la Sociedad Internacional de Astrólogos en los Negocios en Dinamarca (ISBA) – de asignar “una fecha y una hora de nacimiento” a una empresa o corporación para que así puedan ellos leerles el horóscopo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Los astrólogos tienen una increible variedad de diferentes
métodos para definir la hora de nacimiento de una compañía. El
ejemplo clásico es el momento preciso en el que la empresa abrió
sus puertas al público. Aquí está [el líder de la ISBA]
comentando con el presidente de una agencia de viajes, por
ejemplo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mi consejo para Lars Larsen hubiera sido – que él con
resultados positivos debió haber esperado por lo menos 10 a
15 minutos antes de abrir las puertas de su agencia de
viajes. De esta forma, sus imágenes astrológicas hubieran
sido muy diferentes y mucho mejores.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, otro método define el “nacimiento”de la empresa
como el mismo segundo en que la persona por primera vez pensó en
la idea de fundar una compañía. Hasta donde tengo entendido,
este es el caso del nacimiento de la misma ISBA.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un tercer método elige el momento preciso en el que la compañía
fue oficialmente registrada por las autoridades. Este es otro
método también usado por ISBA.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Increible, si, pero ¡es lo mejor que ofrece la astrología!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El australiano Geoffrey Dean fue astrólogo profesional por muchos
años hasta que se puso a observar, largamente y sin prejuicios, lo
que estaba haciendo, entonces dejó la profesión para convertirse en
uno de los más poderosos enemigos del “arte” en los tiempos
modernos. El ISBA expulsó a su miembro Dean porque su líder
descubrió que se había transformado, de astrólogo a científico, un
acto, obviamente, imperdonable. A Dean le dijeron, en su nota
oficial de expulsión:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Hasta donde tengo entendido, usted es un científico, no un
astrólogo. Por lo menos ya no.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;El ISBA acaba de otorgarme una membresía honoraria, asegurándome que
no esperan que pague ninguna cuota. Esa es, por supuesto, una
expectativa bastante realista. Es seguro que tomaron esta decisión
para que, avergonzado, reconozca su generosidad. (Bostezo) ¿Necesito
decirles que rechacé el honor?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero no puedo evitar preguntarme: ¿y si hubiera nacido en el siglo
XIV o algo parecido, no tuviera escrúpulos, me fuera al Lado Oscuro
y me convirtiera en un astrólogo...apuesto a que fuera mucho más
rico de lo que soy ahora. De nuevo, el escepticismo no paga....&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/randi/030102-Astrologer.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Sobre el mismo tema, el lector Tim Worstall apunta un hecho importante sobre la “astrología financiera”. Un amigo que trabaja en la bolsa de valores de Wall Street me había dicho, hace mucho tiempo, que su firma está suscrita a un servicio de noticias astrológicas simplemente porque sabían que ciertos competidores seguirían “señales y presagios” llegado el momento de tomar decisiones y que este proceso inútil afectaría su forma de pensar — por ende, le daban a él una ventaja. Tim se refiere...&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;...al uso de los gráficos. Dice: “por supuesto, no creo en esa
basura, pero los demás en el mercado lo hacen así que tengo que
ver qué es lo que ellos están pensando”. La astrología
financiera es cierta si un porcentaje significativo del mercado
realmente la cree. Esto presupone que dos astrólogos obtendrán
la misma respuesta y que habría una visión de consenso acerca de
lo que nos dice la astrología...así que tal vez no es algo de lo
que verdaderamente tengamos que preocuparnos...&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Creo que esa presuposición no es válida. En mi experiencia, a menos
que un astrólogo sepa la dirección hacia donde los instintos llevan
a otro astrólogo, los dos no estarán de acuerdo. Pero el amigo a
quien me refiero arriba, no dependía de acuerdos entre astrólogos.
El leía cuidadosamente lo que el material de la revista impresa le
decía ya que eran las mismas sugerencias que su competencia estaría
leyendo y quizá, siguiendo...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En tiempos de guerra, 1940, los británicos contrataron a Louis de
Wohl (Ludwig Von Wohl-Musciny (1903-1961), astrólogo húngaro, luego
de enterarse del interés que mostraban los Nazis en Alemania por la
astrología. Ellos entonces formaron su propio grupo de astrología
dentro del Departamento de Psicología de Combate de Gran Bretaña y
lo llamaron el “grupo negro”. El capitán Louis de Wohl fue nombrado
como encargado del grupo. Este hombre, quien llegó a Inglaterra como
un refugiado en 1935, fue elegido porque decía saber las técnicas
utilizadas por Zkarl Ernst Krafft (el astrólogo oficial del gobierno
nazi) para hacer sus predicciones. Entonces, se convirtió en el
trabajo de Wohl anticipar los consejos que el ocultista de los nazis
les daría.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De Wohl escribió unos artículos astrológicos falsos que contenían
predicciones desalentadoras sobre el gobierno alemán, para que se
usaran en revistas tan falsas como estas predicciones. Estas
revistas fueron distribuidas en Europa por distintas vías. De Wohl,
al fijarse también en el interés que estaban depositando las
personas en el profeta francés del siglo XVI, Nostradamus, también
inventó unos versos a favor de los británicos y en contra de los
nazis intentando neutralizar el trabajo de Krafft. Él creó un libro
de 124 páginas titulado “Nostradamus prophezeit den Kriegsverlauf
(Nostradamus predice el curso de la guerra), donde, por supuesto,
predecía la caída del Tercer Reich. Se imprimieron grandes
cantidades del libro y fueron soltados, por los Aliados, sobre
territorios enemigos en 1943.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Parte del plan británico era anticipar cómo los nazis actuarían si
aceptaban las direcciones de su astrólogo, pero ahí se encontraba la
debilidad que fue expresada anteriormente: no había forma de saber
cómo el otro astrólogo, del “otro lado” interpretaría las señales
celestiales. Una pregunta interesante cuestiona si en realidad,
alguno de los dos bandos tenía una creencia real en la astrología o
en Nostradamus; ambos lados, oficialmente, negaron tener tal
creencia, aún hasta el día de hoy. En todo caso, la campaña cara y
ridícula no tuvo mucho efecto en ninguno de los bandos de la
batalla.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/randi/030102-MysteryFace.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Siempre me han fascinado los temas sobre las percepciones y las
decepciones sensoriales. Aquí mostramos una cara bien conocida,
publicada aquí al revés. Si, reconocerán a la persona y, la cara no
parece muy extraña, exceptuando la orientación de la foto. Pero
antes de continuar, fíjate bien en ella y probablemente no
encontrarás nada fuera de lo común excepto, nuevamente, por la
orientación. Pero, ahora ponte de pie, pon la cabeza al revés y mira
la foto de “la forma correcta”. O, pueden copiarla a un programa de
gráficos, voltéenla 180 grados, y verdaderamente asustarán a los
niños....&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¡Wow! Un monstruo ¿no? Lo que quiero sobresaltar aquí es que
reconocemos a las personas, principalmente por sus ojos y sus bocas.
Aunque no es mi idea original para nada, yo tan sólo volteé esas
facciones en específico y exclusivamente, a 180 grados y las
reinserté en la cara. Un poco de profundidad acerca de cómo nuestros
sentidos pueden engañarnos....&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;img alt="" class="align-center" src="http://sindioses.org/randi/030102-books.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Me han dicho que el gobierno alemán está intentando prevenir que el
gigante del mercadeo en-línea, EBAY, venda copias de “Mein Kampf”
(Mi lucha), el manifiesto político escrito por Adolfo Hitler en
1925/27. Aparentemente, el miedo es que Alemania pueda volver a ese
tipo de política. Uno tiene que preguntarse si el Korán y la Biblia
también deben ser prohibidos debido alas atrocidades cometidas por
aquellos que creen que estos libros les dictan una noción
étnicamente superior y llamados de venganzas en contra de los
no-creyentes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mientras estamos en este tema, me divirtió ver el terror expresado
por algunos fanáticos cristianos por los libros de Harry Potter y
los juegos de las cavernas y dragones. Ellos tiemblan al pensar en
la posibilidad de que sus niños comiencen a creer en los milagros y
los poderes que relatan estos populares artículos, o que lo mismos
lleven a sus hijos a un comportamiento criminal. Verdaderamente
extraño. Consideren lo que aceptan los cristianos: arbustos
encendidos, ángeles, nacimiento virgen, profecía, toque sanador, el
agua que se convierte en vino, la división del mar Rojo, caminar
sobre el agua, levitación, resucitación de los muertos – para no
hablar de incesto, violación, asesinatos en masa, seducción,
fornicar en público y otras cosas malas encontradas en la biblia...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Qué hace que estos milagros sean más creíbles o que esos crímenes
sean más aceptables? Pregunto yo.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Basado en mi conocimiento imperfecto sobre las declaraciones de
garantía, esto puede ser lo que John Edward de “Crossing Over”
ofrecería a sus clientes. Imagínenlo impreso en letras muy pequeñas
en un lugar bastante oscuro....&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Excepto por la Garantía Limitada y la duración máxima permitida
por la ley que se aplica, John Edward y sus productores traerán
las adivinanzas, las generalizaciones incontrolables y preguntas
de apoyo (si necesarias) COMO SON Y CON TODAS SUS FALLAS, y por
este medio se libra de todas las demás garantías y condiciones,
expresadas, implícitas o de estatutos, incluyendo pero no
limitado a, cualquiera (si alguna) garantías implícitas, deberes
o condiciones para un propósito particular, de forma precisa o
completa, de respuestas, pistas, sugerencias, de los resultados
de esfuerzos humanos, de escasez de virus y de la falta de
negligencia, todo con respect o a la “lectura” y la provisión
de, o la falla para, proveer predicciones precisas, conjeturas,
inferencias o presunciones. Tambien, creo conseguir conexión con
unos ladrillos, una pared, un tipo de edificio. ¿La carcel? Y no
hay garantía de condición de título, disfrute, posesión,
correspondencia a, o descripción de no violación del pacto con
relación a la lectura. Así es la cosa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;John Edward no expresa garantías ni condiciones más allá de esta
declaración, y niega todas las otras garantías y condiciones,
expresas o implícitas, incluyendo sin límites todas las demás
garantías implícitas y las condiciones para un propósito
particular. ¿Por qué veo a un hombre calvo aquí? ¿Es ese su
abogado? ¿Un alguacil? Algunos estados (o jurisdicciones) no
permiten limitaciones o condiciones y  garantías implícitas, así
que esta garantía no se aplica a usted. Cuánta suerte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La responsabilidad de John Edward por los defectos y el
malfuncionamiento de la información revelada, es limitada al
reemplazo llevado a cabo por esta declaración de garantía
limitada, que consiste en darte una lectura rápida por teléfono.
Esta garantía te da derechos específicos y puedes disfrutar de
otros derechos que varían de estado en estado (o de jurisdicción
en jurisdicción). También tienes derecho a ser altamente crédulo
y caer en toda la basura que te den. ¿Hay un cachorrito
involucrado en esto?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;John Edward no acepta responsabilidad más allá de los remedios
llevados a cabo en su garantía limitada por daños incidentales o
de consecuencia incluyendo sin limitaciones,cualquier
responsabilidad por intentos fallidos o por simplemente ser
ridículo o por perder y olvidar detalles en la lectura. Tomen
notas. ¿Estoy captando una “W” o una “B”? Es su obligación hacer
lo mejor que puedas para que sus intentos fallidos luzcan
correctos, de alguna forma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Algunos estados (o jurisdicciones) no permiten (¡que rabia!) la
exclusión o limitación de daños incidentales, por lo tanto, la
exclusión o limitación pueda que no se aplique a usted. Pero
olvídelo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hablar con los muertos no pasa todo el tiempo y no debe
sorprenderse si hay errores graves en los intentos de adivinar
lo que dicen durante el procedimiento. Hey, a veces hay suerte
y, otras veces, pierdes – en grande. Es un tiro de dados.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/randi/030102-pig_fly.gif"&gt;
&lt;p&gt;Hey, ¡sólo falta un mes para la entrega de los premios Pigasus! Hemos recibido una buena cantidad de nominaciones, pero mientras más, mejor. Recuerden, son premios para cosas tontas realizadas en el 2001, no sobre asuntos corrientes. Y el 2001 ¡fue un año especial!&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;El lector doctor Matthew Grove comenta sobre la extraña palabra
utilizada por un astrólogo que citamos recientemente.....&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Presumo que “circantrigintal” significa “ciclo de treinta días”.
La mayoría de nosotros, por supuesto, usamos el mucho más
aburrido (y menos impresionante) término “mensual”. ¿Otro
ejemplo, quizá, de vestir las pseudociencias con un idioma
impresionante, supongo?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Es lo más probable, Doc.....&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/randi/signature.gif"&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/randi/randi.html"&gt;Comentarios Semanales de James Randi&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/principal.html"&gt;Menú Principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Traducción autorizada. Artículo original propiedad de &lt;a class="reference external" href="http://www.randi.org"&gt;Fundación Educacional James Randi.&lt;/a&gt; Se prohibe su reproducción con fines comerciales.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description><category>astrología</category><category>biblia</category><category>cafetera</category><category>constitución</category><category>Dennis Lee</category><category>Géminis</category><category>John Edward</category><category>Uri Geller</category><guid>http://sindioses.org/randi/randi20020301.html</guid><pubDate>Fri, 01 Mar 2002 15:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Declaraciones del Vaticano sobre las enfermedades, Monty Python es culpado, John Edwards (¿otra vez?), Astrología de Negocios/Negocios astrológicos en Dinamarca, la locura lunática es revisada, un maestro dedicado es traicionado y, la primera parte de la prueba psíquica rusa...</title><link>http://sindioses.org/randi/randi20020215.html</link><dc:creator>James Randi (traducido por Glenys Álvarez)</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;img alt="" class="primera align-right" src="http://sindioses.org/randi/021502-Priests.jpg"&gt;
&lt;p class="primera"&gt;El arzobispo Paul Cordes, la cabeza alemana de la agencia para ayuda humanitaria del Vaticano, ahora nos dice confidencial y oficialmente que las “autoridades sobre las sagradas escrituras” dicen que la enfermedad es el “resultado del pecado” y que las personas poseen un deseo natural de “estar saludables y ser atractivos”. Léanlo otra vez. Sip, en eso es lo que cree este dinosaurio intelectual: la primera es un absurdo y la segunda un hecho evidente. Pero, inmediatamente después que el Monseñor emitiera esta increible declaración, el Padre Georges Cottier, el jefe teólogo del Papa, se apresuró en asegurarle a esos que están enfermos que ellos, en realidad, no están “pagando por sus pecados”. No consigo seguir esta línea de pensamiento para nada. Pero tengo que admitir que no he sido entrenado en el razonamiento retorcido. Aparentemente, Cottier lo tiene muy claro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“El deseo del Hombre de estar saludable, ser atractivo y fuerte es justificado porque anticipa nuestra salvación futura. No podemos negar que la muerte, de la cual, la enfermedad es una anticipación, siempre ha sido vista como una consecuencia del pecado”, dijo Cordes. ¿En serio? Maldición, y yo que pensaba que la herencia, las bacterias y los virus, podrían ser sacados a colación aquí, por algún lado. Y, ¿qué es esta basura de “Uno no puede negar”? ¡Yo lo niego, fuerte y claramente! Me importa un rábano si Cordes está seguro en el Evangelio de San Juan, al que cita para validar su noción. Yo no sé - nadie lo sabe - quien escribió el material para estos evangelios, aunque quizá haya habido alguien llamado Juan ahí dentro en algún lugar. Y un muchacho llamado Gasparín y otro llamado Pierre y, probablemente, una pareja de Federicos y Josefinas también. Simplemente no lo sabemos.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;El Padre Cottier, el otro gigante intelectual envuelto en el asunto, se refirió al “pecado original cometido por Adán y Eva en el Jardín del Edén”, que, según él “introdujo el pecado y el sufrimiento dentro de la condición humana”. ¡Hey, Cottier! ¡Sé un poco más realista! ¡Madura! Nos estamos enfureciendo aquí con toda esta actitud puritánica que dice que la sexualidad es malvada. Si, la historia cuenta que Adán y Eva hicieron “La Cosa Mala” y, eso hizo que todo fuera Malo. Pero, otra historia tiene a Ricitos de oro hablando con osos, los osos cocinando y comiendo avena y, un Príncipe que la despierta de un coma con un beso, luego de que convirtiera el agua en vino. ¿O es que se me han confundido las mitologías aquí? Es muy confuso...&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Al mismo tiempo llega un, obviamente, mal informado hombre, el
teólogo Bruno Moriconi, quien entra en la discusión al declarar
ingenuamente que la enfermedad no es “ni una bendición ni una
maldición, pero que simplemente es el resultado del
malfuncionamiento del organismo humano”. ¡Bueno! ¿De dónde saca él
su información? No puedo creer que ha estado leyendo esos libros de
ciencia. Los que están llenos del trabajo del Demonio, ¡negando
verdades Bíblicas! “No tiene caso buscar una explicación en la
Biblia”, dice este valiente hombre volando frente a la misma cara
del Vaticano. Como me escribe nuestro lector Brian Buckeye de Akron,
Ohio, “Por lo menos ALGUIEN ha abierto un libro de texto en los
pasados 200 años...”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Comentando sobre este disparate, el periódico italiano La Repubblica
dijo que la idea de que esos llenos de vigor y atractivos están
bendecidos, mientras que el feo y el enfermo están malditos, es tan
antigua que le ganaba al cristianismo. Y el periódico La Stampa
escribió que si la enfermedad realmente fuese el resultado del
pecado y el crimen entonces “los grandes dictadores y criminales del
mundo estuvieran todos muertos o enfermos”. En mi opinión, ése es un
buen pensamiento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Andrew Harter de la JREF sugiere que llevemos esta noticia de que la
enfermedad es el resultado del pecado, al más cercano hospital de
niños...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tengo que cortar este hábito malvado de pensar por mí mismo e
ignorar las verdades medievales.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Nuestro lector John Oswalt, divertido por la farsa que publicamos
la semana pasada sobre la “Espontánea e involuntaria invisibilidad
humana”, nos pregunta:&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/randi/021502-MontyPython.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;¿No fue esto realizado como un bosquejo en las comedias de Monty Python? Un hombre (Eric Idle) dice ser invisible pero resulta ser que es un contador de alquiler y es tan soso y aburrido que todo el mundo lo ignora.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Bueno, John, estoy de acuerdo en que Monty Python es un buen lugar
para este bosquejo y para el artículo, pero la autora cree en ésto
muy seriamente. Yo, por supuesto, verifiqué con el Ministro de las
Caminatas Tontas (Ministry of Silly Walks), y ellos confirmaron que
lo que cuentas es un hecho.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y, Lee Beringsmith, miembro de la JREF (indirecta, indirecta),
añade:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Luego de leer el comentario de esta semana recordé cuán a menudo
las personas cambian de carril en medio del tránsito y,
aparentemente, no ven mi carro. Bueno, ahora tengo una
respuesta. Es un caso de ESPONTÁNEA  E INVOLUNTARIA
INVISIBILIDAD AUTOMOVILÍSTICA. Gracias por la continua educación
y diversión...&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;El lector Phillip Johnson sugiere que “La sombra” existió mucho
antes. Lamont Cranston (algún día les diré de dónde sacó él su
nombre) tenía “la habilidad de nublar la mente de los hombres”, y
paseaba por los alrededores sin ser visto debido a lo que se
explicaba como una variedad de tipos de hipnosis. Maxwell Grant
(algún día les diré de dónde sacó él su nombre también) creó ese
personaje, hace muchas muchas lunas...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Finalmente, Steve Bauer, de Portland, Oregon, comenta sobre el
artículo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Aparentemente cuando uno es invisible, la ropa que uno lleva
también se vuelve invisible. Además, cualquier cosa que estemos
usando o llevando en el momento también desaparece. Eso es
bastante conveniente. Escribí un análisis científico sobre este
fenómeno, pero desapareció antes que le diera a “enviar”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Hablando de populares programas de televisión, la aceptación por el
gobierno de China para transmitir las series “Plaza Sésamo” (como un
programa científico) fue algo que yo aplaudí fuertemente. Bueno,
ahora, quizá ya hayan ido muy lejos. Comenzando desde este marzo, el
programa británico de televisión, los “Teletubis”, con sus
personajes, Dipsy, Laa-Laa, Po y Tinky Winky, parecen destinados a
ser los nuevos beneficiarios de la creciente receptividad de la
población de Beijing hacia la cultura occidental. Esta será la
primera producción extranjera que saldrá al aire regularmente y en
horario principal en la cadena de televisión china CCTV1, que
pertenece al monopolio del estado y que llega a más de 600 millones
de personas en ese país.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tengo que preguntarme: ¿Saben los chinos sobre la reputación de
Twinky Winky pregonada por el Reverendo Falwell? Para prevenir la
destrucción y la desintegración moral de esa nación ¡será mejor que
se lo advirtamos!&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;John y Abbie Long, quienes se describen como “escépticos enfermizos
en Denver”, nos escriben con una pertinente observación que comparto
con mis lectores:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Recientemente hemos notado algunos inquietantes y asquerosos
ejemplos de los disparates del querido señor John Edward; hasta
donde sabemos, ¡este idiota rivaliza las contorsiones verbales
de Serios/Eisenbud en The thresher que citaste en Flim Flam! Las
siguientes citas han sido tomadas directamente de “Las reglas” y
“guías” para posibles visitantes a la galería del programa en la
página web del canal Sci-Fi para “Crossing Over”
(&lt;a class="reference external" href="http://www.scifi.com/johnedward/abouttheshow/"&gt;http://www.scifi.com/johnedward/abouttheshow/&lt;/a&gt;):&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;No tengas ninguna expectativa...No queremos que te sientas
decepcionado o con el corazón roto si tu amado escogido no
aparece. Como dice John, “Por favor, no pongan sus
expectativas terrenales sobre esta experiencia celestial”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Pero, ¿no es éste el supuesto propósito del programa - forjar un
puente entre los planos terrenales y celestiales? No hay duda
que los miembros de esta audiencia comprarían contentos
automóviles promocionados de la siguiente manera: “No queremos
que se sientan decepcionados si experimentan una falla mecánica
completa cada cinco a diez mil millas”. Además, ya hemos
escuchado a otros “Psíquicos” explicar sus fallas, pero nunca
tan preventivamente:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;No contraigas “amnesia psíquica”. John utiliza esta frase
para describir lo que pasa cuando va donde alguien en la
audiencia y de pronto ellos olvidan su árbol familiar. Trae
una copia de tu árbol familiar por si acaso.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Primero, seguramente que él o su equipo pueden poner sus manos
(¡o sus ojos!) en estos documentos en un sinnúmero de vías
¿cierto? Y, segundo, esa directiva ¿no planta en la persona una
sugerencia que pueda causar que alguien olvide su árbol familiar
para que de esta forma, un acierto parecerá todavía mucho más
dramático?&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;¡La validez es importante! Como John no conoce a tus amigos
ni a tus familiares, es muy importante que tu lo
retroalimentes. Un simple asentimiento con la cabeza, una
respuesta de si o no, puede llegar muy lejos en una lectura.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Es cierto, todos los lectores en frío buscan (y necesitan) este
tipo de retroalimentación, pero nunca habíamos visto que lo
pidieran de forma tan desvergonzada. Aunque quizá, con la
oración que concluye el párrafo, hayan tratado de disminuir las
sospechas: “Por favor, no le des más información a John que la
que él te pida”.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Si John está leyendo a la persona sentada a tu lado, sería
un lindo gesto tomar notas para que ellos las revisen más
tarde. Lo más probable es que toda esta información tomará
mayor significado cuando llegues a tu casa y pienses sobre
la lectura.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;¿¿Así que él quiere parecer aún más como el conocedor y la
autoridad anotando “aciertos” vía tu compañero de asiento?? Este
punto es esclarecido aún más en el siguiente párrafo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;¡Aprecia el mensaje! Aún si tu no eres la persona a quien se
le está haciendo la “lectura”, John quiere que salgas del
estudio sabiendo que tus seres queridos están siempre
contigo.
Al entrar al estudio, usted consiente a una entrevista
después del programa con los productores de Crossing
Over....Por favor, esperen una grabación que durará todo el
día (por lo menos seis horas...)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;No hay duda de que es aquí donde acumulan todas las secuencias
para “amplificar” cualquiera de los “aciertos”. Los editores de
la TV le ofrecen a un “medium” una ventaja que nunca tendría en
un programa en vivo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;EDWARD: estoy captando una conexión con la “F” - ¿hay algún
Frank o una Frances?
INVITADO (EDITADO DE UNA SESIÓN POSTERIOR): (llorando) Mi
tía Frances era la mujer más buena que jamás he conocido...&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Este es el momento, además, donde los productores añaden fotos
de los “fallecidos” para incrementar el nivel de goteo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tenemos dos preguntas: (1) El código de vestimenta en la “Guia”,
prohibe ropa blanca y colores brillantes. ¿Podría ser porque
hace más difícil para John leer el lenguaje corporal? (2) Quizá
ninguna evidencia de micrófonos escondidos dentro de la
audiencia se haya encontrado hasta el momento; sin embargo, ¿es
posible que algunos de los micrófonos de mano hagan precisamente
ésto en vez de retroalimentar el audio del programa?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;¡Todas buenas preguntas y observaciones! La sugerencia de tomar
notas sobre lo que Edward dice tiene otra función. Él quiere que sus
completos desatinos sean examinados en la casa y que la víctima
busque y encuentre cualquier correspondencia con la realidad.
Cualquier inferencia mínima puede, si es trabajada suficientemente y
exprimida al máximo, producir la gota de una conexión y, recuerden
que estas personas son dolientes, están vulnerables y necesitan que
el juego de adivinanzas sea verdad. Sin embargo, la restricción en
el vestuario es sólo para mejorar la calidad de las imágenes por
televisión. Nada sospechoso ahí.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Échenle un vistazo a
&lt;a class="reference external" href="http://www.choppingblock.org"&gt;http://www.choppingblock.org&lt;/a&gt; y
disfruten. El caricaturista Lee Adam Herold, de muy buena gana nos
ha permitido usar esta tan perceptiva e informativa ilustración de
esta página. Como he dicho antes, creo que Edward se ha
sobre-expuesto y ahora el público está comenzando a darse cuenta de
cuán inepto es en realidad, con su acto de
¡hablo-con-los-muertos...!&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.org/randi/021502-EdwardCartoon.jpg"&gt;
&lt;p&gt;"Ok, estoy recibiendo una M, ¿alguien tiene una M en el nombre? ¿Su madre, su padre? ¿No? ¿Y qué hay de una R? ¿Un nombre que empiece con R? ¿Que tenga una R? ¿No? ¿Qué hay de una T? Estoy percibiendo que quizá no sea un miembro de la familia... No es un miembro de la familia ¿pero es alguien cercano a usted, con una T en el nombre? ¿No? ¿Qué hay de una S? ¿Tiene S? ¿No? ¿Puedo comprar una vocal?"&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Butch percibió que todo lo que este tipo necesitaba era una conexión más directa.&lt;/p&gt;
&lt;div style="clear: both"&gt;&lt;/div&gt;&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;El lector Mike Jensen de Menlo Park, California, envió este
anuncio, que habla por sí mismo. De nuevo, los personajes como John
Edward están siendo identificados y sus trucos cada vez son más
evidentes. El mensaje ya está corriendo allá afuera....&lt;/p&gt;
&lt;img alt="021502-PSYCHIC.jpg" class="align-left" src="http://sindioses.org/randi/021502-PSYCHIC.jpg"&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;"Psíquico&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se requiere una persona para que haga predicciones obvias que, por
lo general, sonarán como verdades para la mayoría de las personas.
Experiencia en el juego del monte, pirámides y/o juegos de conchas
será de mucha ayuda. El horario es mayormente tandas nocturnas que
coincidan con la luna llena y con ciertos infomerciales de la
televisión. Debe ser alegre, autoritaria y tener una suave voz
telefónica. Si usted califica, entonces probablemente ya sabe el
sueldo, los beneficios, la información para contactarnos, etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(También sabrá que ésto es una broma...)"&lt;/p&gt;
&lt;div style="clear: both"&gt;&lt;/div&gt;&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Nuestro lector Mogens Winther nos ha notificado de aún otro estudio
más, de una altamente celebrada universidad, sobre la influencia
lunar en la bolsa de valores. La Sociedad Internacional de
Astrólogos de Negocios (ISBA son sus siglas en inglés) en
www.businessastrologers.com, el grupo en Dinamarca que ofrece la
mejor calidad (pero aún así inútil) en consejo astrológico para
Grandes Negocios, celebra este impresionante descubrimiento de la
ciencia. Como un ejemplo de cuan oscura es la ISBA, su página web
nos dice, desde el comienzo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;La sociedad fue fundada en Copenhagen el 10 de marzo de 1997 a
las 09:09:00 a.m.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;A pesar de que estos datos pueden no parecer significantes ni útiles
para nosotros las personas racionales, está lleno de presagios para
los astrólogos. Miren, lo que pasa es que ellos elaboran horóscopos
tanto para negocios, países y regímenes como para individuos. Éstos
están basados en fechas de nacimiento y horas. El día y la hora de
la fundación o la incorporación es adoptada por la astrología como
la fecha y la hora de nacimiento para negocios, países y gobiernos.
¡No me miren a mí! ¡Esto es idea de ellos, no mía!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero aquí está lo que ofrecen como ciencia pesada:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;La evidencia biológica sugiere que las fases lunares tienen un
impacto sobre el cuerpo y el comportamiento humano. Las
investigaciones que conciernen los ritmos biológicos documentan
un ciclo “circatrigintan” [¿?], un ciclo humano relacionado con
la luna. El ciclo mensual (humano) más común es la menstruación.
El ciclo menstrual de una mujer es más o menos del mismo largo
que el ciclo lunar lo que sugiere la influencia de la luna. Law
(1984) encuentra una relación sincronizada entre el ciclo
menstrual y el ciclo lunar: una proporción grande y
significativa de la menstruación ocurre alrededor de la “luna
nueva”. Los estudios también han encontrado un efecto lunar en
la fertilidad, por ejemplo Criss y Marcum (1981) documentan que
los nacimientos varían sistemáticamente en los ciclos lunares
con un pico de fertilidad en el tercer cuadrante. Además, las
fases lunares afectan la ingestión de nutrientes en el ser
humano. De Castro y Pearcey (1995) muestra un incremento del 8%
en el tamaño de la comida y una disminución del 26% en la
ingestión de bebidas alcohólicas en el momento de la luna llena
relativa a la luna nueva.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;¡Esperen un minuto! ¿Ingestión de nutrientes? ¿Tamaño de la comida?
¿Ingestión de bebidas alcohólicas? ¿Cómo fueron elegidos esos
elementos? Tengo que preguntar: ¿Y qué sobre las espinillas y los
salpullidos? ¿Y qué sobre el robo de ganado o los juegos de póker?
Cualquier elemento, comparado con un fenómeno, puede producir
“trascendencia” ¡si le dan la oportunidad! Y no me pregunten qué es
un ciclo “circatringintan”. Estos términos están más allá de mi
pobre conocimiento en estas materias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nuestro gran amigo, ya fallecido, el astrónomo George O. Abell, en
el libro “Ciencia y lo Paranormal” (1983), escribió sobre esta
noción de una relación homo sapiens/lunar:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;El ciclo lunar de fases es de 29.53 días, mientras que el ciclo
menstrual de la hembra humana es normalmente de 28 días (aunque
varía entre mujeres y de vez en cuando entre cada mujer
individual); ésto, dificilmente cuenta, ¡nisiquiera como una
buena coincidencia!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los ciclos correspondientes del estro para otros mamíferos son
28 días para las zarigüeyas, once días para los curíos, de 16 a
17días para las ovejas, de 20 a 22 días para los cerdos, 21 días
para las vacas y las yeguas, de 24 a 26 días para los monos
macacos, 37 días para los chimpancés y sólo cinco días para las
ratas y los ratones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uno podría argumentar, supongo, que la hembra humana, siendo más
inteligente y quizá más consciente de su medio, se adaptó a un
ciclo cercano al de la Luna, mientras que los animales de menor
inteligencia no lo hicieron. Pero entonces, los 28 días de la
zarigüeya debe ser una coincidencia y, si es una coincidencia
para las zarigüeyas ¿por qué no para los humanos?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Buenas observaciones. La última pregunta, particularmente. ¿No están
todas las formas de vida sobre el planeta bajo las mismas
influencias de nuestro satélite?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Existe, a pesar de fuerte evidencia contraria y de ninguna evidencia
a favor, una creencia de que durante Luna llena, hay un número mayor
de suicidios, de admisiones a los hospitales mentales, crímenes en
general, nacimientos, fuegos y falsas alarmas, hemorragias y otros
varios desastres. Todo ésto, estoy seguro que la ISBA estará de
acuerdo, está científicamente corroborado por el hecho de que existe
una atracción obvia y dramática de la Luna sobre las aguas y los
océanos - por ende las mareas - y que este hecho se relaciona a otro
hecho, que el cuerpo humano está compuesto, mayormente, de ¡agua!
Bueno, como la gravedad afecta igualmente a todas las masas y, la
influencia gravitacional actual de la Luna sobre el cuerpo humano
común y corriente es menos que el peso de un mosquito. ¿Seguro que
no es suficiente para causar ninguna preocupación...?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aún así, el Acto Lunático de Gran Bretaña firmado en 1842 define a
un lunático como:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;una persona demente que disfruta de intervalos lúcidos durante
las primeras dos fases de la Luna, y es afligido con un período
de necedad [estupidez complaciente] en el período que le sigue a
la Luna llena.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Esta idea de  “locura lunática” es otra creencia errónea que
persiste a pesar de los hechos. Enfermeras y doctores,
particularmente esos activos en salas de emergencia en los
hospitales, así como oficiales de la policía y otros servidores
públicos, suelen estar de acuerdo en que las noches son más agitadas
durante la Luna llena pero pruebas sencillas sobre este reclamo han
demostrado que ellos tienden a notar estos eventos más cuando se dan
cuenta de que la Luna está llena. Es así de simple, amigos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La administración de la ISBA, dice haber resuelto - quizá usando
cartas del Tarot o las piedras runas - por qué soy
una-molestia-en-la-zona-posterior. Ellos escriben (pequeñas
correcciones gramaticales han sido hechas):&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Tratando de ver a Randi desde un nivel espiritual, que es, en mi
opinión, el nivel preferido, estoy convencida de que está
padeciendo mucho dolor en un nivel profundo de su subconsciente.
La gente que sufre está luchando contra otra gente.
Especialmente cuando uno “dice” estar trabajando con leyes
cósmicas, como hacemos los astrólogos, lo que significa que
tienes cierto tipo de conocimiento de las leyes cósmicas y que
estás consciente de la conexión entre la tierra y el cielo,
serás atacado por personas que han perdido esta conexión.
Por lo tanto, aconsejaría que no reaccionemos de ninguna forma a
los comentarios del señor Randi pero que en vez de hacer esto,
le enviemos en silencio nuestro amor y entendimiento. Creo que
Randi es una prueba para ver cuán firmes nos encontramos.
¿Tenemos miedo? ¿Necesitamos pelear? Su acción es sólo una
tempestad temporal. Mientras menos actuemos hacia esa dirección,
más rápido se detendrá.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Instante de noticias: clima tempestuoso se aproxima, con temblores
de Tierra, vientos altos, lluvia y granizo, truenos y relámpagos. Se
aconseja a los magufos a sujetar sus hachas y guardar las
provisiones. Y sobre mi “dolor”, exceptuando una reciente piedra en
el riñón, no lo he notado...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Me parece que la ISBA ha estado escurriéndose por todos lados
tratando de invalidarme completamente. Como se niegan a tomar el
reto del millón de dólares de la JREF - por razones obvias - tienen
que venir con el acto ad hominem, lo cual no me sorprende para nada.
Pero ¿qué más pueden hacer? Ciertamente no pueden tomar el reto de
la JREF. Lean lo que dicen sobre mí...&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;El “escéptico” mencionado arriba es probablemente conocido por
la mayoría de los astrólogos. Podemos rápidamente agregar que
realmente él no merece nuestra atención. De todas formas, quiero
que todos ustedes sepan que James Randi y su colega danés Mogen
Winther, astrónomo, nos tienen fichados, nos están observando.
En la semana 3, me preguntaba por qué nuestra página web tenía
tantos visitantes que se originaban en el sitio en la red de
Randi: www.randi.org. Lo que pasaba era que Randi había escrito
un largo artículo en su comentario semanal concerniente a la
ISBA y sobre nuestro trabajo en el campo de la astrología de
negocios y astrología financiera, cortesía del escéptico danés
Mogens Winther.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La calidad y el estilo del comentario no necesita más
descripción. Nuestra directora de prensa Mary Downing, ha
efectuado una gran tarea al informar al consejo, particularmente
los miembros europeos, sobre James Randi - su personaje y sus
tácticas típicas. Hemos decidido ignorar a esta persona. No
amerita nuestra atención.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, existen también escépticos serios - algunos de
ellos residen en Dinamarca. Algunos años atrás, me sentí forzado
a responder a uno de ellos en la prensa danesa cuando él
escribiera un artículo sobre pruebas para astrólogos en
California. Una prueba que desconocía (hay muy poco tiempo para
preguntar vía otros astrólogos, ya que necesitas actuar rápido
en estos casos). Es aparente, gracias a los mensajes de
astrólogos de todas partes del mundo generados por el artículo
de Randi, al igual que por información recogida por nuestro
director de prensa, que la prueba fue construída de forma
diferente a la que fue presentada según el artículo mencionado
más arriba.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Me hubiera servido de mucho esta información entonces. Por lo
tanto, por favor, envíenme toda la información que tengan
respecto a este Randi y los escépticos en general, i.e. ¿Qué
está pasando en tu país de origen? ¿Quiénes han participado en
pruebas? ¿Cómo fueron conducidas estas pruebas? ¿Cuáles fueron
los resultados? ¿Cómo fueron analizados los resultados? Etc...
estamos interesados en todo tipo de material y tenemos planeado
archivarlos en la ISBA para referencias futuras. Por favor,
envíen la información a
&lt;a class="reference external" href="mailto:info@businessastrologers.com"&gt;info@businessastrologers.com&lt;/a&gt;
. ¡Gracias anticipadas!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Nota: para ser alguien que “realmente no merece [nuestra] atención”,
(ellos especifican esto dos veces más arriba) y una persona a quien
han “decidido ignorar”, ella aconseja a sus astrólogos a “dar
ninguna reacción de ningún tipo”, exceptuando que puedan enviarme
“amor y entendimiento en silencio”, yo, aparentemente, los acabé por
impresionar y ¡hasta los he puesto en una onda bastante
reaccionaria! Si así es como se ignora a una persona, ¡todos seremos
famosos! El hecho es bastante evidente: el reto del millón de
dólares de la JREF los tiene corriendo del miedo.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;figure class="pull-right" style="width: 200px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/randi/021502-InAnotherLife.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;En otra vida...&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Tras los trazos calientes de esta “locura lunática” sin sentido, la edición de enero 25 de la revista Forbes Newsletter Watch, publicó un artículo titulado, ¿Un mercado de estrellas enfermas? Por Peter Brimelow, donde les dice a los lectores que el astrólogo Bill Meridian de las Investigaciones Cíclicas, aconseja a los suscriptores de sus servicios basado en  “los ciclos, ya que entendemos que Marte ha entrado en Aries y esto, por lo regular, hace que bajen las acciones”. No es sólo en Dinamarca, amigos, ¡también aquí en Wall Street!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Brimelow apunta que la mayoría de las razones reales para este
consejo se originan en ortodoxos análisis técnicos y financieros.
Pero, el “astrólogo financiero” Arch Crawford, autor de “Las
perspectivas de Crawford, advierte estar también preocupado por
Pluto y Saturno. ¡Y con todo el derecho, por supuesto! Yo nunca doy
un paso sin localizar antes a Pluto y a Saturno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El reportero Brimelow sugiere que los “astrólogos financieros
probablemente están en lo correcto al ser cautelosos con la reacción
del público. Pero lo cierto es que tan sólo una generación antes,
los analistas técnicos fueron similarmente burlados - un sentimiento
memorializado por el hábito creado por Wall Street Week de referirse
a ellos como “duendes”. Brimelow expresa su propio y sensible
estándar: “No se preocupen por la teoría, sientan los resultados”.
Él nos dice que&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;...han existido períodos de cinco años cuando los aciertos de
Crawford estaban cercanos o en la misma cima. Y, hay que
conceder, que los últimos trece años han sido difíciles para los
que predicen el mercado, especialmente a la hora de ganarle a
los que compran y retienen. En general, Crawford puede ser
comparado con cualquier otro jugador en el mercado - estrella o
no.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ok. Parece que el astrólogo, como ha sido fuertemente sugerido por
el reportero, tiene más que cúspides, ciclos, oposiciones, aspectos
y ascendentes, trabajando para él, pero llamarle poder sobrenatural
a sabiduría estándar del mercado, como ha descubierto también la
ISBA, hace que el juego de adivinanzas sea más atractivo, y mucho
más caro.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;img alt="021502-Toto.jpg" class="align-right" src="http://sindioses.org/randi/021502-Toto.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Me parece, Toto, que estamos en Kansas otra vez. La profesora de secundaria Christine Pelton y, más o menos una docena de otros profesores más, están planeando abandonar el distrito luego de terminar el corriente año escolar, luego de un episodio en la Secundaria Piper. Pelton descubrió que casi la quinta parte de sus estudiantes de biología decidieron plagiar sus proyectos del semestre directamente del internet. Cuando la maestra reportó ésto al consejo, recibió el apoyo del distrito rural de Kansas, como había pasado ya anteriormente cuando ella encontraba a algún estudiante haciendo trampas. La maestra decidió reprobar a 28 estudiantes de décimo grado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero luego los padres comenzaron a quejarse y el consejo de la
Secundaria de Piper comenzó a retractarse, instruyendo a Pelton para
que le hiciera la vida “más fácil” a los estudiantes culpables.
Luego, después de una decisión a puertas cerradas, le dijeron que le
diera a los estudiantes crédito parcial y devaluara el valor del
proyecto de un 50% del grado a un 30%. Los estudiantes, aliviados,
captaron el mensaje alto y claro: hacer trampas está bien. Por lo
tanto, me complace decirles que Pelton renunció en protesta. Como
ella misma expresó, “los estudiantes ya no escuchan lo que tengo que
decir. Saben que si no les gusta algo de mi clase, de ahora en
adelante, ellos pueden ir al consejo de la escuela y quejarse”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Piensen en lo que ésto significa. Este tipo de tolerancia de la deshonestidad en nuestro sistema educativo ciertamente puede ser descorazonador para los demás estudiantes, quienes se dan cuenta que tendrán que competir con tramposos para entrar a la universidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero no abandonen la esperanza. Quizás recuerden que sólo el año pasado, cuando el consejo de las escuelas públicas de Kansas decidió oficialmente negar los hechos de la evolución, sorprendidos ciudadanos y administradores del estado actuaron rápidamente para remediar esta actitud medieval al no re-elegir a aquellos responsables y, la evolución, una vez más, fue permitida en las clases en este estado. Sólo podemos esperar que personas similarmente racionales estén presentes en Piper y, que éstas saltarán en defensa plena de la integridad y las normas sensibles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Christine Pelton, eres nuestro héroe-de-la-semana. Gracias por estar ahí y permanecer junto a tus convicciones. Será interesante ver cuantos profesores éticos te seguirán por la puerta. Estoy seguro que habrán otras puertas abiertas en otros lugares donde podrás hacer “lo correcto”. ¡Bravo!&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Lo que sigue es la primera exposición de un artículo de dos partes que tiene que ver con las pruebas preliminares realizadas a la niña rusa de diez años, Natalia Lulova, quien aplicó por el premio de un millón de dólares de la JREF. Quiero prepararlos para que puedan evaluar de forma apropiada este procedimiento, y con ese fin, voy a organizar un escenario para proveerles con los antecedentes de los factores sicológicos envueltos, además de un poco de historia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A menudo he tenido que corregir a esos que sugieren que los creyentes en poderes sobrenaturales “quieren creer” y, sugiero que es mucho más correcto decir que ellos “necesitan creer”. Algunas veces esa necesidad es abrumadora y es bastante difícil entender cómo, personas que de otro modo son bien inteligentes, cegadas por su necesidad, ignoran y cancelan cualquier tipo de evidencia contraria a su punto de vista sobre una situación que, siendo de otra manera, amenazaría su comodidad y/o seguridad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con mis recientes investigaciones de la señorita Lulova obtuve un ejemplo perfecto de este rechazo de evidencias obvias. Como referencia vayan a &lt;a class="reference external" href="http://content.time.com/time/health/article/0,8599,199773,00.html"&gt;http://www.time.com/time/columnist/jaroff/article/0,9565,199773,00.html&lt;/a&gt; &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.org/randi/randi20020215.html#id3" id="id1"&gt;*&lt;/a&gt; y verán una breve historia de este tema. Para prepararlos para lo que viene a continuación, les presentaré con un caso conocido como El reclamo de Tichborne, famoso en el Reino Unido. Aquí encontramos muchos elementos similares, donde individuos responsables y sanos observan toda la evidencia, la consideran y luego llegan a la conclusión ridícula que retuerce la mente racional. Estamos repitiendo la historia y encontrando situaciones humanas que comienzan a sonar familiares. Todo empezó en 1852.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/randi/021502-Tichborne.jpg"&gt;
&lt;p&gt;El señor Roger Charles Doughty Tichborne (1829-1854) era el heredero de una fortuna y de un terreno bastante grande. Su distinguida familia, que databa de más de dos siglos atrás mucho antes de la Conquista Normanda de las Islas Británicas, lo envió en 1853 a un extenso viaje por el océano (una cura para el mal comportamiento, popular y frecuente, entre los aristócratas) para que se recobrase del desencanto de que no se le permitiera casarse con su prima Katherine. Él renunció a su comisión como oficial en el “Sixth Dragoons”, y comenzó su aventura hacia Sur América en marzo, allá llegó y cruzó los Andes, luego dejó Rio de Janeiro para navegar hacia Australia el 20 de abril de 1854, en un barco llamado Bella. Después de aquí él desapareció - junto al barco y todo el que andaba en él. Restos del barco fueron recobrados y luego fue propiamente decidido que el presunto barón heredero se había perdido en el mar y que no regresaría. La gente de Lloyd en Londres estuvieron de acuerdo y arreglaron el seguro.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.org/randi/021502-Orton.jpg"&gt;
&lt;p&gt;En 1862, la herencia y el título de Barón pasó a pertenecer al hermano menor de Roger, Alfred. La madre, una viuda rica conocida como Lady Henriette felicité Tichborne, firmemente rehusó creer que Roger estuviera muerto. Cuando su esposo, Sir James, murió en 1862 ella comenzó a poner anuncios en revistas y semanarios por todo el mundo desde América del Sur, a México hasta Australia, desesperadamente buscando a Roger. En todos los anuncios elaborados, era bastante evidente que la señora estaba desesperada, además, una recompensa sustanciosa fue ofrecida a quien tuviera la información que ella buscaba. Entonces, Alfred muere también y ella queda como el único miembro vivo de la familia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En 1865 una carta llegó que parecía justificar su fe. Era de una agencia en Australia quienes decían haber descubierto a su hijo que ahora trabajaba de carnicero en Wagga Wagga en New South Wales. (Incidentalmente, dos relatos históricos de este tema tienen a Wagga Wagga en ellos, uno en Victoria y otro en Queensland. Equivocado y equivocado).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lady Henriette, para sorpresa de todos los que estaban envueltos en el asunto, inmediatamente y con mucho entusiasmo aceptó al demandante como su hijo, a pesar de que habían excelentes razones para sospechar de fraude. Para mencionar unos ejemplos, Roger había sido un hombre de pecho delgado que pesaba 125 libras cuando desapareció, hablaba perfectamente el francés y tenía un tatuaje en su brazo izquierdo; el que decía ser Roger no era nada delgado, pesaba 280 libras, no hablaba ni una palabra de francés y no tenía tatuajes. Y eso era sólo el comienzo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El resto de la familia encontró evidencia firme de que el demandante era en realidad Arthur Orton (1834-1898) el hijo de un carnicero en Wapping, Londres. Orton había vivido en Australia, pero eso era lo único que lo conectaba con Roger. Cuando la familia demandó al hombre en los tribunales en 1871, su testimonio demostró claramente que era un impostor. Identificó “su” escuela como Winchester cuando en realidad había sido Stoneyhurst. Hablaba de “su” abuelo, a quien Roger nunca conoció y se refería a “su” servicio en la milicia: Roger había servido para la caballería. Pero Lady Henriette insistía que estas discrepancias eran perdonables: “Él lo confunde todo como en un sueño”, decía ella.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Henriette murió antes que el caso fuera a juicio. Eventualmente, Orton fue condenado por fraude y perjurio. Fue enviado a prisión por 14 años y, luego de servir diez, fue liberado e inmediatamente vendió su historia por 3,000 libras esterlinas. Murió unos años más tardes y en su lápida está inscrito: “Sir Roger Charles Doughty Tichborne, nació el 5 de enero de 1829 y murió el 1 de abril de 1898.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cabe preguntar si la fecha de la muerte tiene algún significado...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Consideren: Lady henriette era una mujer inteligente y educada. Debió de haber sido capaz de detectar este fraude fenomenal pero ella necesitaba que este hombre fuera su hijo-perdido. Ella pasó por alto, ignoró y desechó todas las evidencias que arruinaban el reclamo de Orton. Ella renegó del razonamiento y de las súplicas de amigos y familiares porque desesperadamente necesitaba que su engaño, su fantasía, fuera verdad. Nadie, no importa que tan respetado o tan informado estuviera, podía sacudir su firme creencia. Creo que era evidente que ella se estaba auto-engañando y que no estaba siendo deshonesta. Es impresionante lo que las personas, de otra forma racionales, son capaces de hacer para mantener una quimera.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo que nos lleva a nuestros actores en el presente: Olga Lulova (la madre de Natalia), su tutor/profesor Mark Komissarov, su abogado Boris Palant y otros creyentes en sus poderes mágicos. Todo comenzó en septiembre del 2001 cuando recibí una llamada desde Nueva York del abogado Palant describiendo lo que demandaba su cliente Natalia, quien, me aseguró - y cito - puede “leer con sus ojos completamente cubiertos con un pedazo de tela negra”. Les pido que se percaten de la redundancia (para mí)  inconsciente de esta declaración. Piensen sobre esto. Es como decir que él tiene una tetera útil sin hoyos en el fondo. Tan sólo un pequeño agujerito, hendidura o ranuja en cualquier tela que cubra los ojos, permitirá que la persona sea capaz de leer. Su palabra “totalmente” puede que sea una forma de los abogados asegurarse de estar a salvo en sus declaraciones, pero declaraciones subsecuentes del mismo hombre me hicieron pensar que él no tiene un entendimiento básico del mundo real, donde trampas y trucos ocurren todo el tiempo, aún cuando repetidamente me aseguró ser una persona escéptica por naturaleza. Esa es una disposición que la mayoría de los creyentes insisten que tomes en consideración.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Antes de adentrarnos bien en nuestra historia, quiero contarles de Andrew Harter - quien condujo una prueba preliminar y truncada de Lulova el 11 de diciembre del año pasado, debido a que fui hospitalizado brevemente entonces - y quien no está de acuerdo conmigo en algunas de las conclusiones a las que llegamos con respecto a la posible complicidad de los actores en este drama. Yo creo que Palant, el abogado, sólo está actuando en su función de consejero legal. Esto significa que representar a Natalia requiere que él acepte sus reclamos sin ninguna duda [declarada] y, además, trabajar sin reservas por sus intereses. Por otro lado, si existe un factor de contingencia trabajando aquí - que quiere decir que él recibirá un porcentaje (40% es lo acostumbrado) de cualquiera de los procedimientos - el podría estar viendo la imagen de cuatro mil billetes de cien dólares apilados sobre su escritorio. Pero no lo creo; pienso que está siendo honestamente engañado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y sobre Olga, la madre, estoy muy seguro de que es inocente de sospechar que todo esto se trata de un fraude real. Los eventos ocurridos durante la prueba realizada el 31 de enero en la ciudad de Nueva York, parecen demostrar este hecho. Disculpen pero, los padres —y los psíquicos— a menudo dicen que tienen que hacer trampa, ocasionalmente, cuando sus “poderes” parecen no funcionar pero eso sucede, por lo general, después de que han sido atrapados y Olga puede que ahora comience a producir estas afirmaciones. Si, Mamá puede que genuinamente esté convencida que su hija no está usando la vista, aunque esto sea difícil de creer para un observador casual. ¿Recuerdan a Lady Henriette? Un grupo de personas de la televisión francesa que estaban filmando una entrevista en la JREF mientras Andrew pasaba las pruebas a Natalia, me dijeron francamente que, aunque ellos no tienen ningún tipo de aptitud para estas cosas, sentían que el modus operandi era muy muy evidente. Simplemente no podían entender cómo alguien podía dejarse engañar por el truco.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mark Komissarov es otro asunto. Él nos reveló que trabaja enseñando a los ciegos a ver. Leyeron eso correctamente. Estoy muy pero muy familiarizado con este reclamo. Lo he encontrado en México, en Japón, en Hungría, en Canadá y varias veces en Estados Unidos. Estos “maestros” han organizado lo que yo he designado como un juego cruel, uno que en muchos aspectos burlan al operador también. Por ejemplo, ellos van pasando un sinnúmero de series de adivinanzas de colores, constantemente alentando al sujeto y haciendo el viejo truco de proceso-de-selección-de-datos donde ellos ignoran los desatinos y se concentran en los aciertos. Por lo general estas personas se están auto-engañando. Si el sujeto adivina el “rojo” en vez del “verde”, el instructor puede cambiar y comenzar a preguntarle al sujeto que identifique sólo si el color es “tibio” o “frío”. Eso es mucho más fácil, por supuesto, y el nivel de aciertos incrementa impresionantemente - para delicia tanto del instructor como del estudiante. Y, como siempre, las fallas son borradas y los éxitos celebrados. Es fácil para un maestro creer seriamente que él o ella está teniendo éxito con este método. Les recuerdo de nuevo a Henriette...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Y Natalia? Cuando me preguntan si pienso que gente como John Edward y Uri Geller pueda que realmente crean que tienen poderes, les recuerdo que Itzak Perlman no toma su violín y toca el Concierto de Mendelssohn para Violín por accidente ni tampoco es un fenómeno sobrenatural. Él sabe lo que está haciendo y lo hace deliberadamente. Lo mismo se aplica a Natalia. La damita sabe exactamente lo que está haciendo pero no puedo saber qué tanto piensa ella que esto es un juego o qué tan serio se lo toma. Alentada por los adultos constantemente, toda la atención sobre ella, la tratan como a una princesa, adorada en todos los aspectos y, esencialmente, forzada hacia al éxito en su tarea asignada, Natalia juega sus cartas con habilidad. Desafortunadamente para ella, el “dealer” fue cambiado el 31 de enero.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hay un hecho importante aquí que habla, con extrema fuerza, de la validez de los reclamos de poderes paranormales. Es ésto: si, cualquiera de estos poderes realmente existiera, la naturaleza completa de la ciencia, nuestra visión de la forma en que el mundo funciona, la percepción humana y el sentido de bienestar, las mismas leyes del universo como las conocemos hoy, serían drásticamente transformadas. El disparate sin sentido de doblar cucharas comenzó en 1965 y, en los 37 años desde entonces, por este milagro “tonto”, ni una proposición o teoría sobre el mundo ha cambiado, ni siquiera un poquito. Piensen en eso. Cualquier otro descubrimiento o nuevo fenómeno casi inmediatamente cambia el mundo de forma dramática. El microprocesador electrónico, la penicilina, los viajes espaciales, el internet, la televisión - todos han llevado consigo cambios universales a todas partes en la Tierra. Pero ninguna de las maravillas paranormales ha hecho eso, y menos aún ¡probar que son reales! La parapsicología es la única ciencia reconocida por la Asociación Americana para el Avance de la Ciencia (AAAS) que nunca ha tenido un experimento que se pueda repetir ni un reclamo que haya sido probado. La única ciencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fue el 6 de noviembre del año pasado que recibimos la aplicación formal de Natalia, completa y firmada por su abogado. Nosotros, por supuesto, aceptamos y ella estuvo de acuerdo en estar en Fort Lauderdale el 10 de diciembre para una prueba preliminar. Andrew Harter condujo esta prueba - que fue abortada por Lulova cuando intentó hacer su demostración psíquica después que Andrew le cubriera los ojos. Como esa prueba no pudo ser terminada, no la discutiremos aquí. Sin embargo, diré que las técnicas de Lulova no han mejorado para nada desde ese entonces hasta el 31 de enero cuando yo pasé las pruebas en Nueva York.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La aplicación, al explicar los específicos del reclamo, no dejaron lugar para ninguna duda de que Natalia estaba afirmando que podía leer sin utilizar el sentido de la vista. Me dijeron que podía leer The New York Times fácilmente, a un ritmo de lectura regular mientras sus ojos estaban completamente cubiertos y su visión, por supuesto, bloqueada. También afirma que puede detectar colores bajo las mismas condiciones. Pero - ella no puede exhibir este “poder” maravilloso si un pedazo de papel es insertado entre ella y la lectura ni tampoco si cualquier material opaco es puesto sobre la zona de lectura. Eso podría sonar algo extraño para el observador común y corriente pero para mí no era para nada extraño; estábamos viendo a otro niño más que había aprendido cómo confundir a los adultos a su alrededor: se trataba del Viejo Acto con la Venda en los Ojos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un poquito de historia: ví este acto por primera vez en los clubes de Montreal por allá por los años cuarenta. Era generalmente presentado como una diversión, aunque, ocasionalmente, uno de los actores ofrecía “lecturas privadas” para aquellos que decidían aceptar la bobería como un poder sobrenatural. El principio es simple: depende del hecho de que es realmente muy difícil vendarle los ojos a una persona para que¡no pueda ver!. Un simple pedazo de tela, o los antifaces típicos para dormir que proveen las líneas aéreas, no son para nada útiles en estos casos; éstos están diseñados para opacar la luz, para cortar la cantidad de luz alrededor del área de los ojos y simplemente mirando hacia abajo y por el lado de la nariz, el que lo usa puede fácilmente ver lo suficiente como para leer - si el material de lectura es puesto en línea directa con el ojo y el agujerito por donde mira. Y sólo se necesita un hoyito diminuto. De hecho, una persona que normalmente necesita de lentes para leer consigue una imagen más clara y nítida del material de lectura debido al “efecto del agujero de alfiler”. Mirar el mundo a través de un agujero pequeño el observador no consigue mucha luz pero toda la que tiene es dirigida a un punto y enfocada sorprendentemente bien. Es el principio detrás de algunos lentes tipo “goggles” para esquiar, que usan una delgada pantalla de metal, llena de pequeños agujeritos, por lo tanto, las personas no tienen que usar sus lentes recetados, debajo de éstos, cuando están esquiando.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Yo he examinado a muchos niños que hacen el truco de la venda en los ojos —mayormente niñitas, quienes encuentran mucho más fácil la forma de manipular a los adultos— y siempre ha sido lo mismo: todos han fallado. Margaret Foos, en 1960, fue la primera niña estadounidense que examiné y, en retrospectiva, tenía todos los fallos que también mostró Natalia Lulova: la misma técnica de vendado de ojos, una madre que creía devotamente en sus poderes, un abogado a mano y científicos entrenados que le creían. En México, en el Instituto Más Vida estaban —y aún lo están— en el negocio de enseñar a los niños de padres adinerados a hacer este mismo acto. Un grupo similar comenzó en Japón después que los niños del instituto los visitarán allá, esto ocurrió a pesar de que yo los expuse como fraudes en un programa de televisión muy popular en ese país. En Ontario y en Quebec, Canadá, así como en California y en Nueva Jersey, la misma historia. Siempre lo es. Y el sujeto o los sujetos de las pruebas siempre terminan llorando aún cuando los creyentes a su alrededor mantienen su confianza en ellos y les ofrecen apoyo cuando son descubiertos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sobre el proceso de vendado de ojos que nos concierne en el presente, los agujeritos para mirar a hurtadillas se encuentran, a menudo, en posiciones algo incómodas. Esto quiere decir que podemos atrapar a un tramposo usando este hecho; podemos determinar el lugar del hoyito, simplemente al observar el proceso de lectura. A menudo, el sujeto está sencillamente mirando por debajo del lado de la nariz por lo que el material de lectura debe ser sostenido sobre su regazo o la cabeza tiene que estar tirada hacia atrás. Ocasionalmente, otro método está disponible para el sujeto,este fue el caso con Natalia.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/randi/021502-Natalia1.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;Como ya he dicho, he encontrado este truco en China, Japón, México, Rusia, Hungría, Alemania, Estados Unidos y Canadá. En China, particularmente, observé que los niños que usaban este truco no tenían casi “puente” en la nariz en el lugar entre los dos ojos. Por favor, estudien el perfil de Natalia visto aquí. (En la siguiente descripción puede cambiar todos las referencias de  “izquierdas” y “derechas” para acomodar la situación de la imagen-en-el-espejo). Si nos cubrimos el ojo izquierdo y miramos directamente hacia la izquierda con nuestro ojo derecho, veremos el puente de nuestra nariz. Los niños chinos - y Natalia - no tienen tal obstrucción y pueden ver por encima de sus narices. Podían ver claramente - hacia la izquierda - si había un pequeño hueco entre el borde izquierdo de la mitad derecha de la venda y la nariz. Inténtenlo antes de seguir leyendo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando los ojos son vendados por primera vez el sujeto, que necesita mirar, no encontrará el hueco requerido de inmediato. Puede desarrollarse, si se tiene tiempo suficiente y paciencia y, nosotros habíamos estado de acuerdo en darle a Natalia lo que su abogado describió como,&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;...un tiempo razonable (diagmos, 15 minutos) para que se ajuste
a su nuevo medio.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Este era difícilmente un “nuevo medio” en el sentido regular, pero como le dije al señor Palant, Natalia necesita mucho ese tiempo de “ajuste”, aunque por una razón que él no podría entender. Necesitaba estirarse y frotarse la cara, contorsionarse por todos lados, tirar de la piel cercana a la venda para así, eventualmente, obtener un diminuto hueco o hendija por la cual mirar. Y así lo hizo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La prueba, por acuerdo mutuo, consistiría en dos fases. En la primera fase, una persona del equipo de la niña le vendaría los ojos y la demostración se llevaría a cabo - aunque esa no fue la forma en que ocurrió en la prueba del 31 de enero, como verán más adelante. En la segunda fase, yo aplicaría la venda y Natalia intentaría identificar los objetos y leer. La primera parte estaba allí para demostrar que cuando ella tenía control del procedimiento, ella era capaz de hacerlo pero que cuando yo le vendé los ojos, ella no lo conseguía.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando su madre le vendó los ojos en la primera fase, estuvo muy bien hecho. Tan bien, de hecho, que Natalia estuvo sentada allí por 45 minutos y 30 segundos sin saber qué hacer, incapaz de sentir los colores o de leer. Ella misma había llevado un par de simples vendas de gomaespuma con una tira elástica; unas vendas a las que ella ya estaba muy acostumbrada y que usualmente usaba en sus demostraciones. Yo sugerí que ella cambiara a esa otra venda y que yo sólo le añadiría un pequeño elemento. Esa oferta fue aceptada con entusiasmo. Desde el momento que la venda fue puesta sobre su cara, y por los próximos siete minutos y 20 segundos, Natalia leyó como una campeona y decía los colores rápidamente. Ella concluyó esta demostración altamente exitosa jugando tic-tac-toc con el señor Komissarov... ¡y siempre ganaba! Así termina la Primera Parte de la prueba preliminar a Natalia Lulova.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La Segunda Parte le seguirá la próxima semana...&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/randi/signature.gif"&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Notas&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;dl class="footnote brackets"&gt;
&lt;dt class="label" id="id3"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/randi/randi20020215.html#id1"&gt;*&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;La ubicación dentro del sitio cambió, sin embargo el enlace apunta a la ubicación al momento de revisar este artículo. [N. de E., 30 de mayo de 2015]&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;ul class="nocalibre simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/randi/randi.html"&gt;Comentarios Semanales de James Randi&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/principal.html"&gt;Menú Principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Traducción autorizada. Artículo original propiedad de &lt;a class="reference external" href="http://www.randi.org"&gt;Fundación Educacional James Randi.&lt;/a&gt; Se prohibe su reproducción con fines comerciales.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>astrología</category><category>Bulova</category><category>Dinamarca</category><category>enfermedades</category><category>John Edwards</category><category>locura</category><category>luna</category><category>maestro</category><category>Monty Python</category><category>negocios</category><category>psíquicos</category><category>Vaticano</category><guid>http://sindioses.org/randi/randi20020215.html</guid><pubDate>Fri, 15 Feb 2002 15:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Una pregunta constitucional, astrología para gallinas, los bultos de la señorita Cleo, las pruebas de la niña Lulova y el caso de la espontánea e involuntaria invisibilidad humana</title><link>http://sindioses.org/randi/randi20020208.html</link><dc:creator>James Randi (traducido por Glenys Álvarez)</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p class="primera"&gt;Nuestro lector Dan Bennett desde Brentwood, Tennessee,
tiene comentarios pertinentes sobre un artículo que apareció la
semana pasada y sobre el cual muchos de ustedes han comentado.
Repito aquí mi respeto por la Union de Libertades Civiles Americanas
(ACLU son sus siglas en inglés), pero admito que Dan tiene varios
buenos puntos que comentar:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;img alt="020802-constitution.jpg" class="align-right" src="http://sindioses.org/randi/020802-constitution.jpg"&gt;
&lt;p&gt;El problema que tengo con la intervención de los del ACLU en la
tontería del pueblito de Inglis, Florida, es que literalmente están
convirtiendo en un caso federal algo que en sí mismo es
completamente insignificante. Estirar tanto la prohibición
Constitucional que dice que “el congreso no debe producir ninguna
ley respecto a un establecimiento religioso” para silenciar
cualquier expresión religiosa es un síntoma de la moda que vemos en
el presente en donde las leyes dicen lo que queremos que digan en
vez de lo que realmente expresan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El síndico de Inglis no es el Congreso y, por lo que yo sé, ella no
está creando ninguna ley con respecto a un establecimiento religioso
y, no existe, según mis conocimientos, ningún estatuto federal que
les prohiba a los gobiernos locales hacer cosas ridículas (si no
fuera así en la prisión federal sólo cabrían prisioneros de pie).
Por derecho, a la ACLU la podrían sacar del tribunal, a fuerza de
carcajadas, por llevar esta acusación a la justicia. Pero no es lo
que ocurrirá y encuentro esto más que un poco inquietante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si el significado de la Constitución se ha convertido en algo tan subjetivo y elástico entonces el resultado final es que el sistema judiciario tendrá que gobernar por decretos. Siempre ha habido una cantidad significativa de estas situaciones y así continuará mientras los jueces tengan cualquier tipo de permiso para interpretar la ley como se les antoje pero, la moda ahora parece ser que lo mejor es crear “leyes” y luego racionalizarlas, torciendo la ley actual a tal punto, que quede irreconocible. El fin lógico de este curso de eventos es el despotismo. Lo que no es una mala cosa mientras el despotismo sea benévolo pero, nunca permanece benévolo por largo tiempo. La Constitución fue escrita desde un punto de vista bastante Calvinista. Los que la formularon asumieron que si a alguien le era dada la oportunidad de abusar del poder lo haría, por lo tanto, hicieron todo lo posible para evitar que alguien tuviera demasiado poder con el que abusar. En estos tiempos postcristianos, nos hemos quedado con la idea de la desconfianza inherente que existe en la humanidad en general y, ahora nos sentimos cómodos, al otorgarle poderes a nuestros líderes, que hubieran horrorizado a las generaciones anteriores. Me parece que muy pronto nos arrepentiremos de ésto.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Gracias, Dan. Esencialmente, estoy de acuerdo. Lo que parece es que
ACLU observó una grieta en la seguridad que generalmente obtenemos
de la ley “el Congreso no hará leyes repecto a establecimientos
religiosos”, y pues se alarmaron. Pero, mientras “en Dios confiamos”
continúe apareciendo en nuestra moneda federal, a pesar de los
millones de estadounidenses quienes carecen de tal creencia y
confianza, creo que la preocupación de la ACLU puede ser mejor
dirigida a otros asuntos de mayor importancia, en vez de dirigirlo a
una oficial electa, tonta y sin importancia, que probablemente
tiembla con tan solo pensar en Harry Potter presentándose en la
biblioteca del colegio....&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Esto lo recogimos del internet, el autor es desconocido. Se lee
tan bien como cualquier lectura incoherente de horóscopo publicada
para el consumidor ansioso que necesita la seguridad de que están
bien representados en el plan cósmico...&lt;/p&gt;
&lt;section id="por-que-cruza-la-gallina-la-calle-segun-el-zodiaco"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;em&gt;¿Por qué cruza la gallina la calle?&lt;/em&gt; Según el zodíaco...&lt;/h2&gt;
&lt;figure class="pull-right" style="width: 162px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/randi/020802-chicken.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;¿Dónde está mi astrólogo?
¿Cruzar o no cruzar? ¿Y por qué?&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Aries (marzo 21 hasta abril 19): las gallinas nacidas bajo el
signo de Aries son líderes naturales que poseen un espíritu
pionero y determinado y desean dejar su marca en el mundo. Ellas
cruzan la calle para imponerse y buscar acción, retos y
aventuras.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tauro (abril 20 a mayo 20): las gallinas tauro tienen una
voluntad de acero y una actitud humilde y práctica hacia la
vida. Están muy interesadas en las cosas materiales del mundo y
tienen una necesidad real de sentirse seguras. Se sienten
nerviosas a menos que estén cómodas. Ellas cruzarán la calle
sólo si hay más seguridad del otro lado o para obtener
posesiones materiales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Géminis (mayo 21 a junio 20): estas gallinas son altamente
inquietas y siempre andan buscando una variedad de experiencias
distintas. Ellas cruzan porque no saben lo que hay del otro lado
y quieren evitar el aburrimiento de sus existencias cotidianas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cáncer (junio 21 a julio 22): a pesar de que poseen un caparazón
duro en el exterior, las gallinas cáncer son muy sensibles y
vulnerables. Poseen delicadas emociones y siempre están en
armonía con el medio que las rodea y con los sentimientos de
aquellos a su alrededor. Poseen la necesidad constante y urgente
de sentirse seguras y siempre actúan a la defensiva. Ellas sólo
cruzarán la calle cuando sientan amenza de peligro hacia ella o
los demás, en el lado en que se encuentran.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Leo (julio 20 a agosto 22): las gallinas leo son majestuosas y
orgullosas con personalidades que necesitan brillar y enfrentar
las oportunidades con vitalidad y fervor. Siempre necesitan
estar a cargo. También necesitan de mucho drama y color para
escapar una existencia normal y rutinaria. Cruzarán la calle con
gran entusiasmo por las oportunidades que piensan encontrarán
del otro lado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Virgo (agosto 23 a septiembre 22): Las gallinas virgo son
prácticas y adaptables. Poseen un deseo muy fuerte de tener
éxito. Además, son discriminatorias y tienden a ser muy críticas
al juzgar a los demás. Se esfuerzan por la perfección. Estas
gallinas son muy “avicoletariadas” y, usualmente, cruzarán la
calle por el bien de otras gallinas y porque es apropiado o
correcto cruzar la calle.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Libra (septiembre 23 a octubre 22): las gallinas de libra son
sensibles, reflexivas y siempre andan buscando un balance o
armonía. Necesitan el respeto y el amor de otras gallinas más
que cualquier otro grupo. Se sienten obligadas a pensar
cuidadosamente antes de tomar cualquier decisión. Las gallinas
libra son propensas a detenerse en el medio de la calle para
tratar de decidir para qué lado dirigirse lo que hace el cruce
de la calle un peligro para ellas y para los demás.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Escorpión (octubre 23 a novimebre 21): las gallinas escorpiones
tienen una profundidad e intensidad en sus emociones que les
otorga un fuerte poder interno. Son criaturas de pasión cuyos
deseos muy bien enfocados los asiste en alcanzar sus metas.
Pueden ser duros críticos de sí mismos durante su búsqueda por
la verdad. Son intransigentes y no evitan compromisos que hayan
hecho. Ellas cruzan porque prometieron hacerlo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sagitario (noviembre 23 a diciembre 21): Estas gallinas son
inquietas y visionarias. Les encanta explorar nuevos horizontes
y ver la vida como una viaje lleno de aventuras. Saludan cada
nueva experiencia con el corazón cálido, una sonrisa lista y la
mente abierta. Cruzan la calle por la pasión de ver más del
mundo y un espíritu que desea ser libre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Capricornio (diciembre 22 a enero 19): las capricornianas son
muy ambiciosas y siempre están intentando llegar a la cima del
gallinero. Son tenaces a la hora de planear cada paso para
alcanzar sus metas y no se toman mucho tiempo para relajarse
antes de buscar nuevas lomas que escalar. Ellas cruzan porque
deben conseguir el éxito que sienten les pertenece.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Acuario (enero 20 a febrero 18): las gallinas nacidas bajo el
signo de acuario son espíritus independientes y fuertes que
desean romper con las convenciones tradicionales y las
restricciones del status quo. Son innovadores e idealistas,
siempre reemplazando el pensamiento viejo y caduco con
perspectivas frescas. Son fuertemente arrastrados a oponerse en
contra de las injusticias y represiones sociales. La gallina
acuariana siempre esta experimentando con descubrir su propia
identidad. Las gallinas de este signo cruzarán la calle porque
está prohibido hacerlo, pero al cruzar harán más fácil esta
hazaña para otros en el futuro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Piscis (febrero 19 a marzo 20): las gallinas piscis son
soñadoras y sensibles. Han sido bendecidas con una profunda
intuición y riqueza emocional. Las piscis son románticas,
creativas y llenas de amor con gran potencial para la felicidad
y la alegría continua. Su imaginación es tan fuerte que
frecuentemente se une con la fantasía. Estas gallinas usualmente
cruzan porque tienen una visión que les dice que este es el
camino a la felicidad que ellas están luchando por conseguir.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Nuestro lector James Brooks nos envía este bien equivocado artículo
para que ustedes lo examinen:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;img alt="020802-Astrologer.gif" class="align-right" src="http://sindioses.org/randi/020802-Astrologer.gif"&gt;
&lt;p&gt;Impreso en la “Santa Rosa Press Democrat”, un artículo en el periódico Knight Ridder escrito por Lisa Fernández: tres personas están en fila esperando para compartir una recompensa de 90,000 dólares por “proveer con información o testimonio de mucho valor” que ayudó a condenar a Rodney Blach de Fremont, California, quien ahora cumple una condena de 37 años a una sentencia de por vida por poner bombas. Los tres esperando incluían a un químico de Fremont y antes amigo de Blach, un hombre sin casa y cuyo nombre nadie dijo y, Vicki Hill, una astróloga de Sacramento quien testificó que Blach planeó sus crímenes cuando Mercurio iba en retrógrado, un momento de gran confusión y desorden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una cita de Tom Rogers, Fiscal del Distrito del Condado de Alameda, dice: “Yo no tengo absolutamente reserva alguna sobre estas recomendaciones. Cada una es bastante merecedora”. Parece que la astróloga testificó sobre gráficos astrológicos encontrados en un armario con otras evidencias en contra de Blach. Ella testificó que Blach estaba tratando de causar estragos al explotar las bombas cuando las estrellas estaban alineadas de cierta manera.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Me pregunto cómo se sienten las personas que ofrecieron el dinero de recompensa al pagarlo a un testigo “experto” como éste. ¿Siente el fiscal del distrito, realmente, que su testimonio es tan valioso y que el jurado se basó en lo que ella dijo para condenar al acusado? Me parece que se trata de un loco testificando contra otro loco. Uno va a prisión y el otro recibe 22.500 dólares.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;No es la primera vez, les aseguro, que la astrología ha encontrado
la forma de llegar a los tribunales de justicia, al Congreso y
dentro de las oficinas del gobierno Estatal y Federal. Y, también en
la Casa Blanca. ¿Recuerdan a Ronald Reagan.....?&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Lo último sobre “Miss Cleo”....échenle un vistazo a
&lt;a class="reference external" href="http://www.courttv.com/news/feature/cleo/script2.html"&gt;www.courttv.com/news/feature/cleo/script2.html&lt;/a&gt;
y vean cómo le va a la psíquica maravilla. Pero no se preocupen por
su supervivencia. Nuestro débil sistema legal le permite desplumar
al inocente y desprevenido de la forma en que a ella le de la gana.
No se requiere de ningún talento, sólo mucho valor y una
indiferencia total por los vulnerables, los inocentes y las
víctimas. Cleo engordará y se hará más valiente, simplemente porque
nuestro sistema se hace de la vista gorda cuando se trata de estos
tipos de estafas. Pero, por supuesto, es mucho más importante
regular el lenguaje sucio en internet.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;figure class="pull-right" style="width: 200px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/randi/020802-pendulum.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;¡Hey, una ganga a sólo USD 400.000!&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Las varitas para practicar radiestesia (&lt;em&gt;dowsing rods&lt;/em&gt;) continúan vendiéndose bien por todo el mundo. La técnica más reciente para promocionar estos inútiles aparatos utiliza una jerga altamente técnica para nombrarlos y les atribuye aspectos de la “física cuántica” a sus reclamadas cualidades. El Departamento de Energía y de Manejo del Medio Ambiente en Estados Unidos (DOE son sus siglas en inglés) ha dejado pasar la revisión entre colegas de estos aparatos, un proceso requerido y obligatorio y ha gastado 408,750 dólares, sacados de los impuestos de los ciudadanos, para realizar una prueba de campo a un “aparato detector de contaminación” que depende de la “habilidad del operador humano para sentir cambios en campos magnéticos”. Eso es radiestesia, pura y simple. Las pruebas se realizaron en Ohio y en el Parque Tecnológico del Este de Tennessee, en Oak Ridge, Tennessee.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una declaración del DOE dice, “La tecnología del (Mapa de Anomalía
de Resonancia Magnética Pasiva) es única ya que combina un sistema
electrónico y un operador humano en una unidad sencilla
bio-sensorial”. Sip. Eso es lo que dice la más nueva chorrada sobre
las varas de radiestesia aunque toda esta palabrería sin sentido es
para nada “única”. Todo esto es muy viejo y muy errado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bueno, nosotros hemos probado esta habilidad muchas veces,
ocasionalmente por el premio de un millón de dólares de la JREF.
¿Necesito agregar que siempre han fallado? Además, fuimos parte de
la investigación sobre las varas del “Quadro Locator” y del “DKL”.
Las primeras ya están fuera del negocio en Estado Unidos, pero andan
pregonando la misma magufería en Gran Bretaña bajo el nombre de “The
Mole”. La segunda - DKL - aún están ocupadas vendiendo sus inútiles
máquinas a través de la Red,
&lt;a class="reference external" href="http://www.dklabs.com"&gt;www.dklabs.com&lt;/a&gt;. &lt;em&gt;Ambas investigaciones
con estos aparatos fueron hechas para el DOE&lt;/em&gt;, lo que hace que nos
preguntemos por qué ellos no nos llamaron directamente y así se
ahorraban los $408,750.....La radiestesia es una materia sobre la
cual poseemos &lt;em&gt;gran&lt;/em&gt; aptitud, probada y aceptada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sólo lean lo que los “inventores” de este sistema afirman:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Esta investigación ha entrado en vigor con el uso de oportunidades únicas ofrecidas por tecnologías biológicas, energéticas y de la información basadas en una compleja neurotécnica que permite regular un sensor sensitivo y capturar una reacción adaptativa de los tejidos humanos neuro-musculares a variaciones de frecuencias de amplitudes características de los campos electromagnéticos naturales de la Tierra. (Patente No 94030887 del primero de julio de 1993, Ucrania).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;¡Qué completa e infantil bobería! Pero estoy seguro que no tuvieron
ningún problema en conseguir la patente estadounidense ya que la
Oficina de Patentes aquí ahora emite patentes a &lt;em&gt;cualquier&lt;/em&gt; loca
noción que le presenten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El 25 de enero le escribí al Inspector General, Gregory H. Friedman,
informándole que la Sociedad Americana de Ingenieros Mecánicos (ASME
son sus siglas en inglés) había realizado una prueba, en nombre del
DOE, sobre el Sistema de Mapas de Anómalías de Resonancia Magnética
Pasiva y, que los de ASME concluyeron que el sistema...&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;...parecía científicamente inverosímil, no proporcionó información útil durante las tres demostraciones de campo y es inadecuado como una herramienta para la caracterización del lugar.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Traducción: “es una idea estúpida y no funciona”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aún no hemos recibido respuesta del Inspector General Friedman.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al tratar de contactar la compañía que produce este aparato,
Pollution Prevention Associates y, en particular, Charles Downs, su
fundador, hemos descubierto que, aparentemente, ni la compañía ni su
fundador parecen existir. La compañía no aparece en búsquedas a
través de computadoras y, ¡no hay teléfono registrado en la ciudad
donde dice tener sus oficinas principales! Puede que la gente del
DOE haya sido engañada para que gaste todo este dinero en esta
investigación ¿Podría ser eso?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gerald Boyd, subdirector del Manejo del Medio Ambiente de la Oficina
de Ciencia y Tecnología (OST siglas en inglés), dice que ellos a
menudo efectúan pruebas de campo de tecnologías extravagantes pero
que, en la mayoría de los casos, el producto ya ha pasado por otras
pruebas sustanciosas y de revisiones por otros científicos en otros
lugares. Pero le rogamos al señor Boyd que nos dijera dónde encontró
estas “pruebas sustanciosas y revisiones de otros científicos”.
¿Quién las hizo y dónde? ¿Examinó el DOE el material y lo consideró
adecuado? Es inusual, dice Boyd, que en el departamento se realicen
pruebas de campo sobre tecnología tan “inmadura”. ¿Qué le parece,
más bien, tecnología “inútil”, señor Boyd?” “Esto es una anomalía”,
dice él. Si, esa es una “anomalía” que ha despilfarrado más de
USD 400.000 de &lt;em&gt;nuestro&lt;/em&gt; dinero, sin necesidad e inútilmente, cuando,
aptitudes apropiadas y experiencias previas, estaban disponibles
para que las usaran pero ¡fueron ignoradas!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Charles Downs, el fundador de la compañía, es citado diciendo que
aquellas pruebas de campo hechas por ASME, pruebas que resultaron
completamente negativas, “estaban llenas de calibraciones
inadecuadas y ausencia de muestras de contaminantes puros”. Bueno,
señor Downs ¿de quién es la responsabilidad de realizar las
calibraciones apropiadas y de proveer con las muestras?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Por qué no estamos para nada sorprendidos de todas estas débiles
excusas? Esta es la respuesta estándar. &lt;em&gt;Cuando las pruebas dan
resultados negativos la culpa es de las pruebas, ¡nunca de las
afirmaciones hechas!&lt;/em&gt; El señor Downs dice, sin embargo, que su
sistema “funciona de maravilla con petróleo y gas”. Okay, señor
Downs, el premio del millón de dólares de la JREF estará disponible
para usted tan pronto como nos lo demuestre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Señor Downs? ¿Aló? ¿Está usted ahí? Oh, está visitando a Sylvia
Browne, en la Luna....&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;figure class="pull-right" style="width: 200px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/randi/020802-Lulova1.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;Natalia Lulova a prueba&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Las pruebas hechas a Natalia Lulova, la niña rusa de 10 años que
aplicó (a través de su abogado) para el premio del millón de dólares
de la JREF, fueron conducidas la semana pasada en la ciudad de Nueva
York. Estoy preparando un reporte de este evento que aparecerá aquí
la semana que viene. Los resultados fueron como lo habíamos
esperado...&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;JR: Agradecemos a la autora, Donna Higbee, por el permiso para
publicar este artículo de su página web,
&lt;a class="reference external" href="http://members.aol.com/Rapunz1/DH_index.html"&gt;http://members.aol.com/Rapunz1/DH_index.html&lt;/a&gt;.
Estoy seguro que evocará muchas reacciones de nuestros
lectores...¡Disfrútenlo!&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="espontanea-e-involuntaria-invisibilidad-humana-por-donna-higbee-cht"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;em&gt;Espontánea e involuntaria invisibilidad humana&lt;/em&gt; por Donna Higbee, CHT&lt;/h2&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/randi/020802-Donna.jpg"&gt;
&lt;p&gt;En el verano de 1994, me di cuenta de un fenómeno bastante extraño, la espontánea e involuntaria invisibilidad humana, que aparentemente estaba ocurriendo en Estados Unidos. Cuando consulté con otros investigadores y descubrí que algunos de ellos habían escuchado sobre estos casos, decidí escribir unas cartas preguntando sobre el asunto a diferentes diarios bien conocidos. De esta forma, le preguntaba a los investigadores y a los lectores si habían tenido una de estas experiencias y si les gustaría compartirlas conmigo. Además de la publicación de mi carta, mi pregunta fue publicada en algunos boletines en internet. Las cartas comenzaron a llegar por montones y me dieron una visión más amplia de este fenómeno. Quiero compartir unas cuantas historias con ustedes y pasarles parte de la información que he recolectado durante este pasado año.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mi carta relataba la historia de Vera en Ventura, California,
quien trató de que la asistieran en la oficina de correos, sólo
para verse completamente ignorada por otros clientes y por el
oficial de correo. Me he mantenido en contacto con Vera y,
aparentemente, ella ha tenido otros casos de invisibilidad en
otras tiendas y en lugares públicos. Sheila en Roanoke, Texas,
ha tenido estas experiencias, algunas de ellas han ocurrido en
restaurantes y en el aeropuerto. Glenda, en Fort Worth, Texas,
ha tenido estas mismas experiencias en una cafetería y en un
cine. La mayoría de los casos que he investigado han ocurrido en
Estados Unidos aunque sí se de otros casos en Inglaterra,
Europa, Australia, Puerto Rico y Brasil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En cada uno de los casos que he escuchado o que he investigado
personalmente, la persona está físicamente presente aunque no es
posible verla o escucharla. Desde el punto de vista de la
persona invisible, el mundo luce normal y ellos no tienen idea
de que no lo pueden ver o escuchar. Yo me encargaré de explicar
cómo puede esto ocurrir un poco más adelante pero primero quiero
dar algunos ejemplos. Las citas fueron tomadas directamentes de
las cartas que las personas me enviaron.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/randi/020802-invisibleman.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Jean, en Tucson, Arizona, me escribió de sus experiencias. A
ella les han ocurrido en la biblioteca  cuando intentó sacar
unos libros y en tiendas de ropa. La siguiente cita es de su
carta y nos muestra el humor con el que ella ha manejado estas
experiencias. “Me ha pasado esto en tiendas, en restaurantes y
en muchos otros lugares. Recuerdo que una vez bromeaba con un
amigo diciéndole que a veces me parecía que podía entrar en un
banco, agarrar una pila de dinero y que nadie me vería porque yo
era invisible. No hay razón física para que yo lo sea. Soy más
alta de lo normal, para mi sexo y mi edad (tengo 55 años y mido
5´9´´), la gente piensa que soy atractiva y siempre he llevado
mi cabello rojo. No pensarías que una mujer alta con cabello
rojo, tacones altos, un vestido púrpura y aretes colgando
pudiera ser invisible ¿o si?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O la historia de un hombre de 37 años en Gloucestershire, Inglaterra, llamado Peter, quien estuvo en una fiesta privada en 1987. Él subió al segundo piso para usar el baño y lo siguió una mujer quien también quería usar el baño. La mujer, mediante señas, le dijo que entrara él primero y se quedó afuera esperando su turno. Peter usó el baño, abrió la puerta y caminó por el pasillo afuera, cerrando la puerta detrás de él. Bajó las escaleras y se unió a unos amigos con los que comenzó a conversar. Todos lo ignoraron completamente. Peter pensó que le estaban jugando una broma, así que se alejó hasta encontrar a su novia a quien le pidió un cigarrillo. Ella también actuó como si no lo viera ni lo escuchara.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Peter comenzó a ponerse furioso y pensó que la broma ya había
llegado demasiado lejos. Decidió entonces volver arriba y
alcanzar la mujer cuando saliera del baño para pedirle un
cigarrillo. “...Caminé por las escaleras y, al llegar al segundo
piso donde esté el baño, encontre a la chica parada en la
puerta, claramente aún estaba esperando que yo saliera del baño.
Cuando me vio su cara mostró sorpresa ya que pensaba que yo aún
me encontraba dentro”. Peter regresó a la fiesta abajo y todo
estaba de nuevo normal y la gente podía verlo y escucharlo.
Cuando luego cuestionó a sus amigos y a su novia sobre por qué
lo habían ignorado, ellos todos le juraron que no lo habían
visto ni escuchado. Obviamente, la mujer arriba no lo había
visto salir del baño y caminar hacia las escaleras.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Luego está el caso de Melanie en Ventura, California, quien se
volvió invisible mientras estaba sentada en su propia sala,
sobre un sofá y mirando hacia la pared, perdida en sus
pensamientos. Su esposo estaba buscándola por toda la casa pero
no la podía ver sentada allí mientras caminaba a solo unos
metros de distancia. Esto duró aproximadamente diez minutos,
entonces y repentinamente, ella estaba visible otra vez. Su
esposo estaba furioso con ella y pensó que se estaba escondiendo
de él. Ella le aseguró una y otra vez que había estado sentada
allí todo el tiempo, pero hasta el día de hoy él todavía no le
cree.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O que tal Jannise en Minneapolis, Minnesota, quien ha tenido un
gran número de experiencias de invisibilidad a través de toda su
vida. La que reporto aquí duró más de lo normal. Cuando era
adolescente, se juntaba con un grupo de amigos quienes
decidieron probar si podían entrar a una tienda por
departamentos y robar algo sin que los atrapen. Tan mala suerte
tuvieron, que el grupo completo fue atrapado y llevado a
custodia policial, incluyendo a Jannise. Los llevaron a la
estación de policía y uno a uno fueron interrogados; todos,
excepto Jannise. Aunque ella estaba parada allí mismo, nadie le
hizo el menor caso; ni la policía, ni los guardias de seguridad,
ni el personal de la oficina. Finalmente, ella se paró y salió
caminando de la estación sin que nadie la cuestionara o
intentara detenerla. Cuando más tarde habló con sus amigos sobre
lo que pasó en la estación de policía, “....ellos ni siquiera
recuerdan que me hayan capturado en la tienda por departamentos.
Pero a mí también me metieron en el carro policial con ellos,
sin embargo, todos pensaron que estaba aún en la tienda”. Nadie
la había visto desde el momento en que la policía llegara a la
tienda hasta un tiempo después de que saliera caminando de la
estación de policía sin ser molestada o cuestionada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Qué es lo que está pasando realmente? ¿Por qué está esto
ocurriendo? No tenemos las respuestas para estas preguntas
todavía. Pero, al tratar de aprender más sobre la invisibilidad,
encontré alguna información que quiero compartir con ustedes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se ha escrito sobre la invisibilidad humana por siglos.
Creencias del chamanismo Indo-europeo y pre-Aryan, acompañaron a
las personas que eventualmente emigraron hacia el valle Indus
(aproximadamente 2,500-1,500 A.C.). Allí, hombres y mujeres de
gran logro espiritual, conocimiento superior y extraordinarios
poderes, eran conocidos como los rishis. Los Vedas, que formaban
la base del hinduísmo, surgieron de las enseñanzas de los
Rishis, comenzando, más o menos 1,000 años A.C. En estos textos,
encontramos las descripciones de los rituales y las técnicas de
los sacerdotes hindúes las cuales son muy parecidas a las
mágicas habilidades del chamanismo de los más antiguos brujos,
magos y chamanes. Más tarde, en la religión hindú (700-300
A.C.), encontramos las doctrinas secretas llamadas &lt;em&gt;Upanishads&lt;/em&gt;,
donde existe una sección llamada “Yogatattva” que imparte la
rica y mística filosofía de la disciplina y su teoría para la
práctica sobre cómo alcanzar el conocimiento sobre la esencia de
Dios. A un estudiante serio de raja yoga se le enseña que
ciertos poderes sobrenaturales, llamados siddhas, son el
resultado natural de la obtención del dominio sobre su propia
mente y el medio que lo rodea y, que además, estos poderes son
usados como una válida indicación del progreso espiritual del
estudiante. Una de estas siddhas del yoga era la invisibilidad
humana. Patanjali, autor del &lt;em&gt;Yoga-sutra&lt;/em&gt;, uno de los tratados
más antiguos entre las escrituras de la India, trata de
describir el proceso por el cual la invisibilidad humana puede
conseguirse. Él dice que la concentración y la meditación pueden
hacer que el cuerpo sea imperceptible a otros hombres y “un
contacto directo con la luz de los ojos que ya no existen, el
cuerpo desaparece”. La luz engendrada en el ojo del que observa
no vuelve a hacer contacto con el cuerpo que se ha hecho
invisible, y el observador ve absolutamente nada. No hay mucho
escrito sobre cómo esto ocurre; la explicación del proceso en
donde la invisibilidad ocurre dentro de la persona es dejado
para que el profesor se lo enseñe al estudiante directamente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nos movemos hacia el futuro y nos encontramos que desde el siglo
trece en adelante, numerosos textos en Europa hablan de
habilidades similares, ejecutadas por brujos y magos quienes
poseían el poder de hacerse invisibles, como los chamanes (tanto
antiguos como modernos) y los maestros yoga de la India. Otras
culturas donde el chamanismo (y la habilidad de desaparecer) ha
jugado un papel importante han sido la de los Aborígenes de
Australia, los pueblos arcaicos del Norte y Sur de América y los
pueblos de las regiones polares.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Luego buscamos en el “Rosicrucianismo”, que comenzara en Europa
en el siglo quince. Entre la literatura de esa época, hay un
número de ensayos que se refieren a la invisibilidad. Un hermano
de la fraternidad de los Rosacruces escribió un ensayo sobre
cómo caminar invisible entre los hombres y, hay evidencia de que
esto era enseñado en aquellos días. H. Spencer Lewis, el
fundador de la Antigua y Mística Orden Rosae Crucis en San José,
California, afirmó que uno puede obtener la invisibilidad
mediante el uso de &lt;em&gt;nubes&lt;/em&gt;. Él asegura que las nubes o cuerpos
de humedad pueden ser llamados desde lo invisible para que
rodeen a una persona y, por ende, aislarlo de la visión de los
demás. Según Lewis, esta práctica secreta es todavía enseñada en
escuelas místicas del presente. La literatura escrita sobre este
tema apoya la noción de que la nube es la base del secreto para
la invisibilidad de los Rosacruces.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un dato interesante ha sido encontrar a un hombre llamado John
Macky, un viejo líder de los Masones (se cree que los antiguos
Masones eran una rama de los Rosacruces) quien enseñaba un
método con el que cualquier hombre podía hacerse invisible. Otra
de las ramas de los Rosacruces,conocida como la Orden Hermética
del Amanecer Dorado, dejó manuscritos describiendo el &lt;em&gt;Ritual de
la Invisibilidad&lt;/em&gt;. Estos manuscritos hablan de rodearte con un
manto, el cual es descrito como parecido a “una nube”. Se ha
dicho que Madame Blavatsky, de la Sociedad Teosófica, fue
testigo de esta invisibilidad y que, además, le dieron el
secreto para hacerlo. Más tarde, la mujer logró hacerse
invisible en varias ocasiones en frente de testigos. La
literatura sobre espiritualistas en Estados Unidos muestra, sin
duda alguna, que ellos también conocían sobre la nube y su
creación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entonces, ¿qué es en realidad esta nube? Estamos buscando algo
que se encuentra entre el espacio vacío y materia física real,
algo que no puede ser visto por el ojo humano pero aún así
existe. El manual de los Rosacruces nos dice que los electrones
son la primera forma en donde se concentra la esencia del
espíritu preparándose para su manifestación material. Cuando la
esencia espiritual se reúne en diminutos puntos focales de
cargas eléctricas (debido a ciertas condiciones) entonces
tenemos la creación de electrones. La ciencia reporta que esta
nube de electrones libres absorberá toda la luz que entre; no
reflejará ni refractará las ondas de luz ni, tampoco, permitirá
que las ondas de luz atraviesen el cuerpo humano.
Consecuentemente, los ojos del observador no podrán ver algo
allí y la persona rodeada por esta nube será invisible. Como la
luz es necesaria para la vista humana, cuando no hay ondas ni
reflejadas ni refractadas que reboten de la personas y lleguen a
la retina del observador, la persona no podrá ser vista y no es
visible bajo circunstancias normales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Cómo puede esta nube ser creada intencionalmente? Eso es bien
difícil de decir. Hay referencias y descripciones sobre la
invisibilidad y su creación en los escritos de las sociedades
secretas pero la mayoría de las personas no tienen acceso a
estos escritos. Una podría ir a la India y convertirse en el
aprendiz de un gurú hindú o de un profesor para poder aprender
estas técnicas, pero eso no es nada práctico en esta vida
moderna. Para las personas regulares, el conocimiento sobre cómo
funciona la invisibilidad es un misterio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como este es el caso, entonces me pregunto ¿cómo es que estas
personas están teniendo experiencias de invisibilidad espontánea
e involuntaria?. Desearía tener las respuestas pero aún estamos
en medio de nuestra investigación. Si en realidad estas personas
están formando la nube de electrones libres alrededor de sí
mismos, lo están haciendo sin conocer el método. Como cierto
tipo de proceso de concentración mental y del pensamiento debe
ser empleado para hacer que la nube aparezca a nuestro
alrededor, entonces puede ser que esta gente esté haciendo esto
inconscientemente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al comienzo de mi investigación, estaba interesada en ver si
había alguna correlación entre la invisibilidad humana y la
gente que reporta tener experiencias y encuentros con entidades
no-humanas. Es conocido que la invisibilidad es uno de los
componentes dentro del fenómeno de secuestros por alienígenas.
Las primeras personas que llegaron donde mí con experiencias de
invisibilidad también habían sido secuestrados por alienígenas
y, esperaba encontrar una relación entre ambos sucesos. Pero
mientras continuaba recibiendo cartas de personas que han
experimentado la invisibilidad, podía constatar que no existía
un enlace directo entre los secuestros por OVNIS y la
invisibilidad. Parece que tanto los secuestrados como los no
secuestrados están teniendo estas experiencias. Aunque existe la
posibilidad que los que dicen no haber sido secuestrados
simplemente no recuerden sus experiencias y han sido, en
realidad, secuestrados. Si este es el caso, será mucho más
difícil dar resultados precisos. En este momento, simplemente
estoy esperando más datos con la esperanza de que algunos de los
patrones se vuelvan más obvios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Encuentro interesante que la gente que tiene estos episodios de
invisibilidad parecen ser personas con habilidades psíquicas
mucho más altas de lo normal. Posiblemente ellos pueden
atravesar otras dimensiones y ordenar fuerzas naturales, con
conocimiento o sin él. Investigadores de lo paranormal están
teniendo un día de fiesta con todas las experiencias reportadas
por personas que dicen ver lo que ellos consideran fantasmas,
ángeles, extraterrestres y seres interdimensionales. La
invisibilidad espontánea e involuntaria es sólo otro misterio
para agregar al montón.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En nuestra cultura, decimos cosas como “me atravesó con la
mirada”, “actuaron como si no estuviera ahí”, etc. Hay varias
razones para explicar por qué algunas personas usan estos tipos
de frases. Ha existido la suposición de que las minorías, y
hasta cierto punto las mujeres, cuentan menos que los hombres en
nuestra sociedad. Por suerte, esta actitud ha cambiado en años
recientes. Pero una persona que caiga en una categoría
tradicionalmente considerada como de menor importancia en la
sociedad puede asumir el papel estereotipado y creer tanto que
es verdad que se siente tan poco importante hasta el punto de
pensar que la gente no lo nota. Él se siente invisible. Otra
razón puede ser la salud mental de la persona en cuestión. Gente
que padece de depresión severa experimentan tendencias
nihilistas o la sensación de que no valen nada y todo lo que
hacen es inútil, tanto así que se sienten invisibles para las
personas a su alrededor. También, una persona con muy poca
confianza en sí misma puede sentir que no vale la pena que la
miren, por lo tanto, se siente invisible. En estos casos, el
sentimiento de invisibilidad de parte del que lo experimenta es
subjetivo y no está necesariamente basado en la realidad. Y creo
que todos hemos pasado por la experiencia de encontrarnos con
una persona que simplemente no nos pone atención, no nos ve ni
lo que estamos haciendo. Pero si nos acercamos a ellos y nos
paramos directamente frente a ellos y les hablamos, nos
atenderán y entonces interactuarán con nosotros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El fenómeno de la invisibilidad humana espontánea e involuntaria
es bastante diferente. Mi investigación ha demostrado que esta
gente no tiene problemas mentales, poseen una buena educación y
son totalmente tomadas desprevenidas por la ocurrencia de la
invisibilidad. Generalmente tienen que pasar por varios sucesos
de invisibilidad para que éstos se den cuenta que son
verdaderamente invisibles durante ciertos momentos y para otras
personas. Ellos intentan interactuar con los que están a su
alrededor pero simplemente no pueden ser vistos ni escuchados.
Esto produce mucha frustración y, en muchos casos, un
sentimiento de miedo hacia algo que ellos no pueden entender.
Existe una gran diferencia entre una persona que,
intencionadamente, no interactúe contigo por algún motivo
cultural o personal y una persona que no lo hace porque no puede
verte ni escucharte. Un caso como ejemplo: recientemente recibí
una llamada telefónica de Joe L. en Fullerton, California, quien
estaba muy confundido y sorprendido y necesitaba hablar sobre lo
que le estaba pasando. Acababa de regresar de un restaurante
donde se había sentado solo en una mesa y se tomaba un té luego
de terminar su cena. Joe estaba sentado al borde de la silla
tratando, atentamente de ver, a través de la ventana, algo que
pasaba afuera del local, cuando un hombre pasó por al lado de su
silla y se llevó su jacket. Joe no lo notó. Cuando terminó su
té, se puso de pie y fue a buscar su jacket y descubrió que no
estaba allí. Reportó el incidente al maitre d´ quien le informó
que la persona que tomó el jacket lo llevó donde ellos porque
pensó que alguien lo había olvidado en la silla. El hombre dijo
que no había nadie en la mesa cuando se llevó el jacket hacia
las oficinas del local. Joe ya había tenido varios sucesos de
invisibilidad en los pasados tres meses y estaba muy preocupado
sobre ellos. Mientras, yo continúo recibiendo cartas y llamadas
telefónicas, me doy cuenta que hay mucho más que aprender de
este fascinante fenómeno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para esos lectores que encuentran interesante esto de la
invisibilidad humana, quiero recomendarles un pequeño libro de
bolsillo titulado “Invisibilidad” de Steve Richards (vea las
referencias más abajo). Este libro tiene más detalles sobre cómo
los electrones absorben la luz y cómo puedes crear esta nube a
tu alrededor. Como no he tratado de hacerlo no puedo asegurar la
precisión de esta técnica pero parece que ha sido bien
investigada y es muy interesante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Referencias:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Aranya, Swami Hariharananda, Yoga Philosophy of Patanjali, State
University of New York Press, Albany, New York, 1983.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Eliade, Mircea, Yoga: Inmortalidad y libertad, Princeton
University Press, Princeton, New Jersey, 1969.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Richards, Steve, Invisibilidad, The Aquarian Press, 77-85 Fulham
Palace Road, Hammersmith, Londres W6 8JB, Inglaterra, (ISBN
1-85538-168-0) 1982.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Le doy la bienvenida a cualquier comentario y/o experiencias
personales que deseen compartir conmigo con respecto a la
invisibilidad. Además, soy una hipnoterapista certificada y
trabajo con personas que sienten han sido secuestradas por
entidades no-humanas. Estaré feliz de recibir comentarios o
responder cualquier pregunta que puedan tener sobre el fenómeno
de secuestros por alienígenas. Puedo ser contactada en la
siguiente dirección: Post Office Box 6404, Santa Barbara,
California 93160, USA.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;También pueden enviar un mensaje electrónico a:
&lt;a class="reference external" href="mailto:Goodhigbee@aol.com"&gt;Goodhigbee@aol.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Comentarios de JR:&lt;/strong&gt; Okay, una pregunta: ¿cuánto tiempo les tomó antes
de que se dieran cuenta que esto no era una sátira? Antes, espero,
que llegaran a la afirmación de que “la luz engendrada en el ojo del
observador ya no hace contacto con el cuerpo que se ha vuelto
invisible”, una noción medieval que, por supuesto, ha sido ahora
resucitada como la más reciente noción de cómo vemos. La idea es que
algo (¿?) sale del ojo del que ve e ilumina el objeto que está
siendo observado. Pero, esa discusión sobre la “nube de electrones
libres” debió haberles dado una pista, ¿no...?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Admito que me encontraba a cierta distancia en la lectura de este
artículo antes de caer en cuenta que esta “certificada
hipnoterapista clínica” ¡se toma muy en serio la Espontánea e
involuntaria invisibilidad humana!” ¿Increíble? No, para nada - no
cuando has estado en este negocio por tanto tiempo como yo. No hay
límites para la ingenuidad de la gente - aún personas educadas y en
posiciones de responsabilidad - y todos debemos estar conscientes de
este hecho aterrador. Les puedo contar de físicos con doctorados
(Ph.D.) quienes creen que pueden practicar la radiestesia y
patrocinan varas de radiestesia y máquinas libres de energía. Yo
conozco de personas con maestrías y otros reconocimientos y diplomas
que abrazan “el toque terapéutico”, la homeopatía y “la sanación con
energía”. Jueces federales se sientan en sus altos bancos y
pontifican sobre las realidades de los poderes psíquicos y, para
multi-miles de académicos y otros que enseñan a los jóvenes, la
mitología es un hecho, la magufería es la nueva medicina y, fuerzas
misteriosas como la astrología y el magnetismo, rigen sus vidas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No, no estoy para nada sorprendido que una “certificada
hipnoterapista clínica” crea que algunas personas puedan hacerse
invisibles o desaparecer involuntariamente. Y su interés y creencia
en “experiencias de secuestros por no-humanos” es difícilmente
puesto en duda....&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por supuesto, mientras espero con mucha hambre a ser atendido en la
Cena de Lester, usualmente me pregunto si el hambre me hace
invisible para las meseras....&lt;/p&gt;
&lt;img alt="signature.gif" src="http://sindioses.org/randi/signature.gif"&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/randi/randi.html"&gt;Comentarios Semanales de James Randi&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/principal.html"&gt;Menú Principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Traducción autorizada. Artículo original propiedad de &lt;a class="reference external" href="http://www.randi.org"&gt;Fundación Educacional James Randi.&lt;/a&gt; Se prohibe su reproducción con fines comerciales.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>astrología</category><category>bultos</category><category>constitución EE.UU.</category><category>gallinas</category><category>invisibilidad</category><category>Miss Cleo</category><guid>http://sindioses.org/randi/randi20020208.html</guid><pubDate>Fri, 08 Feb 2002 15:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>