<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Sin Dioses (Publicaciones sobre biblia)</title><link>http://sindioses.org/</link><description></description><atom:link href="http://sindioses.org/categories/biblia.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2001-&lt;script&gt;var hoy=new Date(); document.write(hoy.getFullYear())&lt;/script&gt;&lt;noscript&gt;2100&lt;/noscript&gt; &lt;a href="mailto:editores-sindioses@googlegroups.com"&gt;Sin Dioses&lt;/a&gt; Se permite la reproducción del contenido para fines educacionales y/o científicos siempre y cuando se mencione claramente nuestro sitio web, así como el nombre del autor de cada artículo. Se prohibe su reproducción con fines comerciales.</copyright><lastBuildDate>Sun, 16 Nov 2025 22:41:38 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>La Santa Biblia, resumida más allá de su utilidad</title><link>http://sindioses.org/humor/biblia.html</link><dc:creator>Zach Weinersmith</dc:creator><description>&lt;section id="genesis"&gt;
&lt;h2&gt;Génesis&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Dios lo crea todo, pero los humanos lo estropean todo el tiempo; algunos judíos se mudan a Egipto, lo que en ese momento parece una buena idea.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="exodo"&gt;
&lt;h2&gt;Éxodo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El Faraón intenta matar a los hebreos, pero le sale mal, así que los hebreos se van, y luego todos adoran accidentalmente un becerro.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="levitico"&gt;
&lt;h2&gt;Levítico&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Reglas: no la cagues con tus sacrificios, no tengas sexo raro, sé amable con tus esclavos, y una vez al año envía un chivo hacia el desierto porque, ¡hey!, la verdad no has sido tan bueno.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="numeros"&gt;
&lt;h2&gt;Números&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La gente se pone a criticar a Dios y los castigan, después se ponen a hablar mal de Moisés y los castigan, después Moisés se niega a hablar con una roca y lo castigan; los hebreos entran a la tierra prometida a fuerza de muertes.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="deuteronomio"&gt;
&lt;h2&gt;Deuteronomio&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Moisés hace una lista enorme de cosas que no tienes permitido hacer, y después va y se muere.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="josue"&gt;
&lt;h2&gt;Josué&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Josué y los israelitas matan, esclavizan y conquistan a un montón de gente, momento en el cual Josué da un sermón acerca de la importancia de seguir las reglas.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="jueces"&gt;
&lt;h2&gt;Jueces&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Los israelitas siguen cagándola en la Tierra Prometida, aunque por un tiempo tuvieron algunos jueces bastante buenos.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="rut"&gt;
&lt;h2&gt;Rut&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El esposo de Rut se muere, así que ella se muda con su suegra. Más tarde, conoce a un buen hombre en un campo de trigo, así que todo termina bien.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="samuel"&gt;
&lt;h2&gt;1 Samuel&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Los filisteos se llevan el Arca de la Alianza, pero no les funciona, así que la devuelven. Saúl se convierte en rey y los derrota, pero hace enojar a Dios. Así que David lo sucede como rey, y se sabe que es bueno porque una vez mató a un tipo &lt;strong&gt;enorme&lt;/strong&gt; con una piedra.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="samuel-1"&gt;
&lt;h2&gt;2 Samuel&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;David mata a un montón de gente, lo que es buenísimo, pero después se acuesta con una mujer casada, y ¡cómo se enoja Dios por eso! Lo positivo es que tienen un hijo llamado Salomón.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="reyes"&gt;
&lt;h2&gt;1 Reyes&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;David se está muriendo y su hijo Salomón se hace cargo. David le dice a Salomón que sea bueno con Dios, lo que es un poco insultante considerando cómo fue concebido Salomón. Como sea, el reino se divide en dos aunque Salomón construyó un lindo templo y todo.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="reyes-1"&gt;
&lt;h2&gt;2 Reyes&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A la porción norte del reino la conquistan porque es mala. La gente de la porción del sur se siente bastante engreída al respecto, pero después a ellos les pasa lo mismo.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="cronicas"&gt;
&lt;h2&gt;1 Crónicas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Esperen, vuelvan atrás un momento. ¿Se acuerdan de David, a quien mencionamos antes? Era un rey realmente bueno. Como sea, perdón por interrumpir. Sigan con lo suyo.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="cronicas-1"&gt;
&lt;h2&gt;2 Crónicas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El reino del norte la caga y lo conquistan, así que concentrémonos en el reino del sur, que también la caga y lo conquistan. Todos se mudan a Jerusalén, lo que en ese momento parece una buena idea.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="esdras"&gt;
&lt;h2&gt;Esdras&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Los israelitas pasan 20 años construyendo un templo, y después celebran comiendo galletas. Más tarde, deciden que algunos de sus esposas e hijos son un poco demasiado paganos, así que los echan y empiezan a buscar algunas agradables chicas judías.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="nehemias"&gt;
&lt;h2&gt;Nehemías&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nehemías construye barato un muro en torno a Jerusalén haciendo que cada fulano construya una parte del muro detrás de su casa. Luego, los hombres judíos empiezan a volver a juntarse con mujeres paganas.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="ester"&gt;
&lt;h2&gt;Ester&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ester se casa con el rey persa. Normalmente, esto sería malo, ya que está prohibido casarse fuera de la fe, pero todo sale bien cuando ella tiene la oportunidad de hacer que cuelguen a un hombre por tratar de matar a todos los judíos.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="job"&gt;
&lt;h2&gt;Job&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El diablo apuesta con Dios que Job sólo es fiel porque su vida es buena. Dios enferma a Job, arruina su granja y mata a su familia. Luego, Job se enoja, así que Dios lo regaña.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="salmos"&gt;
&lt;h2&gt;Salmos&lt;/h2&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;𝅘𝅥𝅮 ¡Dios es grandioso! ¡Dios es grandioso! ¡Súper grandioso! 𝅘𝅥𝅰&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;𝅘𝅥 Un par de veces realmente deja que las cosas se vayan al infierno, &lt;strong&gt;pero&lt;/strong&gt; 𝅘𝅥𝅮&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;𝅗𝅥 seguro que eso es por algo que hicimos &lt;strong&gt;nosotros&lt;/strong&gt;, así que 𝅘𝅥𝅮&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;𝅘𝅥𝅮 ¡Dios es grandioso! ¡Dios es grandioso! ¡Súper grandioso! 𝅘𝅥𝅰&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="proverbios"&gt;
&lt;h2&gt;Proverbios&lt;/h2&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;strong&gt;Haz&lt;/strong&gt; cosas buenas.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;strong&gt;No hagas&lt;/strong&gt; cosas malas.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Y por el amor de Dios,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;strong&gt;escucha&lt;/strong&gt; de vez en cuando.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="eclesiastes"&gt;
&lt;h2&gt;Eclesiastés&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El gran sabio y rey, el Predicador, quiere que sepas que literalmente ha gozado de todo placer que pudo desear, pero igual tiene un montón de quejas.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="cantar-de-los-cantares"&gt;
&lt;h2&gt;Cantar de los Cantares&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Interludio: un poema &lt;em&gt;sexy&lt;/em&gt;, con charla romántica del tipo de "Tus dientes, todos perfectos,
son cual rebaño de ovejas".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No, esperen, &lt;strong&gt;esperen&lt;/strong&gt;. No habla de sexo, habla del amor a Dios. Qué alivio.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="isaias"&gt;
&lt;h2&gt;Isaías&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Las cosas se están yendo al infierno en Judea. Isaías declara que Jerusalén no caerá, pero juega un poco sobre seguro al no establecer un plazo. Del mismo modo, dice que en algún momento vendrá el Mesías.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="jeremias"&gt;
&lt;h2&gt;Jeremías&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Jeremías insiste en decir que Jerusalén caerá ante los babilonios. Finalmente la gente se enoja y lo tira adentro de un tanque de agua, lo que nos dice algo sobre la higiene en esa época. Después, Jerusalén cae ante los babilonios.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="lamentaciones"&gt;
&lt;h2&gt;Lamentaciones&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Interludio: algunas canciones tristes acerca de que Dios tenía razón al dejar que los babilonios sitiaran, hambrearan y destruyeran Jerusalén. No tenemos la partitura, pero esperemos que la música fuera alegre.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="ezequiel"&gt;
&lt;h2&gt;Ezequiel&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Dios le dice a Ezequiel que le diga a los israelitas que es culpa de ellos que Jerusalén fuera destruida, pero después les va a conseguir una ciudad más linda, ¿estamos?&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="daniel"&gt;
&lt;h2&gt;Daniel&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Daniel es tocado por Dios con el don de la profecía, lo que significa que tiene un trabajito bastante estable con el nuevo rey. La cosa va bastante bien salvo por la vez que lo tiran adentro de un horno y la vez que lo tiran a un foso con un león, pero en ese entonces los trabajos eran más duros.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="oseas"&gt;
&lt;h2&gt;Oseas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Dios le ordena a Oseas casarse con una ramera infiel, cosa que hace. Ella lo engaña. Él decide que todo el asunto es una metáfora elaborada que representa la relación infiel de Israel con Dios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mira, lo que te deje dormir por la noche está bien.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="joel"&gt;
&lt;h2&gt;Joel&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Durante una plaga de langostas, Joel profetiza que las langostas son el ejército de Dios. Y si la gente de Israel se arrepiente, recibirán grandes recompensas, como que se terminen las langostas.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="amos"&gt;
&lt;h2&gt;Amós&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Amós se convierte en el profeta, no sé, número 14.000 en señalar que Israel está haciendo enojar a Dios y que cuando uno hace enojar a Dios, pasan cosas malas.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="abdias"&gt;
&lt;h2&gt;Abdías&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Israel gobierna a Edom como un estado vasallo durante muchos años. Luego, cuando los babilonios atacan Jerusalén, los edomitas no los ayudan a combatirlos. Por esto, profetiza Abdías, serán castigados.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="jonas"&gt;
&lt;h2&gt;Jonás&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Jonás no quiere ser profeta, así que Dios hace que se lo trague una ballena. En ese momento, Jonás cambia de opinión y Dios hace que la ballena lo vomite. Jonás colabora, pero sigue irritado.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="miqueas"&gt;
&lt;h2&gt;Miqueas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Luego de disfrutar de una historia sobre una ballena, volvemos a otro libro sobre un profeta que dice que la perdición se avecina para Israel.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="nahum"&gt;
&lt;h2&gt;Nahúm&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Para variar, Nahúm profetiza la perdición para &lt;em&gt;Nínive&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="habacuc"&gt;
&lt;h2&gt;Habacuc&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Habacuc, en un rapto de genio creativo, profetiza la perdición para los faltos de fe.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="sofonias"&gt;
&lt;h2&gt;Sofonías&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Sofonías, presuntamente cediendo a la presión de sus pares entre el grupo de profetas, profetiza la perdición para los faltos de fe.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="hageo"&gt;
&lt;h2&gt;Hageo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Hageo profetiza que mas vale que todos se apuren y construyan el templo, o pasarán cosas malas en Israel. Si uno cambia el "o" por "y", tuvo razón en un 100%.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="zacarias"&gt;
&lt;h2&gt;Zacarías&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Avancemos unos pocos años. A Israel la conquistan, luego la desconquistan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zacarías le dice a la gente que limpien el lugar para que venga un Mesías. Aparentemente el Mesías vendrá montando un burro, así que probablemente no hace falta que limpien tanto.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="malaquias"&gt;
&lt;h2&gt;Malaquías&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Malaquías critica a los israelitas por sus horribles prácticas, como el sacrificio de animales que no son de máxima calidad. Profetiza que el Mesías será cortés y que avisará antes de llegar.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="mateo"&gt;
&lt;h2&gt;Mateo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;¡Hey, llegó el Mesías! Tiene un montón de pedigrí, da unos discursos buenísimos, y una vez lo mataron pero &lt;strong&gt;volvió&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="marcos"&gt;
&lt;h2&gt;Marcos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Básicamente el Evangelio de Mateo, pero menos aburrido, con &lt;strong&gt;más acción&lt;/strong&gt;, ¡y puedes elegir entre dos finales!&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="lucas"&gt;
&lt;h2&gt;Lucas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;No, no, esperen, Jesús es más heroico todavía que en Marcos&lt;/strong&gt;. Una vez lo crucificaron, y &lt;strong&gt;ni siquiera se dio cuenta&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="juan"&gt;
&lt;h2&gt;Juan&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;No sólo esos otros tres evangelios son &lt;strong&gt;totalmente verdaderos&lt;/strong&gt;, sino que Jesús hizo tantas otras cosas asombrosas que Juan ni siquiera tiene tiempo de listarlas. ¡Amén!&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="hechos"&gt;
&lt;h2&gt;Hechos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Al descubrir que el mercado para los conversos judíos es bastante limitado, los apóstoles se diversifican hacia los gentiles. En el proceso, matan a Esteban, pero está todo bien porque eso consigue que Pablo se convierta. Pablo hace un gran trabajo hasta que se enojan los romanos.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="romanos"&gt;
&lt;h2&gt;Romanos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Queridos romanos:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Soy yo, Pablo. Voy de viaje a España, pero planeo pasarme por ahí. Asegúrense de ser buenos, no sean malos, presenten su cuerpo como un sagrado sacrificio viviente, etc. Ya que estamos, unos dineritos para el viaje a España no me vendrían mal.&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Muy sinceramente,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Pablo&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="corintios"&gt;
&lt;h2&gt;1 Corintios&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ya basta. Ya basta&lt;/strong&gt; con la bebida y el sexo y los dioses falsos, ¿estamos? Dice ahí en el libro que Jesús murió y volvió a la vida, y &lt;strong&gt;ese tipo&lt;/strong&gt; dice que &lt;strong&gt;ya basta&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Con irritación,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Pablo&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;P.D.: Que las chicas no hablen en la iglesia.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="corintios-1"&gt;
&lt;h2&gt;2 Corintios&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Queridos corintios:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sí, yo soy el que tiene la verdad. Si escuchan a alguien más hablando sobre algún otro Jesús, no es el verdadero. &lt;strong&gt;¿Estamos?&lt;/strong&gt; ¿Piensan que aguantaría todas estas estupideces si Dios no me obligara? Pónganse en vereda, Corintio.&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Atentamente,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Pablo&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="galatas"&gt;
&lt;h2&gt;Gálatas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Queridos gálatas:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El que habla por Dios soy yo. Ese es el arreglo, &lt;strong&gt;¿estamos?&lt;/strong&gt; Si alguien más dice que habla en nombre de Dios, los está estafando.&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Muy sinceramente,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Pablo&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="efesios"&gt;
&lt;h2&gt;Efesios&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Queridos efesios:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Soy yo, Pablo. Escribo desde la cárcel para darles algunos consejos para la vida. Sean buenos, estén unidos, y, esposos... amen a sus esposas del mismo modo en que Jesús amó a sus seguidores. Sólo que si pueden quédense un tiempo más.&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Muy sinceramente,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Pablo&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="filipenses"&gt;
&lt;h2&gt;Filipenses&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Queridos filipenses:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gracias por seguir apoyándome. Sólo espero que ustedes también tengan la fortuna que yo tuve de sufrir tanta tortura al servicio del Señor.&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Cristianamente,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Pablo&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="colosenses"&gt;
&lt;h2&gt;Colosenses&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Queridos colosenses:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No, &lt;strong&gt;no, no&lt;/strong&gt;, Jesús es el verdadero Dios. No hay otros dioses. ¿Estamos? ¡Por favor!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por favor vean las notas adjuntas sobre cómo vivir bien, que también les envié a los efesios.&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Muy sinceramente,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Pablo&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tesalonicenses"&gt;
&lt;h2&gt;1 Tesalonicenses&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Queridos tesalonicenses:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Me disculpo por la confusión en este importante asunto: si se mueren antes de que llegue el Reino de Dios, todavía tienen la posibilidad de entrar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Teniendo esto presente, a cualquiera que esté de luto se lo considerará falto de fe.&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Muy sinceramente,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Pablo&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tesalonicenses-1"&gt;
&lt;h2&gt;2 Tesalonicenses&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Queridos tesalonicenses:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ya sé, todos estamos esperando que Jesús vuelva pronto. Pero el hecho es que todavía ni siquiera vimos al anticristo, así que esperen tranquilos, &lt;strong&gt;¿estamos?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Muy sinceramente,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Pablo&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="timoteo"&gt;
&lt;h2&gt;1 Timoteo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Querido Timoteo:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Algunas reglas para tu iglesia. Hay exactamente un dios. Nada de "uno o dos o tres", ¿estamos? Además, no empieces nada de esos asuntos hippies y vegetarianos. Ya bastante se burla de nosotros la gente.&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Tuyo,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Pablo&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="timoteo-1"&gt;
&lt;h2&gt;2 Timoteo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Mira, salí de la cárcel, pero Nerón me agarró de nuevo y, qué quieres que te diga, el alojamiento era mucho más parecido a una mazmorra. Sé bueno y haz el bien y esas cosas, y ¿te mataría visitarme?&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Tuyo,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Pablo&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tito"&gt;
&lt;h2&gt;Tito&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Querido Tito:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo importante al elegir líderes de la iglesia es que no sean unos tarados. Es más difícil de lo que uno podría pensar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En cuanto a tu rebaño: que sean buenos, y que las viejas aflojen con el licor.&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Muy sinceramente,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Pablo&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="filemon"&gt;
&lt;h2&gt;Filemón&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Querido Filemón:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahí te mandamos de vuelta a tu esclavo Onésimo con esta carta. Por favor no seas muy severo con él por haberse escapado. Por supuesto, cómo manejar ese tema es asunto tuyo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¡Gracias por los fondos, y que tengas un gran día!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Timoteo y Pablo&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="hebreos"&gt;
&lt;h2&gt;Hebreos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Queridos hebreos:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¡JESÚS ES EL MEJOR! ¡JESÚS ES INMUTABLE! ¡ES MEJOR QUE MOISÉS! ¡ES MEJOR QUE UNA ESPADA BUENÍSIMA!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—Anónimo&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="santiago"&gt;
&lt;h2&gt;Santiago&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A quien corresponda:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¡No me importa lo que dicen las otras cartas! ¡Por lo que más quieran, muevan el culo y ayuden a la gente!&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Sinceramente,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Santiago&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="pedro"&gt;
&lt;h2&gt;1 Pedro&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A quien corresponda:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Saben qué? La gente critica a los cristianos todo el día. Ni me importa. Supongo que así es la vida del cristiano. Qué se va a hacer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero no hagan enojar mucho a los romanos, ¿de acuerdo, muchachos?&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Sinceramente,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Pedro&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="pedro-1"&gt;
&lt;h2&gt;2 Pedro&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A quien corresponda:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sé que todavía no ocurrió la Segunda Venida. Miren, lo único que puedo decirles es que la fecha está por anunciarse, pero si Dios aparece y están adorando al tipo equivocado, la van a pasar muy mal.&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Sinceramente,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Pedro&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="juan-1"&gt;
&lt;h2&gt;1 Juan&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A quien corresponda:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sí&lt;/strong&gt;, Dios bajó &lt;strong&gt;de verdad&lt;/strong&gt; y fue de carne &lt;strong&gt;de verdad&lt;/strong&gt; todo el tiempo, y no quiero agarrar a nadie diciendo otra cosa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—Juan&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="juan-2"&gt;
&lt;h2&gt;2 Juan&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Estimada señora:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿A usted le parece esta gente que piensa que Dios nunca encarnó? Son anticristos, así que no invite a ninguno para comer, ¿estamos?&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Hablamos luego,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Juan&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="juan-3"&gt;
&lt;h2&gt;3 Juan&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Querido Gayo:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le escribí una carta a Diotrefes diciéndole que está predicando todo mal, y ni siquiera la abrió. ¿Qué le pasa a esta gente?&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Hablamos pronto,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Juan&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="judas"&gt;
&lt;h2&gt;Judas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A todos los que hacen las cosas bien:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Pueden creer cómo esta gente está haciendo las cosas mal? ¿Saben?, en el Antiguo Testamento había gente que hacía las cosas mal, y ya vimos cómo les fue.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sí.&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Sinceramente,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Judas&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="revelacion"&gt;
&lt;h2&gt;Revelación&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Estimados todos:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No me van a creer. Estaba en la isla de Patmos, y (¡epa!) empieza a hablar un Ángel. Después el Ángel dijo: "¡Anota esto!".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y dijo que Dios va a tocar tan fuerte unas trompetas que va a matar a un montón de gente. Después unos ángeles van a volcar unas grandes fuentes con una peste en la Tierra y matar a un montón más. Después habrá granizo y dragones y esas cosas. Pero &lt;strong&gt;después&lt;/strong&gt; vamos a tener una nueva Jerusalén y se abolirá el pecado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En cualquier momento pasa.&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Sinceramente,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Juan&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Isla de Patmos, primavera de 96 d.C.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Zach Weinersmith, 2015. Some Rights Reserved.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Attribution-Noncommercial 3.0 Unported&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;a class="reference external" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0"&gt;http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>biblia</category><category>humor</category><category>resumen</category><guid>http://sindioses.org/humor/biblia.html</guid><pubDate>Wed, 29 Dec 2021 17:26:28 GMT</pubDate></item><item><title>¿Qué idioma habló “Dios” cuando creó el mundo y se comunicó por primera vez con los humanos?</title><link>http://sindioses.org/examenreligiones/idioma_dios.html</link><dc:creator>Iván Gonzáles Mairena</dc:creator><description>&lt;p class="primera"&gt;Así como la Biblia afirma que los seres humanos surgieron en un instante tal
como son ahora, cuando fueron creados por “Dios”, también considera que ya
vinieron al mundo hablando y entendiendo perfectamente al menos un idioma, el
mismo lenguaje de “Dios”.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="idioma_dios.jpg" class="align-right" src="http://sindioses.org/examenreligiones/idioma_dios.jpg" style="width: 30%;"&gt;
&lt;p&gt;Según la Biblia “Dios” advirtió a Adán y a Eva: “del árbol de la ciencia del
bien y del mal no comerás; porque el día que de él comieres, ciertamente
morirás.” (&lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=G%C3%A9nesis%202:17&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Génesis 2:17&lt;/a&gt;)… ¿Se imaginan ustedes que ellos no hubieran
entendido?: ¿Árbol, qué es árbol?, ¿comer?, ¿ciencia?, ¿bien?, ¿mal?, ¿morir?
¿Qué es todo eso?... ¿Cómo podrían saberlo dos criaturas que recién comenzaban
a existir y todavía no tenían ningún tipo de experiencia ni conocimiento?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Pero cuál era ese idioma de “Dios”? – Pues, aunque la Biblia no lo dice,
podemos deducir que fue el hebreo, la lengua que hablaría Moisés, a quien se
atribuye la autoría del libro del Génesis (aunque en realidad fueron varios
autores). En ese idioma tendría que haberse comunicado Moisés con su dios
Yahvé-Jehová, cuando éste le ordenó que escribiera sus palabras (&lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=%C3%89xodo%2034:27&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Éxodo 34:27&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Después de todo, la Biblia compila la mitología que corresponde a la tradición
judaica, y «Según la tradición judía, el hebreo habría sido la lengua escogida
por Dios para transmitir su mensaje a la humanidad» &lt;a class="brackets" href="http://sindioses.org/examenreligiones/idioma_dios.html#footnote-1" id="footnote-reference-1" role="doc-noteref"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;1&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;. Sí, el hebreo, «la
lengua antigua que el pueblo de Israel hablaba y escribía ya a comienzos del
primer milenio a. de C.», y que es «la lengua del Antiguo Testamento y de
otros textos del pueblo judío.» &lt;a class="brackets" href="http://sindioses.org/examenreligiones/idioma_dios.html#footnote-2" id="footnote-reference-2" role="doc-noteref"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;2&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo cierto es que la Biblia comienza con un relato de la creación del universo,
en el cual “Dios” hace surgir de la nada cada cosa con sólo el poder mágico de
sus palabras (&lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=G%C3%A9nesis%201:3-2&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Génesis 1:3-2&lt;/a&gt;7), pronunciadas en un
lenguaje que tendríamos que pensar que existía mucho antes que el ser humano.
Y tratándose del dios hebreo, ese lenguaje no podría ser otro que el hebreo
(aunque como no había nadie más presente en ese acto creador, nadie escuchó
sus palabras, y es un misterio saber cómo aparecieron escritas mucho tiempo
después en un libro sagrado).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así que el hebreo sería el idioma en que “Dios” hablaba consigo mismo antes de
la creación (¿desde un tiempo eterno?), puesto que no había nadie más con
quien hablar, y ese sería además el mismo idioma con que “Dios” se comunicó
por primera vez con los primeros seres humanos que creó &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=(G%C3%A9nesis%0A1:28-30&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;(Génesis
1:28-30&lt;/a&gt;). Obviamente este sería un dios equipado con todo lo
necesario para hablar: pulmones, tráquea, faringe, laringe, cuerdas bucales,
dientes, lengua, labios, y sistema nervioso. Aparte por supuesto, de un
sistema auditivo, aunque sea para escucharse a sí mismo. (No importa que
todavía no hubiera creado el aire. Ese es sólo un detalle.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nuestros lingüistas y antropólogos saben hoy sin embargo, que el idioma hebreo
dista mucho de ser el idioma original de nuestro planeta, habiendo tenido su
origen «en Mesopotamia, la región en la que se encuentran hoy en día Irán e
Irak, donde vivían los sumerios…» &lt;a class="brackets" href="http://sindioses.org/examenreligiones/idioma_dios.html#footnote-3" id="footnote-reference-3" role="doc-noteref"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;3&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ya establecido en la región conocida como Canaán, el pueblo de Israel
desarrolló también su alfabeto y escritura, y mantuvo el uso del lenguaje
hebreo por al menos cuatro siglos, hasta que comenzaron sus crisis políticas,
invasiones y deportaciones. Aunque «hubo quienes mantuvieron la llama del
hebreo bíblico en Israel.» &lt;a class="brackets" href="http://sindioses.org/examenreligiones/idioma_dios.html#footnote-3" id="footnote-reference-4" role="doc-noteref"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;3&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, muchos que estuvieron exiliados en Babilonia y «regresaron a
Israel trajeron el idioma arameo, que era también un descendiente de la
antigua escritura cuneiforme fenicia y funcionaba como la lengua oficial del
imperio asirio y babilonio. Gracias a la fuerte influencia de los asirios, el
arameo se convirtió en la lengua franca de Oriente Medio: una lengua
internacional que los diferentes pueblos utilizaban para hablar unos con
otros...» &lt;a class="brackets" href="http://sindioses.org/examenreligiones/idioma_dios.html#footnote-3" id="footnote-reference-5" role="doc-noteref"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;3&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;, llegando a ser así la lengua materna que habrían hablado Jesús
y sus discípulos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoy los especialistas en estos temas: lingüistas, antropólogos, psicólogos,
geógrafos y genetistas, coinciden en admitir que el desarrollo del lenguaje en
el ser humano tuvo que estar íntimamente vinculado a su desarrollo biológico
como especie. Para llegar a hablar un lenguaje, cualquiera que fuera, fue
necesario que lográramos un control muscular de nuestro diafragma con todos
los nervios que ahora tenemos y que no tienen los simios, así como que
tuviéramos capacidad para seguir la dirección de la mirada y dirigir la
atención de otra persona a un objeto específico, pero además, que tuviéramos
capacidad de aprender jerárquicamente información presentada secuencialmente,
y capacidad para memorizar secuencias de sonidos. &lt;a class="brackets" href="http://sindioses.org/examenreligiones/idioma_dios.html#footnote-4" id="footnote-reference-6" role="doc-noteref"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;4&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nadie puede saber a estas alturas cuándo, cómo y dónde se originó el primer
lenguaje. Ni siquiera se sabe si todos los idiomas desciendan de un antepasado
común. «Una hipótesis es que el lenguaje se desarrolló gradualmente como una
especialización innata para codificar información cada vez más compleja (por
ejemplo, quién hizo qué a quién, cuándo, dónde y por qué)…» &lt;a class="brackets" href="http://sindioses.org/examenreligiones/idioma_dios.html#footnote-4" id="footnote-reference-7" role="doc-noteref"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;4&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aparte de esto, se coincide bastante en que el lenguaje humano se originó
primero mediante gestos manuales, que después se combinaron con expresiones
verbales. &lt;a class="brackets" href="http://sindioses.org/examenreligiones/idioma_dios.html#footnote-4" id="footnote-reference-8" role="doc-noteref"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;4&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero definitivamente, así como nunca apareció el ser humano sobre la faz de la
Tierra instantáneamente tal como es hoy, sino que fue el resultado de un
larguísimo proceso evolutivo biológico, tampoco el primer lenguaje surgió
instantáneamente, sino que fue el resultado de un largo proceso que todavía es
objeto de estudio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cada vez es entonces más evidente el contenido mitológico de los libros
sagrados, que inevitablemente termina siendo refutado por el conocimiento
científico. Un Adán y una Eva son tan imposibles, como imposible es que dos
seres humanos recién aparecidos instantáneamente sobre la Tierra, se
comuniquen entre sí y con un tercer ser sobrenatural en un lenguaje común que
dominan perfectamente.&lt;/p&gt;
&lt;section id="referencias"&gt;
&lt;h2&gt;Referencias&lt;/h2&gt;
&lt;aside class="footnote-list brackets"&gt;
&lt;aside class="footnote brackets" id="footnote-1" role="doc-footnote"&gt;
&lt;span class="label"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.org/examenreligiones/idioma_dios.html#footnote-reference-1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://es.wikipedia.org/wiki/Idioma_hebreo"&gt;https://es.wikipedia.org/wiki/Idioma_hebreo&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;aside class="footnote brackets" id="footnote-2" role="doc-footnote"&gt;
&lt;span class="label"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.org/examenreligiones/idioma_dios.html#footnote-reference-2"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://gizra.github.io/CDL-ES/pages/016140EA-7FBC-4959-0C2E-4C0F883530AD/"&gt;http://gizra.github.io/CDL-ES/pages/016140EA-7FBC-4959-0C2E-4C0F883530AD/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;aside class="footnote brackets" id="footnote-3" role="doc-footnote"&gt;
&lt;span class="label"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;3&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class="backrefs"&gt;(&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.org/examenreligiones/idioma_dios.html#footnote-reference-3"&gt;1&lt;/a&gt;,&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.org/examenreligiones/idioma_dios.html#footnote-reference-4"&gt;2&lt;/a&gt;,&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.org/examenreligiones/idioma_dios.html#footnote-reference-5"&gt;3&lt;/a&gt;)&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://orientemedio.news/como-nacio-el-idioma-hebreo/"&gt;https://orientemedio.news/como-nacio-el-idioma-hebreo/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;aside class="footnote brackets" id="footnote-4" role="doc-footnote"&gt;
&lt;span class="label"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;4&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class="backrefs"&gt;(&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.org/examenreligiones/idioma_dios.html#footnote-reference-6"&gt;1&lt;/a&gt;,&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.org/examenreligiones/idioma_dios.html#footnote-reference-7"&gt;2&lt;/a&gt;,&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.org/examenreligiones/idioma_dios.html#footnote-reference-8"&gt;3&lt;/a&gt;)&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://www.bbc.com/mundo/noticias-54982568"&gt;https://www.bbc.com/mundo/noticias-54982568&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;hr class="docutils" style="clear: both"&gt;&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/examenreligiones/index.html"&gt;Sociedad y religión&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>biblia</category><category>hebreo</category><category>lenguaje</category><guid>http://sindioses.org/examenreligiones/idioma_dios.html</guid><pubDate>Wed, 03 Feb 2021 12:34:00 GMT</pubDate></item><item><title>¿El germen del pecado?</title><link>http://sindioses.org/examenreligiones/pecado.html</link><dc:creator>José Beltrán Riquelme</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/examenreligiones/pecado.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;p class="primera"&gt;La columna vertebral del esqueleto dogmático de la cristiandad, es sin duda el "pecado", según la Real Academia Española el pecado es &lt;em&gt;"la cosa que se aparta de lo recto y justo, o que falta a lo que es debido"&lt;/em&gt;; este germen que entró por un hombre Adán y salio por otro llamado Jesús, este concepto moral tan mal fundamentado como su religión, es sumamente refutable al escuchar las respuestas a esta interrogante,  ¿Cómo explica la cristiandad el germen del pecado?, sostengo que este germen esta mal fundamentado en la cristiandad y con esto desarmo su esqueleto dogmático.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Debemos comenzar analizando una primicia bíblica, dios ¿se puede corromper? ¿Puede volverse malo? La respuesta es No, la biblia dice que Dios es santo, &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=1%20Pedro%201:15-16&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;1 Pedro 1:15-16&lt;/a&gt;: &lt;em&gt;Al contrario, vivan de una manera completamente santa, porque Dios, que los llamó, es santo; pues la Escritura dice: «Sean ustedes santos, porque yo soy santo.»&lt;/em&gt; el hombre tiene la libertad de elegir en ser o no ser santo, ahora bien, ¿Cómo el hombre podría dar una sabia decisión en comer o no de un fruto puesto en medio de un huerto sin tener conocimiento?, ya que el conocimiento de lo bueno y lo malo estaba al interior de los dulces frutos de aquel solitario árbol.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El ser humano era, supuestamente, puro, pero entra en escena un personaje muy conflictivo, Satanás, este sujeto un ángel rebelde del cielo engañó a la mujer para que comiera del árbol que Dios le había ordenado no comer, Satanás ha sido titulado en la cristiandad como el autor del pecado, &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Juan%2010:10&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Juan 10:10&lt;/a&gt;, &lt;em&gt;El ladrón viene solamente para robar, matar y destruir...&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Según la Biblia, Dios no puede estar en contacto con el pecado, porque el pecador muere. En el Antiguo Testamento el sumo sacerdote para entrar al templo necesitaba santificarse, porque si entraba pecador al lugar santísimo, donde se encontraba dios, morían instantáneamente por su condición de pecador, &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Lev%C3%ADtico%2016:1-2&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Levítico 16:1-2&lt;/a&gt;: &lt;em&gt;El Señor habló con Moisés después de la muerte de los dos hijos de Aarón que murieron por haberse acercado demasiado a la presencia del Señor. Y dijo el Señor a Moisés: «Dile a tu hermano Aarón que no entre a cualquier hora en el santuario que está tras el velo, ni ante la tapa que está sobre el arca, para que no muera; porque yo me manifestaré en una nube sobre la tapa.&lt;/em&gt;. Jesús en la cruz hacia las tres de la tarde, dice &lt;em&gt;"Elí, Elí, lemá sabactani", que significa: "Dios mío, Dios mío, ¿por qué me has abandonado?"&lt;/em&gt; (&lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Mateo%2027:46&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Mateo 27:46&lt;/a&gt;), esto es por que dios padre no podía estar a su lado ya que Jesús estaba sucio de pecado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora bien, lo anterior entra en conflicto con la aparición del pecado. Según la Bibla, Satanás antes de ser pecador era un querubín y estos están ubicados en un grado mayor en la jerarquía de los ángeles. &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Ezequiel%2028:16&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Ezequiel 28:16&lt;/a&gt;: &lt;em&gt;"te expulsé del monte de Dios, y el ser alado que te protegía te sacó de entre las estrellas."&lt;/em&gt;, es más, Satanás gobernaba las tres cuartas partes del cielo, es decir que el requisito para esto era ser santos, entonces concluimos que este ser era santo, ¿pero como se corrompe siendo santo? La Biblia dice en &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Ezequiel%2028:12-19&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Ezequiel 28:12-19&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;«Tú, hombre, entona un canto fúnebre al rey de Tiro, y dile:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;»“Esto dice el Señor:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Tú eras modelo de perfección,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;lleno de sabiduría y de perfecta belleza.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Estabas en Edén, el jardín de Dios,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;adornado de toda clase de piedras preciosas:&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;rubí, crisólito, jade,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;topacio, cornalina, jaspe,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;zafiro, granate y esmeralda;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;tus joyas y aretes eran de oro,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;preparados desde el día en que fuiste creado.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Te dejé al cuidado de un ser alado,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;estabas en el monte santo de Dios&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;y caminabas entre las estrellas.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Tu conducta fue perfecta&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;desde el día en que fuiste creado&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;hasta que apareció en ti la maldad.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Con la abundancia de tu comercio&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;te llenaste de violencia y de pecado.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Entonces te eché de mi presencia;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;te expulsé del monte de Dios,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;y el ser alado que te protegía&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;te sacó de entre las estrellas.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Tu belleza te llenó de orgullo;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;tu esplendor echó a perder tu sabiduría.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Yo te arrojé al suelo,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;te expuse al ridículo&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;en presencia de los reyes.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Tantos pecados cometiste&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;y tanto te corrompiste con tu comercio,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;que llegaste a profanar tus templos.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Entonces hice brotar en medio de ti&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;un fuego que te devorara.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Todos pueden verte ahora en el suelo,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;convertido en cenizas.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Todas las naciones que te conocen&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;se espantan al verte.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Te has convertido en algo terrible;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;¡para siempre has dejado de existir!”»&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Pero ¿Cómo es esto posible? Acaso dios crea entes pecadores, claro que no, no lo puede hacer porque él es santo, en el ser humano talvez pueda ser aceptable que exista el pecado porque  fue engañado, pero quien engaño a los ángeles, quien engaño a Satanás, dice que cayo en el pecado, ¿es decir el pecado ya existía?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En síntesis sostengo que el pecado es una cuestión moral creada por la religión, la cual está mal fundamentada bíblicamente, ya que existen contradicciones entre su origen y la naturalidad de los entes tanto celestiales como terrenales, debido a esta falsedad revelada no es necesario creer en una moral tan llena de vacíos, es mejor pues, buscar en otros libros la mejor manera de convivir de buena manera socialmente.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/examenreligiones/index.html"&gt;Examinando las religiones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description><category>biblia</category><category>cristianismo</category><category>pecado</category><guid>http://sindioses.org/examenreligiones/pecado.html</guid><pubDate>Tue, 15 Sep 2015 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Historias insólitas de la Biblia: El rey de los prepucios</title><link>http://sindioses.org/examenreligiones/rey-prepucios.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/quienesFerney.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;img alt="" class="primera align-right" src="http://sindioses.org/examenreligiones/prepucios.jpg"&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Esta historia ocurrió cuando Saúl era el primer rey de Israel. Este rey sentía celos de David. Para evitar que este tomara como esposa a su hija le puso un reto casi imposible (no, no fue cazar al minotauro). David cumple con el reto lo que demostró que el dios Jehová estaba con él. Curiosamente este dios Jehová había elegido a Saúl como rey. Qué elecciones y apoyos tan raros los de Jehová, ¿no?&lt;/p&gt;
&lt;section id="de-samuel-18-25-29"&gt;
&lt;h2&gt;1 de Samuel 18:25-29&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(Versión "Dios habla hoy")&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;sup&gt;25&lt;/sup&gt; Entonces Saúl, con la intención de que David cayera en manos de los filisteos, les contestó:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—Díganle a David que en lugar de la compensación que se acostumbra dar por la esposa, yo, el rey, prefiero que me entregue cien prepucios de filisteos, para vengarme de mis enemigos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sup&gt;26&lt;/sup&gt; Los servidores de Saúl le comunicaron estas noticias a David, y David consideró apropiada la oportunidad de llegar a ser yerno del rey. Antes de que el plazo se cumpliera, &lt;sup&gt;27&lt;/sup&gt; David tomó a sus hombres, y fue y mató a doscientos filisteos; luego llevó los prepucios de éstos al rey, y se los entregó para poder ser su yerno. Entonces Saúl le concedió a su hija Mical por esposa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sup&gt;28&lt;/sup&gt; Pero al ver y comprobar Saúl que el Señor ayudaba a David y que su hija Mical lo amaba, &lt;sup&gt;29&lt;/sup&gt; llegó a tenerle más miedo que antes, y se convirtió en su eterno enemigo.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/examenreligiones/flores-o-prepucios.jpg"&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/examenreligiones/index.html"&gt;Examinando las religiones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>Antiguo Testamento</category><category>biblia</category><category>Israel</category><guid>http://sindioses.org/examenreligiones/rey-prepucios.html</guid><pubDate>Sat, 08 Feb 2014 16:32:00 GMT</pubDate></item><item><title>Estudios sobre camellos contradicen relatos bíblicos</title><link>http://sindioses.org/examenreligiones/estudios-camellos.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez (artículo original de BBC Mundo)</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/quienesFerney.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;blockquote class="epigraph"&gt;
&lt;p&gt;Los relatos bíblicos de Abraham, José y Jacob, hablan de camellos domesticados que se utilizaban como animales de carga. Pero, ahora, arqueólogos demostraron que estos animales no fueron domesticados en la Tierra de Israel hasta siglos después de la época de los patriarcas (2.000-1.500 a. C.).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Noticia de la &lt;a class="reference external" href="http://www.bbc.co.uk/mundo/noticias/2014/02/140205_cultura_ciencia_camellos_domesticados_israel_ill.shtml"&gt;BBC Mundo&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Utilizando la datación por radiocarbono, expertos de la Universidad de Tel Aviv deteminaron el momento en el que los camellos domesticados llegaron al Levante sur, adelantando la estimación del siglo XII al IX a. C..&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.org/examenreligiones/dromedarios.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"Mediante el análisis de la evidencia arqueológica de los lugares de producción de cobre del valle de Aravá, hemos sido capaces de estimar la fecha de este evento en términos de décadas en lugar de siglos"&lt;/em&gt;, dijo el arqueólogo Erez Ben-Yosef, del Departamento de Arqueología del Cercano Oriente y Culturas de la Universidad de Tel Aviv.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"La introducción del camello a nuestra región fue un muy importante desarrollo económico y social"&lt;/em&gt;, añadió.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los resultados, publicados recientemente en la revista Tel Aviv, enfatizan aún más las discrepancias entre los textos bíblicos y la historia verificable.&lt;/p&gt;
&lt;section id="pruebas-de-carbono"&gt;
&lt;h2&gt;Pruebas de carbono&lt;/h2&gt;
&lt;figure class="pull-right" style="width: 533px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/examenreligiones/peninsula-arabiga.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;Los arqueólogos creen que los camellos fueron domesticados en la Península Arábiga&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;Los arqueólogos creen que los camellos fueron domesticados en la Península Arábiga para su uso como animales de carga en algún momento hacia el final del segundo milenio a. C..&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el sur de Levante, donde se encuentra Israel, los huesos de camellos domesticados más antiguos conocidos son del Valle de Aravá, que se extiende a lo largo de la frontera entre Israel y Jordania desde el Mar Muerto hasta el Mar Rojo y fue un antiguo centro de producción de cobre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para determinar exactamente cuando los camellos domesticados aparecieron en el Levante meridional, los arqueólogos, Sapir- Hen y Ben-Yosef utilizaron la datación por radiocarbono y otras técnicas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En todas las excavaciones realizadas en el valle, encontraron con que los huesos del camello fueron desenterrados casi exclusivamente de las capas arqueológicas que datan del último tercio del siglo X a. C. o más tarde, siglos después de que los patriarcas vivieron y décadas después del Reino de David, según la Biblia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los científicos piensan que los pocos huesos de camellos que se encuentran en las capas arqueológicas anteriores pertenecían probablemente a camellos salvajes que estaban en el Levante meridional desde el Neolítico o incluso antes.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="mineria-de-cobre"&gt;
&lt;h2&gt;Minería de cobre&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La aparición de camellos domesticados en el Valle de Aravá parece coincidir con los cambios dramáticos en las actividades mineras de cobre local.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muchas de las minas y los sitios de fundición fueron cerrados, y los que se mantuvieron activos comenzaron a utilizar mano de obra más centralizada y una sofisticada tecnología, de acuerdo con la evidencia arqueológica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los investigadores dicen que los antiguos egipcios pudieron haber impuesto estos cambios y trajeron camellos domesticados después de la conquista de la zona en una campaña militar mencionada en fuentes bíblicas y egipcias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La llegada de los camellos domesticados promovió el comercio entre Israel y lugares exóticos inalcanzables hasta entonces.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Según los investigadores, los camellos podían viajar sobre distancias mucho mayores que los burros y las mulas que les precedieron.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el siglo VII a. C., las rutas comerciales, como la Ruta de Incienso iban desde África a través de Israel a la India.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los camellos abrieron Israel hasta el mundo más allá de los vastos desiertos, dicen los investigadores, alterando profundamente su historia económica y social.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/examenreligiones/index.html"&gt;Examinando las religiones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>arqueología</category><category>biblia</category><category>Israel</category><category>Libro de Génesis</category><guid>http://sindioses.org/examenreligiones/estudios-camellos.html</guid><pubDate>Thu, 06 Feb 2014 02:46:00 GMT</pubDate></item><item><title>Cuando los demonios no existen</title><link>http://sindioses.org/examenreligiones/demonios-no-existen.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/quienesFerney.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;p class="primera"&gt;Se acerca otro Halloween y entre decoraciones de calabazas, arañas y murciélagos se pueden oír algunas voces que satanizan, literalmente, esta celebración. Muchos fundamentalistas cristianos alegan que detrás de Halloween está el mismo Satanás y han hecho curiosas campañas para que los niños no participen en esta fecha. Por ejemplo, el pastor evangélico Dawlin Ureña, famoso por sus “curiosas” declaraciones en internet afirmó:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“En realidad la celebración llamada Halloween es el día más satánico en el calendario pagano. Ningún cristiano debe participar en la celebración de las actividades llevadas a cabo ese día. […] Durante la celebración de Halloween, los niños se visten de brujas, duendes, fantasmas, pequeños demonios, y adivinos. Todos estos son representantes del reino de las tinieblas”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/examenreligiones/marcos-halloween.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;Las brujas, fantasmas y demonios existen en las mentes nubladas en lugar de la realidad. A medida que la ciencia ha avanzado hemos podido comprender que estos seres que tanto asustan a algunos creyentes son tan solo seres imaginarios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Qué tienen en común una lombriz solitaria, un hongo del centeno y el virus de la rabia con las presuntas posesiones demoníacas, las brujas y los vampiros? Al parecer nada. Pero nuevamente encontramos que en el desconocimiento del mundo natural se encuentra una de las razones de porque se cree en lo sobrenatural.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En 1692, en la ciudad de Salem, Massachusetts, un grupo de niñas comenzaron a comportarse de manera extraña. Lloraban, se quejaban de dolores extraños y andaban a cuatro patas. Una de ellas mencionó que estaba bajo el hechizo de una bruja. Tras un interrogatorio se acusó a una esclava de la isla de Barbados. Era fácil para los blancos cristianos afirmar que las prácticas culturales y religiosas de las personas esclavizadas desde África eran demoniacas (¡Lástima que no opinaron lo mismo de la esclavitud!). Luego acusaron a una señora que no era querida por la comunidad y a una prostituta. Lo que vino después fueron ahorcamientos y quemas por ser brujos o brujas. En su momento culminante 200 personas terminaron pagando con sus vidas al ser acusados de brujería.&lt;/p&gt;
&lt;figure class="pull-left" style="width: 200px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/examenreligiones/centeno-con-cornezuelo.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;Centeno con cornezuelo&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Pero a pesar de todas las ejecuciones nunca hubo una bruja. La respuesta a los extraños síntomas se pueden encontrar en el hongo &lt;em&gt;Claviceps purpurea&lt;/em&gt; que afecta al centeno. El centeno era parte importante de la alimentación de los habitantes de Salem y este hongo microscópico genera toxinas que afectan al sistema nervioso. Una de las toxinas es la ergotamina, que provoca alucinaciones, visiones, insensibilidad cutánea y alteración de las extremidades del cuerpo. La ergina y la ergonovina son similares al ácido lisérgico (LSD) y actúan como alucinógenos. Otro tóxico es la cerealina que provoca cambios en los ciclos reproductores y trae como consecuencia abortos. Los abortos espontáneos fueron considerados obra del demonio por personas como el mismo papa Inocencio VIII. La enfermedad que estaba detrás de los síntomas que se adjudicaban a la brujería hoy se conoce como ergotismo.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/examenreligiones/Mallevs.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;Mucho antes, en 1486 apareció el libro &lt;em&gt;“Malleus maleficarum”&lt;/em&gt; escrito por dominicos. El libro fue adquirido por el Santo Oficio en su pía labor de eliminar la brujería del mundo cristiano. En este libro se dan como ciertos los relatos de que las brujas vuelan en escobas, se comen a los niños pequeños, causan tormentas de granizo y echan a perder las cosechas. ¿Cómo podría de otra manera llegar una plaga a un cultivo o caer una granizada, a no ser por la brujería?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los juicios por brujería eran todo menos justos. Tan solo una acusación bastaba para que alguien fuera procesado. Si la persona no confesaba se consideraba que el diablo estaba muy aferrado a ella. Pero la inquisición encontró en la tortura la herramienta para lograr la confesión. Cuando por la desesperación la acusada confesaba, debía luego incriminar a otra persona. Así se iniciaron cacerías de brujas que no fueron más que asesinatos fomentados por la ignorancia, el fanatismo y la envidia de vecinos celosos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La Iglesia Católica tiene gran culpa de estas masacres por haber creado la Inquisición y haber mantenido estas supersticiones, al extender creencias irracionales en demonios, espíritus y en el diablo (¡Y mantiene aún sacerdotes exorcistas!). Fue el papa Inocencio VIII quien en una bula de 1484 declaró:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Ha llegado a nuestros oídos que miembros de ambos sexos no evitan la relación con ángeles malos, íncubos y súcubos, y que, mediante sus brujerías, conjuros y hechizos, sofacan, extinguen y echan a perder los alumbramientos de las mujeres”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.org/examenreligiones/Cisticercosis-cerebral.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;Infortunadamente hay personas que todavía hoy creen en posesiones demoníacas. Incluso hay pastores y sacerdotes que se autodenominan exorcistas. Muchos de estos que afirman estar poseídos si lo están, pero por gusanos de tenia o solitaria que han migrado al cerebro. Una vez alojados allí el cuerpo lucha contra los parásitos rodeándolos de una capa de calcio. Las estructuras calcificadas producen convulsiones que en regiones pobres de Latinoamérica, Asia y África son interpretadas como posesiones demoníacas. Un examen con un tomógrafo suele mostrar la verdadera causa: Neurocisticercosis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero las prédicas sobre posesiones demoniacas son un negocio rentable. La Iglesia Universal del Reino de Dios, conocida por su lema “Pare de sufrir” predica constantemente sobre los demonios y su relación con las enfermedades tanto físicas como mentales. Hablan incluso de demonios de pereza, de mal genio o de pobreza. Sus pastores practican exorcismos con frecuencia mientras cobran el diezmo. Las prácticas de esta iglesia han dejado a su líder y fundador, el obispo brasileño Edir Macedo con una fortuna de 950 millones de dólares.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/examenreligiones/virus-rabia.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;La noche de Halloween no quedaría completa sin los vampiros. La fobia a la luz y el agua (fotofobia e hidrofobia respectivamente) así como el aterrador impulso de morder de los acusados de vampirismo no fue más que el resultado de epidemias del virus de la rabia. Un virus de la familia &lt;em&gt;Rhambdoviridae&lt;/em&gt; que causa encefalitis (inflamación del encéfalo). El neurólogo Juan Gómez-Alonso encontró que en el siglo XVI, cuando se reportaron los fenómenos de vampirismo en los Balcanes y Hungría había también una epidemia de rabia en perros, gatos y lobos. En tiempos donde no se conocían los virus y todo se explicaba achacándolo a Dios o al Demonio no era difícil que se creara una explicación de orden sobrenatural.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El personaje de Drácula está inspirado en la figura histórica del príncipe rumano Vlad II, quien nunca bebió la sangre del cuello de sus víctimas. En realidad era un gobernante cruel y despiadado que empalaba a sus víctimas en campo abierto. La muerte por empalamiento era dolorosa y sangrienta y el efecto psicológico sobre sus súbditos y enemigos era tal como para mantener su poder intacto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estudios recientes han confirmado que los movimientos del indicador de la tabla ouija o de las varitas de radiestesia se deben a movimientos involuntarios de los participantes. Los movimientos de las mesas en las que se reunían los practicantes del espiritismo eran causados también por ellos mismos de manera inconsciente.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/examenreligiones/ergotismo.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;Grupos de escépticos y racionalistas en varias partes del mundo han expuesto a médiums y espiritistas como estafadores. Afortunadamente la era de Internet ha puesto una gran cantidad de información al público para desenmascarar a farsantes como Uri Geller y similares.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una buena cuota del mantenimiento de la superstición la tienen los sacerdotes y pastores que predican en la existencia de demonios y aconsejan exorcismos. Con gran asombro encontré en junio de este año una declaración del sacerdote católico Gabriele Amorth quien dijo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“La gente piensa que es un libro inofensivo para los niños, pero es magia, y la magia lleva al mal. En los libros de Harry Potter la labor del diablo es astuta y sutil, en ellos emplea sus poderes extraordinarios, la magia y el mal"&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Es totalmente absurdo y ridículo creer semejante tontería. Harry Potter es maravilloso como literatura. Obviamente nadie con un intelecto sano creería que en el mundo real puedan ocurrir cosas mágicas y sobrenaturales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para personas como el padre Amorth, o Dawlin Ureña, aún no les ha amanecido. Sus mentes están nubladas en los tiempos de los vampiros en los Balcanes, en el de las brujas de Salem, en el que los virus y las enfermedades neurológicas no existían.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.org/examenreligiones/tentacion-desierto.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;Los pastores fundamentalistas se remiten a la Biblia no solo para rechazar Halloween sino para sostener que las brujas y espíritus existen. Sin duda mencionarán las prohibiciones del Antiguo Testamento (Deuteronomio 18:11) o los relatos en que Jesús expulsó demonios (Marcos 5: 1-18). Pero el que la historia esté relatada en la Biblia no la hace más verídica que los relatos de los vecinos de Salem o los del &lt;em&gt;Malleus maleficarum&lt;/em&gt;. Sin salirnos de los evangelios encontramos en Mateo 4:8-10 un relato en el que el demonio lleva Jesús a lo alto de un monte para que pueda divisar todos los reinos del mundo. Allí el Diablo lo tienta ofreciéndole todos esos reinos si Jesús lo adorase. Cosa realmente absurda porque por un lado por muy alto que sea el monte no podría divisar más allá de unos cientos kilómetros, y por otra parte, la Tierra es redonda, razón por la que sería imposible divisar todos los reinos de la Tierra. Así qué ¿cómo tomar por cierto un libro que contiene errores tan enormes?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El origen en la creencia en el diablo hay que remontarla en el antiguo Israel, en el que para pesar de los fundamentalistas, no fue monoteísta desde sus orígenes. Los primeros adoradores del dios Yavhé eran henoteístas. Es decir, creían que existían otros dioses pero Yahvé era el principal dentro de un panteón. Incluso Yahvé tenía una esposa o consorte denominada Asera. En el oriente próximo esta diosa también se conocía como Astarté o Istar. De la mano de líderes religiosos el henoteísmo dio paso al monoteísmo, la diosa Asera fue borrada y los otros dioses del panteón se transformaron en ángeles o en demonios. Uno de esos dioses rivales era el dios filisteo Baal, el cual terminó siendo asociado como demonio. Los editores masculinos de la Biblia terminaron borrando toda evidencia de la adoración de Yahvé y Asera como una pareja divina y relacionando a Baal con lo maldad. Los demonios que tanto temen los pastores evangélicos y los sacerdotes no son más que una construcción cultural al igual que su contraparte benévola.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A pesar que el desarrollo de la ciencia ha eliminado a dioses y demonios el deseo de creer de muchos y el de estafa de otros no cesa en el mundo. Bien lo resumía el astrónomo Carl Sagan cuando dijo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"La vida es sólo un vistazo momentáneo de las maravillas de este asombroso universo, y es triste que tantos la estén malgastando soñando con fantasías espirituales".&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/examenreligiones/index.html"&gt;Examinando las religiones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description><category>biblia</category><category>brujas</category><category>cristianismo</category><category>escepticismo</category><category>Halloween</category><category>Mateo</category><category>Salem</category><category>Satanás</category><guid>http://sindioses.org/examenreligiones/demonios-no-existen.html</guid><pubDate>Thu, 31 Oct 2013 12:31:00 GMT</pubDate></item><item><title>¿El sentido moral viene del simio o de Dios?</title><link>http://sindioses.org/examenreligiones/sentido-moral-simio.html</link><dc:creator>recopilado por Ferney Yesyd Rodríguez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/quienesFerney.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;originalmente &lt;a class="reference external" href="http://blogs.eltiempo.com/confesiones/2013/10/09/el-sentido-moral-viene-del-simio-o-de-dios/"&gt;publicado el 9 de octubre de 2013 en El Tiempo (Blog Confesiones)&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p class="primera"&gt;El 16 de septiembre es el aniversario de la nefasta “Noche de los lápices”, esa infame serie de secuestros, torturas y desapariciones de 10 estudiantes de secundaria en 1976 durante la dictadura en Argentina. &lt;strong&gt;Lamentablemente muchos de los hechos de las dictaduras del Cono Sur estuvieron amparados por altos miembros del clero de la Iglesia católica.&lt;/strong&gt; Con seguridad, pensaban ellos, era mejor bendecir estos excesos que permitir el avance del satánico comunismo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Más recientemente, talibanes han atacado a niñas con ácido como castigo por ir a estudiar. Para ellos, los guardianes y promotores de la sharia (ley islámica) en Afganistán, el lugar de las mujeres es en la casa y la escuela solo las ensalza para seguir profesiones liberales y no ser sumisas a sus esposos como lo dicta el Corán. Al parecer la religión no siempre promueve la bondad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Muchos en este momento podrán objetar que lo que hagan los clérigos no empaña a todos los creyentes, o que un “verdadero” cristiano o un “verdadero” musulmán no dañarían a su prójimo.&lt;/strong&gt; Otros podrán decir que este autor solo busca desacreditar la religión cuando ésta ha hecho muchas cosas buenas: colectas, brigadas de salud, cobertura educativa, asistencia a damnificados, etc. Pero lo que deseo analizar no es si las religiones han hecho cosas buenas, sino si sólo se puede ser bueno gracias a la religión o lo que llaman “el temor a Dios” y si la moralidad solo puede derivar de una divinidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fue Iván Karamazov, personaje de “Los hermanos Karamazov”, novela de Fiodor Dostoievsky, quien dijera: &lt;em&gt;“Sin dios todo está permitido”&lt;/em&gt;. Esta frase sintetiza la tesis que sostiene que los valores morales derivan su legitimación última de Dios, o dicho de otra manera que Dios es la base o el fundamento de los preceptos morales y jurídicos.  Esta tesis da pie a muchos religiosos para llevar la moral religiosa a la esfera de lo político. Bajo este paraguas teórico es que el concejal de Bogotá y pastor evangélico Marco Fidel Ramírez —y otros pastores venidos a la política— se guarecen para decir que su cruzada contra el matrimonio igualitario, la eutanasia y el aborto la realizan para “rescatar” la moral del país.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero hay una objeción importante a esta tesis. El dios judeocristiano (porque no me imagino que el pastor Marco Fidel Ramírez tenga en mente a Nemqueteba o a Horus) que sería el autor de las normas morales, lamentablemente no se ha aparecido para darlas a conocer personalmente. &lt;strong&gt;No tenemos noticia que este dios se haya presentado ante la asamblea de las Naciones Unidas para decir lo que piensa sobre la eutanasia, el aborto, la homosexualidad, el consumo de marihuana o la pena de muerte.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dirán los creyentes que ya lo hizo en el Sinaí cuando entrego el decálogo a Moisés. Pero de ello no hay evidencias ni comprobación independiente, además que este decálogo no resuelve asuntos complejos. El mandamiento dice “No matarás” (Éxodo 20:13). Pero, ¿Qué hacer si matando a un francotirador se salvase la vida de muchos inocentes? &lt;strong&gt;La eutanasia en un perro labrador con cáncer terminal se considera un acto de bondad. ¿Por qué no en el caso de un ser humano, si es una petición voluntaria y conlleva a disminuir el sufrimiento humano?&lt;/strong&gt; ¿El “no matarás” se debe aplicar al labrador anteriormente mencionado?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin duda el decálogo se queda corto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El panorama se hace peor al pasar del capítulo 20 del Éxodo, que contiene los diez mandamientos, al número 21. Este capítulo reglamenta la esclavitud. El dios de la Biblia olvidó prohibir la esclavitud, pero la Biblia contiene varios textos que la reglamentan. Incluso Pablo, el propagador del cristianismo aconseja “a los esclavos a someterse en todo a sus amos, a procurar agradarles y a no ser respondones” (Tito 2:9). &lt;strong&gt;Al parecer la Biblia no es de mucha ayuda para establecer una moral inequívoca y sólida.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El Corán no es mucho mejor. Incluso de seguirse al pie de la letra generaría machismo, homofobia, antisemitismo y persecución para los que no se sometan al islam. Los derechos humanos y la sharia son como el agua y el aceite.&lt;/p&gt;
&lt;figure class="pull-left" style="width: 335px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/examenreligiones/moral-religiosa.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;Marcha evangélica en Temuco, Chile para  oponerse a campañas en contra de la homofobia en buses de transporte público. Nótese que se recurre al argumento de la moral. Fotografía del 19 de junio de 2010. &lt;a class="reference external" href="http://www.radiomitos.cl/magazin/?p=7226"&gt;Publicada en Magazine&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Para sospecha de muchos escépticos el tan mencionado autor de la moralidad sigue sin presentarse y los que dicen seguir unas normas morales basados en textos sagrados ni siquiera se ponen de acuerdo entre ellos. Para los cristianos no es bueno tener más de una esposa, pero para los musulmanes la monogamia no es una obligación; una transfusión de sangre es inmoral para un testigo de Jehová pero no para un católico; trabajar en sábado es malo para un judío o un adventista, pero no para un mormón o un bautista; los luteranos de Escandinavia no condenan la homosexualidad, pero los evangélicos sí; los adventistas estarían de acuerdo en permitir un aborto en caso de una grave malformación fetal pero los católicos no, &lt;strong&gt;¿Dónde está esa moral objetiva que dicen poseer?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero, si la moral no viene de un dios ¿de dónde viene nuestro sentido de lo bueno, lo correcto y lo malo? Los ateos y agnósticos volteamos nuestras miradas a la evolución biológica. Esto sin duda espantará a muchos fundamentalistas evangélicos. Abraham Salazar, un creacionista bautista se lamentaba diciendo: &lt;em&gt;“Si Dios no creó al hombre y el hombre salió solo al azar, y es la forma más avanzada de la naturaleza, el hombre no tiene responsabilidad moral ni legal ninguna con Dios; es autor de sus propias ideas, no hay valores absolutos, todo es relativo, todo se basa en lo que cada cual desea para su placer y gozo.”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cierto que no hay responsabilidad con dios alguno. Pero eso no significa que el asesinato, la violación o el robo deban considerarse como buenos. Los valores tampoco pueden ser objetivos, porque eso implicaría que existen por fuera de la mente  y sin duda los valores solo existen cuando son pensados. Eso no significa que no existan. Los valores son, como dice Adela cortina, cualidades que nos permiten acondicionar el mundo, hacerlo habitable. &lt;strong&gt;Entonces, la bondad, la amabilidad, el respeto, la responsabilidad y la honestidad no se hacen necesarias porque así lo dictaminó Nemqueteba o Jesús, sino porque nos permiten vivir mejor como sociedad.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figure class="pull-right" style="width: 375px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/examenreligiones/altruismo.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;"Los chimpancés son generosos por naturaleza, sobre todo si sus compañeros se comportan de forma tranquila y son pacientes."&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Varias observaciones en campo y experimentos controlados con primates no humanos han demostrado que la reciprocidad y justicia, por un lado y la empatía y compasión por el otro, están presentes en el comportamiento social de estos. Estas cualidades desarrolladas en una vida social son la base de la evolución moral de los humanos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un cerebro con patrones de acción fijos, como el de una rana, poco puede reflexionar sobre la justicia o la bondad. Solo con la evolución de cerebros con comportamiento flexible se hizo posible el “ponerse en los zapatos del otro”, es decir, tener empatía. Esa habilidad cerebral, aparecida en los sociables monos y simios que nos antecedieron es la base evolutiva de nuestra moralidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así pues, el ser bueno ya no depende de creer o no creer en un dios o un libro revelado. &lt;strong&gt;Un ciudadano puede ser bueno sin deidad alguna. Se es bueno por amor a la bondad y la compasión frente al prójimo.&lt;/strong&gt; Sospecho que hay más problemas con la idea de que las normas morales derivan de un libro supuestamente revelado. Esto último ha llevado a ayudar a las viudas y los huérfanos, pero también a defender en el pasado la esclavitud y hoy en día a mantener la homofobia y el machismo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los temas candentes sobre moralidad de nuestros días (aborto, eutanasia, derechos de la comunidad LGBTI, etc.) no se resolverán invocando libros supuestamente revelados. &lt;strong&gt;Nos corresponde una profunda reflexión filosófica como sociedad y entender que en una sociedad democrática nos debe amparar una moral civil y no una moral confesional. Y tal como nuestra herencia evolutiva primate nos conmina, debe ser la empatía –y no un dogma– lo que nos guíe en nuestras reflexiones morales.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/examenreligiones/index.html"&gt;Examinando las religiones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description><category>aborto</category><category>biblia</category><category>cristianismo</category><category>Libro del Éxodo</category><category>matrimonio igualitario</category><category>moral</category><category>primates</category><guid>http://sindioses.org/examenreligiones/sentido-moral-simio.html</guid><pubDate>Wed, 09 Oct 2013 15:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>La Biblia y el Corán no sirven para basar la moralidad</title><link>http://sindioses.org/sociedad/bibliamoral.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez Vargas</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/quienesFerney.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;p class="primera"&gt;La religión ha secuestrado la moral. Sin duda, todas las religiones se han autoproclamado guardianes de la moral de la sociedad y se han nombrado como los embajadores de su dios para dictarla al mundo. Bajo la excusa de la omnisapiencia y la perfección de dios han blindado sus postulados morales de infalibles y perfectos, y la mayoría de las personas así lo han creído.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muestra de ello son las declaraciones del Cardenal peruano y miembro del Opus Dei Juan Luis Cipriani Thorne quien en noviembre de 2005 afirmó: &lt;em&gt;"Están aquellos que aceptan la realidad del pecado y aquellos que no la aceptan. No es problema de tolerancia, ni democracia ni pluralismos. Es la fe que me dice: acepto la revelación, la palabra de Dios, la enseñanza de la Iglesia Católica. Al otro lado encontraremos a quienes quieren convalidar al pecado con una forma de pluralidad, de tolerancia, con una expresión del mundo moderno. ¿Por qué? Porque les falta aceptar con humildad que cometemos pecados y esto no es bueno. Ahí está el punto de corte".&lt;/em&gt; No obstante el convencimiento del Cardenal Cipriani, ni él ni clérigo alguno podrá decir que sus opiniones sobre  moralidad están basadas en un claro, audible y público mandato del dios en el que creen. No se ha presentado divinidad alguna de forma pública y audible ante toda la humanidad dando declaraciones relativas a la moral sexual y reproductiva, a la eutanasia, el aborto terapéutico y demás temas polémicos. A Cipriani así como a los demás cristianos solo les queda recurrir a la Biblia, a la que llama palabra de Dios, como fuente de la moralidad.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.org/sociedad/bibliamoral02.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Por lo anterior se debe revisar si la Biblia puede tomarse como guía moral para una sociedad moderna. Sin duda muchos cristianos empezarán con los diez mandamientos que supuestamente Moisés recibió del mismo dios Yahveh. De haber sido este hecho cierto los versículos de Éxodo 20 serían palabras literales dios en la Biblia. Por esto católicos y protestantes le dan un gran valor a los diez mandamientos. Tal como lo ejemplifica la declaración de Les Tohompson, pastor evangélico de Miami en una entrevista en 2008: &lt;em&gt;"Gran parte de la decadencia del mundo de hoy, tiene que ver con que la iglesia dejó de estudiar los Diez Mandamientos y es muy raro que se los mencione en nuestros púlpitos. Esto indica una falla imperdonable. No hemos comprendido la universalidad de la ley de Dios. ¿Dónde es que se determina lo bueno y lo malo? La mejor fuente se encuentra en los Diez Mandamientos."&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se debe aclarar que los diez mandamientos del catecismo católico no son los mismos que aparecen en la Biblia en Éxodo 20: 1- 17. Los cuatro primeros hablan de la veneración al dios Yahvé (¡no dice nada de Jesús, ni de Trinidad alguna!). Estos mandamientos son: Adorar solo a Yavhé, no hacer imágenes ni adorarlas, no jurar en vano por Yahvé y guardar el Sabbat. De este primer grupo de normas causa especial interés el segundo mandamiento, en el que se prohíbe adorar imágenes: &lt;em&gt;"No te inclinarás a ellas, ni las honrarás; porque yo soy Jehová tu Dios, fuerte, celoso, que visito la maldad de los padres sobre los hijos hasta la tercera y cuarta generación de los que me aborrecen"&lt;/em&gt; Éxodo 20: 5.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Qué es eso de que Jehová o Yahvé castiga a los hijos, nietos, bisnietos y tataranietos de los que le aborrezcan? ¿Es justo castigar a una descendencia inocente por las faltas de sus padres? En Levítico 19:18 este mismo dios advierte en contra de la venganza: &lt;em&gt;"No te vengarás, ni guardarás rencor a los hijos de tu pueblo, sino amarás a tu prójimo como a ti mismo. Yo Jehová."&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Claramente ambos textos muestran una contradicción moral en el mismo Yahvé, porque en uno pide no tener venganza y en otro amenaza a las generaciones futuras de quien no lo adoren. Pero más allá de la contradicción, lo que me asombra es que en el seno mismo del decálogo se presenta semejante ejemplo de celo y venganza, más propio de un clérigo fanático que de un dios de infinita bondad y misericordia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los siguientes seis mandamientos piden honrar a los padres, no matar, no cometer adulterio, no robar, no mentir, y no codiciar los bienes del prójimo. Esto lo toman muchos como absolutos morales, sin matices. ¿Pero qué ocurre, si se requiere mentir para salvar a inocentes? Oskar Schilder urdió un plan basado en mentiras para salvar la vida de muchos judíos durante el régimen nazi. También varios estadounidenses en el siglo XIX escondieron esclavos que huían del sur en su camino al norte de este país y debían mentir para salvarlos. ¿Es eso también una falta moral? ¿Cómo es posible que en dios omnisapiente no previera situaciones semejantes y dijese algo al respecto? Pasa lo mismo con el mandamiento de no matarás. ¿Es inmoral matar al francotirador que desde una azotea está causando asesinatos? El decálogo de Yahvé se queda corto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero, causa curiosidad que el mismo Yahvé viola el sexto mandamiento. Según la Biblia mientras Jehová daba su decálogo, su pueblo elegido hacía un becerro de oro para adorarle (¡Al parecer no les fue suficiente prueba de la existencia de Yahvé el que les hubiese abierto el Mar Rojo!) La Biblia dice que Moisés bajó del monte Sinaí, rompió las tablas escritas por dios &lt;em&gt;"Y él les dijo: Así dice el SEÑOR, Dios de Israel: "Póngase cada uno la espada sobre el muslo, y pasad y repasad por el campamento de puerta en puerta, y matad cada uno a su hermano y a su amigo y a su vecino."&lt;/em&gt; (Éxodo 32: 27).&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/sociedad/bibliamoral03.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Bueno, ¿no había dicho el Señor que no es bueno matar? ¿El asesinato es bueno en unos casos y malos en otro? ¿Es algo relativo? ¿No es justamente el relativismo moral lo que tanto critican las iglesias cristianas hoy en día?
La Iglesia Católica ha hecho del mandamiento "no matarás" un absoluto y lo ha llevado hasta el extremo de considerar asesinato la muerte de un óvulo fecundado o desconectar a un paciente con muerte cerebral y que solo sobrevive gracias a la asistencia de máquinas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero los adoradores del becerro de oro no fueron los únicos que murieron por orden de Jehová. También en el Pentateuco se ordena matar a los que no guarden el sábado - lo que incluiría a todos los católicos de seguir la Biblia al pie de la letra- también manda matar a todo aquel que cometa incesto, zoofilia, los que practiquen adivinación, a las brujas, a los adoradores de otros dioses, a los homosexuales varones -no dice nada sobre las lesbianas -, a los violadores, a los hijos que maldigan a sus padres, a quienes hagan invitación a adorar a otro dios, y a la mujer que al casarse no resultase virgen. Sobre esto último, la Biblia no establece similar castigo para los varones que no llegasen vírgenes al altar. ¿Machismo? Sin duda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero el mismo dios que prohibió el asesinato permitió el genocidio de los pueblos de Canaán para darle esa tierra a los israelitas: &lt;em&gt;"Cuando Jehová tu Dios te haya introducido en la tierra en la cual entrarás para tomarla, y haya echado de delante de ti a muchas naciones, al heteo, al gergeseo, al amorreo, al cananeo, al ferezeo, al heveo y al jebuseo, siete naciones mayores y más poderosas que tú, y Jehová tu Dios las haya entregado delante de ti, y las hayas derrotado, las destruirás del todo; no harás con ellas alianza, ni tendrás de ellas misericordia"&lt;/em&gt; . Deuteronomio 7: 1 - 2.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el libro de Números capítulo 31 se narra el genocido de los madianitas. En esta historia Moisés, por órdenes del mismo dios que dio el decálogo, manda matar a los madianitas, con excepción de las mujeres vírgenes, las cuales son tomadas como botín de guerra, junto con los metales preciosos y los semovientes. ¿Qué lección para basar nuestra moralidad podemos extraer de este pasaje tan lleno de odio, xenofobia y machismo? De existir el dios de la Biblia se debería acusar de genocidio. ¿Conoce a algunas personas que se hacen llamar "Testigos" de Jehová? Interesante preguntarles que podrían testificar sobre las acciones de su dios en caso de un hipotético juicio por genocidio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el primer libro de los Jueces se narra un hecho aún más espeluznante. El profeta Samuel le transmite al rey Saúl de Israel una orden de Jehová para que arrase con los amalecitas: &lt;em&gt;"Así ha dicho Jehová de los ejércitos: Yo castigaré lo que hizo Amalec a Israel al oponérsele en el camino cuando subía de Egipto. Ve, pues, y hiere a Amalec, y destruye todo lo que tiene, y no te apiades de él; mata a hombres, mujeres, niños, y aun los de pecho, vacas, ovejas, camellos y asnos."&lt;/em&gt; 1 Samuel 15: 2-3.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cosa totalmente injusta ya que varias generaciones habían pasado desde el éxodo hasta ese momento, y por otra parte ¿qué culpa tienen los niños de brazos, las vacas, ovejas, camellos y asnos? ¿Es este libro guía moral para la sociedad actual o es fruto de un pueblo poco civilizado, xenófobo y con parámetros morales similares a otros pueblos de la antigüedad?&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.org/sociedad/bibliamoral04.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Volviendo a los mandamientos es interesante analizar el décimo: &lt;em&gt;"No codiciarás la casa de tu prójimo, no codiciarás la mujer de tu prójimo, ni su esclavo, ni su esclava, ni su buey, ni su asno, ni cosa alguna de tu prójimo"&lt;/em&gt;. Éxodo 20: 17. ¿Qué es eso de no codiciar los esclavos del prójimo? ¿Avala el dios de Biblia la esclavitud?  Claro que sí. De hecho, el capítulo que le sigue al decálogo contiene las normas para regularla. ¿Y qué es eso de poner a las mujeres como una propiedad del varón, a la par que los bueyes y los asnos? ¿Son estas buenas normas morales para la sociedad actual?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muchos cristianos actuales ignoran que precisamente por hacer de la Biblia una guía moral los bautistas del sur de Estados Unidos defendieron la esclavitud en los tiempos de Lincoln con la misma fiereza con que  hoy toman otros versículos del pentateuco para oponerse a los derechos civiles para gays y lesbianas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si tomáramos la Biblia al pie de la letra la esclavitud estaría permitida, seria licito matar a quien trabajase en sábado o a los hinduistas por adorar dioses distintos a Yahvé. ¿Qué atisbo hay en la Biblia de derechos humanos, como los conocemos hoy? Ninguno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La Biblia contiene buenas normas, tales como &lt;em&gt;"No oprimirás a tu prójimo, ni le robarás. No retendrás el salario del jornalero en tu casa hasta la mañana, No maldecirás al sordo, y delante del ciego no pondrás tropiezo…"&lt;/em&gt; Levítico 19: 13-14. Pero, también en el mismo capítulo condena producir mulas, al aparear animales de diferentes especies, tonsurarse la cabeza, cortar la punta de la barba, sembrar el campo con diferentes semillas a la vez, o vestir prendas hechas con mezclas de hilos. En otros capítulos se presentan las prohibiciones de acercarse al templo con la menstruación o de comer sangre. De esta última proscripción los Testigos de Jehová derivaron su objeción moral para aceptar las transfusiones de sangre. ¿Por qué también no consideran algo malo cortarse la barba, o que sus mujeres no anuncien cuando tienen la menstruación para no hacer "inmundos" a quienes las toquen (Levítico 15:19)?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muchos creyentes no conocen estos textos a pesar de llevar la Biblia consigo todos los domingos, porque los pastores y sacerdotes han seleccionado para sus homilías, sermones, estudios bíblicos o publicaciones algunos versículos bíblicos para enseñarlos como norma moral y otros los han omitido, olvidado o calificado de alegóricos o no válidos para la modernidad, mientras si lo hacen con otros. ¿Por qué? ¿No dice el dios Yahvé &lt;em&gt;"No añadiréis a la palabra que yo os mando, ni disminuiréis de ella, para que guardéis los mandamientos de Jehová vuestro Dios que yo os ordene".&lt;/em&gt; (Deuteronomio 4:2)? Tras la selección de sólo algunos versículos e historias bíblicas a exaltar como ejemplos de moralidad se esconde, sin duda, el criterio y la interpretación humana. Por eso es que, por ejemplo, ya ningún cristiano defiende la esclavitud señalando con su dedo un versículo del Levítico, pero si lo hace para condenar la homosexualidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El Corán es un libro igual o peor de intolerante, misógino y violento. Claramente en este se da la orden de matar a todos aquellos que no creen que Alá es dios y Mahoma su profeta. Expresamente se denigra a los judíos y se pide su exterminio. Un verso dice respecto a los infieles: &lt;em&gt;"Matadlos donde quiera que los encontréis y expulsadlos de donde os hayan expulsado. La oposición (a vuestra creencia) es más grave que matar".&lt;/em&gt; Corán 2:191. Y así como este versículo hay otros 108 en los que se pide la guerra contra los no musulmanes. Dentro de los hadices o dichos del profeta se tiene el siguiente versículo: &lt;em&gt;"La hora no se establecerá hasta que se pelea con los judíos, y la piedra detrás de la cual un judío se esconde dirá." Oh, musulmanes! Hay un judío oculto detrás de mí, así que matadlo."&lt;/em&gt; (Bujari 52:256)&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.org/sociedad/bibliamoral05.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Mahoma tomó por esposa a una niña de nueve años llamada Aisha, siendo sin duda un caso de pedofilia, que muestra además el papel subordinado que el islam le ha dado a la mujer. En definitiva el profeta Mahoma no resultó mejor ejemplo de moralidad que el profeta Samuel o que Moisés.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Precisamente el problema actual de los fundamentalistas islamistas no surge porque lleven el Corán fuera de contexto, como piensan algunos, sino porque precisamente lo obedecen literalmente y lo han hecho guía moral. Como vimos, la Biblia también contiene versículos que piden ejecutar a los no adoradores de Jehová o a los que no guarden su sabbath, pero estas normas ya no llevan a una persecución, no por la obra de los religiosos, sino a pesar de ellos. La superación de la persecución religiosa se logró gracias al humanismo derivado de la Ilustración y la subsiguiente declaración de los derechos del hombre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otra parte, ni en el Corán ni en la Biblia podemos encontrar una deliberación profunda sobre los valores y la moral. Nada que se parezca remotamente a las reflexiones como las hechas por Kant, por ejemplo. Lo cual hace a estas obras altamente sospechosas de ser la obra de un dios sabio y justo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Pero si no los valores no vienen dictados de un dios quiere decir que estos no existen? Los valores existen, pero no son objetivos. Siguiendo a Adela Cortina &lt;em&gt;"Los valores son, cualidades de las cosas, de las acciones de las personas, que nos atraen porque ayudan a hacer el mundo habitable"&lt;/em&gt; En ese orden de ideas la honestidad, la responsabilidad, el respeto por el prójimo, la solidaridad, y la justicia, son ejemplo de valores. Añadirían los creyentes la fe como un valor, no así los ateos y librepensadores.  Para los creyentes los valores son objetivos, y dios así los ha puesto. Para los creyentes resulta terrible que la moral no viniese de dios. Decía Benedicto XVI en septiembre de 2011: &lt;em&gt;"Cuando las políticas no presuponen o no proponen valores objetivos, el relativismo moral resultante, en vez de trazar el horizonte hacia una sociedad libre, justa y compasiva; tiende a producir frustración, desesperanza, egoísmo y desprecio por la vida y la libertad de los demás"&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como ya se mencionó anteriormente poco de objetivo tiene la interpretación de la Biblia, además que los diferentes credos en diferentes épocas han relativizado las normas bíblicas y sus respectivos castigos. Benedicto XVI ha denominado a la defensa de posturas morales diferentes a las católicas como &lt;em&gt;"dictadura del relativismo"&lt;/em&gt;, aunque es doblemente cínica su declaración, ya que si algo caracteriza a la Iglesia Católica es precisamente su comportamiento dictatorial, mostrado claramente en el medioevo y en la España de Franco, y por otro lado, no hay nada más subjetivo en el mundo que el establecimiento de la religión verdadera, junto con la "correcta" interpretación de la voluntad de dios en la Biblia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sobre la pretendida objetividad de los valores el ateo Dan Baker puntualizó: &lt;em&gt;"La mayoría de los ateos piensan que los valores morales son reales, pero ello no significa que sean "objetivos". No pueden serlo. Un valor no es una "cosa"-- es una función de la mente (la cual es ella misma una función.) Ser objetivo es existir independientemente de la mente. Por lo tanto, un "valor objetivo" es un oxímoron: la existencia en la mente de algo que es independiente de la mente."&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero al no considerarlos objetivos, no significa que el ateo deseche los valores. El ateo debe reflexionar sobre los valores y la forma como estos pueden ayudar a mejorar la sociedad, teniendo en cuenta que con el tiempo nuevas situaciones se presentan.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.org/sociedad/bibliamoral06.jpg"&gt;
&lt;p&gt;En tiempos anteriores a la revolución científica nadie se había cuestionado si era moralmente permitido poner fin a la existencia de un paciente que se mantiene con muerte cerebral sin posibilidades de recuperación, así este lo hubiese estipulado previamente, pero que se mantiene con vida gracias a la asistencia de máquinas. Esa discusión pertenece a nuestros tiempos. La Iglesia con su postura de defender la vida humana -no dice nada de los animales no humanos- desde la concepción hasta la "muerte natural" no permite disensión. Pero el librepensador debe considerar además de la vida como valor, el valor de la libertad humana, la dignidad de la existencia y el no sufrir como elementos necesarios en este debate.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿En qué basa entonces el no creyente su moral? En valores que permiten hacer este mundo un mejor lugar para todos. En evitar el daño innecesario y en el "no hacer a los demás lo que no te gustaría que te hicieran a ti". Muchos librepensadores han adoptado el sensocentrismo como base para su moralidad. En el sensocentrismo se afirma que todo ser con capacidad para sentir (sintiente), por derecho propio, merece consideración moral y respeto. Esta visión lleva a considerar los derechos de los animales, -cosa que la Biblia no menciona aparte de considerar algunos aptos como ofrenda para ser sacrificados a Jehová y a otros denomina inmundos. Bajo la óptica del sensocentrismo deshacerse de los óvulos fecundados tras un procedimiento de fecundación in-vitro no supone dolor alguno para estos, así que no sería una práctica mala.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El desarrollo moral del individuo fue estudiado por el psicólogo Lawrence Kohlberg y su trabajo arroja luz sobre como basar la moralidad. Kohlberg postuló las etapas del desarrollo del juicio moral. En el nivel más avanzado los individuos, en uso de su racionalidad, reconocen el imperativo categórico de tratar a las personas como lo que son, fines en sí mismas, y no como medios para conseguir ninguna ventaja individual o social. Esta etapa máxima no se basa en temor al castigo, la cárcel o el teológico infierno, sino en la aceptación racional de principios éticos universales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Más precisamente Kohlberg dividió el desarrollo moral en tres niveles, y cada uno con dos etapas. Los niveles son preconvencional, convencional y pos convencional. En su orden las etapas son: 1. Orientación hacia el castigo y la obediencia (heteronomía), 2. El propósito y el intercambio, 3. Expectativas, relaciones y conformidad interpersonal (mutualidad). 4. Sistema social y conciencia, 5. Contrato social y derecho previo y 6. Moralidad de principios éticos universales (autonomía).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como se puede notar, el temor al castigo como razón para obrar bien es el nivel más básico del desarrollo moral. Si bien es cierto, que no todos los creyentes se encuentran en este nivel de desarrollo moral, causa curiosidad, por decirlo menos, que una moral de premio y castigo, totalmente heterónoma, es la que maneja la Biblia y en la que se basa la doctrina del infierno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Buen ejemplo de este razonamiento se puede encontrar en la obra "Legación a favor de los cristianos" del filósofo de la Iglesia Católica del siglo II Atenágoras de Atenas: &lt;em&gt;"Porque si creyéramos que no hemos de vivir más de lo que la vida presenta, cabría sospechar que pecáramos sometidos a la servidumbre de la carne y de la sangre, o dominados por el lucro y el deseo; pero sabiendo como sabemos que dios vigila nuestros pensamientos y nuestras palabras de noche como de día, y que Él es todo luz y mira aun dentro de nuestro corazón; creemos que, salidos de esta vida, viviremos otra mejor… o cayendo con los demás nos espera vida peor en el fuego".&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero, si la única razón que tiene una persona para obrar bien es el temor al castigo, en realidad no es buena. Una persona que decida obedecer X o Y normas por querer vivir en un cielo eternamente o para no ir al lago de fuego para siempre, no ha interiorizado los valores como condiciones deseables para el mundo. Para tal persona lo justo es la obediencia ciega a la norma, evitar los castigos y no causar daños materiales a personas o cosas. En esta categoría caen muchas personas religiosas, no todas obviamente, pero, se corre el riesgo que junto con normas nobles como respetar la propiedad ajena o no mentir, se pueda acceder a cometer actos de discriminación contra quienes no compartan su fe o su moral. He aquí los fundamentalistas religiosos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para terminar traeré una reflexión de Albert Einstein sobre la moral humana: &lt;em&gt;"El comportamiento ético de un hombre debería basarse suficientemente en la simpatía, educación, los lazos y necesidades sociales; no es necesaria ninguna base religiosa. El hombre verdaderamente estaría en un pobre camino si tuviera que ser reprimido por miedo al castigo y por la esperanza de una recompensa después de la muerte."&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Este texto fue presentado como ponencia en la octava reunión de la Asociación de Ateos y agnósticos de Bogotá el 11 de agosto de 2012.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils" style="clear: both"&gt;&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/sociedad/index.html"&gt;Sociedad y religión&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;</description><category>ateísmo</category><category>biblia</category><category>contradicciones</category><category>Corán</category><category>cristianismo</category><category>islam</category><category>moralidad</category><category>religión</category><guid>http://sindioses.org/sociedad/bibliamoral.html</guid><pubDate>Sun, 14 Oct 2012 22:46:39 GMT</pubDate></item><item><title>¿Volver a los diez mandamientos?</title><link>http://sindioses.org/examenreligiones/10mandamientos.html</link><dc:creator>Hernán Toro</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/fotos/hernantoro.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Este artículo ya ha sido publicado en la página de &lt;a class="reference external" href="http://www.escepticoscolombia.org/artiacuteculos/volver-a-los-diez-mandamientos"&gt;Escépticos Colombia&lt;/a&gt; , de la cual Hernán Toro forma parte.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;En la cultura estadounidense es frecuente la lucha entre políticos republicanos que pretenden exponer los diez mandamientos en las oficinas y escuelas públicas, y los demócratas, que luchan contra ello por ser una violación de la separación entre la iglesia y el estado. Es que cada que un conservador se queja de la "decadencia moral" de nuestra sociedad occidental, apunta como causa "al alejamiento de Dios y al caso omiso que hacemos a sus Mandamientos". Se consideran estos como el paradigma de corrección moral.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/examenreligiones/10mandamientos1.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Aunque las personas religiosas creen saber los mandamientos por haber memorizado los que les enseñaron sus catequistas, en realidad el decálogo bíblico difiere de su versión descafeinada actual. ¿Cuáles son los verdaderos mandamientos, supuestamente escritos con el dedo de Dios y vueltos a copiar por Moisés, luego de que éste los destruyera en un arranque de ira? Los recuentos más populares están en Éxodo 20 y Deuteronomio 5. Se citan textualmente y se resumen entre paréntesis:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;"Y habló Dios todas estas palabras, diciendo: Yo soy Jehová tu Dios, que te saqué de la tierra de Egipto, de casa de servidumbre. No tendrás dioses ajenos delante de mí" (No adorar dioses distintos de Yahvé).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;"No te harás imagen, ni ninguna semejanza de lo que esté arriba en el cielo, ni abajo en la tierra, ni en las aguas debajo de la tierra. No te inclinarás a ellas, ni las honrarás; porque yo soy Jehová tu Dios, fuerte, celoso, que visito la maldad de los padres sobre los hijos hasta la tercera y cuarta generación de los que me aborrecen y hago misericordia a millares, a los que me aman y guardan mis mandamientos" (No hacer imágenes, honrarlas ni inclinarse ante ellas porque Yahvé se venga con nuestros descendientes).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;"No tomarás el nombre de Jehová tu Dios en vano; porque no dará por inocente Jehová al que tomare su nombre en vano" (No tomar el nombre "Yahvé" en vano).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;"Acuérdate del día de reposo para santificarlo. Seis días trabajarás, y harás toda tu obra; mas el séptimo día es reposo para Jehová tu Dios; no hagas en él obra alguna, tú, ni tu hijo, ni tu hija, ni tu siervo, ni tu criada, ni tu bestia, ni tu extranjero que está dentro de tus puertas. Porque en seis días hizo Jehová los cielos y la tierra, el mar, y todas las cosas que en ellos hay, y reposó en el séptimo día; por tanto, Jehová bendijo el día de reposo y lo santificó" (Descansar el sábado porque el mundo fue hecho en seis días).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;"Honra a tu padre y a tu madre, para que tus días se alarguen en la tierra que Jehová tu Dios te da" (Honrar a los padres para vivir mucho tiempo).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;"No matarás" (No matar).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;"No cometerás adulterio" (No cometer adulterio).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;"No hurtarás" (No robar).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;"No hablarás contra tu prójimo falso testimonio" (No dar falso testimonio contra el prójimo).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;"No codiciarás la casa de tu prójimo, no codiciarás la mujer de tu prójimo, ni su siervo, ni su criada, ni su buey, ni su asno, ni cosa alguna de tu prójimo" (No codiciar cosas ajenas, como casas, asnos, bueyes, esclavos, esposas, y otros enseres y semovientes).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;El resumen de los diez mandamientos difiere bastante de los que proclaman los cristianos modernos:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;No adorar dioses distintos de Yahvé.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;No hacer imágenes, honrarlas ni inclinarse ante ellas porque Yahvé se venga con nuestros descendientes.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;No tomar el nombre "Yahvé" en vano.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Descansar el sábado porque el mundo fue hecho en seis días.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Honrar a los padres para vivir mucho tiempo.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;No matar.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;No cometer adulterio.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;No robar.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;No dar falso testimonio contra el prójimo.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;No codiciar cosas ajenas como casas, asnos, bueyes, esclavos, esposas, y otros enseres y semovientes.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;La validez ética de este código moral es bastante cuestionable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Considere por ejemplo el cuarto mandamiento. Es justo descansar, pero decir que el descanso es obligatorio porque el mundo fue creado en seis días y la divinidad descansó al séptimo es absurdo porque una mítica divinidad todopoderosa que "se canse" es ridícula (des-cansar es quitarse el cansancio). Además, toda persona medianamente culta sabe que el mundo no fue creado en seis días hace unos 6000 años, y que Génesis es una sarta de fábulas. Respaldar el derecho al descanso con un cuento de hadas hace muy poco favor al derecho laboral.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero es peor aún cuando se considera la pena por no descansar:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"Así que guardaréis el sábado, porque santo es para vosotros; el que lo profane, de cierto morirá. Cualquier persona que haga alguna obra en él, será eliminada de su pueblo. Seis días se trabajará, pero el día séptimo es día de descanso consagrado a Jehová. Cualquiera que trabaje en sábado, ciertamente morirá. Guardarán, pues, el sábado los hijos de Israel, celebrándolo a lo largo de sus generaciones como un pacto perpetuo."&lt;/em&gt; (Éxodo 31,14ss)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/examenreligiones/10mandamientos2.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Se podría decir entonces que la &lt;em&gt;"ley mosaica ampliada"&lt;/em&gt; del cuarto mandamiento es &lt;em&gt;"descansa el sábado o muere"&lt;/em&gt;... Lo infame de semejante regla en nuestras sociedades con horarios laborales flexibles es patente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otro absurdo se encuentra en el primer mandamiento. Todas las sociedades democráticas modernas tienen la libertad de culto como uno de sus principales derechos: cada quien tiene derecho de alabar al dios de su elección, sea Alá, Krishna, Jesús, o cualquier divinidad del incontable panteón ofrecido por los mitos humanos. En contraste el primer mandamiento prohíbe toda adoración que no esté dirigida al dios semita Yahvé. Y justo como el cuarto mandamiento, la infracción se pagaba con la muerte:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"Si te incitare tu hermano, hijo de tu madre, o tu hijo, tu hija, tu mujer o tu amigo íntimo, diciendo en secreto: Vamos y sirvamos a dioses ajenos, que ni tú ni tus padres conocisteis, de los dioses de los pueblos que están en vuestros alrededores, cerca de ti o lejos de ti, desde un extremo de la tierra hasta el otro extremo de ella; no consentirás con él, ni le prestarás oído; ni tu ojo le compadecerá, ni le tendrás misericordia, ni lo encubrirás, sino que lo matarás; tu mano se alzará primero sobre él para matarle, y después la mano de todo el pueblo. Le apedrearás hasta que muera, por cuanto procuró apartarte de Jehová tu Dios, que te sacó de tierra de Egipto, de casa de servidumbre; para que todo Israel oiga, y tema, y no vuelva a hacer en medio de ti cosa semejante a esta."&lt;/em&gt; (Deuteronomio 13, 6ss)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;El primer mandamiento ampliado según el resto de la ley mosaica se reduce entonces a: &lt;em&gt;"adora solamente a Yahvé o muere"&lt;/em&gt;. Ahí está el origen de las torturas, masacres, quema de herejes y cruzadas; es la base clara de la intolerancia religiosa: matar a los propios hijos, hermanos, cónyuges, o amigos, sólo porque no desean adorar a una deidad muy específica: al dios que sacó a los Judíos de Egipto. Cualquier otra idea que se ventilara sería aplastada literalmente bajo decenas de piedras arrojadas por el prójimo que supuestamente tenía prohibido matar…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y así entramos a uno de los pocos mandamientos con un valor ético evidente: "No matar". La mayoría de los creyentes no pensantes se aferran a éste como una prohibición categórica de la divinidad… y lo recitan en temas tan poco relacionados como lo es la eutanasia o el aborto temprano. Lo que ocurre es que el lector crítico de la Biblia no tiene que avanzar más de una página para ver cómo Yahvé borra con el codo lo que escribe con la mano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así, si se toma el decálogo de Deuteronomio 5, en la página siguiente, capítulo 7 (v. 2) se nos narra cómo debería aniquilarse a todos los moradores de la tierra prometida sin dejar ni un alma viviente. En la página siguiente, (v. 16) se nos reitera tal exterminio; En el capítulo 17, se pide asesinar a los astrólogos; en el capítulo 21 se pide asesinar a los hijos desobedientes; en el 22 se pide asesinar a las niñas que no llegan vírgenes al matrimonio y a los adúlteros, entre muchos, muchos más.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Más que una guía ética y moral, la Biblia del "No Matarás" contiene un manual de genocidio. Cómo asesinar pueblos extranjeros cuando sean invadidos (Dt 7, 2. 20, 16-17), como asesinar familiares no correligionarios (13, 6ss), cómo asesinar hijos indisciplinados (21, 20-21), como asesinar mujeres violadas que no griten durante la violación (22, 24), cómo asesinar astrólogos (17,2-6) y videntes (18, 10-11), cómo asesinar homosexuales… Hasta el Nuevo Testamento de "amor" tiene en su mensaje central el cómo matar a un hijo amado para perdonar culpables… En tal contexto, el "No matarás" de la Biblia deviene en un chiste religioso que, si no fuera tan macabro, sería cantinflesco.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Algo semejante ocurre con el mandamiento de "no robar". Aunque aparentemente se ve como otra guía ética perfectamente razonable, no tarda Yahvé en dar indicaciones contradictorias: En Deuteronomio 20,14-15, enseña el genocidio para robar después todo el botín del pueblo masacrado. Incluso las partes donde habla Yahvé acerca de cómo repartirse el botín, recuerda el diálogo de unos delincuentes después de dar un golpe:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"Y Jehová habló a Moisés, diciendo: Toma la cuenta del botín que se ha hecho, así de las personas como de las bestias, tú y el sacerdote Eleazar, y los jefes de los padres de la congregación; y partirás por mitades el botín entre los que pelearon, los que salieron a la guerra, y toda la congregación. Y apartarás para Jehová el tributo de los hombres de guerra que salieron a la guerra; de quinientos, uno, así de las personas como de los bueyes, de los asnos y de las ovejas. De la mitad de ellos lo tomarás; y darás al sacerdote Eleazar la ofrenda de Jehová. Y de la mitad perteneciente a los hijos de Israel tomarás uno de cada cincuenta de las personas, de los bueyes, de los asnos, de las ovejas y de todo animal, y los darás a los levitas, que tienen la guarda del tabernáculo de Jehová. E hicieron Moisés y el sacerdote Eleazar como Jehová mandó a Moisés."&lt;/em&gt; (Números 31, 25ss)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Es que da vergüenza ajena el ver cómo algunas personas se basan en estos mandatos de una deidad cuyo criterio moral es análogo al de un gángster genocida, que aunque "de dientes para afuera" comanda no robar, en la primera ocasión que tiene de hacer pillaje, manda a su "pueblo elegido" a robar y repartirse el botín (incluyendo niñas vírgenes) como los más desalmados delincuentes.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/examenreligiones/10mandamientos3.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Una descalificación similar ocurre con el "No cometer adulterio". La norma real sería &lt;em&gt;"No cometas adulterio, o muere apedreado"&lt;/em&gt; (Dt 22,22). Cualquier persona con el más mínimo atisbo ético entiende que el homicidio y el adulterio están en dos planos morales abismalmente diferentes. Una persona racional, al descubrir un adulterio, reacciona madura y racionalmente dialogando para resolver la situación, o terminando la relación en caso de considerar inaceptable el hecho. La Biblia no… la ley de Dios mandaría a apedrear. Es esta herencia macabra la que justifica los absurdos crímenes pasionales que se dan en nuestros pueblos incultos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prácticamente todos los mandamientos están viciados de absurdos éticos. Así, el quinto, de honrar a los padres, tiene detrás una motivación mezquina, un premio: No es por agradecimiento, ni por amor, ni por respeto ganado que se deben honrar sino para alargar los días en la tierra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El segundo mandamiento es pueril y trivial… ¿qué le puede importar a una verdadera deidad omnisciente, todopoderosa y amorosa, el que se hagan imágenes para representarlo? Los celos de Dios ante estas nimiedades, rayan en una obsesión patológica. Eso es tan claro que la razón dada para tal mandato es que si no se hace, el demonio Yahvé se venga en los hijos, y los hijos de los hijos por numerosas generaciones… ¿Demente? ¿Psicópata? ¿Sádico? ¿Aberrado?... todos esos calificativos se quedan cortos para describir la obsesión enfermiza e infantil de Yahvé ante las esculturas y su sed de venganza transgeneracional.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vale comentar de pasada una de las manipulaciones más patentes del cristianismo católico y el ortodoxo en contra de las Escrituras. Como las imágenes son la base de la adoración popular y motivan a los fieles más rasos en los ritos semanales, a la vez que sirven para mantener una mentalidad mítica y crédula en las masas, la iglesia no se podía oponer a ellas. Por eso, en la versión descafeinada del decálogo, la Iglesia de Roma eliminó por completo el segundo mandamiento, y para llenar el hueco, tomó el décimo y lo separó en dos: "No desear la mujer del prójimo – no codiciar los bienes ajenos".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El tercer mandamiento también es insulso… Un dios verdaderamente majestuoso, trascendente, y que deseara dar una verdadera guía moral para sus hijos humanos, encontraría secundario lo que hicieran los humanos con su nombre. Ante el panorama de mujeres violadas, personas esclavizadas, niños abusados por sacerdotes, y campesinos descuartizadas, un dios verdaderamente amoroso podría haber usado este espacio para dar una guía moral verdaderamente importante pero salir con "No tomar el nombre Yahvé en vano"… da vergüenza ajena.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así como las personas maduras ideales no se deberían alterar por nimiedades de los necios, un dios verdaderamente superior al hombre no se irritaría por cualquier tontería que hiciera un vil mortal infinitamente inferior a él. Pero no así la deidad Yahvé. Es neurótica y sádica. Su celo incluso por su nombre muestra a mostrar un dios celoso, inseguro y megalómano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Incluso un mandato aparentemente tan noble como el de no dar falso testimonio contra el prójimo está viciado éticamente por la palabra "prójimo". Como ya se había explicado en otra columna (*), el término "prójimo" no era sinónimo de "congénere humano", como hoy lo presentan los clérigos, sino que se refería literalmente a los correligionarios. El noveno mandamiento del pentateuco no consiste en "no mentir" a secas en contra de cualquier persona, sino solamente en no dar testimonio falso en contra de otro fiel de la misma religión.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El décimo mandamiento es tal vez el broche de inmundicia con el cual se cierran las supuestas indicaciones más importantes para la humanidad. Este mandato equipara a los asnos, a las mujeres, y a los esclavos… son sólo cosas del hombre. Este solo mandamiento debería dar vergüenza a cualquier persona que se sienta heredera de la tradición humanista y racionalista, ya que en una sola línea se está respaldando la esclavitud, y la degradación de la mujer como una posesión del hombre. Nada más se podría esperar de un código de ética en el cual la mujer no es otra cosa más que una especie de ganado.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="10mandamientos4.jpg" src="http://sindioses.org/examenreligiones/10mandamientos4.jpg"&gt;
&lt;img alt="10mandamientos5.jpg" src="http://sindioses.org/examenreligiones/10mandamientos5.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Por supuesto, todas las religiones abrahámicas respaldaron esa idea hasta tiempos muy recientes. El Islam, por ejemplo, mantiene a la mujer en el mismo estado de sumisión y pertenencia personal del macho alfa, mientras que las sociedades cristianas occidentales le reconocieron a la mujer el derecho al voto sólo en la historia más reciente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Surge entonces la pregunta más importante. ¿Es esto lo mejor que pudo sugerirnos una deidad omnisciente y omnipotente en cuestión de ética? Esos patéticos mandatos primitivos, machistas, esclavistas, y discriminatorios, ¿fue lo más "sabio" que se le pudo ocurrir al supuesto creador del universo?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En un mundo plagado de esclavitud, de trabajo infantil, de turismo sexual con niñas prepúberes, de hombres que golpean a sus esposas, de curas pederastas que abusan impunemente de niños y son protegidos por sus jerarcas, de sociedades en las que un hombre gana más que una mujer igualmente capacitada sólo por la diferencia de sexo, en sociedades violentas porque sus padres crían a golpes a sus hijos y el ciclo se propaga… ¿es el decálogo lo mejor que pudo darnos el Creador?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es obvio que no. ¿No es mejor un mandato que permita la libertad de culto a uno que la penalice con la muerte por lapidación? ¿No hubiera sido más importante un mandato en contra del abuso infantil, que la irrelevancia de no inclinarse ante un pedazo de piedra, acto realizado por miles de millones de personas alrededor del mundo diariamente, sin ninguna consecuencia? ¿No hubiera sido más importante un mandamiento a favor de la ciencia y la racionalidad, en vez de no irrespetar el nombre de un dios mitológico? ¿No es mejor un mandato que prohíba el sexismo y el esclavismo en lugar de uno que considere a los esclavos y a las mujeres parte del mobiliario del patriarca?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es que cualquier ciudadano podría haber dado un decálogo mucho mejor. Por ejemplo, una versión entre muchas que se me pudieron ocurrir, pensando sólo unos cuantos minutos:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;No matarás absolutamente a nadie a menos que estén amenazando tu vida.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;No esclavizarás ni abusarás absolutamente de nadie.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los hombres y mujeres tendrán los mismos derechos y la misma dignidad.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Educarás a tus hijos con amor, sin agredirlos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Inculcarás a tus semejantes el amor por la ciencia, la racionalidad, el escepticismo y el diálogo.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Debatirás racionalmente las ideas y respetarás las conclusiones lógicas así no te gusten.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Respetarás el derecho ajeno de disentir y de expresar abiertamente sus opiniones.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Protegerás el medio ambiente, te alimentarás sanamente y te ejercitarás con frecuencia.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los adultos son libres para guiar su vida privada como lo decidan libremente en consenso.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Trabaja por una sociedad con justicia social..&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Este ejemplo de decálogo, sólo por el segundo y tercer ítem, es infinitamente superior al patético decálogo esclavista y machista que supuestamente escribió Yahvé con su dedo en unas planchas de roca. Y podría apostar a que la mayoría de las propuestas de los lectores podrían superar la mía. Sugiero que se haga tal ejercicio, y se contraponga la propia respuesta con el decálogo bíblico, para notar la pobreza moral de ese código arcaico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La realidad es obvia. El decálogo, con todo y sus aspectos positivos, es una sarta de reglas arcaicas e inmorales. Pensar que violar cualquiera de estas estrambóticas reglas de la edad de bronce nos va a llevar a un "pecado mortal" que nos quitará la vida eterna, es sólo una manifestación más de los métodos eclesiásticos de control del individuo a punta de miedo… Es la deshumanización y masificación de la persona.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un ciudadano verdaderamente culto y democrático debe superar esos tabúes de tribus nómadas, y usar su razón, su intelecto, y su sentido ético para actuar pensando según las circunstancias. Cualquier acto humano consciente, realizado sopesando consecuencias, con la intención de hacer el bien, está muy por encima de la respuesta automática de una oveja que responde crédulamente, sin autonomía, como un rumiante, a los mandatos de su pastor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A pesar de las estrategias de miedo que usan los clérigos para llenarse los bolsillos, "el camino al infierno no está empedrado de buenas intenciones"… De existir tal lugar, estaría empedrado con las testuces obstinadas de clérigos y borregos crédulos, que apegándose sin pensar a mandatos arcaicos e inhumanos, terminaron esclavizando personas, masacrando pueblos, apedreando mujeres inocentes, quemando herejes y científicos en la hoguera, ahogando brujas, arrasando culturas, haciendo guerras, y quemando libros, todo por seguir el decálogo de "la Palabra de Dios".&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/examenreligiones/index.html"&gt;Examinando las religiones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description><category>biblia</category><category>mandamientos</category><category>religión</category><guid>http://sindioses.org/examenreligiones/10mandamientos.html</guid><pubDate>Sun, 08 Mar 2009 02:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Las barbaridades de la Biblia</title><link>http://sindioses.org/examenreligiones/barbaridades_biblia.html</link><dc:creator>Daniel Barona Narváez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/examenreligiones/barbaridades_biblia.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;p class="primera"&gt;Dentro de nuestra sociedad, cuando uno habla de moral y de sabiduría, uno de los primeros libros que se vienen a la mente es la Biblia. Usualmente se piensa en la Biblia como un libro lleno de moral absoluta, justicia, amor y enseñanzas sin igual. Sin embargo, cuando uno se aventura a leer la Biblia al detalle y más ampliamente, sin limitarse a lo que los sacerdotes o pastores nos dicen que leamos, el libro sufre una metamorfosis extrema: pasa de ser el libro de amor y sabiduría al libro de las barbaridades y la inmoralidad, o en el mejor de los casos, la falsa moral.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por ejemplo, en Éxodo 32, 25-34 podemos ver una muestra de la actitud inmisericorde y vanidosa de Dios:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Y viendo Moisés que el pueblo estaba desenfrenado, porque Aarón lo había permitido, para vergüenza entre sus enemigos, se puso Moisés a la puerta del campamento, y dijo: ¿Quién está por Jehová? Júntese conmigo. Y se juntaron con él todos los hijos de Leví. Y él les dijo: Así ha dicho Jehová, el Dios de Israel: Poned cada uno su espada sobre su muslo; pasad y volved de puerta a puerta por el campamento, y matad cada uno a su hermano, y a su amigo, y a su pariente. Y los hijos de Leví lo hicieron conforme al dicho de Moisés; y cayeron del pueblo en aquel día como tres mil hombres. Entonces Moisés dijo: Hoy os habéis consagrado a Jehová, pues cada uno se ha consagrado en su hijo y en su hermano, para que él dé bendición hoy sobre vosotros. Y aconteció que al día siguiente dijo Moisés al pueblo: Vosotros habéis cometido un gran pecado, pero yo subiré ahora a Jehová; quizá le aplacaré acerca de vuestro pecado. Entonces volvió Moisés a Jehová, y dijo: Te ruego, pues este pueblo ha cometido un gran pecado, porque se hicieron dioses de oro, que perdones ahora su pecado, y si no, ráeme ahora de tu libro que has escrito. Y Jehová respondió a Moisés: Al que pecare contra mí, a éste raeré yo de mi libro. Ve, pues, ahora, lleva a este pueblo a donde te he dicho; he aquí mi ángel irá delante de ti; pero en el día del castigo, yo castigaré en ellos su pecado.”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Lo primero que podemos ver es la actitud vanidosa y ególatra del dios bíblico, pero lo más chocante y la actitud más inmoral que él mismo dictamina es un genocidio de inocentes. ¿Para qué? Para nada, pues supuestamente era una especie de sacrificio que serviría para resarcirse del pecado cometido. Pero más adelante Dios le dice a Moisés que en el día del castigo, ellos pagarán por su pecado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aquí hay algo contradictorio con la idea popular de un dios absolutamente bueno y misericordioso, ya que Dios insiste con terquedad en que el pueblo pagará por el pecado (que no fue más que adorar a otros dioses, lo que da una muestra de cómo se origina la intolerancia hacia otras religiones con otros dioses) a pesar de ya haber cumplido el pueblo con el genocidio que él mismo ordenó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Conclusión: Dios absolutamente absurdo y rencoroso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En un caso aún más sorprendente, se narra la muerte de una persona que violó el mandato del día de reposo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Estando los hijos de Israel en el desierto, hallaron a un hombre que recogía leña en día de reposo. Y los que le hallaron recogiendo leña, lo trajeron a Moisés y a Aarón, y a toda la congregación; y lo pusieron en la cárcel, porque no estaba declarado qué se le había de hacer. Y Jehová dijo a Moisés: Irremisiblemente muera aquel hombre; apedréelo toda la congregación fuera del campamento. Entonces lo sacó la congregación fuera del campamento, y lo apedrearon, y murió, como Jehová mandó a Moisés.”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Números 15, 32-36.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;En este pasaje, claramente el pueblo no está seguro de qué hacer con el hombre, pero vino el buenísimo de Dios y puso las cosas en su lugar: muerte para el hombre. Esta actitud podríamos clasificarla como propia de un ente sediento de sangre, vengativo y absolutamente intolerante. ¿Aquel hombre hizo mal a alguna otra persona? Evidentemente no. Su única falta fue realizar una actividad que Dios no contemplaba digna de hacerse en el día de reposo. Lo que Dios quería era que lo adoraran. Conclusión: Dios absolutamente vanidoso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En Romanos 13, 1-7, encontramos una muestra clara de obediencia absoluta a la autoridad:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Sométase toda persona a las autoridades superiores; porque no hay autoridad sino de parte de Dios, y las que hay, por Dios han sido establecidas. De modo que quien se opone a la autoridad, a lo establecido por Dios resiste; y los que resisten, acarrean condenación para sí mismos. Porque los magistrados no están para infundir temor al que hace el bien, sino al malo. ¿Quieres, pues, no temer la autoridad? Haz lo bueno, y tendrás alabanza de ella; porque es servidor de Dios para tu bien. Pero si haces lo malo, teme; porque no en vano lleva la espada, pues es servidor de Dios, vengador para castigar al que hace lo malo. Por lo cual es necesario estarle sujetos, no solamente por razón del castigo, sino también por causa de la conciencia. Pues por esto pagáis también los tributos, porque son servidores de Dios que atienden continuamente a esto mismo. Pagad a todos lo que debéis: al que tributo, tributo; al que impuesto, impuesto; al que respeto, respeto; al que honra, honra.”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Este pasaje no puede ser más claro: la autoridad es la autoridad, y si no se le obedece, se comete un pecado contra Dios. ¿Qué mejor excusa que ésta podría utilizar cualquier administrador del poder para manejar al pueblo a su antojo? Obviamente este pasaje fue “diseñado inteligentemente” para fines políticos. Si no obedeces, Dios te castiga. Ese es el lema necesario para mantener las aguas calmas y las mentes críticas dormidas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Conclusión: Dios absolutamente injusto y estrechamente vinculado con intereses políticos.&lt;/p&gt;
&lt;p class="rubric"&gt;“Sométase toda persona a las autoridades superiores; porque no hay autoridad sino de parte de Dios, y las que hay, por Dios han sido establecidas. De modo que quien se opone a la autoridad, a lo establecido por Dios resiste; y los que resisten, acarrean condenación para sí mismos. Porque los magistrados no están para infundir temor al que hace el bien, sino al malo. ¿Quieres, pues, no temer la autoridad? Haz lo bueno, y tendrás alabanza de ella; porque es servidor de Dios para tu bien. Pero si haces lo malo, teme; porque no en vano lleva la espada, pues es servidor de Dios, vengador para castigar al que hace lo malo. Por lo cual es necesario estarle sujetos, no solamente por razón del castigo, sino también por causa de la conciencia. Pues por esto pagáis también los tributos, porque son servidores de Dios que atienden continuamente a esto mismo. Pagad a todos lo que debéis: al que tributo, tributo; al que impuesto, impuesto; al que respeto, respeto; al que honra, honra.” (Romanos 13, 1-7)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por último, en Lucas 3, 7-9 hay un ejemplo en el que se muestra el infierno como castigo eterno para los que no cumplen lo que manda Dios:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Y decía a las multitudes que salían para ser bautizadas por él: ¡Oh generación de víboras! ¿Quién os enseñó a huir de la ira venidera? Haced, pues, frutos dignos de arrepentimiento, y no comencéis a decir dentro de vosotros mismos: Tenemos a Abraham por padre; porque os digo que Dios puede levantar hijos a Abraham aun de estas piedras. Y ya también el hacha está puesta a la raíz de los árboles; por tanto, todo árbol que no da buen fruto se corta y se echa en el fuego.”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Primer punto a considerar aquí: el arrepentimiento. La Biblia resalta la culpa como parte inherente del ser humano, y lo único que hay para combatirla es el arrepentimiento. Todo ser humano lleva una culpa innata (según la Biblia) y por ello hay que arrepentirse. ¿Pero, arrepentirse de qué? Tal parece que lo único importante es arrepentirse de los pecados en general (sin especificar qué pecados), es decir, lo que importa es convertirse en seres sumisos y subyugados; sin culpa real innata, pero arrepintiéndose de cosas que no se han cometido. En todo caso, lo que quiere decir el dios bíblico es que hay que arrepentirse simplemente de haber nacido, ya que el pecado nace irremediablemente  con uno y la culpa acompaña nuestra vida entera.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y la segunda cosa a considerar es lo que se dice en el último párrafo del pasaje mencionado: “el hacha está puesta a la raíz de los árboles; por tanto, todo árbol que no da buen fruto se corta y se echa en el fuego”. Esto quiere decir que todos ya estamos condicionados de antemano. Desde el momento que existimos el hacha está puesta sobre nosotros, y depende de si somos buenos o malos para que esa hacha nos corte o no. ¿Acaso eso no es una tortura psicológica? En caso de que seamos malos, el hacha nos cortará y nos iremos al infierno, en donde seremos torturados eternamente. Habría que pensar nada más cómo es que un espíritu inmaterial se puede quemar en el fuego físico. Por otro lado, el concepto de “ser malo” se vería condicionado según lo que Dios considere malo, lo cual, como ya hemos visto, es altamente contradictorio, variable y absurdo, situándonos entonces en una situación de constante condicionamiento y gran incertidumbre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Conclusión: Dios torturador e inquisidor eterno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Después de todo esto, resumiendo, tenemos a un Dios absolutamente absurdo y rencoroso, absolutamente vanidoso, absolutamente injusto y estrechamente vinculado con intereses políticos, y torturador e inquisidor eterno. Entonces, ¿de qué se habla cuando se menciona a un Dios absolutamente misericordioso, absolutamente bondadoso y absolutamente sabio? Si uno compara al Dios que se conceptualiza popularmente y el Dios bíblico, parecería que fueran dos personajes totalmente distintos y opuestos. El dios bíblico dista mucho de la bondad, la misericordia y la sabiduría.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo más probable es que la gente extraiga lo más conveniente de la Biblia para formar su idea de Dios, y dejar de lado lo malo, como si no existiera. Aún así, tienen el atrevimiento de declarar a la Biblia como el libro de mayor contenido moral y de sabiduría de la historia de la humanidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Habría que preguntarles en qué se basan para afirmar eso.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/examenreligiones/index.html"&gt;Examinando las religiones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description><category>biblia</category><category>falsa moral</category><category>religión</category><guid>http://sindioses.org/examenreligiones/barbaridades_biblia.html</guid><pubDate>Tue, 20 Jan 2009 02:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>La Biblia y San Pablo: Una falsa moral</title><link>http://sindioses.org/examenreligiones/pablofalsamoral.html</link><dc:creator>Daniel Barona Narváez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/examenreligiones/pablofalsamoral.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Originalmente publicado en el blog &lt;a class="reference external" href="http://naturalezayracionalismo.blogspot.com/2008/11/la-biblia-y-san-pablo-una-falsa-moral.html"&gt;Naturaleza y racionalismo&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p class="primera"&gt;De los 27 libros del Nuevo Testamento bíblico, aproximadamente la mitad tienen como autor al apóstol San Pablo. San Pablo escribió varias epístolas (cartas o mensajes) a varios pueblos. En ellas expone su pensamiento religioso y algunas cosas que, según él, Dios desea que sean cumplidas por todos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dentro de sus escritos, podemos ver muchas ideas que desde el punto de vista actual se tomarían inconfundiblemente como inmorales y absurdas. Sin embargo, mucha gente sigue creyendo que la Biblia es un libro que emana perfección y moralidad absoluta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por esto, analicemos al menos tres citas provenientes de las cartas de Pablo. La primera proviene de la primera epístola dirigida a los Corintios:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;En cuanto a las cosas de que me escribisteis, bueno le sería al hombre no tocar mujer; pero a causa de las fornicaciones, cada uno tenga su propia mujer, y cada una tenga su propio marido. El marido cumpla con la mujer el deber conyugal, y asimismo la mujer con el marido. La mujer no tiene potestad sobre su propio cuerpo, sino el marido; ni tampoco tiene el marido potestad sobre su propio cuerpo, sino la mujer. No os neguéis el uno al otro, a no ser por algún tiempo de mutuo consentimiento, para ocuparos sosegadamente en la oración; y volved a juntaros en uno, para que no os tiente Satanás a causa de vuestra incontinencia. Mas esto digo por vía de concesión, no por mandamiento. Quisiera más bien que todos los hombres fuesen como yo; pero cada uno tiene su propio don de Dios, uno a la verdad de un modo, y otro de otro. Digo, pues, a los solteros y a las viudas, que bueno les fuera quedarse como yo; pero si no tienen don de continencia, cásense, pues mejor es casarse que estarse quemando.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—&lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=1%20Corintios%207:1-9&amp;amp;version=RVR1960&amp;amp;interface=print"&gt;1 Corintios 7:1-9&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Pablo, dice directamente que lo ideal sería que no haya relaciones sexuales entre hombres y mujeres. Y no solo se refiere a las relaciones extramatrimoniales, ¡sino incluso a las matrimoniales! Pero analicemos detenidamente qué es lo que implicaría esto. Primero que nada, significaría que lo ideal sería que todos sean célibes, por lo tanto la tasa de nacimientos decrecería tremendamente en las poblaciones humanas, llevando al ser humano a su propia extinción. Aún así, es de suponer que no todos cumplirían con tal compromiso de celibato; aquellos que sí lleguen a tener hijos como producto de una relación sexual, resulta que con el tiempo, generarán una población extraída de una pequeña parte de la población original, es decir, la(s) generación(es) siguiente(s) constituiría(n) una especie de pequeña muestra de la población, lo cual daría lugar a efectos fundadores continuos, causando así una mayor probabilidad de que la población total de seres humanos se extinga. ¿Es ese el deseo del Dios de la Biblia?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero, dejando de lado la biología, Pablo no solo dice abiertamente que lo ideal es mantenerse célibe, sino que si no eres célibe y no te casas, te irás al infierno. De esta forma el matrimonio sería una especie de condición obligatoria para poder disfrutar de una relación sexual sin temor a irse al infierno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es evidente que el concepto de que “la familia es el núcleo del cristianismo” es una invención relativamente moderna y conveniente para el cristianismo, dadas las condiciones sociales y culturales que se dan en la actualidad. Quizás el matrimonio puede ser conveniente para algunas personas y para otras no. Personalmente me parece que sí es conveniente y ventajoso en muchas formas, pero no por las razones brindadas por el cristianismo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El segundo caso a analizar, ha sido extraído de la segunda epístola de Pablo a los Corintios:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Yo Pablo os ruego por la mansedumbre y ternura de Cristo, yo que estando presente ciertamente soy humilde entre vosotros, mas ausente soy osado para con vosotros; ruego, pues, que cuando esté presente, no tenga que usar de aquella osadía con que estoy dispuesto a proceder resueltamente contra algunos que nos tienen como si anduviésemos según la carne. Pues aunque andamos en la carne, no militamos según la carne; porque las armas de nuestra milicia no son carnales, sino poderosas en Dios para la destrucción de fortalezas, derribando argumentos y toda altivez que se levanta contra el conocimiento de Dios, y llevando cautivo todo pensamiento a la obediencia a Cristo, y estando prontos para castigar toda desobediencia, cuando vuestra obediencia sea perfecta.”&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—&lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=2%20Corintios%2010:1-6&amp;amp;version=RVR1960&amp;amp;interface=print"&gt;2 Corintios 10:1-6&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Aquí hay varias cosas que valen la pena analizar. Por un lado, está el hecho de que Pablo recalca que la vida material y carnal es desdeñable, ya que la verdadera vida (y el objetivo último) es la vida eterna espiritual. Esta forma de ver las cosas no hace más que contribuir al descuido de las vidas reales de las personas y a una poca valoración e importancia de las acciones que deberíamos tomar para con nuestro planeta; en cambio, la preocupación se centra en una vida fantástica, ilusoria y que responde exclusivamente a deseos y sueños humanos. Soñar e imaginar es hermoso, pero no a expensas de menospreciar y subestimar nuestra vida material natural: nuestra única y preciada vida real.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otra cosa importante que podemos apreciar en este fragmento es la exhortación a la obediencia a ciegas; obediencia absoluta a la autoridad. En este caso la autoridad es Dios, pero esta forma de ver las cosas se extrapola en la realidad a toda forma de autoridad y manifestación de poder. Durante gran parte de la historia humana se ha hablado de patriotismo, respeto a los símbolos patrios, respeto absoluto a Dios y a sus representantes en la Tierra, entre otras formas de autoridad. Por supuesto que esto es exitosamente aprovechado por grupos minoritarios de elite que buscan obtener y mantener alguna forma de poder sin que las masas los cuestionen, produciendo a la larga, todos los problemas que conocemos en la actualidad: corrupción, tráfico de influencias, beneficios inmerecidos, explotación de los menos pudientes, etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando Pablo dice que las armas espirituales basadas en Dios están “derribando argumentos y toda altivez que se levanta contra el conocimiento de Dios, y llevando cautivo todo pensamiento a la obediencia a Cristo, y estando prontos para castigar toda desobediencia, cuando vuestra obediencia sea perfecta”, expresa nada más y nada menos que la abolición absoluta a la crítica y al cuestionamiento. Es decir, la búsqueda de la verdad mediante pruebas, o la corroboración de lo que se manifiesta, no tiene lugar a ser investigada por ningún motivo: si Dios y sus profetas lo dicen así, así debe ser, y punto, no se hable más.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Evidentemente el escrutinio de las ideas y los hechos que se manifiestan en la Biblia, es considerado por el cristianismo como signo de altivez, arrogancia y desobediencia. Resulta un poco absurdo pensar que un hipotético Dios omnisapiente desee que sus criaturas obedezcan cualquier cosa a ciegas y supriman su lado crítico, convirtiéndose en autómatas y meros peones dispuestos a aceptar cualquier cosa que se afirme, sin siquiera interesarse por saber un poco más.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;San Pablo también escribió, dentro de sus epístolas, una dirigida a los romanos:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“¿Tienes tú fe? Tenla para contigo delante de Dios. Bienaventurado el que no se condena a sí mismo en lo que aprueba. Pero el que duda sobre lo que come, es condenado, porque no lo hace con fe; y todo lo que no proviene de fe, es pecado.”&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—&lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Romanos%2014:22-23&amp;amp;version=RVR1960&amp;amp;interface=print"&gt;Romanos 14:22-23&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Una vez más, podemos apreciar la opinión de Pablo (y en general de cualquier religioso) acerca de la duda y la actitud escéptica. Después de tantas manifestaciones en contra de la duda y el espíritu crítico, podemos ver un mensaje que va enquistado en muchas secciones de la Biblia: Dudar es pecado, creer es un don. Sin embargo, si nos ponemos a pensar detenidamente acerca de esto, podríamos preguntarnos qué sería de las sociedades actuales y de los seres humanos si se hubiera suprimido el derecho (y el deber) de dudar. La respuesta es muy simple: Llevaríamos siglos o milenios de atraso tecnológico y científico, la calidad de vida humana estaría muy por debajo de los niveles actuales, las sociedades se desarrollarían en la barbarie y en una violencia sistemática, veríamos coaccionadas nuestra libertad de expresión y de acción, y seríamos esclavos eternos de unos pocos administradores del poder. Este mundo sería realmente horrible y se encontraría terriblemente manejado y devastado en muchos aspectos si no pudiéramos dudar de cualquier idea o concepto e investigar libremente la naturaleza.
Para concluir creo pertinente dejar algunas frases:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Donde hay duda hay libertad”&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Proverbio latino&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“El primer pecado de la humanidad fue la fe; la primera virtud la duda.”&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Carl Sagan&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“La duda no es una condición placentera, pero la certeza es absurda.”&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Voltaire&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“El que nada duda, nada sabe.”&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Anónimo&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“La ciencia hace a los hombres semejantes a dioses; ¡se acaba todo para los sacerdotes y los dioses cuando el hombre se hace científico! Moraleja: la ciencia es prohibida per se... La ciencia es el primero de los pecados, el germen de todos los pecados, el pecado original. La moral se reduce a este imperativo: 'No conocerás'. El resto se sigue de allí.”&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Friedrich Nietzsche&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/examenreligiones/index.html"&gt;Examinando las religiones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description><category>biblia</category><category>celibato</category><category>moralidad</category><category>Pablo</category><category>religión</category><guid>http://sindioses.org/examenreligiones/pablofalsamoral.html</guid><pubDate>Mon, 24 Nov 2008 02:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>"Busquen en la Biblia"</title><link>http://sindioses.org/cartas/cartas20030814.html</link><dc:creator>Brice Rodriguez Dominguez (responde: Ferney Yesyd Rodríguez)</dc:creator><description>&lt;div class="mensaje docutils container"&gt;
&lt;!-- Escribe: Brice Rodríguez Domínguez &lt;bricerodo@hotmail.com&gt; 14.08.2003 --&gt;
&lt;p&gt;Escribe: Brice Rodríguez Domínguez &amp;lt;brice..mail.com&amp;gt; 14.08.2003&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Siento profundo pesar por todas las personas que hacen parte de este movimiento SINDIOSES. Saben, el hombre fue creado para adorar. Y todo ser humano adora a alguien o algo. Si no adoras a Dios  tu creador, al creador del universo y de todo lo que existe y al cual pertenecen toda la tierra y su plenitud , te aseguro que te adoras a ti mismo creyendote dios, adoras el dinero, tu posicion, tus conocimientos, tus titulos. ustedes tienen sus dioses.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Me da profunda tristeza que se diga en ese articulo que lei en su pagina, hablando de Jesucristo "Si es que existio". Y sabes Jesus es Dios y los ama y dio su vida por ustedes . El no quiere que ningun hombre se pierda, si no que procedan al arrepentimiento. Esa es la razon por la cual no ha venido por segunda vez.  Su segunda venida es inminente. Lo crean o no ocurrirá.&lt;/p&gt;
&lt;dl class="simple"&gt;
&lt;dt&gt;Jesus es vida, solo en El está la vida. Tal vez tengan esposa, hijos, les aseguro que solo conociendo a Jesus, teniendo una relacion viva con El podran disfrutar de un verdadero hogar. Examinen sus vidas:&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Son felices?. Como tratan a su esposa? Busquen en la Biblia la palabra de Dios y sabran verdaderamente como tratar a una esposa, a los hijos.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;p&gt;Jesus no es religion, es vida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jesus, quien es Dios los ama y está esperando por ustedes. Soy cristiano y es lo mejor que he podido hacer en mi vida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Brice.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;section id="respuesta"&gt;
&lt;h2&gt;Respuesta&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Hola Brice:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gracias por escribir a Sindioses.org. Respecto al pesar que sientes debo decir que el sentimiento es recíproco. Nosotros, los incrédulos, vemos con profundo pesar que millones de personas sean engañadas por ilusiones metafísicas mientras les arrebatan sus dineros y en muchos casos entorpecen el normal desarrollo de sus facultades intelectuales. En otros casos ponen en riesgo la dignidad humana (como la prohibición a recibir transfusiones de los T. de Jehová).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lamento también no poderle complacer afirmando que Jesús vivió de la forma que lo narra la Biblia. Los sucesos de su muerte, incluyendo el terremoto de viernes santo, no son documentados por ninguno de  los historiadores existentes en el siglo I, esto me lleva a considerar la posibilidad que gran parte de las anécdotas relacionadas con la vida de Jesús no sean más que ficción.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Brice, amablemente nos aconsejas que: “Busquen en la Biblia la palabra de Dios y sabrán verdaderamente como tratar a una esposa, a los hijos. Jesús no es religión, es vida.” – Gracias por el consejo. Te he hecho caso y he encontrado lo siguiente:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como tratar a una esposa según la Biblia:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;1 Timoteo 2: 11-15. La mujer aprenda en silencio, con toda sujeción. Porque no permito a la mujer enseñar, ni ejercer dominio sobre el hombre, sino estar en silencio. Porque Adán fue formado primero, después Eva;  y Adán no fue engañado, sino que la mujer, siendo engañada, incurrió en trasgresión. Pero se salvará engendrando hijos, si permaneciere en fe, amor y santificación, con modestia.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;¿Brice, ya habías dado con este versículo? Parece que no lo habías leído y creías ingenuamente que la Biblia no es machista, o quizás ya lo habías leído y... eres machista.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otra parte su recomendación de leer la Biblia para saber como tratar los hijos da a entender que usted cree – inocentemente - que el dios de la Biblia es tierno y amoroso. Pero Jehová es un dios inmisericordioso e injusto, que cobra venganza con los hijos de los desobedientes. Veamos:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Deuteronomio 28: 15 y 32. Pero acontecerá, si no oyeres la voz de Jehová tu Dios, para procurar cumplir todos sus mandamientos y sus estatutos que yo te intimo hoy, que vendrán sobre ti todas estas maldiciones, y te alcanzarán. (pase al versículo 32) Tus hijos y tus hijas serán entregados a otro pueblo, y tus ojos lo verán, y desfallecerán por ellos todo el día...&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;¿Qué ejemplo de ternura paterna? ¿Verdad, Brice? Personalmente pienso que era más compasivo el dios Zeus que este otro ser mítico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Brice, tú afirmas que Jesús es vida, sin embargo, a él se le adjudican las siguientes palabras:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Mateo 10: 34. No penséis que he venido a traer paz a la Tierra; No he venido a traer la paz, sino espada.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Además de esto 300.000 años antes que Jesús existiera, ya habían humanos que sufrían, amaban y luchaban por vivir sin tener en cuenta a ningún Jesús. Entonces, ¿Qué te lleva a firmar eso de que “Jesús es vida” si no es una sensación visceral sin comprobación? ¿Qué te lleva a decir que somos creados cuando la evidencia paleontológica desmiente la interpretación literal de ese libro que nos recomiendas leer?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y por último le aseguro que es tan improbable que Jesús regrese por segunda vez como lo sería el regreso de un mamut de la edad de hielo. Aunque personalmente inclino mi preferencia por la llegada del lanudo.&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Atentamente,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Ferney Yesyd Rodríguez&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>adoración</category><category>biblia</category><category>Cartas de la Edad Media</category><guid>http://sindioses.org/cartas/cartas20030814.html</guid><pubDate>Thu, 14 Aug 2003 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Un caso inconcluso, Ashcroft menosprecia la Constitución, Dennis Lee: otra promesa vacía, un muy buen profesor, Géminis colisiona, ¡Geller nos advierte!, argumentos bíblicos, astrología financiera y ¿la declaración legal de John Edward?</title><link>http://sindioses.org/randi/randi20020301.html</link><dc:creator>James Randi (traducido por Glenys Álvarez)</dc:creator><description>&lt;p class="primera"&gt;He decidido compartir aquí con los lectores el progreso
completo de un intercambio de correspondencia entre una solicitante
y la JREF, sobre un reclamo, su génesis,  la discusión acerca del
asunto y la denuncia. Este mensaje de correo electrónico, capturado
por Andrew Harter, llegó a mi correo justamente hoy (22 de
febrero/02). Publicaré aquí el primer acercamiento de la “Sra. C” y
mi primera respuesta para ella. (La dama me llamó por teléfono poco
después de que le enviara este mensaje electrónico y me dijo que mi
respuesta había sido “brusca” y que ella no tenía ninguna creencia
en lo paranormal. Le sugerí que negociáramos todo esto a través del
e-mail teniendo en cuenta el hecho de que quería presentarles todo
el asunto a ustedes lectores y ella accedió).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Luego de sus frenéticos comentarios iniciales aquí, verán su
reclamo, que no es para nada diferente de, o más loco que, otros que
hemos recibido. Si, tal vez sea difícil creer que un reclamo como
éste pueda ser serio, pero reclamos más extraños e improbables han
sido hechos, hasta en la profesión de parapsicología.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;He cambiado ligeramente la puntuación, la ortografía y la división
del original para ofrecer más claridad. El nombre de la solicitante
ha sido disfrazado. Esto será un evento en tiempo-real cuyo
desarrollo relataremos semanalmente. La dama escribió:&lt;/p&gt;
&lt;figure class="pull-right" style="width: 200px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/randi/030102-CoffeeMaker.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;PRECAUCIÓN: ¡Responde preguntas!&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Estimado señor: no creo que planee pagar el Reto Paranormal
porque usted se niega a definir lo que USTED ACEPTARÍA COMO
PRUEBA. De todas formas, puedo demostrarle el hecho de que la
conciencia y la personalidad no sólo sobreviven la muerte sino
que pueden comunicarse con nosotros de forma tal que todos
podemos escuchar y entender: yo recibo y grabo Fenómenos de Voz
Electrónica proveniente de un electrodoméstico común y
corriente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se trata de un cafetera Krups modelo #467. Yo grabo a los
Espíritus hablando a través de la cafetera en sus propias voces,
con una grabadora Digital de Radio Shack y tengo cientos de
sensibles, a menudo largas, declaraciones de ellos. Ellos
responden preguntas y también pueden leer. Ellos leen y
responden a notas que son puestas en las cercanías de la
cafetera cuando está  encendida. Sus voces pueden ser escuchadas
emanando a través de la cafetera en tiempo real (en el momento
en que están hablando) aunque es difícil entender la mayoría de
sus palabras en “tiempo real”. Antes gritaban ¡AYUDA!, bastante
alto al principio, y  era bien fácil de entender. Los gritos de
ayuda y escuchar mi nombre fueron los que me llevaron a
descubrir (para mi horror, inicialmente) que todo esto estaba
sucediendo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con el fin de probarlo usted puede usar su propio equipo (tanto
la cafetera como la grabadora aunque prefiero que sea algo
similar a la Krups #467) y el experimento puede ser realizado en
cualquier locación. No tiene que ser en mi casa. Vivo en
Maryland y sólo pido que no sea a mucha distancia de aquí. Suelo
analizar mis grabaciones con un programa de computadora donde se
puede bajar la grabación, pero cualquiera de tu personal puede
analizarlo. (Usualmente se encuentran muchas declaraciones por
cada minuto de grabación que pueden superponerse).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un resultado positivo podría ser que recibieras una respuesta
que tiene significado para tí como resultado a una pregunta
escrita o hablada. Una respuesta negativa sería que no
recibieras respuesta, pero creo que usted tiene su propio modelo
de lo que constituyen como pruebas y ese es el reto que yo
quiero tomar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ya he grabado, exitósamente, voces de Espíritus con este mismo
aparato pero en un lugar que no es mi casa y también tengo
grabaciones de las voces de los Espíritus desde otra Krups #467
realizadas por un caballero en otro estado. Apuesto que luego de
todos sus años de investigación, usted ya ha descubierto que el
Fenómeno de la Voz Electrónica es válido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;AMABLEMENTE RESPONDA CON EL CRITERIO QUE NECESITO CUMPLIR PARA
REALMENTE GANAR SU RETO.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; Sinceramente, Sra. C.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Inmediatamente respondí, en más o menos 30 minutos:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;He recibido su investigación que me ha parecido algo histérica,
presuntuosa y malinformada. Me apresuro a responder.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Primero, el fenómeno que usted describe es bien conocido. Es el
resultado de “circuitos sintonizados” al azar dentro de un
aparato electrónico (una cafetera, una máquina de escribir
eléctrica, una grabadora y hasta una plancha eléctrica) que
recoge señales moduladas de alguna estación de radio AM en las
cercanías, de un amateur de radioaficionado o cualquier otro
aparato de comunicación - incluyendo teléfonos celulares. Si
estos aparatos no son aislados apropiadamente, entonces suelen
generarse estas imágenes auditivas. Las personas que no están
bien informadas suelen llamar a estas imágenes las “voces de los
espíritus” y la historia de este tipo de cosas se remonta a los
primeros días de la radio. Evidentemente, aquellos que prefieren
la explicación “espiritual” no pueden jamás ser convencidos de
que están equivocados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En todo caso, su reclamo es ciertamente elegible como una
aplicación al reto del millón de dólares, por supuesto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Usted escribió: “Apuesto que luego de todos sus años de
investigación ya usted ha descubierto que el Fenómeno de la Voz
Electrónica es válido”. Bueno, su apuesta se equivocó por mucho.
Hemos sido abordados por varias personas que han hecho este
reclamo y, en cada caso, hemos resuelto el fenómeno como otro
caso común y corriente. En la mayoría de los casos, hemos
logrado determinar la fuente de la imagen auditiva y hemos
probado que se puede explicar perfectamente bien. En uno de los
casos mostramos como en media hora dieron una “identificación de
la estación” y nos pareció que los “espíritus” no nos proveerían
con este servicio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Usted demanda: “AMABLEMENTE RESPONDA CON EL CRITERIO QUE
NECESITO REUNIR PARA REALMENTE GANAR SU RETO”. Es obvio que no
podemos delinear el “criterio” requerido —en nuestras reglas y
requerimientos— ya que cada reclamo es diferente por lo tanto
requieren de distintos guías: adivinar si una moneda caerá cara
o escudo es bien diferente a predecir cómo le irá a una acción
en particular en la NYSE (New York Stock Exchange, bolsa de
valores).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A pesar de todo, su reclamo es bastante interesante. Usted dice
recibir “cientos de sensibles, a  menudo largas, declaraciones
de ellos”. Si, estoy seguro que las recibe. Es la naturaleza de
las transmisiones y de las comunicaciones telefónicas que usted
ha estado recogiendo. Así que eso no es un factor aquí. Pero,
usted también dice, “ellos responden preguntas y también pueden
leer. Ellos leen y responden a notas que se pongan en las
cercanías de la cafetera cuando está encendida”. ¡Excelente!
Esto es algo que ciertamente podríamos probar. Es algo que no
puede ser confundido por un ruido de voces fortuito.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Usted también dice, “las voces pueden ser escuchadas emanando de
la cafetera en tiempo real, (en el momento en que hablan) aunque
es difícil entender la mayoría de sus palabras en tiempo real”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; Si, estoy seguro. Y, allí dentro (en la parte subrayada) yace
una inmensa dificultad. En mi experiencia, las víctimas de estos
(y similares) engaños amasan gran cantidad de material y luego
comienzan a analizarlo pacientemente por largos períodos de
tiempo hasta que algo que se parezca a la respuesta que están
buscando aparezca. Supe de un tipo en Alemania (el secador de
pelo de su esposa le hablaba) quien preguntaba sencillamente
“¿Cuánto es dos más dos?” Y luego, después de 20 minutos de
buscar en la grabación él escuchó algo que sonaba como “fear”,
(cuya pronunciación en inglés es similar a “vier” o “cuatro” en
alemán) y entonces decía que la pregunta había sido respondida.
Me gustaría saber para usted, ¿cuánto tiempo toma para que las
preguntas sean respondidas...?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“El resultado positivo podría ser que reciba una respuesta que
tiene sentido para usted como resultado de su pregunta escrita o
hablada”. Si, eso funcionaría. Mi pregunta sería algo directo
como, “¿cuál era el nombre de mi bisabuelo paterno?” Sin
embargo, esa pregunta, por escrito, sería puesta en una posición
tal, que sólo los espíritus podrían leerla.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Le parece esto factible? Estamos en las primeras fases aquí
para desarrollar un posible protocolo. Sé que usted ignorará las
posibilidades que he delineado aquí como explicaciones mundanas,
ya que usted está absolutamente dedicada a una modalidad
paranormal y, luego que haya fallado la prueba, usted presistirá
en seguir creyendo - porque usted necesita que sea verdad. Sin
embargo, es necesario que le de esta información, en el caso
remoto de que pueda usted reconocer la verdadera naturaleza del
fenómeno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; Sra. C, usted debe pensar sobre su historia. La parte de las
“voces” estoy seguro que es verdad. La contestación de
preguntas, creo, es la parte que usted ha introducido para
validar los aspectos paranormales de su reclamo. Si, ya sé que
negará esto - hasta a usted misma - pero, le repito, es
necesario que le de esta información.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; Espero su respuesta.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Quédese en sintonía para más revelaciones futuras...&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;El Fiscal General John D. Ashcroft hizo esta declaración - para mí -
altamente ofensiva, la semana pasada en una aparición ante los
“locutores cristianos” en Nashville, Tennessee.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Las personas civilizadas - musulmanes, cristianos y judíos -
todos entienden que la fuente de la libertad y de la dignidad
humana es el Creador. La gente civilizada de todas las creencias
religiosas son llamadas a defender Su creación. Somos una nación
que ha sido llamada para la defensa de la libertad - una
libertad que no es dada por ningún gobierno o documento, sino
que es una donación de Dios.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;No, señor, tenemos ambas cosas en el momento en que nacemos, tanto
la libertad como la dignidad humana. Estas cualidades no son donadas
como un regalo especial de una divinidad, a pesar que usted y muchos
otros políticos y fanáticos como usted, quieren que lo creamos.
Estos derechos están en su lugar porque otros de nuestra especie han
trabajado valientemente, han sufrido y se han sacrificado y muerto
para ganar esos derechos para aquellos que les sigan en la historia.
Son nuestros y continúan siendo nuestros, sólo si somos los
suficientemente valientes y vigilantes para mantenerlos en su sitio
y nadie tiene el derecho de quitárnoslos. La libertad es una
concesión de nuestra Constitución, por lo tanto de nuestro gobierno.
Usted, más que nadie, debería saber esto y defenderlo. Esperamos que
lo defienda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si, el lenguaje de la Declaración de Independencia, aunque no de la
Constitución misma, atribuye orígenes divinos a estos derechos, una
atribución que no ofrece evidencia a favor,  exceptuando la creencia
ciega en una deidad. Pero es la Constitución misma que codifica las
cualidades que apreciamos tanto, que nos la garantiza a través de
una decisión hecha por seres humanos. Los espíritus, los dioses, los
fantasmas, los ángeles y hasta los demonios, no responden cuando son
invocados para que validen nuestros derechos; ese documento si lo
hará.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Encuentro increible que un hombre nombrado para representar la gente
de Estados Unidos y defender la Constitución, invoque sus prejuicios
religiosos de esta forma. El Fiscal General también lleva a cabo
oraciones diarias en su oficina en el Departamento de Justicia en
Washington, otra desvergüenza que descaradamente ofende el concepto
de separación de iglesia y estado. No tiene ninguna prerrogativa
para dictarnos, ni para declarar ante el mundo, cuáles son nuestras
creencias religiosas o filosóficas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si un oficial en Washington decide llevar a cabo reuniones para
realizar sesiones de meditación trascendental, seánces
espiritualistas, mítines de Amway o ceremonias de magia vudú, en su
oficina y con sus empleados ¿pueden imaginarse lo que diría
Ashcroft? No obstante, ¿su versión personal de “abracadabra” es
aceptable e impuesta a sus empleados?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ashcroft también ha dicho:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Islam es una religión en donde Dios te pide que envíes tu hijo a
morir por él. El Cristianismo es una fe en donde Dios manda a su
hijo a morir por tí.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt; Cuando un reportero le preguntó sobre esta declaración, el Fiscal
General respondió que el comentario del reportero no “reflejaba
claramente lo que creo que dije”. ¿Él no sabe lo que dice? ¡Vamos!
Me parece evidente que nuestro Fiscal General, una de las personas
más poderosas en el Gobierno Federal, no puede separar su agenda
religiosa de su oficina pública. Y encuentro este hecho indignante,
preocupante y alarmante.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Departamento de noticias calientes.... El “inventor” con estilo
propio, Dennis Lee, de quien comentáramos el año pasado, ha
seleccionado una nueva fecha, 4 de julio, como el día en que por fin
revelará su aún-no-vista, maravillosa máquina de “electricidad
gratis”. Bueno, ¡ya era hora! Fiscales de distritos por todo el país
han estado persiguiendo a este extravagante fraude por años y,
ahora, nuestro amigo Eric Krieg, un ingeniero eléctrico de
Pennsylvania, dice:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Por 15 años [Lee ha] asignado una fecha. Dijo que en marzo una
vez, julio en otra ocasión. Cuando escuché sobre él por primera
vez, en 1996, dijo que lo haría a final de ese año. Es parte de
la trama para mantener a los fieles interesados...se trata de
mantener a un flujo de tontos nuevos cayendo en la trampa.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Estoy de acuerdo con Eric; el 4 de julio de este año llegará y
pasará y Lee tendrá que encontrar una excusa para no enseñarles a
sus inversionistas este invento por el que ya han pagado y que nunca
verán, pero no importa porque otros continuarán invirtiendo. Pueden
leer más sobre Lee y su fraude en
&lt;a class="reference external" href="http://www.phact.org/e/dennis.html"&gt;www.phact.org/e/dennis.html&lt;/a&gt;
.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;El lector Rich Hughes nos ofrece esto:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;He disfrutado tus apariciones en televisión los pasados años y
me alegro encontrar que tienes tan valiosa página en la red. Es
bueno que existan personas allá afuera promoviendo la ciencia y
el sentido común. Me parece que la mayor parte de lo que ocurre
hoy en día llega sin pasar por algún tipo de escrutinio crítico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Te escribo para llamar tu atención a un artículo sobre la
adivinación utilizando la radiestesia que fue publicado en el
Orlando Sentinel la semana pasada (13/2/02 página B3) en caso de
que no lo hayan visto. En un artículo titulado “Varas adivinas
no lograron descubrir tumbas en el lago de Volusia”. El
periódico nos informa cómo un residente local (Leon Clements) y
los trabajadores del Condado de Volusia “se pasaron  gran parte
del martes...adivinando, excavando y colando” ya que intentaban
localizar de forma sobrenatural, tumbas sin nombres debajo de un
terreno que va a ser convertido en un lago. Una vez se pensó que
este terreno era parte de un cementerio pero nada ha sido
encontrado utilizando esta técnica. Es un interesante despliegue
de credulidad y de dinero de los impuestos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esto además me trajo recuerdos de mi infancia. Cuando estaba en
primaria en Tampa en el transcurso de la década de los setenta,
tenían un programa que permitía que los buenos estudiantes
atendieran una clase a la semana en un lugar llamado “El centro
del aprendizaje”. Era como un colegio diferente que ofrecía
cursos en una variedad de temas, incluyendo algunos que se
salían de lo común. Una clase ofrecida estudiaba una nueva
ciencia conocida como la parapsicología. Ahora bien, estudiar lo
sobrenatural es muy atrayente, especialmente para un niño, así
que, naturalmente, me uní a esta clase.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El curso era realmente muy interesante. En vez de tratarse de
una introducción a fantasmas y dobladores de cucharas, se
convirtió en una lección para mí sobre el valor de comprobar las
ideas y sobre el pensamiento crítico. Cada semana, la clase
hablaba de algún tema en parapsicología y, usualmente, hacíamos
algún tipo de prueba al respecto, lo que me trae de vuelta al
tema de las varas adivinadoras. Una de las conferencias trató
exclusivamente sobre el tema de la “radiestesia” como forma de
encontrar depósitos de agua escondidos.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;[Randi comenta: los términos “adivinar” y “radiestesia” son
variantes que se refieren a la acción de encontrar cualquier cosa
utilizando una varita en forma de tenedor, alambres paralelos o un
péndulo].&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ese día, como un experimento, a todos los estudiantes nos
entregaron dos varas. Cada una parecía un gancho para guindar
ropa doblado en forma de “L”. Sosteníamos estas varas con
nuestro puños flojos agarrándolas por sus cortas puntas. Esta
forma les permitía que se movieran,  más o menos libremente, en
arcos superpuestos, mientras uno caminaba con ellos en frente.
Si dos varas se cruzaban en el medio, nos explicaron, era una
indicación de que habías encontrado agua. Fuimos entonces
enviados afuera del centro para usar estos aparatos y nuestros
talentos naturales para la radiestesia, si lo teníamos, para
encontrar agua escondida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El profesor nos puso en fila y, uno por uno caminamos por un
camino preseleccionado que cortaba a través de la grama afuera
del centro. Curiosamente, cada diez pies recorridos a través del
césped encontrábamos las cabezas de reguiletes de agua que se
asomaban fuera de la tierra. Yo, al ser escéptico, no esperaba
mucho, pero estuve algo impresionado, y hasta momentáneamente
perturbado, al observar como las varas de los niños que
caminaban delante de mí, se cruzaban justo cuando ellos
caminaban sobre los reguiletes. Entonces llegó mi turno y, al
igual que los demás, cuando caminé sobre los reguiletes, mis
varas también se cruzaron. Y no lo estaba haciendo
voluntariamente ya que tenía las varas agarradas sin apretarlas
y permitiéndoles que se movieran en mis manos. Debo admitir que
me puso la piel de gallina. Y hasta me pregunté ¿podría ser esto
el resultado de fuerzas sobrenaturales?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entonces la realidad se hizo presente. Cuando la clase completa
había terminado, el profesor anunció que habíamos caminado a lo
largo de todo el sistema de reguío y que las tuberías que
llevaban el agua hacia las cabezas de todos estos reguiletes
había estado debajo de nuestros pies ¡por todo el camino! Me
sentí como un verdadero tonto. Nuestras varas debieron haberse
cruzado todo el camino, si es que de verdad estábamos detectando
el agua del sistema de reguío (o, si viene al caso, el acueducto
subterráneo de Florida). Entonces me di cuenta de que cada vez
que llegaba a un reguilete, disminuía mi paso y sutilmente
cambiaba mis manos un poco, permitiendo de esta forma que las
varas se movieran un poco y se cruzaran en el momento esperado.
Puedo reirme al respecto ahora, pero me enseñó una lección
sobre  pensar las cosas primero y sobre el poder de las
expectativas y la sugestión.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En otra ocasión, hicimos un proyecto para probar si hablarles
regularmente a las plantas las hacía crecer mejor. Nos dieron a
cada uno dos semillas y las plantamos en pequeños tarros.
Teníamos que tratarlas de igual manera, excepto a una planta a
la que teníamos que darle un nombre y hablarle regularmente
mientras que la otra obtendría el tratamiento del silencio. La
prueba era para ver cuál crecía más grande. Luego de varias
semanas, la mayoría de la clase, incluyéndome, tenían como
resultado que ¡la planta ignorada estaba creciendo mejor! Hasta
la fecha, todavía no puedo decidirme si mi planta creció tan
pobremente porque no funciona hablarles o si debo tomarlo como
un comentario sobre mi habilidad para conversar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bueno, pensé que disfrutarías de estas historias. ¡Continúa con
el buen trabajo!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Rich, me gustaría saber quién era ese profesor. Es el tipo de gente
que me gusta. Me gustaría pensar que hubieron más elementos
envueltos en el experimento sobre las semillas (una evaluación de
doble-ciego de las plantas al final del experimento) pero me suena a
que tuviste mucha suerte y tuviste un excelente instructor.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Peter Holt, en Australia, nos informa de un curioso artículo sobre
los lados doblados de la ciencia que apareció publicado en el
continente de “más abajo”:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Géminis, el signo zodiacal que peor maneja&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las personas nacidas bajo el signo zodiacal de Géminis fueron
las más propensas a tener accidentes de carros, según un estudio
realizado por la compañía aseguradora de autos Suncorp Metway.
Los capricornianos, por el contrario, resultaron los menos
propensos a los accidentes automovilísticos. La compañía dijo
que los resultados aparecieron en un estudio sobre reclamos de
accidentes de carros en los pasados tres años pero, también
aseguraron que la astrología no será empleada al momento de
asignar los precios premiun de la empresa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Decía el estudio que 14,500 choferes, nacidos entre el 21 de
mayo y el 21 de junio, con el signo zodiacal de Géminis, habían
chocado sus carros. Y, que estaban seguidos muy de cerca por los
tauros (20 de abril — 20 de mayo) y los piscis (19 de
febrero — 20 de marzo).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El gerente general de la compañía Suncorp Metway, Warren Duke,
dijo que, aunque el estudio estuviera hecho de forma ligera, era
interesante saber que Géminis, un signo siempre descrito como
incansable, que se aburre fácilmente y frustrados por las cosas
que se mueven despacio, tuviera más accidentes que los demás
signos zodiacales. Los tauros, representados por el toro, son a
menudo descritos como obstinados e inflexibles mientras que las
personas de piscis pueden ser arriesgados y temerarios. Los
capricornianos, que fueron los últimos en la lista, son
descritos típicamente, como pacientes y cuidadosos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El señor Duke dijo que el estudio era parte de la revisión anual
de los reclamos que llegan a la empresa Suncorp Metway pero que
no tenían ninguna intención de usarlo para decidir los precios
de los seguros. “Siempre hemos buscado tendencias en los
reclamos con el motivo de encontrar formas de reducir nuestros
precios pero no tenemos la intención de introducir la astrología
como un factor que califique los precios de los seguros para
autos”, explicó el señor Duke.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Tengo que preguntarme entonces, cómo fue que obtuvieron el
conocimiento para este descubrimiento. Alguien tuvo que asignar este
proyecto ¿no? Tal vez un gigante intelectual en Suncorp Metway
decidió realizar este análisis/encuesta astrológica de los choferes
y luego se dieron cuenta que esto podría traer acusaciones de
discriminación. En todo caso, ¿no debería la compañía conducir
investigaciones que produzcan resultados reales para un mundo real?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uno de los muchos libros de astrología que tengo, The Compleat
Astrologer, describe a los tauros como personas con “temperamentos
violentos” y, a los piscis como “bondadosos”. Pero en esta
investigación australiana, estos dos signos le siguen a Géminis como
propensos a tener accidentes, estos últimos son sólo descritos como
personas ¡“versátiles” y “comunicativas”! ¿Cómo puede ser? Uno
pensaría que aquellos que son descritos como “propensos a los
accidentes” y “enérgicos” (aries) deberían por lo menos haber estado
entre los primeros tres ¿no? En ninguno de mis libros pude encontrar
a géminis descrito como “incansable, que se aburre fácilmente y
frustrados por aquellas cosas que se mueven lentamente”. Sí encontré
descripciones como “astutos, exuberantes, expresivos, huidizos y
encantadores”, aunque esto quiere decir cualquier cosa. Y, el
“Compendium of Astrology” nos dice que géminis se desenvuelve mejor
en profesiones como, “¡chofer de autobuses o de camiones!” Sin
embargo, encontré que los nacidos bajo el signo de aries han sido
clasificados como, “energéticos, impulsivos y, ¡pésimos choferes!
¿Cómo fue que aries no “ganó”?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Caramba, tienes que preguntarte si esto de la astrología ¿no serán
sólo disparates....?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sobre el proyecto australiano, como no tenemos información
suficiente sobre los números y los porcentajes, o sobre cuál era el
significado de la tendencia que habían notado, un análisis de estos
datos no es posible. Sospecho que este es otro de esos asuntos en
los que cualquier factor tendrá altas y bajas en cualquiera de las
bases de datos. ¿Recuerdan la curva de Bell...?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y ahora prepárense que los astrólogos van a estar clamando este
“triunfo” ¡a todo el mundo...!&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;figure class="pull-left" style="width: 200px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/randi/030102-Duke.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;¡Vamos! ¡Véndame los ojos! ¡Te desafío!&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Respondiendo a mi comentario sobre el perfil de Natalia Lulova, tan ventajoso para su actuación, dos lectores me recordaron un famoso retrato del perfil del Duque de Urbino en el siglo XV, Federico Da Montefeltro, hecho por el pintor Piero della Francesca. El duque había perdido, en una justa, su ojo derecho y una parte de su nariz y, (algunos dicen) que él pidió que le quitaran más del puente de la nariz para tener una mejor vista con su ojo. Hey, ¡esto funciona! ¡Pregúntenle a los niños vendados!&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;figure class="pull-right" style="width: 200px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/randi/030102-GellerJackson.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;Uri Geller y su nuevo amigo.&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Estas declaraciones fueron extraídas de la página de Geller donde él advierte sobre un “experimento” que había prometido para la semana pasada, que, según Geller, hará temblar la tierra. En el experimento los crédulos obtendrían grandes beneficios si se quedaban mirando la foto de Geller:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Esto es para advertir a nuestros lectores que no se preocupen si se sienten calientes y ven un áura naranja y azul alrededor de sus ojos o tienen experiencias de objetos cayéndose de los estantes.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;¿Y qué si se sienten realmente estúpidos, ven una burla en su cara y
experimentan náusea en sus estómagos? Qué intentos más débiles
realiza este hombre tan sólo para salir en la prensa otra vez...&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Dos lectores también comentaron sobre el asunto de la Involuntaria y
espontánea invisibilidad humana que ha puesto a prueba la credulidad
de muchos de ustedes. Bueno, aquí está la prueba de que simplemente
no es práctico ni posible.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nuestro querido amigo, prolífico autor, Isaac Asimov, una vez apuntó
la falla letal en la mayoría de los planes para la invisibilidad. Él
explicaba que ser invisible significaría que ninguna luz puede
actuar sobre el cuerpo de ninguna manera, así que, por definición,
como la luz no puede afectar las retinas tampoco, entonces ¡los
invisibles también serían automáticamente ciegos! Además, como añade
un lector, si es cierto que tal “nube” (así como fue descrita por la
autora de tan ridículo artículo) absorbe toda la luz que entra y no
la refracta ni la refleja, entonces la nube debe lucir como un
objeto perfectamente opaco que sería muy visible – como algo negro y
muerto y cosas por el estilo – por lo tanto, difícil de ignorar.
¡Estaría muy lejos de ser invisible!&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;El lector Joe Ridgel me envía este intercambio hipotético, que no había visto antes, entre una persona (C) que argumenta que los relatos de la Biblia prueban que los reclamos cristianos son ciertos y, otra (D) que refuta esa premisa.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;D: ¿Existió una vez un autopista llamada Route 66?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C: Si&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;D: ¿Existió un evento llamado la “Gran depresión”?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C: Si&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;D: ¿Estás de acuerdo que durante este tiempo también había un
evento llamado el “Dust bowl”?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C: Por supuesto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;D: ¿Estás de acuerdo en que existió un hecho histórico que nos
dice que durante este período, miles de campesinos de Oklahoma y
Arkansas, se fueron hacia el oeste a California, lo conocidos
“Okies” y “Arkies”?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C: Seguro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;D: Entonces, usando tu lógica, ¿podría decir que he probado con
ésto que el libro “Las uvas de la ira” no es una novela de
ficción en un contexto histórico sino un documental de los
relatos históricos de los viajes de la familia Joad durante los
eventos mencionados anteriormente?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C: Bueno, s...no.........uh.....um......&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;¿Por qué me viene a la mente ahora la palabra “anécdota”....?&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/randi/030102-DanishPara-nyt.jpg"&gt;
&lt;p&gt;El incansable Mogens Winther nos refiere de nuevo a la ridícula idea de los astrólogos – especialmente de la Sociedad Internacional de Astrólogos en los Negocios en Dinamarca (ISBA) – de asignar “una fecha y una hora de nacimiento” a una empresa o corporación para que así puedan ellos leerles el horóscopo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Los astrólogos tienen una increible variedad de diferentes
métodos para definir la hora de nacimiento de una compañía. El
ejemplo clásico es el momento preciso en el que la empresa abrió
sus puertas al público. Aquí está [el líder de la ISBA]
comentando con el presidente de una agencia de viajes, por
ejemplo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mi consejo para Lars Larsen hubiera sido – que él con
resultados positivos debió haber esperado por lo menos 10 a
15 minutos antes de abrir las puertas de su agencia de
viajes. De esta forma, sus imágenes astrológicas hubieran
sido muy diferentes y mucho mejores.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, otro método define el “nacimiento”de la empresa
como el mismo segundo en que la persona por primera vez pensó en
la idea de fundar una compañía. Hasta donde tengo entendido,
este es el caso del nacimiento de la misma ISBA.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un tercer método elige el momento preciso en el que la compañía
fue oficialmente registrada por las autoridades. Este es otro
método también usado por ISBA.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Increible, si, pero ¡es lo mejor que ofrece la astrología!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El australiano Geoffrey Dean fue astrólogo profesional por muchos
años hasta que se puso a observar, largamente y sin prejuicios, lo
que estaba haciendo, entonces dejó la profesión para convertirse en
uno de los más poderosos enemigos del “arte” en los tiempos
modernos. El ISBA expulsó a su miembro Dean porque su líder
descubrió que se había transformado, de astrólogo a científico, un
acto, obviamente, imperdonable. A Dean le dijeron, en su nota
oficial de expulsión:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Hasta donde tengo entendido, usted es un científico, no un
astrólogo. Por lo menos ya no.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;El ISBA acaba de otorgarme una membresía honoraria, asegurándome que
no esperan que pague ninguna cuota. Esa es, por supuesto, una
expectativa bastante realista. Es seguro que tomaron esta decisión
para que, avergonzado, reconozca su generosidad. (Bostezo) ¿Necesito
decirles que rechacé el honor?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero no puedo evitar preguntarme: ¿y si hubiera nacido en el siglo
XIV o algo parecido, no tuviera escrúpulos, me fuera al Lado Oscuro
y me convirtiera en un astrólogo...apuesto a que fuera mucho más
rico de lo que soy ahora. De nuevo, el escepticismo no paga....&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/randi/030102-Astrologer.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Sobre el mismo tema, el lector Tim Worstall apunta un hecho importante sobre la “astrología financiera”. Un amigo que trabaja en la bolsa de valores de Wall Street me había dicho, hace mucho tiempo, que su firma está suscrita a un servicio de noticias astrológicas simplemente porque sabían que ciertos competidores seguirían “señales y presagios” llegado el momento de tomar decisiones y que este proceso inútil afectaría su forma de pensar — por ende, le daban a él una ventaja. Tim se refiere...&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;...al uso de los gráficos. Dice: “por supuesto, no creo en esa
basura, pero los demás en el mercado lo hacen así que tengo que
ver qué es lo que ellos están pensando”. La astrología
financiera es cierta si un porcentaje significativo del mercado
realmente la cree. Esto presupone que dos astrólogos obtendrán
la misma respuesta y que habría una visión de consenso acerca de
lo que nos dice la astrología...así que tal vez no es algo de lo
que verdaderamente tengamos que preocuparnos...&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Creo que esa presuposición no es válida. En mi experiencia, a menos
que un astrólogo sepa la dirección hacia donde los instintos llevan
a otro astrólogo, los dos no estarán de acuerdo. Pero el amigo a
quien me refiero arriba, no dependía de acuerdos entre astrólogos.
El leía cuidadosamente lo que el material de la revista impresa le
decía ya que eran las mismas sugerencias que su competencia estaría
leyendo y quizá, siguiendo...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En tiempos de guerra, 1940, los británicos contrataron a Louis de
Wohl (Ludwig Von Wohl-Musciny (1903-1961), astrólogo húngaro, luego
de enterarse del interés que mostraban los Nazis en Alemania por la
astrología. Ellos entonces formaron su propio grupo de astrología
dentro del Departamento de Psicología de Combate de Gran Bretaña y
lo llamaron el “grupo negro”. El capitán Louis de Wohl fue nombrado
como encargado del grupo. Este hombre, quien llegó a Inglaterra como
un refugiado en 1935, fue elegido porque decía saber las técnicas
utilizadas por Zkarl Ernst Krafft (el astrólogo oficial del gobierno
nazi) para hacer sus predicciones. Entonces, se convirtió en el
trabajo de Wohl anticipar los consejos que el ocultista de los nazis
les daría.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De Wohl escribió unos artículos astrológicos falsos que contenían
predicciones desalentadoras sobre el gobierno alemán, para que se
usaran en revistas tan falsas como estas predicciones. Estas
revistas fueron distribuidas en Europa por distintas vías. De Wohl,
al fijarse también en el interés que estaban depositando las
personas en el profeta francés del siglo XVI, Nostradamus, también
inventó unos versos a favor de los británicos y en contra de los
nazis intentando neutralizar el trabajo de Krafft. Él creó un libro
de 124 páginas titulado “Nostradamus prophezeit den Kriegsverlauf
(Nostradamus predice el curso de la guerra), donde, por supuesto,
predecía la caída del Tercer Reich. Se imprimieron grandes
cantidades del libro y fueron soltados, por los Aliados, sobre
territorios enemigos en 1943.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Parte del plan británico era anticipar cómo los nazis actuarían si
aceptaban las direcciones de su astrólogo, pero ahí se encontraba la
debilidad que fue expresada anteriormente: no había forma de saber
cómo el otro astrólogo, del “otro lado” interpretaría las señales
celestiales. Una pregunta interesante cuestiona si en realidad,
alguno de los dos bandos tenía una creencia real en la astrología o
en Nostradamus; ambos lados, oficialmente, negaron tener tal
creencia, aún hasta el día de hoy. En todo caso, la campaña cara y
ridícula no tuvo mucho efecto en ninguno de los bandos de la
batalla.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/randi/030102-MysteryFace.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Siempre me han fascinado los temas sobre las percepciones y las
decepciones sensoriales. Aquí mostramos una cara bien conocida,
publicada aquí al revés. Si, reconocerán a la persona y, la cara no
parece muy extraña, exceptuando la orientación de la foto. Pero
antes de continuar, fíjate bien en ella y probablemente no
encontrarás nada fuera de lo común excepto, nuevamente, por la
orientación. Pero, ahora ponte de pie, pon la cabeza al revés y mira
la foto de “la forma correcta”. O, pueden copiarla a un programa de
gráficos, voltéenla 180 grados, y verdaderamente asustarán a los
niños....&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¡Wow! Un monstruo ¿no? Lo que quiero sobresaltar aquí es que
reconocemos a las personas, principalmente por sus ojos y sus bocas.
Aunque no es mi idea original para nada, yo tan sólo volteé esas
facciones en específico y exclusivamente, a 180 grados y las
reinserté en la cara. Un poco de profundidad acerca de cómo nuestros
sentidos pueden engañarnos....&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;img alt="" class="align-center" src="http://sindioses.org/randi/030102-books.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Me han dicho que el gobierno alemán está intentando prevenir que el
gigante del mercadeo en-línea, EBAY, venda copias de “Mein Kampf”
(Mi lucha), el manifiesto político escrito por Adolfo Hitler en
1925/27. Aparentemente, el miedo es que Alemania pueda volver a ese
tipo de política. Uno tiene que preguntarse si el Korán y la Biblia
también deben ser prohibidos debido alas atrocidades cometidas por
aquellos que creen que estos libros les dictan una noción
étnicamente superior y llamados de venganzas en contra de los
no-creyentes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mientras estamos en este tema, me divirtió ver el terror expresado
por algunos fanáticos cristianos por los libros de Harry Potter y
los juegos de las cavernas y dragones. Ellos tiemblan al pensar en
la posibilidad de que sus niños comiencen a creer en los milagros y
los poderes que relatan estos populares artículos, o que lo mismos
lleven a sus hijos a un comportamiento criminal. Verdaderamente
extraño. Consideren lo que aceptan los cristianos: arbustos
encendidos, ángeles, nacimiento virgen, profecía, toque sanador, el
agua que se convierte en vino, la división del mar Rojo, caminar
sobre el agua, levitación, resucitación de los muertos – para no
hablar de incesto, violación, asesinatos en masa, seducción,
fornicar en público y otras cosas malas encontradas en la biblia...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Qué hace que estos milagros sean más creíbles o que esos crímenes
sean más aceptables? Pregunto yo.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Basado en mi conocimiento imperfecto sobre las declaraciones de
garantía, esto puede ser lo que John Edward de “Crossing Over”
ofrecería a sus clientes. Imagínenlo impreso en letras muy pequeñas
en un lugar bastante oscuro....&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Excepto por la Garantía Limitada y la duración máxima permitida
por la ley que se aplica, John Edward y sus productores traerán
las adivinanzas, las generalizaciones incontrolables y preguntas
de apoyo (si necesarias) COMO SON Y CON TODAS SUS FALLAS, y por
este medio se libra de todas las demás garantías y condiciones,
expresadas, implícitas o de estatutos, incluyendo pero no
limitado a, cualquiera (si alguna) garantías implícitas, deberes
o condiciones para un propósito particular, de forma precisa o
completa, de respuestas, pistas, sugerencias, de los resultados
de esfuerzos humanos, de escasez de virus y de la falta de
negligencia, todo con respect o a la “lectura” y la provisión
de, o la falla para, proveer predicciones precisas, conjeturas,
inferencias o presunciones. Tambien, creo conseguir conexión con
unos ladrillos, una pared, un tipo de edificio. ¿La carcel? Y no
hay garantía de condición de título, disfrute, posesión,
correspondencia a, o descripción de no violación del pacto con
relación a la lectura. Así es la cosa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;John Edward no expresa garantías ni condiciones más allá de esta
declaración, y niega todas las otras garantías y condiciones,
expresas o implícitas, incluyendo sin límites todas las demás
garantías implícitas y las condiciones para un propósito
particular. ¿Por qué veo a un hombre calvo aquí? ¿Es ese su
abogado? ¿Un alguacil? Algunos estados (o jurisdicciones) no
permiten limitaciones o condiciones y  garantías implícitas, así
que esta garantía no se aplica a usted. Cuánta suerte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La responsabilidad de John Edward por los defectos y el
malfuncionamiento de la información revelada, es limitada al
reemplazo llevado a cabo por esta declaración de garantía
limitada, que consiste en darte una lectura rápida por teléfono.
Esta garantía te da derechos específicos y puedes disfrutar de
otros derechos que varían de estado en estado (o de jurisdicción
en jurisdicción). También tienes derecho a ser altamente crédulo
y caer en toda la basura que te den. ¿Hay un cachorrito
involucrado en esto?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;John Edward no acepta responsabilidad más allá de los remedios
llevados a cabo en su garantía limitada por daños incidentales o
de consecuencia incluyendo sin limitaciones,cualquier
responsabilidad por intentos fallidos o por simplemente ser
ridículo o por perder y olvidar detalles en la lectura. Tomen
notas. ¿Estoy captando una “W” o una “B”? Es su obligación hacer
lo mejor que puedas para que sus intentos fallidos luzcan
correctos, de alguna forma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Algunos estados (o jurisdicciones) no permiten (¡que rabia!) la
exclusión o limitación de daños incidentales, por lo tanto, la
exclusión o limitación pueda que no se aplique a usted. Pero
olvídelo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hablar con los muertos no pasa todo el tiempo y no debe
sorprenderse si hay errores graves en los intentos de adivinar
lo que dicen durante el procedimiento. Hey, a veces hay suerte
y, otras veces, pierdes – en grande. Es un tiro de dados.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/randi/030102-pig_fly.gif"&gt;
&lt;p&gt;Hey, ¡sólo falta un mes para la entrega de los premios Pigasus! Hemos recibido una buena cantidad de nominaciones, pero mientras más, mejor. Recuerden, son premios para cosas tontas realizadas en el 2001, no sobre asuntos corrientes. Y el 2001 ¡fue un año especial!&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;El lector doctor Matthew Grove comenta sobre la extraña palabra
utilizada por un astrólogo que citamos recientemente.....&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Presumo que “circantrigintal” significa “ciclo de treinta días”.
La mayoría de nosotros, por supuesto, usamos el mucho más
aburrido (y menos impresionante) término “mensual”. ¿Otro
ejemplo, quizá, de vestir las pseudociencias con un idioma
impresionante, supongo?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Es lo más probable, Doc.....&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/randi/signature.gif"&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/randi/randi.html"&gt;Comentarios Semanales de James Randi&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/principal.html"&gt;Menú Principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Traducción autorizada. Artículo original propiedad de &lt;a class="reference external" href="http://www.randi.org"&gt;Fundación Educacional James Randi.&lt;/a&gt; Se prohibe su reproducción con fines comerciales.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;</description><category>astrología</category><category>biblia</category><category>cafetera</category><category>constitución</category><category>Dennis Lee</category><category>Géminis</category><category>John Edward</category><category>Uri Geller</category><guid>http://sindioses.org/randi/randi20020301.html</guid><pubDate>Fri, 01 Mar 2002 15:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>