<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Sin Dioses (Publicaciones sobre biología)</title><link>http://sindioses.org/</link><description></description><atom:link href="http://sindioses.org/categories/biologia.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2001-&lt;script&gt;var hoy=new Date(); document.write(hoy.getFullYear())&lt;/script&gt;&lt;noscript&gt;2100&lt;/noscript&gt; &lt;a href="mailto:pensamiento@sindioses.org"&gt;Sin Dioses&lt;/a&gt; Se permite la reproducción del contenido para fines educacionales y/o científicos siempre y cuando se mencione claramente nuestro sitio web, así como el nombre del autor de cada artículo. Se prohibe su reproducción con fines comerciales.</copyright><lastBuildDate>Thu, 22 Jun 2023 22:32:06 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>Transplantan neuronas al hipotálamo de roedores, reparando circuitos</title><link>http://sindioses.org/noticias/circuitos.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/noticias/circuitos.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Biología.&lt;/strong&gt; Los investigadores produjeron neurogénesis, es decir, el nacimiento de células nerviosas en el cerebro, que se encargaron de desarrollarse normalmente y reparar circuitos en el cerebro de ratones&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Imagina reparar un circuito cerebral. Trabajar en un lugar tan remotamente pequeño que requieres de avanzada tecnología para obtenerlo. Ciertamente, los médicos nos remedian; resarcen lo que está roto utilizando los formatos desarrollados. Con el tiempo, la tecnología ha permitido un salto de reparar heridas en el corazón a reemplazar genes dañados por otros en buenas condiciones. Y es que el cuerpo tiene piezas de todos los tamaños.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De hecho, ha sido utilizando células nerviosas que investigadores han conseguido reparar un circuito cerebral. Los circuitos cerebrales en el cerebro son los caminos producidos por neuronas, patrones enmarañados con numerosas funciones; pero son tan pequeños. De hecho, la tecnología ha tenido que avanzar significativamente para lograr distinguir una neurona de otra; así, es posible seguir algún circuito producido. Conseguir las funciones para cada uno de estos circuitos es otra de las metas de la neurología moderna.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pues ahora, científicos en la Universidad de Harvard y varios hospitales, como el de Massachusetts y Beth Israel, consiguieron transplantar neuronas embrionarias hacia un circuito en el hipotálamo, reparando así las dañadas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En los cerebros de ratones, por supuesto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta operación se llevó a cabo en el hipotálamo, una parte esencial para el buen funcionamiento del animal. Esta es una región compleja que regula el hambre, el metabolismo, la temperatura del cuerpo y, además, conductas básicas como el sexo y la agresión. Por ello, reparar circuitos neuronales en el hipotálamo no es tarea fácil. Conseguirlo es abrir la puerta hacia la reparación de problemas nerviosos bastante serios como traumas en la médula espinal, epilepsia, autismo, los desórdenes de Parkinson y Huntington.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;Limitada neurogénesis&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;“Sólo conocemos dos áreas en el cerebro capaces de neurogénesis, es decir, el reemplazo neuronal en el animal adulto a nivel celular, es el nacimiento de nuevas neuronas; el bulbo olfatorio y una región en el hipocampo conocida como el giro dentado. Hay pocas evidencias de que ocurra neurogénesis en el hipotálamo. Las neuronas que son añadidas durante la adultez en ambas regiones son, por lo general, más pequeñas de lo normal y se piensa que actúan como controles de volumen en señales específicas. Nosotros hemos reprogramado un sistema de circuito cerebral de alto grado que no experimenta la neurogénesis de forma natural con estas neuronas y estos reemplazos restauraron substancialmente la función normal”, explica Jeffrey Macklis, profesor de biología en Harvard.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estudios anteriores iniciaron ya este camino. Utilizando material fluorescente, de ese que brilla en la oscuridad para observar las neuronas, Macklis trabajó con Yu-Dong Zhou, elaborando profundos análisis electrofisiológicos, moleculares y estructurales de estas neuronas transplantadas y de sus funciones en los circuitos. La meta era detectar si estas células nerviosas lograban procesar el señalamiento con la hormona leptina. Estas ocurrencias en el hipotálamo producen cambios en los hábitos alimenticios; de hecho, cuando la leptina no funciona, los ratones se convierten en animales obesos.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit3"&gt;
&lt;h2&gt;De una neurona a otra&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;“Utilizamos una técnica que usa electrones pequeños para investigar así los rasgos de neuronas individuales o en parejas. Las podíamos localizar porque habíamos usado el fluorescente, encontramos que las neuronas desarrolladas se comunicaban con las del circuito a través de contactos sinápticos y que el cerebro capturaba la señal y respondía, las neuronas estaban integradas, formaban parte de la red neuronal, respondiendo a la leptina, la glucosa, la insulina; era interesante y sorprendente”, dice Zhou.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los investigadores agregan que estas neuronas embrionarias no estaban conectadas tan precisamente como uno creería, sin embargo, ese detalle no parecía importar, las neuronas se comportaban como antenas, capturando las señales en el cerebro como si nada; lo llaman neurogénesis controlada y los posibles resultados despiertan aplicaciones varias para el futuro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“El próximo paso es preguntarnos cuestiones paralelas sobre otras regiones en el cerebro y la médula espinal, involucradas en traumas y desórdenes”, afirma Macklis. “En estos casos, ¿podemos reconstruir circuitos en el cerebro mamífero? Sospecho que sí”.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>biología</category><guid>http://sindioses.org/noticias/circuitos.html</guid><pubDate>Wed, 30 Nov 2011 21:07:52 GMT</pubDate></item><item><title>El lado oscuro de la oxitocina</title><link>http://sindioses.org/noticias/oxitocinaoscura.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/noticias/oxitocinaoscura.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Biología.&lt;/strong&gt; La conocida hormona del amor y la confianza nos brinda un vistazo más amplio respecto a sus funciones que puede promover en nosotros sentimientos de envidia y altanería&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Tantas veces el problema reside en nosotros y el uso que damos a lo que tenemos. De hecho, el mismo cerebro desarrolla funciones para progresar que luego se convierten en obstáculos. No siempre es la falta de algo que anuncia el desastre, también no saber qué hacer con lo que tenemos o tener demasiado de alguna cosa puede crear más traumas que buenas noticias. Habitamos un mundo plagado de emociones, buenas y malas, pero todavía no poseemos la información completa sobre esas hormonas y neurotransmisores que se encargan de transmitirlas individualmente y con nuestro toque personal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por ese lado, tenemos una noticia interesante sobre la oxitocina, la conocida como hormona de la confianza y del amor, muy celebrada por todos y que ha sido bastante estudiada. Veamos un poco los beneficios que nos ofrece: en primer lugar está el famoso lazo entre la madre y el niño, proveído por la hormona y aumentado por su traspaso durante el parto y la lactancia; de hecho, la oxitocina también aparece en los episodios de amor; luego del sexo, la hormona inunda a la mujer de confianza hacia la pareja y está presente en el amor viejo, ese que fomentamos y que perdura gracias a su presencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero eso no queda ahí, nuestro químico confianzudo ha sido protagonista en varios experimentos sobre economía. La gente suele ser más encomendada y cooperar mucho más si la hormona ha sido suministrada. Más aún, ensayos clínicos han demostrado que esta hormona también puede promover una actitud positiva frente a las situaciones sociales, incrementando el altruismo, la generosidad y otras conductas que son positivas frente a la vida social. Efectivamente, la oxitocina ha demostrado ayudar a los autistas en esta área.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, la investigación y los resultados de algo no representan un boleto gratis para su uso; hacerlo, de hecho, puede convertir el asunto en un desastre. Vendedores pueden hoy comprar oxitocina en la red para hacer que sus clientes confíen más en ellos, el conflicto reside en el conocimiento de que una hormona en investigación no es un asunto concluido y los próximos resultados pueden albergar inquietantes noticias. La conducta humana y sus individuales pautas no son fáciles de manipular.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;No siempre cariñosa y confiable&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Y ha sido precisamente lo que ocurre con la oxitocina ahora. De acuerdo con investigadores en la Universidad de Sydney, la hormona cariñosa no lo es tanto ya que promueve emociones sociales tanto positivas como negativas. No olvidemos las limitaciones en los estudios y el tiempo que toman los avances científicos para funcionar bien, por ello la investigación está sujeta a tantas reglas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Estudios recientes han demostrado que personas administradas con oxitocina durante un estudio de juegos económicos, desarrollaron más la envidia y la altanería que otras emociones positivas. Pensamos que la oxitocina, en vez de apoyar todas las emociones sociales promueve más bien lo que los psicólogos llamamos el acercamiento emocional, emociones que tienen que ver con querer algo en vez de huir de ello. Si buscas la definición de envidia en el diccionario de Oxford te dirá que es aquellos que deseamos para nosotros al nivel de alguien más, es la felicidad o la posesión de algo deseable, es una emoción que tiene que ver con el acercamiento, yo quiero lo que tienes”, explica Andrew Kemp, uno de los autores en Australia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los investigadores nos dicen que la altanería es otra emoción de acercamiento pero negativa. Por un lado tenemos que estos petulantes están felices, lo que es una emoción positiva, sin embargo, están felices porque tienen más que el otro o por los fracasos de los demás; respuestas negativas hacia una actitud positiva.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit3"&gt;
&lt;h2&gt;Neurotransmisores y conductas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;“Si tomas a un criminal con tendencias agresivas y decides darle oxitocina para hacerlo más sociable, la realidad es que la hormona lo que puede hacer es aumentar su rabia en vez de inhibirla y eso tiene implicaciones significativas en el tratamiento de la conducta”, explica Adam Guastella, otro de los autores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A nivel psiquiátrico es mucho lo que se necesita conocer para utilizar hormonas y neurotransmisores con el fin de cambiar la conducta en enfermos mentales, mucho menos en personas consideradas “normales”. Lo más indicado en esta área es continuar investigando e intentar no comprar lo primero que le vendan por Internet, ni comprar sobre investigaciones a medias; así como leemos los efectos secundarios, tenemos que estar atentos a las verdades insostenibles o sin concluir. Mucho menos si aseguran jugar con su cerebro y su comportamiento: las cosas pueden salir al revés.&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los resultados de la investigación fueron publicados aquí: &lt;a class="reference external" href="http://cdp.sagepub.com/"&gt;http://cdp.sagepub.com/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sydney.edu.au/"&gt;http://sydney.edu.au/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>biología</category><guid>http://sindioses.org/noticias/oxitocinaoscura.html</guid><pubDate>Tue, 30 Aug 2011 04:18:02 GMT</pubDate></item><item><title>Un ejemplo social con células de hongos en la cebada</title><link>http://sindioses.org/noticias/cebada.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/noticias/cebada.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Biología.&lt;/strong&gt; Investigadores en la Universidad de Harvard han observado el cambio requerido para vivir mucho mejor y más: lo único que hay que hacer es trabajar en equipo&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;La necesidad por el otro puede que empezara en la cebada. De hecho, se trata del primer estudio que demuestra precisamente eso, juntos estamos mejor que solos, por lo general, una propuesta sobre lo que pudo habernos impulsado de lo unicelular a lo multicelular. Es una interesante analogía de la vida social observada en experimentos con células; una variable tan importante en el estudio de nuestro desarrollo que la selección social fue originada para su análisis en particular. La acción en grupo ayuda en muchas más formas de lo que podemos imaginar…y desde mucho más tiempo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El asunto comienza con las células de unos hongos en la cebada; específicamente en Saccharomyces cerevisiae, usadas comúnmente para hacer pan y cervezas. Andrew Murray, de la Universidad de Harvard, notaba con su equipo que si estas células se agrupaban eran mucho más capaces de manipular y absorber azúcares, pero no ocurría lo mismo con las células que se quedaban solas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los investigadores diseñaron experimentos donde presentaban dos problemas principales que las células de la cebada tenían que resolver para comer lo suficiente y multiplicarse: para resolver el primero debía de convertir la comida inútil en útil y luego tendría que buscar una forma para ingerir la comida. Para entender el proceso tenemos que comprender primero lo que ocurre en la cebada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta planta se mantiene de azúcar, por ello los investigadores colocaron estas células en una solución de sucrosa, que es azúcar común, pero la planta tiene unas membranas que no permiten que el azúcar pase. Para resolver el problema, la cebada produce una enzima (llamada ‘invertasa’) que divide a la sucrosa en sus dos componentes: glucosa y fructosa, y estos dos componentes sí pasan por la membrana de la cebada; es decir, pueden ser ingeridas. Sin embargo, ambos químicos se valen de unas moléculas que son como los porteros de las membranas y que se llaman transportadores, para entrar a las células.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero para llegar a montarse en estos transportadores existe un buen trecho. “Hay que llevar a la glucosa y la fructosa desde el lugar donde fueron divididas hasta donde están los transportadores en la membrana celular y es ahí donde entra la difusión, que es un proceso bastante ineficiente. Creemos que una vez la célula ha hecho la enzima invertasa, ha cortado la sucrosa en pedazos pequeños y absorbibles, únicamente una molécula de azúcar en cada cien es capturada por la célula que la produjo para su consumo”, explica Murray.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;Menos efectivo sola&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ciertamente, si la célula trabaja sola, todo el procedimiento toma más tiempo, más energía y es menos efectivo. De hecho, en los experimentos realizados en el laboratorio de Murray, cuando la célula trabajaba sola no obtenía suficiente comida en la solución de azúcar para crecer y dividirse, era imposible para ella. Sin embargo, cuando lo hacía a través de la cooperación con otros en la misma solución, el escenario cambiaba.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Las células cercanas todas comenzaban a producir invertasa y a liberarla en la solución, así se iban creando moléculas de azúcar pequeñas, digeribles, adquiridas a través de la división del azúcar en fructosa y glucosa. Estas células cooperadoras aumentaban la densidad de las azúcares que estaban cerca del grupo en cooperación lo que incrementaba la oportunidad de que se alimentaran, crecieran y se dividieran”, dice.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ciertamente, el trabajo en grupo puede ser muy remunerativo para la especie y los resultados son más de los que podemos contar. Cuando el equipo realizó sus pruebas con dos muestras distintas de cebada se dieron cuenta que las que decidían trabajar en grupo crecían, se desarrollaban y se dividían mientras que las que se quedaban solas no.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit3"&gt;
&lt;h2&gt;Sin razones&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Para Murray el trabajo nos explica por qué en el principio los organismos de una sola célula decidieron trabajar en equipo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Es imposible decir en un 100% que es así porque es imposible mostrar las evidencias, es decir, probar que ha sido una de las razones por las que nos unimos en grupo. Como existe una ventaja en el proceso y como vemos que existen muchos organismos de una sola célula que liberan las enzimas para interactuar con el medio, es posible para nosotros asumir que es una parte de la fuerza evolutiva que nos impulsó de ser organismos de una sola célula a convertirnos en multicelulares. Pero como no podemos montarnos en una máquina del tiempo y viajar a miles de millones de años atrás y observar en tiempo real cómo ocurrió todo, lo único que podemos hacer es sugerir. Es una enérgica e incitante especulación”.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Los resultados fueron publicados en la Librería Pública de Ciencia, PLoS: &lt;a class="reference external" href="http://www.plos.org/"&gt;http://www.plos.org/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Universidad de Harvard: &lt;a class="reference external" href="http://www.harvard.edu/"&gt;http://www.harvard.edu/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>biología</category><guid>http://sindioses.org/noticias/cebada.html</guid><pubDate>Tue, 30 Aug 2011 04:01:56 GMT</pubDate></item><item><title>Una mutación que afecta la inteligencia</title><link>http://sindioses.org/noticias/inteligencia.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/noticias/inteligencia.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Biología.&lt;/strong&gt; Una mutación en el gen ZC3H14 se origina en dos árboles familiares independientes y los individuos afectados padecen de discapacidad intelectual sin el síndrome, lo que significa que no se ha alterado su desarrollo anatómico&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Para que se forme el cerebro con toda su comunicación y sus funciones, los genes deben de estar bien. Y no sólo ellos, más allá de nuestro ADN existe otra molécula conocida como ARN y es la efectiva combinación entre todas ellas que permite que el cuerpo de un organismo funcione bien. Y el cerebro, sabemos bien, es un órgano complicado; la materia gris y blanca nos regala tantas cosas, desde el automatismo de respirar, la sensación de enamorarnos, el placer que sacamos de los sentidos hasta la recompensa que llega con la inteligencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ciertamente, el ingenio ha sido una habilidad muy estudiada. El crecimiento cerebral, la conexión cada vez más intensa entre neuronas y la especialidad en sus funciones por áreas dotaron al cerebro humano, entre las especies conocidas, con una capacidad asombrosa para descubrir y progresar. La inteligencia, el dominio abstracto y el raciocinio son algunas de las encantadoras dotes humanas que poseemos, y lo sabemos bien porque también hemos visto lo que ocurre cuando no llegamos con ellas dañadas o las perdemos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es lo que ocurre con lo que era antes conocido como retardo mental pero que hoy se le llama discapacidad intelectual (DI), el cerebro de la persona muestra problemas para activar habilidades de inteligencia y factores de adaptación, algo que necesitamos y utilizamos todo el tiempo. Pues la historia sobre este experimento no inicia en la unión de dos estudios pero definitivamente la empuja hacia un mismo objetivo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sucede que unos investigadores en la Universidad de Emory estaban analizando a unas moscas muy torpes. Estos insectos siempre estaban con las alas abiertas pero no podían volar (los insectos normales cuando están detenidos pliegan sus alas a los lados), pero los insectos apenas podían moverse bien porque tenían una mutación en el gen dNab2. Esta gente tiene desde el año 1990, estudiando estos genes en el trigo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pues bien, los investigadores escucharon de unos estudios realizados por la Universidad de las Ciencias para la Ayuda Social y la Rehabilitación, en Teherán, y en el Instituto Max Planck, en Berlín, donde los sujetos eran unas familias que se casaban entre ellos. Los científicos buscaban en las nuevas generaciones de estos genomas similares y unidos, mutaciones genéticas que causaran el DI.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Descubrimos una mutación en el gen ZC3H14 que surgía en dos árboles familiares independientes y cuyos individuos afectados padecían de discapacidad intelectual sin el síndrome, lo que significa que no se ha alterado su desarrollo anatómico ni padecen de otras condiciones como el autismo”, explica Masoud Garshasbi de Max Planck.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sabemos bien que los genes hacen proteínas, pues bien, lo bueno de la condición descubierta es que no elimina toda la proteína que se hace con el gen y los investigadores piensan que es por eso que la mutación no es fatal. “Se sospecha que la única razón por la que estas personas andan caminando es porque esa isoforma se encuentra todavía ahí”, explica el profesor de bioquímica Ken Moberg, de Emory, quien junto a su grupo desarrolló las moscas con la mutación que causaba ese tipo de DI.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;Enlace genético entre moscas y humanos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Descubrir el enlace genético entre las moscas y los humanos genera más preguntas; el objetivo es encontrar qué realmente está mal con estos animales; por ejemplo, ambas proteínas se adhieren a piezas en las moléculas de ARN, los investigadores quieren saber si el problema con la proteína empieza ahí, cuáles células en el cerebro de las moscas han sido afectadas y cuáles genes son responsables. Los equipos se agrupan ahora para crear ratones con la misma mutación ya que muchas de estas transformaciones alteran la estructura cerebral y afectan habilidades importantes como el aprendizaje y la memoria.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por su parte, los equipos en Berlín-Teherán programan ahora nuevos estudios con la población fuera de las familias que se casan unos con otros para ver por dónde llega el problema en otros lados. También se quiere estudiar las distintas formas de inteligencia que existen y sus problemas cuando llegan dañadas.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>biología</category><guid>http://sindioses.org/noticias/inteligencia.html</guid><pubDate>Mon, 01 Aug 2011 03:33:45 GMT</pubDate></item><item><title>De un tipo de célula a otra</title><link>http://sindioses.org/noticias/corazon.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Biología.&lt;/strong&gt; Investigadores en la Universidad de Pennsylvania se convierten en el primer equipo en demostrar esta transformación de un tipo de célula que no es cardiaca en una del corazón a través del ARN&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Para entender cómo funcionamos es preciso meternos más allá del genoma, en esas moléculas que conforman el ARN y que los investigadores hoy intentan explicarnos. Un cuerpo no ocurre de un día para otro, miles de millones de años vienen especializándonos y es en las recetas que conforman nuestra biología donde buscan y observan con el objetivo de conocer y reparar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hace un tiempo hemos hablado de esta impresionante hazaña. Científicos que buscan convertir una célula de un tejido en otro, con la idea de que así conseguiremos reparar el órgano que deseamos con células hasta del mismo paciente, o con células madre embrionarias. De hecho, hemos visto cómo convierten células de la piel en neuronas y otras células han conseguido el mismo hito; no obstante, las más buscadas son las del corazón debido, más que nada, a que los investigadores piensan que con ellas podrán resolver los problemas de muchos corazones. La idea es simple: reemplazar el tejido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pues bien, investigadores en la Universidad de Pennsylvania se convierten en el primer equipo en demostrar esta transformación, de un tipo de célula que no es cardiaca en una del corazón a través del ARN. Cabe aquí decir que estas células del corazón obtenidas son conocidas como tCardiomiocito de los cardiomiocitos que son las cardiacas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Trabajamos con la idea de que la signatura de una célula es definida por las moléculas mensajeras contenidas en ARN, ellas contienen el mapa químico original que dice cómo construir una proteína”, dice James Eberwine, uno de los autores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y ha sido precisamente lo nuevo en la investigación; convertir la célula utilizando las moléculas de ARN es irse directamente al inicio de las cosas. Los investigadores cambiaron dos tipos diferentes de células, un astrocito, que son células gliales que parecen estrellas y que viven en el cerebro y fibroblastos, células activas de la piel y, mediante el uso del ARN, las convirtieron en células del corazón. Para hacerlo, pusieron una excesiva cantidad de moléculas de ARN en las células del cerebro y la piel y dejaron que ellas hicieran todo el trabajo.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;Remodelando el fenotipo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Es un método al que ellos llaman TIPeR, que son las siglas para remodelación del fenotipo por transcriptoma inducido (Transcriptome Induced Phenotype Remodeling) y que se desvía del usado con las células madre ya que elimina el intermedio y se va directamente hacia las moléculas necesarias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“TIPeR es similar al trabajo de transferencia nuclear donde el núcleo de una célula es transferido al de otra célula que una vez aceptado dirige a la célula para que cambie el fenotipo, las moléculas son traducidas en proteínas para el corazón en el citoplasma. Estas proteínas cardiacas luego influyen en la expresión de los genes, de esta forma, genes para el corazón son activados y no los genes para las otras células”, explica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para buscar a estas moléculas los investigadores analizaron los microarrays (algunos los llaman micromatices), que son fragmentos de ADN pegados sobre un vidrio, la estructura celular y las propiedades inmunológicas y eléctricas del ARN.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los descubrimientos en esta área de la investigación ofrecen y podrán ofrecer tratamientos beneficiosos en distintos problemas.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>biología</category><guid>http://sindioses.org/noticias/corazon.html</guid><pubDate>Sun, 31 Jul 2011 17:42:09 GMT</pubDate></item><item><title>La infección y las enfermedades de la Legionella</title><link>http://sindioses.org/noticias/legionella.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Biología.&lt;/strong&gt; Esta bacteria tiene una nueva forma para secuestrar las células y desarrollar el mecanismo general de la infección y el señalamiento celular en distintos organismos, incluyendo los humanos&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Ah, la infección, tan mala palabra. La encontramos al doblar cualquier esquina y sus bacterias pueden convertir algo simple en un episodio fatal. Más aún, hemos observado que estos organismos evolucionan rápidamente, transformándose y ayudándose con mejores mecanismos para contrarrestar nuestras defensas e infectarnos. En este episodio nos centramos en las enfermedades ‘legionarias’, esas que son causadas por la infección de una bacteria conocida como Legionella pneumophila, como la neumonía.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora, biólogos en la Universidad de Purdue han identificado una nueva forma que tiene esta bacteria para secuestrar las células y andan muy emocionados ya que los resultados pueden salvar muchas vidas y “no sólo eso sino que nos muestra el mecanismo general de la infección y el señalamiento celular en distintos organismos, incluyendo los humanos”, expresa Zhao-Qing Luo, profesor de ciencias biológicas en dicha universidad y uno de los autores del experimento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero veamos lo que tiene que hacer este organismo para enfermarnos bien. La primera lucha es entre las proteínas y las células, cientos de las primeras tienen que entrar en la segunda y desequilibrarla, hacer que el ambiente sea lo suficientemente caótico para la célula pero que permita la vida de la bacteria. Lo que ocurre es que unas proteínas bacterianas arriban y comienzan a enviar señales hormonales distintas que inician una cascada de modificaciones en el cuerpo. Pues bien, al final de toda esa actividad un gen se activa y cambia la conducta celular. ¿Impresionante, no?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Los patógenos son exitosos porque conocen cómo enviamos la información en nuestras células y cuando llegan lo que hacen es amplificar y bloquear algunas de esas señales para evitar que el sistema inmunológico se entere y mantener a la célula calmada, incapaz de defenderse”, explica Luo. “A pesar del enorme conocimiento que tenemos sobre esto, no sabemos bien cómo las proteínas que traen las bacterias producen estos resultados, cómo funcionan. Pero ahora hemos conseguido apuntar a una enzima y ver cómo manipulaba y arruinaba un camino de señalamiento específico para así crear un mejor ambiente bacteriano”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los investigadores consiguieron identificar la enzima bacteriana, llamada SidD, en un camino que fue recientemente encontrado y que es conocido por estar involucrado en un proceso de modificación proteínica conocida como AMPylation. Para dar todas esas órdenes equivocadas y amplificadas hay que andar por ese camino y casi todos los organismos lo poseen, nos aseguran.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;El camino de la AMPylation&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En otras palabras, se tenía el camino de la AMPylation y se sabía que era controlado por varias enzimas pero no se conocía si era reversible lo que ocurría o cuáles enzimas lo controlaban. Es decir, las bacterias llegan, dejan unos cientos de proteínas que envían enzimas a este camino donde se lleva a cabo la modificación de las señales y la transformación del entorno sin que el sistema se entere de ello. El equipo lo que ha hecho es descubrir una de esas enzimas y ahora puede activar y desactivar el señalamiento químico allí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Podemos intervenir en actividades distintas con este control y detectar mecanismos que no veríamos bajo condiciones fisiológicas normales. Durante el proceso de infección, la bacteria puede desencadenar  reacciones que lleven a la muerte de la célula huésped, por supuesto, no se trata del objetivo de la bacteria ya que no podrá replicarse y continuar la infección, por lo tanto, ha evolucionado mecanismos para neutralizar estas reacciones y así mantener a la célula huésped viva”, explica Yunhao Tan, estudiante graduado de biología y el otro autor del estudio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En esta ocasión, la enzima SidD fue capaz de detener la infección cuatro horas antes de que el proceso de AMPylation comenzara. Los científicos enfatizan que mucho antes de producir un antibiótico con estos químicos es preciso conocer mejor la enzima SidD y otras más.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Nuestro objetivo es continuar la investigación en esta área, con la enzima y la bacteria que nos ha enseñado tanto sobre las minuciosidades de nuestros procesos celulares”, dijo Luo.&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/noticias/legionella.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;En la imagen&lt;/strong&gt;, Luo (en frente) y Tao (detrás), el equipo que ha identificado la forma en que las proteínas bacterianas modifican a las células saludables durante la infección.&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>biología</category><guid>http://sindioses.org/noticias/legionella.html</guid><pubDate>Sun, 31 Jul 2011 04:44:02 GMT</pubDate></item><item><title>Todos somos mutantes</title><link>http://sindioses.org/noticias/mutantes.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/noticias/mutantes.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Biología.&lt;/strong&gt; Un nuevo experimento indica que las nuevas mutaciones que adquirimos al nacer vienen del esperma y los óvulos de nuestros padres y que son más o menos 60.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;De que somos mutantes, pues lo somos; todos nosotros. De hecho, la primera medida directa que se ha hecho al genoma completo en torno a las mutaciones humanas predice 60 nuevas mutaciones, tanto en ti como en mí. Y estas mutaciones llegan, por supuesto, de nuestros padres.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero veamos primero de qué se trata una mutación. La palabra se relaciona, específicamente, con un cambio, una transformación biológica que sólo lleva a superpoderes en los temas de la ficción, donde son muy divertidos. En el mundo real trata de una transformación genética o de las moléculas causantes de esta situación genética. En este caso, los investigadores han observado que las mutaciones que ocurren en el esperma o el óvulo pueden considerarse como nuevas ya que no han sido encontradas en los padres, es decir, nuestro ADN es alterado por las diferencias en los códigos de nuestros padres. Los genomas, como todos los genomas, dicen los investigadores, son cambiado por las fuerzas de la mutación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Los genetistas hemos teorizado que los índices de una mutación puede que sean distintos entre los sexos y entre personas. Ahora sabemos que en algunas familias, la mayor parte de las mutaciones llegan de parte de nuestra madre, en otros, la mayoría se debe al padre. Esto es una sorpresa ya que mucha gente esperaba que en todas las familias la mayoría de las mutaciones llegaran del padre, debido al número adicional de veces que el genoma necesita ser copiado para hacer un esperma, lo opuesto a lo que ocurre con el óvulo”, explica Matt Hurles, uno de los autores del estudio del Instituto Wellcome Trust Sanger, quien junto a las universidades de Montreal y Boston realizaron la investigación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero encontrar una mutación no es fácil. Nos dicen los investigadores que 1 en cada 100 millones de letras del ADN es alterada en cada generación. Y es allí donde encontraremos nueva variación. De hecho, para Phillip Awadalla, de Montreal, encontrar estas nuevas mutaciones ha sido como descubrir agujas en un enorme pajar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“La mayoría de nuestra variación resulta de la reorganización de los genes de nuestros padres. Pero son estas nuevas mutaciones donde encontramos la última fuente de variación. Hoy, hemos conseguido probar teorías previas a través de nuevos desarrollos en la tecnología experimental y con nuestros algoritmos analíticos”, explica Awadalla.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;Distinciones celulares&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Debido a que ha sido el primer paso en la ciencia de las mutaciones, los resultados dejan más preguntas de las que resuelven. Especialmente porque el experimento es muy limitado. Los investigadores estudiaron cuidadosamente a dos familias, cada una con un hijo único y, no sólo eso, los investigadores esperaban la producción de esperma y de óvulos de los padres para estudiarlas entonces, incluyendo aquí los cambios de los niños ausentes en los genomas de los padres. También analizaban los cambios que ocurrían durante la vida del hijo único en ambas familias y diferenciaban a cada uno de ellos. En otras palabras, se hicieron distinciones entre los cambios biológicos en las células reproductoras de los padres y los que ocurrían durante la vida del niño. No podemos olvidar que el medio también cambia el genoma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“En una familia descubrimos que el 92% de las mutaciones provenían del padre, mientras que en otra familia, sólo el 36% venía del padre. Son unos resultados fascinantes que no habían sido anticipados, como sólo estudiamos ahora a estas familias, no podemos saber si las variaciones en los números de las nuevas mutaciones es el resultados de diferencias en los procesos de cambios entre padres o si son diferencias entre la esperma y el óvulo en un solo padre”, explica Hurles.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit3"&gt;
&lt;h2&gt;Las altas transformaciones&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Los investigadores nos cuentan que el número de mutaciones pasadas de los padres a un hijo varía en los padres y que una persona con un nivel natural de mutación alta corre el riesgo de ser diagnosticado mal en una enfermedad genética ya que las pruebas usadas para el diagnóstico pueden contener mutaciones que no están presentes en otras células. Sin embargo, la mayoría de las células de estas personas no estarán afectadas por la mutación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De hecho, los investigadores ahora desean incluir a otras familias en el experimento para conseguir las respuestas que no tienen. También desean agregar otras variables al estudio, como el impacto de la edad de ambos padres y la exposición de ambientes diferentes en nuevas mutaciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El cambio es obvio en la evolución de las especies. Sin la transformación genética no seríamos lo que somos hoy, conocerlas mejor no sólo nos acerca a la medicina personalizada sino que nos permite saber con más detalles cómo ocurren.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>biología</category><guid>http://sindioses.org/noticias/mutantes.html</guid><pubDate>Mon, 20 Jun 2011 03:05:13 GMT</pubDate></item><item><title>Un péptido contra el dolor crónico</title><link>http://sindioses.org/noticias/dolorcronico.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/noticias/dolorcronico.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Biología.&lt;/strong&gt; Un equipo de investigadores de la Universidad de Indiana ha descubierto un péptido que, de acuerdo con ellos, no ocasiona efectos secundarios a la hora de erradicar las señales contra el dolor&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Todos sabemos la importancia del dolor. Era necesario integrar algo que detuviera al animal para que pensara qué hacer sobre lo que le ocurre; lo que está mal duele y necesitamos repararlo. Pero también hemos visto que lo que no está nos puede doler. La investigación sobre el dolor en las extremidades fantasmas, esas que han sido amputadas, apuntan a un dolor causado por el cerebro en un espacio inexistente, al final, somos animales guiados por un cerebro que ha evolucionado áreas especializadas dentro de un todo neuronal y cada paso que damos en nuestro medio sale de la interacción de ambas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por ello, muchas cositas en nuestro cuerpo deben portarse bien; y no estamos hechos de grandes cosas solamente. El mundo molecular se encuentra repleto de miembros; sabemos bien de lo que hablamos, especialmente si eres estudiante de biología o de medicina, es una cantidad enorme de nombres y funciones para aprender. Y es eso lo que hemos ido conociendo, no sólo la estructura de estas partes sino también sus funciones y cómo contribuyen y afectan nuestro comportamiento. Cada tipo de célula continúa siendo estudiada por los investigadores, buscando todo eso que nos falta conocer. En la rama del dolor, las noticias novedosas siempre son bienvenidas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora, un equipo en la escuela de medicina de la Universidad de Indiana ha descubierto un péptido que causa un corto circuito en uno de los caminos por donde anda el dolor crónico. Este tipo de dolor se diferencia del agudo en que se extiende durante más tiempo del esperado para sanar, de hecho, ambos dolores siempre han sido diferenciados por el tiempo. Existen, a su vez, distintos tipos de dolores crónicos y agudos con sus diferentes tratamientos; desafortunadamente, no todos funcionan para todos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“La medicina se vale de la investigación científica para así conseguir una aplicación apropiada. El buen doctor es el que se mantiene atento a lo nuevo en su rama para actualizar su medicación. El problema es que no nos encontramos en las etapas finales de la ciencia del cuerpo y por eso nos topamos con el mal funcionamiento. Los investigadores trabajan con lo que se conoce y todavía falta mucho por saber. Pero hay que ser optimistas”, explica Joel M. Brittain, co-autor del estudio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El péptido se llama CBD3 y ha sido observado en ratones por un buen rato. En los roedores se conocía porque el péptido navega en los populares canales de calcio que producen el dolor o las señales de dolor e interfieren con ellas. Ciertamente, el dolor ha pasado por diversas descripciones a través del tiempo, ahora se piensa que los canales de calcio son jugadores claves dentro de los caminos de las señales de dolor. También es aceptado como útil otro conocimiento descubierto por Rajesh Khanna, autor principal de este experimento, donde una proteína axonal conocida como CRMP-2 se adhiere a estos canales y actúa como un tipo de control remoto, modulando la transmisión y la excitabilidad del dolor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Luego de los opioides, que continúan siendo para muchos el estandarte dorado en contra del dolor, los canales de calcio se han convertido en nuestra mejor opción. Hemos observado que en la espina dorsal hay neuronas que sienten y responden al dolor, llamadas nociceptoras, que poseen una abundancia de canales de calcio”, explica Khanna.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mucha de la medicina en el mercado, basada en opioides, hace más daño de lo que realmente cura. Este tipo de sustancia ha demostrado crear adicción y afectar la vida de los pacientes en diversas formas. El problema es que muchas personas lo prefieren al dolor…o a morir.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;Más allá de los adictivos opioides&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;“Hemos descubierto que el péptido CBD3 puede ser suministrado sistemáticamente y bloquea el dolor en una variedad que no sólo ha cubierto los modelos crónicos sino también algunos de los agudos. El novedoso péptido se adhiere a los canales de calcio y reduce el número de señales de excitabilidad sin interrumpir el flujo de calcio que es tan beneficioso. Una vez que llegan al cerebro, estas señales son interpretadas como la sensación de dolor”, dice Khannan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La molécula descubierta por el investigador no ha exhibido efectos secundarios negativos como la reducción de coordinación motora, pérdida de memoria o depresión, además, es un péptido que no se mete con el flujo de calcio, que es un protector importante que regula el ritmo cardiaco y otras funciones vitales importantes de los demás órganos. Ciertamente, el equipo está muy emocionado con el descubrimiento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Nos parece que el péptido es mucho más seguro de usar que los adictivos opioides y que los analgésicos que se inyectan en la espina dorsal ya que ambos pueden causar problemas respiratorios, irregularidades cardiacas y otros problemas”, argumentó Sarah M. Wilson, otra de las autoras.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No olvidemos que el dolor es una experiencia compleja en el cerebro.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Los resultados han sido publicados en Nature Medicine: &lt;a class="reference external" href="http://www.nature.com/nm/index.html"&gt;http://www.nature.com/nm/index.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>biología</category><guid>http://sindioses.org/noticias/dolorcronico.html</guid><pubDate>Tue, 07 Jun 2011 21:34:33 GMT</pubDate></item><item><title>Bacterias que aprenden de los humanos</title><link>http://sindioses.org/noticias/bacterias.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/noticias/bacterias.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Biología.&lt;/strong&gt; Nos dicen los investigadores que microorganismos letales es probable que estén formando resistencia contra los antibióticos, imitando a las proteínas humanas.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Somos especies divertidas y dinámicas. Miles de millones de años de historia y tenemos familiares que pasean por estilos asombrosos, algunos más cercanos al nuestro, como los mamíferos; y otros mucho más lejanos como las procariotas. Como animales, arribamos a la vida seguros de dos cosas: tenemos que sobrevivir y reproducirnos; alrededor de ellas inventamos una vida con sus numerosos significados. Para todas las especies es así, llegan a sobrevivir y para ello usan los modos más extravagantes y, nosotros, como humanos con el gran complicado cerebro, nos divertimos y aprendemos observándolas y estudiándolas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hasta a las bacterias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Antes de meternos en estos organismos, pensemos en la imitación. Muchas especies la usan como una forma de sobrevivir; se imita al medio, a la víctima o al depredador. No importa, hay animales que han perfeccionado su supervivencia en el fino arte de imitar, desde las plantas, los hongos, los insectos y hasta algunos mamíferos. Se imita, además, en zonas distintas y algunos lo hacen bajo motivos varios, algunas veces bajo el instinto sexual y otras bajo el agresivo o el Batesiano y así.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pues bien, las bacterias también utilizan estas tramas evolutivas para transformarse mejor y matarnos adecuadamente. Este proceso conocido como “imitación molecular” puede que explique por qué los patógenos bacterianos humanos, muchos de los cuales fueron una vez erradicados por las medicinas antibióticas, han reaparecido en años recientes como amenazas públicas con alto riego de infección. Bacterias letales, nos dicen los científicos, es probable que estén formando resistencia contra los antibióticos imitando a las proteínas humanas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Este tipo de imitación permite que las bacterias evadan las respuestas de defensa del huésped” explica en el diario la doctora Mia Champion, autora del estudio en el TGen: Instituto para la Investigación Trasnacional del Genoma.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;Interesante factor virulento&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Los investigadores encontraron un factor virulento en todas las familias de proteínas y en este rico mundo molecular descubrieron miles de millones de instrucciones genéticas almacenadas en el ADN que también fueron encontradas en ratas, ratones y humanos. Estas instrucciones identificaban a la metiltransferasa como responsable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Encontramos metiltransferasa en la forma más virulenta de Francisella (&lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Francisella"&gt;http://es.wikipedia.org/wiki/Francisella&lt;/a&gt;) que es la tularensis, una sola célula puede ser letal. La metiltransferasa es un factor virulento muy fuerte que causa la Tularemia, una infección común en roedores, especialmente en conejos, que puede ser transmitida a través de una mordida y hasta bebiendo agua contaminada o respirando la bacteria. Si no es tratada, puede ser fatal”, explica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para los investigadores, el estudio revela los inicios de la virulencia en la Francisella y nos amplía el mundo sobre los mecanismos moleculares que intermedian en la relación entre el huésped y el anfitrión.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Estos patógenos bacterianos están considerados como sustancias altamente clonables, lo que significa que el contenido genético de cada especie es bastante similar. Nuestra evidencia sugiere que la proteína de la Francisella tularensis juega un papel importante en el mecanismo de la imitación molecular”, asegura.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit3"&gt;
&lt;h2&gt;Peligrosa infección&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ciertamente, hay que pensar un poco en lo que ocurre una vez una bacteria agarra y nos infecta. Los patógenos descargan unas 200 proteínas efectoras dentro de los macrófagos en las células humanas y como estas proteínas son muy similares a las humanas, pues las imitan y eso permite que interfieran con la respuesta inmunológica del cuerpo; que al final “termina protegiendo al patógeno”, asegura Champion.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y si nos ponemos a verlo como bacteria, pues suena muy bien. De hecho, la mímica es mucho más vieja de lo que pensábamos y los organismos procariotas se valen de muchos mecanismos virulentos para mantenerse delante en la carrera.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Hemos descubierto metiltransferasa en el patógeno micobacterium tuberculosis, que causa la tuberculosis y que, a través de ella, causa por lo menos un millón de muertes al año. También identificamos otros subtipos de metiltransferasa en la Coxiella, la Legionella y el Pseudomonas”, explicó.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Los resultados fueron publicados en el diario Public Library of Science: &lt;a class="reference external" href="http://www.plos.org/"&gt;http://www.plos.org/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>biología</category><guid>http://sindioses.org/noticias/bacterias.html</guid><pubDate>Tue, 07 Jun 2011 21:27:07 GMT</pubDate></item><item><title>Descubren proteína que funciona como sensor de temperatura</title><link>http://sindioses.org/noticias/proteina_sensor.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/noticias/proteina_sensor.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Biología.&lt;/strong&gt; Científicos del Instituto de Investigación Scripps, en La Jolla, California, han encontrado una segunda familia de sensores de temperatura o moléculas de termosensaciones.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Estaba leyendo sobre esta interesante investigación cuando de repente me pareció que me encontraba dentro de un vital, asombroso y complejo poema. Uno de los investigadores explicaba que las proteínas que han descubierto “traducen la temperatura, que es un estímulo físico, a una señal química: iones fluyendo dentro de las células”. La ‘magia’ que impulsa esa oración es puramente biológica y permite que seamos posibles; y es tan compleja, tan repleta de protagonistas y dependiente del producto de una relación inseparable de lo externo con lo interno, que sólo leer sobre el proceso que ocurre en las células es sobrecogedor. El otro día, por ejemplo, leía sobre la importancia de la temperatura cerebral a raíz de un nuevo aparato que han inventado para medirla sin tener que recurrir a medidas invasoras (iba a escribir sobre ello pero no tuve tiempo) y las vidas que puede salvar esta invención, especialmente en recién nacidos que llegan con problemas donde la práctica de hipotermia para bajar la temperatura cerebral puede detener el deterioro neuronal que muchos desórdenes que calientan el cerebro promueven.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo sentimos con la fiebre, esa importante señal del organismo de que algo anda mal; sin embargo, la investigación no había dado con los principales personajes moleculares en sentir la temperatura, nuestros termómetros internos que se encargan de decirle a las células del sistema inmune que algo anda mal. Ahora, científicos del Instituto de Investigación Scripps, en La Jolla, California, han encontrado una segunda familia de sensores de temperatura o moléculas de termosensaciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Es el primer sensor específico en los linfocitos T, que juegan un papel central en la activación de células inmunes asesinas. La proteína, STIM1, ya tenía una función importante en el sistema inmunológico y era conocida como retículo endoplásmico (ER) o sensor de calcio, pero ahora hemos podido confirmar que también es un sensor de temperatura”, explica Ardem Patapoutian, en cuyo laboratorio han descubierto estos pocos sensores de temperatura hasta el momento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las proteínas a las que me refería al principio, que traducen el estímulo físico en señal química, fueron las primeras en ser descubiertas por el equipo y se conocen como TermoTRP y sus ‘empleadas’ son unas neuronas especializadas que llevan información sobre la temperatura al cerebro. Ahora comprendamos bien algo, la temperatura en el cuerpo varía de forma impresionante. Aunque el hipotálamo en el cerebro lleva la temperatura general del cuerpo, indicando cuando hay que sudar o cubrirse, la temperatura interna es regulada por células del sistema inmunológico que experimentan cambios dramáticos al moverse del bazo, 37 grados Celsius, a la piel con una temperatura de 33. Cuando la fiebre invade nuestro cuerpo, las cosas se vuelven más dramáticas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Hace mucho que nos preguntamos si la fiebre es beneficiosa para el sistema inmunológico y pensamos que al identificar estos sensores dentro de las mismas células inmunológicas tendremos más pistas sobre estas cuestiones mecánicas”, explica Bailong Xiao, coautor del estudio.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;La importancia de esos canales de calcio&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El asunto es bastante mecánico y ocurre alrededor del calcio. El calcio, por cierto, es protagonista en numerosas funciones celulares y de las células inmunológicas. Por ejemplo, un flujo sustancial de calcio activa la expresión genética y la proliferación celular. Pues bien, el asunto con la temperatura se da de la siguiente forma: las proteínas STIM1 se encuentran sentaditas en estas organelas donde las células almacenan el calcio, de repente, un cambio de temperatura ocurre en algún lugar del cuerpo y las proteínas organizan una reunión donde analizan lo que ocurre y deciden entonces activar a Orai1, una membrana que es miembro del importante canal de activación de calcio llamado CRAC, cuando STIM1 activa a Orai se activa también el importante flujo de calcio. Este complicado mecanismo es importantísimo, veamos por qué.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es probable que conozcan un raro desorden conocido popularmente como “el niño burbuja” que es una enfermedad severa de inmunodeficiencia combinada, donde el individuo se queda completamente desprotegido, sin un sistema inmunológico que lo defienda. Pues bien, ha sido establecido que mutaciones en genes que regulan la codificación de STIM1 y Orai1 generan la enfermedad.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit3"&gt;
&lt;h2&gt;Un sensor para muchos tejidos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;“Dado el amplio patrón de expresión de la proteína STIM1 nos parece que pueda funcionar como un sensor de temperatura en otros tejidos y no sólo en el inmunológico, incluyendo en la piel, el cerebro, el esqueleto y los músculos y hasta en las plaquetas de la sangre. Por ejemplo, cuando la proteína activa el calcio, las células de nuestros músculos son remodeladas luego de hacer ejercicio. Otro ejemplo lo vemos cuando nos cortamos, cuando las plaquetas se mueven hacia la herida para repararla, el cambio de temperatura activa a STIM1 y contribuye a la formación de coágulos”, explica Xiao.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es muy temprano para saber cómo este conocimiento puede trasladarse a la aplicación médica, pero ciertamente contribuye para saber más sobre los numerosos y variados mecanismos que mantienen la vida que, como vemos, son tan complejos como asombrosos y muchas veces hasta parecen un poema.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit4"&gt;
&lt;h2&gt;En la red&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Los resultados fueron publicados en el diario Nature Chemical Biology: &lt;a class="reference external" href="http://www.nature.com/nchembio/journal/vaop/ncurrent/abs/nchembio.558.html"&gt;http://www.nature.com/nchembio/journal/vaop/ncurrent/abs/nchembio.558.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.scripps.edu/"&gt;http://www.scripps.edu/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>biología</category><guid>http://sindioses.org/noticias/proteina_sensor.html</guid><pubDate>Thu, 12 May 2011 03:54:29 GMT</pubDate></item><item><title>Parásitos que se apoderan del cerebro animal</title><link>http://sindioses.org/noticias/parasitos_cerebro.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/noticias/parasitos_cerebro.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Biología.&lt;/strong&gt; Un nuevo estudio sobre el hongo parasítico Ophiocordyceps unilaterales, revela cómo toma control de los cerebros y cuerpos de unas hormigas en Tailandia, convirtiéndolas en zombis que trabajen a su favor.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Parece un asunto de la ciencia ficción; un parásito que se aloja en el cerebro, convirtiendo al individuo en un zombie y controlando sus movimientos. De terror, ¿no? Pues cuénteselo a estas hormigas en Tailandia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Primero conozcamos a este hongo parasítico terrorista: Ophiocordyceps unilateralis, capaz de cambiar radicalmente la conducta de hormigas carpinteras tropicales, Camponotus leonardi, que viven en los bosques de Tailandia, estas hormiguitas son convertidas en Zombis por el parásito, y no sólo las infecta sino que controla sus movimientos, obligándolas a morir en un lugar en específico, un lugar muy conveniente para el parásito.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El estudio se llevó a cabo por un equipo multinacional de investigadores para la Central BioMed, quienes observaron los cambios dramáticos de estas hormigas que adoptaban una conducta errática, como de un zombi, una vez eran infectadas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“El parásito se reproduce colmando todo el cuerpo del insecto, causando que los músculos se atrofien y quebrantando las fibras musculares. También afecta el sistema nervioso central; de hecho, es muy particular porque sabemos que estas hormigas trabajadoras nunca abandonan el camino, van todas desfilando en línea a cumplir con su labor, a menos que hayan sido infectadas por esta parásito, entonces se salen de la fila y son incapaces de encontrar el camino a casa. También sufrían convulsiones y se mostraban propensas a morir en lugares donde el parásito podía sobrevivir y crear sus colonias, en otras palabras, morían en lugares más fríos y húmedos, como si el parásito las dirigiera a ese lugar”, explica el doctor David Hughes, de la Universidad de Penn State.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Parásitos que controlan tu cerebro es un asunto de pesadillas; pero no por eso menos real. De hecho, el cerebro provee un buen hogar para estos organismos ya que pueden esconderse allí un poco mejor de la detección del sistema inmunológico, además, es un lugar repleto de oxígeno y de nutrientes. Y estoy hablando del cerebro humano también; aunque es bastante difícil pasar por las barreras cerebrales, millones de cerebros humanos son infectados por parásitos en el mundo. Uno de los más comunes es la tenia de cerdo, que se transmite al comer carne de puerco que no está bien cocida, si el parásito es ingerido en forma de huevos, en vez de en forma de larva, es posible que logre alojarse en el cerebro del individuo produciendo la enfermedad neurocisticercosis, la reacción del sistema de defensas al detectar los parásitos causan convulsiones en el paciente, si no se toman medidas para eliminarlo, las neuronas comienzan a morir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Debemos recordar algo sobre la mayoría de los parásitos y es que, número uno, no desean ser detectados, por ello intentan no provocar síntomas; por lo general, es nuestro sistema de defensas que provoca los síntomas para que nos demos cuenta de que algo nos está enfermando. Por otro lado, es importante destacar que la mayoría de los parásitos no desean matar a su anfitrión porque lo necesitan para subsistir; a menos que ese parásito cerebral sea Naegleria fowleri. Fowleri es un organismo independiente, una ameba, y no necesita a nadie para sobrevivir, por eso cuando infecta al cerebro humano, mata al individuo casi inmediatamente. Pero no se aterrorice, sólo 175 casos han sido observados en el mundo, aunque de todos, sólo seis sobrevivieron, fowleri tiene un 97% de probabilidad de matarnos.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;La mordida de la muerte&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pero regresando a nuestras hormigas zombis, los investigadores observaron otra impresionante particularidad. Al mediodía, cuando el sol está más caliente, el parásito sincronizó la conducta de las hormigas, obligando a todos los animales infectados a morder la vena más protuberante de una hoja, y no sólo eso, las células parasíticas causaban que las mandíbulas del animal se cerraran completamente, ni siquiera luego de muertas podían las hormigas abrir la boca y separarse de la hoja. Días después, el parásito genera un estroma en la cabeza de la hormiga, como una matriz celular fuera del cuerpo que usan para liberar esporas y así infectar a otras hormigas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Este parásito ataca a las hormigas en dos frentes: en primer lugar, las usan como una fuente de comida y, en segundo lugar, daña músculos y el sistema nervioso del animal para convertirlas en zombis y hacerlas que tomen la llamada ‘mordida de la muerte’, de la que ya no pueden escapar, así, las usan también como una forma de mejorar su reproducción e infectar a otras hormigas. Realmente, esta conducta de las hormigas infectadas es un fenotipo extendido del hongo parasítico, es decir, es el comportamiento del parásito a través del cuerpo de la hormiga, ya que hormigas que no han sido infectadas no se comportan de esta manera”, dijo Hughes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y ahí lo tienen ustedes, los verdaderos zombis de la naturaleza, parásitos invasores de cerebros. Lo dicho, como salido de un relato de ciencia ficción.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit3"&gt;
&lt;h2&gt;En la red&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Los resultados fueron publicados en &lt;a class="reference external" href="http://www.biomedcentral.com/"&gt;BioMed Central&lt;/a&gt;: &lt;a class="reference external" href="http://www.biomedcentral.com/1472-6785/11/13/abstract"&gt;http://www.biomedcentral.com/1472-6785/11/13/abstract&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>biología</category><guid>http://sindioses.org/noticias/parasitos_cerebro.html</guid><pubDate>Thu, 12 May 2011 03:54:29 GMT</pubDate></item><item><title>Ratones sociales para comprender mejor el autismo</title><link>http://sindioses.org/noticias/voles.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/noticias/voles.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Biología.&lt;/strong&gt; Investigadores en la Universidad de Emory han desarrollado un modelo de roedor para estudiar los efectos de la D-cicloserina en la socialización y ayudar a resolver estos problemas en autistas&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;¿Pueden los ratones de campo ayudar a los autistas? La respuesta es hoy más positiva que nunca, pues estos mamíferos llevan décadas siendo estudiados como modelos de interesantes características de socialización, como la cooperación, la reciprocidad, la compasión y la unión entre individuos. Larry Young nos cuenta que el ratón de la pradera, Microtus ochrogaster, es un modelo notable que nos ha enseñado complejos caminos neuronales en las áreas sociales del cerebro. “Creemos que este conocimiento nos será útil al momento de identificar drogas que incrementen la cognición social y el aprendizaje ya que drogas con estas propiedades, particularmente cuando han sido combinadas con terapias conductuales, pueden beneficiar en tratamientos varios para el espectro de desórdenes autistas”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Young trabaja con otros investigadores en el Centro Transferente Social para las Neurociencias en la Universidad de Emory donde están medicando a estos particularmente sociales ratones con una sustancia conocida como D-cicloserina, una droga que el equipo de Young ha demostrado, con estudios anteriores, que ayuda a disminuir las fobias y también promueve lazos de unión entre los ratoncitos de la pradera. Los científicos explican que las hembras bajo tratamiento con D-cicloserina se unen a un nuevo macho mucho más rápido de lo que es usual para ellas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La idea es encontrar la forma de reestructurar la neurobiología que promueve conductas prosociales en personas con autismo. Para ello, llevan ya más de 15 años estudiando los efectos de estas sustancias en la conducta de los sociales roedores. “Los ratones de la pradera son monógamos y crean lazos profundos cuando se aparean. Los mecanismos básicos para el aprendizaje social, tanto en estos ratones como en los humanos, son lo suficientemente similares para crear un modelo que nos enseñe el tipo de aprendizaje que ocurre entre estos animales durante el proceso de apareamiento que a la vez se asemeja bastante a las interacciones sociales humanas”, explica Young, quien junto a su equipo ha demostrado la importancia de hormonas como la oxitocina en la interacción social. De hecho, la hormona también ha sido propuesta como un posible tratamiento para autistas. En esta ocasión, Meera Modi, también de Emory, mostró que la D-cicloserina es efectiva en la creación de lazos emotivos si se inyecta de forma periférica. La investigadora también demostró la importancia de dos regiones neuronales vinculadas al aprendizaje social y a la recompensa, el núcleo accumbens y la amígdala, al inyectar la sustancia directamente en ellas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Creemos que la D-cicloserina interactúa con los circuitos de procesamiento de información en el cerebro para incrementar los procesos naturales de aprendizaje que ocurren allí”, dice Modi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si la investigación general no es detenida, es indudable que llegaremos a conocer cómo funciona a cabalidad, no sólo el genoma, sino también el cerebro. Tristemente, Homo sapiens llegará a obtener todo este conocimiento sin la madurez suficiente para usarlo de forma responsable. Hasta que no decidamos cómo emplear la ciencia y la tecnología para el bienestar de todos, cualquier pedazo de información puede ser usado en nuestra contra; y no sólo en estas áreas sino en cualquier paso dentro del quehacer humano.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;Paradigma de preferencia de pareja&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La investigadora explica el experimento en el que usaron su método “paradigma de preferencia de pareja”, que funciona de la siguiente forma: “colocamos hembras sexualmente ingenuas con machos con experiencia sexual para que cohabiten durante seis horas. Como las hembras no están ovulando, pues no ocurre ningún tipo de apareamiento. Normalmente, para que dos ratones de estos se emparejen y forman un lazo profundo y monógamo, hay que darles por lo menos 24 horas y es necesario que haya apareamiento (no olvidemos que el contacto sexual también promueve la producción de oxitocina). Más tarde, le damos la opción a la hembra de pasar tiempo con el familiar aunque desconocido ratón o con un completo extraño y medimos qué tanto tiempo se pasa con estos machos en el espacio de tres horas. Cuando inyectamos una dosis baja de D-cicloserina al principio de la cohabitación, las hembras preferían pasar más tiempo con el ratón conocido, por un factor de cuatro. Sin la droga, las hembras no sentían preferencia por ninguno”.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit3"&gt;
&lt;h2&gt;D-cicloserina en el mundo de Homo sapiens&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ciertamente la D-cicloserina ya ha iniciado su entrada al mundo de las pruebas clínicas en humanos. La sustancia se ha ganado la reputación de disminuir significativamente las fobias y la ansiedad social y ya se está usando en una prueba con humanos con desorden de estrés postraumático.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“La sustancia mejora el aprendizaje porque actúa en receptores del neurotransmisor glutamato. Las drogas que se usan para el autismo en el presente no fueron desarrolladas para autistas sino para desórdenes como la esquizofrenia y la depresión y es preciso que se elaboren medicamentos diseñados exclusivamente para ellos. Necesitamos combinar el uso de estas sustancias con terapias conductuales que faciliten la inclusión de nuevos aprendizajes de comportamientos sociales que actúen para el bien del individuo”, nos dicen.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit4"&gt;
&lt;h2&gt;Más en internet&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El experimento es auspiciado por la organización para al autismo: Autism Speaks &lt;a class="reference external" href="http://www.autismspeaks.org/"&gt;http://www.autismspeaks.org/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Universidad de Emory en la red: &lt;a class="reference external" href="http://www.emory.edu/home/index.html"&gt;http://www.emory.edu/home/index.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los resultados han sido publicados en el diario Psiquiatría Biológica: &lt;a class="reference external" href="http://www.elsevier.com/wps/find/journaldescription.cws_home/505750/description#description"&gt;http://www.elsevier.com/wps/find/journaldescription.cws_home/505750/description#description&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>biología</category><guid>http://sindioses.org/noticias/voles.html</guid><pubDate>Fri, 29 Apr 2011 20:20:46 GMT</pubDate></item><item><title>Larga vida en la mitocondria</title><link>http://sindioses.org/noticias/mitocondria.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/noticias/mitocondria.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Biología.&lt;/strong&gt; Un equipo de investigadores en el Instituto Salk, en California, ha descubierto que la mitocondria celular es capaz de enviar señales globales que promueven la longevidad del organismo.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;El poder de la señal de una mitocondria es mucho mayor de lo que pensábamos. Las señales creadas por este motor celular no sólo se sienten por todo el organismo sino que controlan su longevidad. Científicos en el Instituto Salk para estudios biológicos (&lt;a class="reference external" href="http://www.salk.edu/"&gt;http://www.salk.edu/&lt;/a&gt;) reportaron los resultados de este interesante descubrimiento que no sólo es relevante en el estudio del envejecimiento sino que abre varias puertas hacia un mejor entendimiento de la comunicación celular.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Resulta que si desaceleramos los motores en estas diminutas factorías celulares podríamos extender la vida del animal. En el estudio mostramos cómo las señales enviadas de mitocondria estresada son comunicadas a tejidos distantes para promover la supervivencia y optimizar la longevidad del organismo”, explicó Andrew Dillin, uno de los autores del estudio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los resultados, nos cuentan, resultan paradójicos. Tomando en cuenta que la mitocondria es conocida por ser el departamento de energía celular, parecería contraproducente reducir su actividad para promover larga vida cuando lo ideal sería mantenerla activa y dinámica de forma constante. No obstante, investigaciones anteriores ya habían relacionado enigmáticas relaciones entre mitocondria, la generación de energía y las interacciones de longevidad que sugieren que “vivir no necesariamente requiere prosperidad a nivel subcelular”, escribieron.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El estudio se hizo en la lombriz conocida como ascarido intestinal (roundworm, en inglés) y una de las cosas más curiosas es que los investigadores no han podido identificar la señal enviada. Dillin y sus colegas han creado un factor hipotético al que han llamado “mitokina” y sugieren que una vez sea descubierto será definido como el factor mensajero de los tejidos saludables a los no saludables. El equipo espera poder utilizarlo para tratamientos contra enfermedades degenerativas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Imagine usted si tuviéramos la habilidad de perturbar mitocondria en el hígado y obligarlas a enviar mitokina a neuronas en estado de degeneración; en vez de intentar drogar el cerebro podríamos explotar la capacidad del cuerpo de mandar una señal natural de rescate”, explica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ciertamente, conocer, describir y definir el estado natural de las cosas le ha otorgado más poder a la medicina. Los químicos que componen el mundo y sus efectos en los animales son armas que todavía impulsan el desarrollo de tratamientos y medicamentos para un sinnúmero de enfermedades. De hecho, la medicina preventiva, que hoy nos ayuda a vivir más a través de un mayor conocimiento sobre cómo funciona nuestro cuerpo y cuáles son los mejores elementos para mantenerlo funcionando de forma efectiva, se deriva, precisamente de esa educación naturalista que hemos obtenido del pasado y que hemos diseccionado en el laboratorio. Hoy sabemos que si hacemos ejercicio, meditamos, hacemos yoga o escuchamos música (no todos los tipos de música tienen este efectivo poder calmante), conseguimos liberar un sinnúmero de hormonas y activar neurotransmisores que nos hacen sentir mejor y nos ayudan a ver al mundo con mayor optimismo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No obstante, cuando prevenir no es suficiente, la medicina provee con sustancias mejoradas, diseñadas para contrarrestar un sinnúmero de condiciones que en otras circunstancias acabarían matando al animal. Otorgarle más poder a estas hipotéticas mitokinas, que son naturalmente generadas por el organismo, es precisamente a lo que se refiere Dillin y su equipo.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;El uso de lombrices transgénicas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El estudio que desencadenó la publicación actual fue realizado por Dillin en el 2002. El equipo buscaba genes que incrementaran la longevidad en lombrices. “Muchos de los genes que encontramos entonces estaban relacionados con la función mitocondrial. Si los desactivabas, las lombrices vivían más; aunque el metabolismo y la respiración se reducían. De hecho, nos preguntábamos si era precisamente por eso que el animal vivía más”, explica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero aunque resulte lógico que reducir los gastos de energía nos alargue la vida, el asunto no es tan simple. Los resultados publicados en el diario científico Cell describen complejos caminos moleculares que comienzan con un gen desactivado conocido como cco-1. Jenni Durieux y Suzanne Wolff, ambas investigadoras principales en el experimento, diseñaron unas lombrices transgénicas (es decir, con genes específicos modificados) donde el gen mencionado estaba desactivado. Ahora bien, este gen tiene una función muy importante en la mitocondria pues codifica una proteína esencial para unas reacciones químicas que colectivamente se conocen como “cadena de transporte de electrones” (CTE), requerida para que la mitocondria produzca energía. Y ya sabemos lo importante que es la energía para la vida, si la célula no produce energía, no hay vida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero el equipo se dio cuenta de algo, el efecto producía los resultados esperados sólo si se manipulaban las señales en regiones específicas y en tiempos bien particulares en la vida del animal. “Era como si pudieras manipular la mitocondria de un humano de 30 años, podrías agregarle 15 años de vida, sin embargo, si lo haces en un individuo de 80 años, a lo mejor le agregas tres años más solamente”, explica Dillin.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit3"&gt;
&lt;h2&gt;La clave esté en el doblaje de proteínas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pero el problema no es sólo el cuándo, también el dónde importa. El equipo descubrió que las lombrices que tenían el CTE dañado en el intestino o en las células nerviosas, vivían más que las lombrices normales, mientras que los gusanos con el CTE perturbado en el músculo, la piel o en la línea germinal, no. “Esto nos sugiere que existe una señal única que es transmitida desde mitocondria dañada en los nervios o en los intestinos, una señal que es además comunicada a larga distancia, y que es la que se encarga de extender la duración de la vida del animal”, explicó Dillin.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y es aquí donde las cosas se ponen todavía un poquito más complicadas. Los investigadores intentaban comprender cómo las células responden a las señales que incrementan la longevidad y, para ello, monitorearon el plan de emergencia celular conocido como Respuesta al Despliegue de Proteínas (UPR, Unfolded Protein Response) y ahora les explico cómo funciona. Algunas veces las proteínas comienzan a acumularse excesivamente lo que inicia un proceso que las deshace, las dobla mal, y entonces las células se vuelven tóxicas. Pues bien, cuando este proceso comienza, el cuerpo moviliza al UPR que es un equipo de ayudantes que llegan para doblar bien esas proteínas acumuladas. “Imagínense un grupo de empleados en una tienda de Gap en un día ocupado que tienen que doblar la ropa que los clientes desdoblan y que se van  acumulando en los estantes, pues es más o menos así la función del UPR”, explican.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Curiosamente, cuando el equipo bloqueó a estos ayudantes, descubrieron que también neutralizaban el efecto de longevidad que se produce en mitocondria intestinal o nerviosa. “Este dramático descubrimiento nos dice que es precisamente en el inicio del doblaje de proteínas, en este caso como respuesta a estrés mitocondrial lejano, la actividad que promueve la longevidad. Hemos demostrado que esto de la longevidad tiene que ver con el doblaje de proteínas y no con la función metabólica de la mitocondria, las señales pro longevidad en el estudio no son estrictamente metabólicas, hemos descubierto otras actividades críticas que son elaboradas en la mitocondria, y el doblaje de proteínas se ha convertido en el tema unificador de todos los experimentos en nuestro laboratorio”, explican los investigadores.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>biología</category><guid>http://sindioses.org/noticias/mitocondria.html</guid><pubDate>Fri, 07 Jan 2011 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Mecanismos moleculares en la especiación de levadura</title><link>http://sindioses.org/noticias/especiacion.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Biología.&lt;/strong&gt; Investigadores han observado procedimientos moleculares que mantienen diferenciadas a las especies, obstaculizando o impidiendo el cruce a través del aislamiento reproductivo.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;img alt="" class="primera align-right" src="http://sindioses.org/noticias/humance.jpg"&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Los han llamado quimeras; experimentos en embriología que cruzan dos especies distintas para producir un híbrido entre ambas. Y uno que despierta el interés de todos es el cruce entre un humano y un chimpancé, el famoso humancé, un hipotético animal que sería el resultado de una experimentación poco ética y cuyo estudio ha interesado a los biólogos evolutivos del mundo por su evidente vínculo con la evolución de las especies y la genética.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ciertamente, el tema de la especiación, o cómo las especies se mantienen distintas unas de otras, ha sido bastante estudiado. En la naturaleza vemos que si una especie se empareja con otra, los híbridos que nacen de ellas no sobreviven o nacen estériles. Estos animales y organismos proveen a los investigadores con pistas sobre este proceso de especiación que mantiene separadas a las especies en sus distintas categorías e impide u obstaculiza el cruce entre ellas en lo que se conoce como un aislamiento reproductivo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pues bien, a nivel molecular, los investigadores nos explican que una de las causas que impide este cruce es el resultado de un mal emparejamiento de genes que daña el funcionamiento de los mismos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Podemos hablar de varias formas de este tipo de incompatibilidad genética, una de ellas es el desajuste de genes en el núcleo y de otros en la mitocondria celular que es vital en la respiración celular, en ese proceso en que las células producen energía”, explica el doctor Jun-Yi Leu, investigador en el Instituto de Biología Molecular en la Academia Sinica en Taiwán.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El equipo del doctor Leu, cuyos resultados serán publicados en el diario científico PLoS Biology, ha identificado tres genes en distintas pero cercanas especies de levadura que causan esterilidad y que podrían explicar mejor cómo las especies desarrollan mecanismos para permanecer claramente distintas unas de otras.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El equipo de Leu en Sinica ya había estudiado estos desfases genéticos que impiden el cruce efectivo entre especies. De hecho, ya habían observado que un mal emparejamiento mitocondrial-nuclear causa la esterilidad híbrida entre dos especies de levadura.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Lo que nos propusimos determinar en este nuevo estudio fue si la incompatibilidad citonuclear es una causa común del aislamiento reproductivo en la levadura. Para ello, investigamos híbridos en la levadura de pan (Saccharomyces cerevisia), cruzados con otras dos especies de levadura, ya sea S. bayanus o S. paradoxus”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los investigadores descubrieron mecanismos ligados con los genes y su producción de proteínas, cuyos desfases y malos emparejamientos obstaculizan el cruce entre las especies.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;El efecto de eliminar un intrón&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;“Los resultados de nuestras investigaciones nos enseñan que la mayoría de los poros híbridos padecían de deficiencias respiratorias, lo que indica la incompatibilidad citonuclear”, explica Leu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una vez observado el mecanismo defectuoso, los investigadores continuaron en la identificación del gen responsable: MRS1. Esta unidad genética posee el código para producir una proteína del mismo nombre que es requerida para eliminar un intrón.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero vamos por pasos. Un intrón es una región del ADN que no se convierte en proteína y que generalmente son eliminadas del genoma. Pues bien, la proteína Mrs1, que se necesita para eliminar ese intrón del gen Cox1, y un gen conocido como Aim22 que sí codifica para producir proteínas, fueron los responsables del mal emparejamiento genético que impide que los híbridos reproduzcan.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit3"&gt;
&lt;h2&gt;En busca de sus raíces&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Para estudiar la evolución de esta incompatibilidad de caracteres genéticos, los científicos se lanzaron a estudiar los aminoácidos. Allí observaron que tres de estas moléculas son suficientes para producir proteínas Mrs1 que son incompatibles en híbridos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“También descubrimos una relación ‘coevolutiva’ entre Mrs1 y Cox1 ya que el cambio funcional de la primera siempre está acompañado por un cambios en los intrones de Cox1. Estos resultados sugieren que la incompatibilidad citonuclear se alcanza a través de múltiples mecanismos moleculares y que potencialmente representa un mecanismo general de reproducción aislada en especies de levadura. Será interesante saber si tal incompatibilidad a nivel molecular también se presenta en otros organismos”, dijo el autor.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>biología</category><guid>http://sindioses.org/noticias/especiacion.html</guid><pubDate>Sun, 25 Jul 2010 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Con el desfase de horario en la mira</title><link>http://sindioses.org/noticias/jetlag.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/noticias/jetlag.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Biología.&lt;/strong&gt; Investigadores alemanes han observado el sistema de redes que gobierna el ritmo circadiano que mantiene nuestros relojes moleculares funcionando acorde con la zona horaria afuera.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Evidentemente, los humanos no evolucionamos para volar ni viajar largas distancias en poco tiempo. Nuestra biología posee un reloj interno que lleva el ritmo del día y la noche al que estamos acostumbrados, nos dice cuándo debemos comer, cuándo debemos dormir y despertar, entre muchas otras funciones. Al atravesar zonas horarias en poco tiempo el cuerpo tarda en adaptarse al nuevo ritmo de vida, a la zona horaria distinta, y el individuo presenta síntomas que caracterizan este desfase conocido popularmente como “jet lag”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así, el viajero está exhausto durante el día, sin embargo, en las noches le es imposible dormir y muchas de las funciones del cuerpo están activadas a la hora equivocada. Nos sentimos estresados y fuera de lugar. En unos cuantos días, por supuesto, el cuerpo se adapta a la zona correcta pero durante esas primeras jornadas andamos a nuestro viejo ritmo y nos sentimos confusos y letárgicos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pues bien, una nueva investigación publicada en el Diario de Investigación Clínica ha conseguido adaptar el reloj interno de ratones en poco tiempo a través de la manipulación de la glándula adrenal. Los investigadores del Instituto Max Planck observaron que los relojes moleculares de los distintos órganos del cuerpo se adaptan a distintas velocidades, por lo tanto, los procesos fisiológicos del cuerpo dejan de estar coordinados; precisamente, es aquí donde entra esta glándula ya que juega un papel importante en dicho proceso de coordinación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Cuando manipulamos con la metirapona la síntesis de la corticosterona que realiza la glándula adrenal, los roedores se adaptaron más rápidamente al ritmo circadiano alterado. Estas observaciones pueden pavimentar una nueva manera de descubrir un tratamiento hormonal para los efectos de este desfase en personas con trabajos que implican cambios de horarios extremos o individuos que tienden a cambiar de turnos laborales”, explica Henrik Oster, autor principal del experimento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ciertamente, una red molecular completa regula y coordina los varios procesos fisiológicos del cuerpo, todo lo que pueda usted imaginarse: desde los latidos del corazón, el sueño y la temperatura hasta el balance hormonal, en fin, procedimientos esenciales para la vida y que afectan nuestra conducta y, por supuesto, nuestro desempeño. Esta red de pequeños relojes está controlada por un reloj maestro que se encuentra en el Núcleo Hipotalámico Supraquiasmático (NHS) y que los sincroniza con el mundo exterior.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Obviamente, los animales, sus reacciones y sus conductas, son el producto de la interacción entre la biología y el medio, por ello, tanto los cambios interiores como los exteriores afectan el mundo molecular que nos conforma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“A nivel molecular, todos los relojes están establecidos sobre unos pocos genes y proteínas “relojes” que se regulan unas con otras interactivamente, por lo tanto, generan una señal molecular de tiempo en la forma de una ritmo circadiano, un término que se origina del latín circa y dies, es decir, aproximadamente y día”, expresa Gregor Eichele, director del Departamento de Genes y Comportamiento del Instituto. “Lo que hemos conseguido es estudiar de forma sistemática cómo estos genes relojes individuales y los relojes internos de los distintos órganos, se sincronizan con la nueva zona horaria en el caso del desfase. Nos sorprendimos al descubrir que los relojes internos y los genes relojes se adaptan al nuevo tiempo externo a velocidades distintas. Cuando un organismo sufre de jet lag parecería que el mecanismo completo falla a la hora de llevar el ritmo pero se debe a que numerosos procesos fisiológicos ya no están coordinados y funcionan en tiempos distintos”.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;Apagando la glándula adrenal gradualmente&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cuando los investigadores desactivaban la glándula adrenal en los roedores, estos animalitos se adaptaban a una nueva zona horaria más fácilmente. Esta glándula, aseguran los científicos, juega un papel esencial en la habilidad que tiene el cuerpo de adaptarse a un nuevo ritmo circadiano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Una glándula adrenal en función mantiene al organismo en un estado temporalmente estable y detiene la adaptación excesivamente rápida del reloj central en la NHS. Fisiológicamente hablando, es completamente lógico que sea así. Cambios esporádicos de luz, una tarde tormentosa o una mañana en el cine, no interrumpe el mecanismo completo, sin embargo, en el caso del jet lag o desfase, eso es precisamente lo que causa el problema, esa labor de estabilizar de forma gradual”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No obstante, los científicos concuerdan en que la solución es algo drástica, por lo tanto, han ideado una forma para arreglar el problema sin que haya que desactivar completamente la glándula adrenal. “No debemos olvidar que esta glándula produce una serie de hormonas importantes, incluyendo la adrenalina, la noradrenalina y la corticosterona o cortisol en los humanos, así que apagarla completamente no es una acción para nada recomendable. Lo que hemos hecho es liberar gradualmente corticosterona para permitir que los roedores se adaptaran más fácilmente a la nueva hora”, explica Eichele.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit3"&gt;
&lt;h2&gt;Posibles tratamientos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cuando los investigadores usaron la metirapona en los roedores, el ritmo de la corticosterona cambió junto a los patrones de dormir y despertar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Si a los roedores le administrábamos la metirapona al momento apropiado, se adaptaban mucho más rápido y fácil a la nueva hora. Esta nueva forma de enfocar el desfase de horario podrá darnos nuevas ideas sobre cómo tratarlo, la metirapona ya ha sido aprobada como medicamento en el tratamiento de sobreproducción de glucocorticoides y mineralcorticoides, no obstante, todavía queda por demostrar que esta sustancia funciona en el desfase en los horarios en humanos”, expresa Silke Kiebling, otro de los autores involucrados.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>biología</category><guid>http://sindioses.org/noticias/jetlag.html</guid><pubDate>Sat, 26 Jun 2010 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Decapitemos a Cupido: un vistazo escéptico a la conducta amorosa</title><link>http://sindioses.org/colGlenys/glenys20100212.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;img alt="" class="primera align-right" src="http://sindioses.org/colGlenys/glenys20100212_amor.jpeg"&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Voy atropellar al amor. Están avisados. En los próximos párrafos pretendo poner bajo la lupa sus malos hábitos, sacar a la luz sus horrendos crímenes y resaltar sus denigrantes emociones. Es lo justo. Otra vez andamos en ese empalagoso mes y fieles a quién sabe qué tantos disparates, nos disponemos como programables y primitivos androides a visitar las tiendas del mundo para procurarle un regalito a la pareja. A esa misma persona que representativamente podría convertirse en nuestro agresor o asesino. Sí, ya sé, pero inicié con una advertencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hace tiempo que lo vengo estudiando, el amor se parece mucho a las creencias sobrenaturales pues ambos originan percepciones irracionales sobre características particulares que básicamente no tienen que ver con la realidad. Pero el amor tiene un objetivo mucho más importante que la religión: la crianza de los hijos. Es probable que el enamoramiento entre parejas se haya desarrollado del placer sexual que promueve la reproducción, como una forma de unir a papá y mamá para que se encarguen juntos de asegurar que la cría sobreviva. En el reino animal podemos observar distintas experiencias reproductoras. Desde los que deciden criar juntos a sus hijos hasta aquellos que se marchan luego de expulsar sus óvulos y esperma, dejando al azar tanto la reproducción como el futuro de las crías. Nosotros, por supuesto, con nuestros engrandecidos cerebros, teníamos que desarrollar estrategias ridículamente complicadas.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.org/colGlenys/glenys20100212_amistad.jpeg"&gt;
&lt;p&gt;Hoy el amor es de todo, incluso un gigantesco negocio. Los defensores de la pasión que inspira Cupido apuntarán, como siempre, a las gloriosas creaciones en todas las ramas, especialmente las artísticas, provocadas por el amor. La devoción como estimulante; como la más poderosa musa humana capaz de impulsarnos en una danza común al ritmo del mismo desquiciado tambor, un baile que recorre caminos cerebrales que admiten una arriesgada oscilación entre el éxtasis divino del enamorado hasta la amarga y violenta locura del desamor…la amistad es mucho más estable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las variables que han moldeado al amor moderno son abundantes. En esa relación inquebrantable entre la biología y el medio, es preciso revisar tanto las rutas favorecidas por las civilizaciones del pasado en la creación de memes que promovieron tal o cual visión del enamoramiento, así como los recorridos neurológicos y genéticos que hacen posible nuestra disposición biológica hacia esas ideas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La antropóloga Helen Fisher, de la Universidad de Rutgers en Nueva Jersey, le ha dedicado gran parte de su vida profesional al estudio del amor entre parejas, tanto en los comienzos de lo que ella llama el contrato sexual con los consecuentes cambios biológicos, estructurales y sociales que ocurrieron al abandonar el mundo de las lianas, hasta los complejos aspectos neurológicos del enamoramiento en el presente. Hoy, precisamente, le echamos gran parte de la culpa al cerebro. Para completar el desarrollo de este órgano grande, complejo y glotón, los seres humanos hemos tenido que sacrificar otras empresas con el fin de criar niños que no pueden ser abandonados a su suerte por lo menos durante sus primeros diez años y, aún así, las probabilidades de que sobrevivan a esta edad sin un adulto que los proteja son bastante bajas y dependen, por supuesto, del medio donde tengan que desenvolverse.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El cerebro humano continúa cambiando y formando conexiones nuevas durante toda la adolescencia y esta formidable producción que significa hoy criar un hijo hasta su adultez ha transformado la noción del amor entre parejas, indudablemente incomparable a la que tenía, por ejemplo, aquella antepasada australopitecina conocida como Lucy.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.org/colGlenys/glenys20100212_dopamina.gif"&gt;
&lt;p&gt;En la actualidad, la mayoría de los grandes amores se pierde el respeto en las cortes de justicia del mundo. Con nuestra retorcida visión característica, hemos atado estas emociones que conocemos como amor a reglas arbitrarias y la unión de esas normas irrazonables con nuestra compleja biología y situación individual ha dado como resultado un caos global que deja muy mal parado al gordito alado y sus flechas dopamínicas. Suecia, por ejemplo, es el país con el más alto porcentaje de divorcios, un poco más de la mitad de los matrimonios se separa, mientras que en la India tan sólo un poco más de un 1 por ciento lo hace. Aunque el amor nos contagie a todos por igual, las culturas manufacturan los disfraces que usaremos para amar, fingir amor o romper o no con todos sus contratos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y aquel que aún tenga dudas sobre la base biológica del amor, realmente no se ha percatado de un millón de detalles. No importa dónde se encuentre, si está enamorado es posible que se sienta igual a los miles de millones de personas que dicen estarlo también. Como la gripe, presentará síntomas muy similares y es viable que sea infectado varias veces en su vida. Será sobrecogido, además, por las mismas canciones, poemas e historias, percibirá al mundo de “otro color”, el objeto de su amor le parecerá la persona perfecta con quien compartir el resto de sus días y tener hijitos (la meta genética de todo el lío, en realidad), pensará que la conoce desde siempre, confiará ciegamente en esta su “otra mitad” y sólo sus amigos y familiares distinguirán las diferencias entre ese mundo ilusorio que los neurotransmisores han creado para su placer y la un poco más cruda realidad. No debe sorprendernos que la pasión entre dos personas caduque, es imposible pensar racionalmente y avanzar en ese estado.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.org/colGlenys/glenys20100212_violencia.jpeg"&gt;
&lt;p&gt;Por supuesto, las reacciones hacia el amor varían de acuerdo al individuo. No sólo la cultura y el bombardeo publicitario de la época nos moldean, también la relación con las personas que nos criaron y la combinación exacta de nuestros genomas aportan más que un granito de arena. No todos nos suicidamos al terminar una relación ni optamos por asesinar a nuestra pareja si nos abandona, no existiríamos si fuese así. Sin embargo, sufrir por amor es tan popular como enamorarse (a veces más, si es usted fanático de telenovelas y canciones de despecho) y un porcentaje significativo de la humanidad recurre a la violencia pasional en sus distintos grados; de hecho, estadísticas varias apuntan que una de cada tres mujeres ha experimentado algún tipo de abuso en manos de su pareja, y las víctimas no son siempre femeninas, más aún, este tipo de violencia también ocurre entre parejas del mismo sexo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fenomenalmente, la ciencia de la neurología ha logrado determinar los caminos que toma esta horrible alternativa. Fisher trabajó en uno de los estudios que corroboró estos resultados: el odio y el amor comparten algunos circuitos cerebrales. Como en una “atracción fatal”, comenzamos creyéndonos que somos el uno para el otro y terminamos hirviendo al conejito de la niña. El amor no correspondido genera emocionas aberrantes, es entonces cuando el gordito alado se convierte en el verdoso Hulk.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.org/colGlenys/glenys20100212_cuentos-hadas.jpeg"&gt;
&lt;p&gt;Semana tras semana, varios ejemplos de “Hulkpido” desfilan en los titulares de los periódicos del mundo. Crímenes pasionales llevados a cabo por cerebros obsesionados por un amor que arrastra, en su imparable violencia, hasta a su propia descendencia. Actos que son productos de esa pasión que tanto defendemos porque, como una droga poderosa, es capaz de hacernos sentir como reyes en tiempos de paz y fortuna. Escribí una vez que si llegara a existir una vacuna contra los efectos de Cupido la tomaría, así como con las religiones, hay que arreglar muchas cosas sobre el amor. A lo mejor sería posible desarrollar una droga que nos permita sentir sus exquisitos efectos sin tener que padecer el dolor de la ruptura o lidiar con la pasión que se disipa con el paso del tiempo y ese deseo de buscar entonces algo más con que suplantarla. O a lo mejor desarrollar una técnica correctiva que nos ofrezca los anhelados finales felices que nos prometen los cuentos de hadas y las películas de Julia Roberts. Aunque es precisamente por eso que estamos como estamos…por andar como idiotas creyendo ficciones quiméricas de cuentos de hadas.&lt;/p&gt;
&lt;section id="merodear-entre-flechados-es-perjudicial-para-su-paciencia"&gt;
&lt;h2&gt;Merodear entre flechados es perjudicial para su paciencia&lt;/h2&gt;
&lt;section id="el-odioso-y-necio-enamorado"&gt;
&lt;h3&gt;El odioso y necio enamorado&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;A un enamorado sólo lo entiende otro enamorado (o su psicólogo o psiquiatra). Ese estado mental goza de un lenguaje propio y de normas especiales. De hecho, merodear entre flechados puede ser perjudicial para su paciencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La mujer, como es bien sabido, conoce con exactitud el momento en que caduca la fecha de su posible matrimonio. Si no se ha casado para tal edad (variables regurgitadas por curas, pastores, tíos, primas y vecinos que creen disponer de las reglas por las cuales debe usted regir su vida), estará entonces condenada a una larga y triste vida de solterona; tenga en cuenta que en el mundo actual a George Clooney le quedan bien las canas y la soltería, a Nicole Kidman no. De hecho, la escritora estadounidense Lori Gottlieb ha provocado tanto críticas como elogios con su libro &lt;em&gt;Cásate con él&lt;/em&gt; &lt;em&gt;(Marry Him)&lt;/em&gt; donde urge a las mujeres a dejar de buscar al hombre perfecto y conformarse con el que está a mano, aunque no lo ame apasionadamente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muchos perciben esta frialdad como una anomalía, una empresa vacía y sin sentido que sólo sociedades primitivas todavía usan y permiten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero la alternativa no es tan aconsejable tampoco. Continuamos obsesionados con el amor perfecto, un escenario donde, para muchos, ni siquiera es la pareja la protagonista sino los detalles a su alrededor. Se necesitarán siglos para desprogramar y reprogramar los circuitos cerebrales actuales de la cantidad de horrendos memes sobre amar con que nos han envenenado. También necesitaremos de una vacuna o cualquier otra droga que nos condicione a encontrar esas emociones que causa el amor entre parejas, pero en otro lado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Además, hay que tener en cuenta que las miles de iglesias en el mundo y sus religiones también han anunciado poseer las normas de lo que debe y no debe usted hacer con sus relaciones amorosas. Extraordinariamente, ellos saben qué puede hacerlo feliz y qué no. Por suerte, el progreso y varias revoluciones del pensamiento humano vinieron a salvarnos de normas injustas creadas para esclavizar a hombres y mujeres por igual; aún así, ni el Chapulín Colorado puede salvarnos de las flechas del enano con alas y arco; nada puede detener nuestra biología y, cuando ese beso despierta los consabidos circuitos neuronales, la razón y la lógica abandonan el barco y el cerebro se convierte en un alegre y colorido arbolito iluminado por dopamina, serotonina y adrenalina. Y eso es sólo el comienzo, ni hablar de cuando empieza a liberar la oxitocina.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Morir o matar por un corazón roto o abandonar familiares y amigos para seguir a un amor no son características promotoras de la supervivencia individual, tampoco favorecen la adaptación en comunidad, más son productos innegables del amor y están sobrevalorados en nuestras culturas de romeos y julietas. De hecho, demasiado amor entre los padres ni siquiera es bueno para los críos ya que nacen dentro de un caótico ambiente dominado por las emociones alteradas de sus tutores. Los ejemplos abundan y todos conocemos uno o varios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hemos hecho del enamoramiento y la vida en pareja un intricado camino que continúa dejando a millones de personas insatisfechas, pero el amor y la religión son intocables y la mayoría piensa que no podría vivir sin ellos. Tomará mucho tiempo para que cualquier población lo asimile como algo positivo pero vivir con versiones mejoradas de ambos nos vendría muy bien a todos.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/colGlenys/glenys20100212_empatia.jpeg"&gt;
&lt;p&gt;Mi propuesta es linchar al amor, acribillarlo. Buscar esos circuitos cerebrales que nos reducen a comportarnos como irresponsables adolescentes y mermarlos para siempre de la especie humana. Iniciar un bombardeo de memes dedicados a fomentar la empatía y promover terapias y drogas que desarrollen una red neuronal que despierte en nosotros esos mismos sentimientos de satisfacción intensa pero sólo cuando ayudemos a otro ser humano o animales de otras especies. El amor es un sentimiento egoísta que separa a las parejas de los demás y posee el potencial de originar violencia y crueldad hacia la persona amada y a todos los que están a su alrededor, nos conviene erradicarlo de nuestras agendas. Decapitemos a Cupido y promovamos la amistad y la ayuda incondicional entre las personas en vez del amor entre parejas. El placer sexual, por supuesto, junto a los avances científicos, se encargarán de perpetuar nuestra presencia en el Universo.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/colGlenys/glenys20100212_vulcano.jpeg"&gt;
&lt;p&gt;Tendríamos tiempo de sobra para dedicarnos a empresas productivas en vez de andar como perros chiflados detrás de una persona en particular, esclavos tantas veces de una combinación de memes y procesos químicos y biológicos que no están basados en lo que realmente nos conviene. Actuar apoyados en nuestras emociones nos embiste contra una pared. Cuando nos damos tiempo para pensar, sopesar nuestras experiencias y usar la lógica para basar en ellas nuestro comportamiento, los resultados de las acciones consecuentes son beneficiosos y crean avances para los que están a nuestro alrededor. Seríamos algo así como la población del ficticio planeta Vulcano, un lugar donde la razón y la lógica están por encima de la emoción y la cursilería.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Imagine por un momento cómo serían las cosas si el bienestar de los demás nos ocasionara los mismos síntomas que causan las flechas del alado gordito, si hacer el bien incondicionalmente empapara nuestros cerebros con esas sustancias que nos llenan de una incontrolable contentura y si sentirnos enamorados dependiera de la prosperidad de nuestros vecinos…&lt;/p&gt;
&lt;hr style="clear: both"&gt;&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;p&gt;Volver al &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/colGlenys/index.html"&gt;índice de la Lupa Herética&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p class="colofon"&gt;© 2008-2023 Glenys Álvarez y Sin Dioses. Prohibida la reproducción con fines comerciales.&lt;/p&gt;
&lt;!-- This data file has been placed in the public domain. --&gt;
&lt;!-- Derived from the Unicode character mappings available from
&lt;http://www.w3.org/2003/entities/xml/&gt;.
Processed by unicode2rstsubs.py, part of Docutils:
&lt;http://docutils.sourceforge.net&gt;. --&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>amistad</category><category>amor</category><category>biología</category><category>empatía</category><category>escepticismo</category><guid>http://sindioses.org/colGlenys/glenys20100212.html</guid><pubDate>Fri, 12 Feb 2010 15:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Las neuronas más pequeñas para los grandes sonidos</title><link>http://sindioses.org/noticias/neuronassonidos.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;p class="primera"&gt;Sus neuronas hacen más por usted de lo que imagina. Estas células nerviosas, protagonistas de nuestro mundo interno, organizadoras de nuestra relación con el medio y directoras de la actividad cerebral nos ayudan, además, a distinguir cuál de nuestros compañeros nos habla, los truenos que asustan al perrito y el susurro típico de los chismes y cuentos clandestinos entre amigos. Ahora, una nueva función ha sido confirmada de forma contundente y con una impresionante técnica. Un equipo en el laboratorio consiguió grabar el sonido de un grupo de neuronas cuyas funciones eran hasta ahora desconocidas, ni siquiera se sabía si llevaban información al cerebro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entremos al oído. Bien adentro, en la cóclea, neuronas se encargan de enviar sonidos al cerebro. Un primer grupo, apropiadamente llamado tipo I, conforma el 95 por ciento de todas las neuronas de sonido, son grandes y ruidosas células y transportan casi todos los estímulos sonoros que recibimos del mundo exterior. El estudio de estas neuronas ha aportado casi todo el conocimiento que tenemos hoy sobre cómo funciona la audición.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora bien, otro grupo de neuronas, tipo II, que supuestamente también llevan sonidos al cerebro, siempre ha sido objeto de debate ya que se desconocía si verdaderamente era ésta su función y qué clases de sonido entraban en su especialización.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora, un nuevo estudio publicado en el diario británico Nature explica el procedimiento llevado a cabo por un equipo científico en el Instituto Médico John Hopkins. Los investigadores lograron, por primera vez, medir y grabar la actividad eléctrica de estas neuronas en esa diminuta estructura dentro de nuestros oídos que parece un caracol. Los resultados confirman que estas células sí transportan sonidos al cerebro, de hecho, estas raras y pequeñitas neuronas se encargan de los sonidos más fuertes, como las alarmas de carros o las explosiones; de hecho, de todas esas resonancias que consideraríamos traumáticas y hasta dolorosas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Nadie nunca pensó que grabar la actividad de estas células sería posible. Lo único que sabíamos de este tipo II de neuronas es que se encontraban allí, ahora por lo menos conocemos algo de lo que hacen y sobre cómo lo hacen”, explicó Paul A. Fuchs, director del Centro para Biología Sensorial en el Hopkins. “Nuestros resultados muestran claramente que contrario a las neuronas tipo I que se activan hasta con los sonidos más tenues e imperceptibles que escuchamos y que se saturan tan pronto estos ruidos se tornan cada vez más fuertes, a las tipo II hay que darles con un sonido extremadamente fuerte para que se exciten y reaccionen”.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;La carreta del glutamato&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El glutamato es un neurotransmisor que goza de la popularidad de Madonna. Su presencia es requerida por todo el sistema nervioso central, sin embargo, es bastante tóxico y una sobredosis es letal para las neuronas que lo usan. Las tipo II responden al glutamato liberado por las células en los pelitos que se encuentran en el oído interno. La función del neurotransmisor en esa instancia es excitar a estas neuronas para que envíen la información sonora desde la cóclea hasta el cerebro. Lo que ocurre es que estos dos grupos de neuronas, I y II, producen unos filamentos largos o axones, que corren hacia el cerebro y hacia los pelitos sensoriales del oído. La gran diferencia entre los dos tipos es que en  las primeras, cada célula crea uno de estos ligamentos que va y se adhiere a uno de los pelitos en un punto en específico, pero en las segundas, esas proyecciones celulares se conectan a docenas de esos pelillos celulares y en distancias realmente alejadas. Para los investigadores, es realmente contraproducente que las neuronas que menos estímulos reciben son las que están más conectadas. “Sorprendentemente, si reunimos todos los contactos de estas células pequeñas tipo II y medimos la información recibida, no llegaría ni a la mitad de la cantidad de datos que maneja una de las neuronas tipo I con tan sólo un único contacto”, explico Fuchs.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit3"&gt;
&lt;h2&gt;Estímulos varios para el oído interno&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En el laboratorio, el equipo investigador utilizó ratoncitos de una semana de nacidos. La neurocientífica Catherine Weisz aisló y desprendió tejido vivo y suave de las frágiles cócleas de estos ratoncitos. Luego, guiada por un poderoso microscopio, la investigadora tocó con electrodos las diminutas puntas nerviosas debajo de los pelos celulares sensoriales. La científica jugó con distintos tipos de estímulos para detectar cuáles excitaban a estas neuronas, una vez lo conseguía, medía y grababa las señales eléctricas de esta actividad lo que les permitió analizar luego los resultados dentro de estas fibras celulares del tipo II.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>biología</category><guid>http://sindioses.org/noticias/neuronassonidos.html</guid><pubDate>Sun, 29 Nov 2009 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>No necesito creer para portarme bien</title><link>http://sindioses.org/colGlenys/glenys20091025.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;p class="primera"&gt;Estoy segura de que mis perras no creen en Dios. Esta enunciación la infiero al observar sus conductas ya que sus actos están más vinculados a realidades básicas: alimento, juego, olfateo y territorialidad (el orden del lugar lo determina las circunstancias) que a ritos concebidos para la adoración de seres invisibles. Sin embargo, esta carencia de religiosidad en mis acompañantes caninas no se traduce en la ausencia de ciertos ejercicios éticos que nos permiten compartir el hábitat; reglas que nos acompañan durante el juego, inhibiendo la fuerza de sus mordidas, no sólo contra mi mano sino contra los cuellos de las demás miembros del grupo. Existen normas para distintas actividades, en el juego nos divertimos y no agredimos, durante la comida cada cual tiene su plato, pero de acuerdo al establecimiento de jerarquías, así repartirán entre ellas el alimento; tanto el Homo sapiens como los demás animales en el planeta compartimos grados diversos de estas reglas.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.org/colGlenys/glenys20091025_perros_jugando.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Entre especies salvajes las normas también están robustamente cimentadas. En las últimas décadas, la ciencia se ha enriquecido enormemente con el estudio animal. Un sinnúmero de investigadores se ha trasladado al ambiente de distintas especies, estudiando sus conductas diversas y el resultado ha devuelto una naturaleza exuberante con la que compartimos, más que genes (que ya es mucho), una inmensidad de comportamientos que aunque gran parte se derive de los genomas, otros son producidos y pulidos en esa esencial e inevitable simbiosis que asumimos con el medio. Más aún, entre los organismos con grandes cortezas cerebrales, explica Peter Gärdenfors, profesor de ciencias cognitivas en la Universidad de Lund, como ocurre en los mamíferos y las aves, existe la habilidad para jugar y soñar, cualidades que brillan por su ausencia en el mundo reptil. Por eso es tan divertido tener un perro (o hasta una cotorrita) en comparación con una iguana, por ejemplo, quien tendrá más consideraciones con los rayos del Sol que con quien le sirve la comida. Son también numerosos los videos y las historias de animales que salvan la vida no sólo a individuos de su propia especie sino de otras, incluyendo la humana. Una búsqueda tanto en Google como en YouTube lo mantendrá apegado a sus pantallas durante horas.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.org/colGlenys/glenys20091025_Gardenfors.jpg"&gt;
&lt;p&gt;La capacidad de representación del mundo interior en cada especie, como propone Gärdenfors, permite que estos organismos con el cerebro más complejo puedan reproducir al mundo dentro de sus cabezas y así organizar y planificar estrategias en vez de actuar instintivamente frente a los estímulos del medio. Es decir, un ratón, uno de los mejores modelos de inteligencia mamífera, buscará la mejor forma de llegar al queso sin ser atrapado por don gato porque su cerebro es capaz de planificar estrategias y descartar las que no le servirán; así, “las hipótesis mueren pero ellos no”. Es un mecanismo clave de supervivencia que nos va mostrando cómo nace y se desarrolla el sentido de ética. Al final dependerá del tipo de cerebro que despliegue la especie y su capacidad para hacer representaciones separadas de la realidad en su mundo interior.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y hablo de ética, no de moral. La moral humana lleva un juicio detrás y en la mayoría de las ocasiones no tiene que ver con lo correcto ni lo incorrecto de nuestras decisiones. Tomemos por ejemplo una enseñanza moral religiosa que dicta que las mujeres deben llegar vírgenes al matrimonio. Esta norma es arbitraria, además de discriminatoria, pues no está basada en cuestionamientos sobre el bien y el mal. La virginidad de la mujer (o del hombre) y lo que cada cual haga con ella, no acarrea daños a secundarios ni promueve crímenes, hambrunas o desastres mayores. Contrariamente, la norma también religiosa en contra del uso del condón y de los anticonceptivos, sí engendra ramificaciones nocivas para toda la sociedad, desde la desinformación y los embarazos no deseados hasta los abortos ilegales de alto riesgo y la muerte por Sida y otras enfermedades. Estos hechos ejemplifican mi preferencia por hablar del sentido de ética y no de la moral. La moral humana no es una guía precisa sobre lo que está bien y lo que está mal porque juzga basada en expectativas subjetivas que no implican una verdadera amenaza contra la especie. Irónicamente y de forma simultánea, estos juicios moralistas justifican conductas e ideas que sí perjudican al colectivo. Veamos por qué considero pertinente tener en cuenta estas diferencias.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.org/colGlenys/glenys20091025_charlatan.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Para alcanzar cierto grado básico de ética debemos desarrollar empatía y conductas altruistas. Si usted piensa que los humanos somos los únicos capaces de ello pues me place mostrarle su equivocación. Hablemos un poco de los &lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Timaliidae"&gt;charlatanes&lt;/a&gt;, un nombre inapropiado para estas aves típicas del viejo mundo que son conocidas en el habla inglesa como Babblers. Los charlatanes ejecutan actos altruistas con regularidad, proporcionan comida gratis a sus compañeros y avisan de cualquier peligro que se aproxime, arriesgando en el proceso sus propias vidas. Para explicar conductas como éstas, los biólogos evolutivos suelen preguntarse si el animal espera beneficios en algún comportamiento recíproco por parte del grupo o si los individuos que están siendo beneficiados son familiares cercanos del que está haciendo el favor. Pero no siempre las conductas reflejan estas necesidades básicas de nuestras “egoístas” unidades genéticas. El zoólogo israelí Amotz Zahavi propone otra causa: el altruismo como señal de superioridad. Algo que puede motivar a una cantidad innumerable de humanos también. Para Zahavi, estos actos de “bondad” son una forma de decir (valga el antropomorfismo), “mírenme, soy superior, proporciono alimento y no le temo a nada”, parafraseando la interpretación de Richard Dawkins en &lt;em&gt;El espejismo de Dios&lt;/em&gt;. El altruista hace favores y sucumbe al derroche y al heroísmo como una forma de mostrar que tiene más que los demás y que es valiente; entre humanos he visto esta cualidad convertirse también en una proposición, una seca danza de coqueteo desesperado.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.org/colGlenys/glenys20091025_grupo_social.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Inevitablemente, la vida en grupos sociales requiere de la aparición de estas propiedades. Ser altruistas, poseer empatía y hacer lo correcto tiene incontables beneficios en la vida grupal y por eso todos poseemos distintos niveles de estas características que, además, han sido demostradas en complicadas teorías de juego y proposiciones matemáticas que describen el futuro de los distintos grupos si no son promovidas entre sus miembros. Estas teorías de juego asumen entre sus emblemas básicos la detección de tramposos y personajes fraudulentos que pongan en peligro el equilibrio de todo el esquema social. Detectar estas manzanas podridas no sólo libera a los demás miembros de esta amenaza sino que daña la reputación de dicho miembro y lo pone en desventaja frente a los demás. Así, cierta desconfianza es establecida y será difícil que el individuo logre engañar a otros que ya han sido informados. Para percibir el valor real de la reputación en estos esquemas éticos sólo piense en la importancia que tiene este elemento en su vida (tanto en la romántica como en la profesional, la económica y la social) así vislumbrará su impacto al moldear nuestras conductas hacia la ejecución de acciones que no la pongan en peligro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es por eso que me parece tan sano el escepticismo y tan importante compartir información sobre charlatanes, y esta vez no me refiero a las aves. A los humanos se nos ha complicado el terreno por la cantidad de personas que existimos en la actualidad. En un grupo pequeño de altruistas que trabajan por el bienestar conjunto, al chantajista se le intrinca el engaño, su mala reputación no tarda en llegar a todos los contribuyentes y prontamente se encontrará aislado. Los animales rechazados por el grupo no sobreviven por mucho tiempo a menos que sean adoptados por otros colectivos y, al chantajista, le costará al menos aprender a vivir de acuerdo a nuevas normas. Pero las sociedades humanas reinantes son exageradamente enredadas y tantas veces primitivas que permiten la constante aparición de personajes fraudulentos cuyas reputaciones son mucho más difíciles de exponer debido a las variadas creencias que pueblan nuestras culturas. El tan enriquecido mundo interior humano aloja fantasías como si fuesen realidades, algo impensable en los cerebros de otros animales más sintonizados con sus ambientes y, por ende, su realidad. Orar por una buena cacería y confiar que será suficiente no es una estrategia efectiva para el león y el hecho de que lo sea (y haya sido) para un gran número de humanos nos ha alejado de las demás especies y del planeta como entidad, encerrándonos en una burbuja y cercándonos de nuestros verdaderos orígenes. Los resultados de esta separación son evidentes. Sino mire en las condiciones en que se encuentra la Tierra hoy, además, las predicciones futuras no son nada atractivas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tristemente, los seres humanos no vamos lejos para creer febrilmente que un planeta inexistente conocido como Nibiru terminará con nuestro globo en el 2012 mientras renegamos hasta la muerte del calentamiento global. La posición más cómoda es, por lo general, la triunfante.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/colGlenys/glenys20091025_humanos.jpg"&gt;
&lt;p&gt;En mi familia no adoramos dioses pero sí promulgamos un fuerte sentido de ética y de respeto mutuo. Entendemos que sin estas características, el mundo que deseamos disfrutar nunca llegará a ocurrir, no mientras una gran mayoría se dedique a emitir juicios, condenar de forma arbitraria y dejarle los problemas graves a sus deidades. Mientras la ética no reemplace la moral en un mundo secular, me temo que no lograremos resolver el hambre, la discriminación y la muerte innecesaria entre nuestra especie, mucho menos cuidar de las demás. Sólo continuaremos promoviendo un comportamiento agresivo, egoísta y juicioso cuyas consecuencias son evidentemente perjudiciales para todos. Como bien lo expresó Gärdenfors en su libro, Cómo el homo se convirtió en sapiens, “sobre la base de un modelo de inversión donde la divisa es la confianza, es posible alcanzar una explicación racional de la decencia del día a día”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No necesitamos de dioses para ser decentes, de hecho, la mayoría de las religiones dominantes no ha contribuido, como se piensa, incentivando estos dotes; más aún, los animales utilizan distintos grados de ellos y no necesitan temerle a los dioses para actuar de acuerdo a las normas éticas del grupo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como humanos poseemos menos límites, más opciones. Nuestro cerebro permite que avancemos varios pasos por delante de las demás especies al dotarnos con autoconciencia y libre albedrío, elementos que se encuentran entre las últimas fases de Gärdenfors hacia la “moralidad”. Está en nosotros sopesar cada una de esas posibilidades y elegir de acuerdo a nuestro bienestar o al de todos; con el conocimiento, sin lugar a dudas, de que en la mayoría de las ocasiones encontraremos una opción donde en el bien colectivo también descubriremos nuestro bienestar. Somos éticos gracias a esta realidad, no a la religión.&lt;/p&gt;
&lt;section id="las-buenas-nuevas-de-ardi"&gt;
&lt;h2&gt;Las buenas nuevas de “Ardi”&lt;/h2&gt;
&lt;section id="un-ancestro-menos-agresivo"&gt;
&lt;h3&gt;¿Un ancestro menos agresivo?&lt;/h3&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/colGlenys/glenys20091025_bonobo.jpg"&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.org/colGlenys/glenys20091025_chimp.gif"&gt;
&lt;p&gt;Si tuviera que identificarme con un primate optaría por el bonobo. “Con los bonobos todo es pacífico. Cuando los observo siempre parece que están disfrutando de sus vidas”, explicó Takeshi Furuichi, el científico que más extensivamente ha estudiado a ambos los chimpancés y los bonobos. A pesar de que algunos científicos han intentado refutar los informes sobre la estupenda personalidad de estos animales, los primatólogos que conocen el tema a cabalidad siguen sorprendidos por la ausencia de agresividad entre esa especie. No sólo resuelven sus conflictos con favores sexuales y actos de cariño sino que sus sociedades son matriarcados donde la colaboración pacífica es promovida. “Desde 1970, la ideología reinante entre antropólogos estaba basada en un ancestro agresivo, el llamado Simio Asesino, muy parecido a los chimpancés. Precisamente, es este retrato que el descubrimiento de Ardi ha llegado a poner en duda”, expresó el primatólogo Frans de Waal.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.org/colGlenys/glenys20091025_ardipithecus-ramidus.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Ahora bien, esto no quiere decir que no seamos primos del chimpancé, hecho indudable corroborado por la comparación entre nuestros genomas, lo que sí nos dice es que el ancestro que nos unió con ellos alguna vez es quizá mucho más parecido a los bonobos que al chimpancé mismo. Ardi &lt;em&gt;(Ardipithecus ramidus)&lt;/em&gt;, un fósil de 4,4 millones de años de antigüedad, poseía colmillos pequeños y para nada afilados. Esta característica, además de distinguirla de los chimpancés, sugiere otro estilo de vida. “Es posible que aquel lejano ancestro desde donde provenimos, haya tenido una vida menos agresiva que la que observamos en el chimpancé. Yo mismo he visto, durante mis años de estudio y observación, un sinnúmero de conflictos entre estos simios donde la agresividad y el asesinato cierran el trato. Con los bonobos es distinto, y seré lo más específico posible, no existe ningún reporte confirmado de actos agresivos y de asesinatos entre bonobos, ni en cautiverio ni en su hábitat natural”, escribió De Waal.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/colGlenys/glenys20091025_ardi.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Ante estas permutaciones vitales, la antropología debe mantenerse abierta a nuevas posibilidades. No estaría nada mal cambiar el modelo de un progenitor común parecido al agresivo chimpancé por otro semejante al pacífico bonobo; a lo mejor, integrar este nuevo meme, que confiere a la madre de los homíninos con un estilo de vida distinto, transforme la forma en que actuamos. Entiendo que esta esperanza es tan obtenible como pedir dioses racionales e historias menos sangrientas en las religiones de nuestros pueblos, pero poco a poco se transforman las sociedades y el conocimiento es el mejor impulso para que ocurra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Me gusta la idea de que Ardi se encuentre entre nuestros antecesores buscados, me encanta que tenga más en común con los bonobos que con los chimpancés y me fascina la idea de sustituir el simio asesino de nuestra genealogía con el hippie pacífico que caminaba tanto erguido como entre las ramas. Dudo que Ardi haya tenido dioses, como no los tienen ni lo bonobos ni los chimpancés, aún así, es posible que fuese mucho más apacible, quieta y serena que muchos religiosos que conozco. No hay que proclamarse creyente para desear y promover la paz ni para encontrarla personalmente y no me avergüenza admitir que me complace en demasía pensar que la madre de los homíninos era una simia afín al hippie bonobo.&lt;/p&gt;
&lt;hr style="clear: both"&gt;&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;p&gt;Volver al &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/colGlenys/index.html"&gt;índice de la Lupa Herética&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p class="colofon"&gt;© 2008-2023 Glenys Álvarez y Sin Dioses. Prohibida la reproducción con fines comerciales.&lt;/p&gt;
&lt;!-- This data file has been placed in the public domain. --&gt;
&lt;!-- Derived from the Unicode character mappings available from
&lt;http://www.w3.org/2003/entities/xml/&gt;.
Processed by unicode2rstsubs.py, part of Docutils:
&lt;http://docutils.sourceforge.net&gt;. --&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>biología</category><category>evolución</category><category>ética</category><category>religión</category><guid>http://sindioses.org/colGlenys/glenys20091025.html</guid><pubDate>Sun, 25 Oct 2009 15:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>La gestación humana y el aborto temprano: una perspectiva racional</title><link>http://sindioses.org/sociedad/aborto.html</link><dc:creator>Hernán Toro</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/fotos/hernantoro.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;p&gt;Este artículo ya ha sido publicado en la página de &lt;a class="reference external" href="http://www.escepticoscolombia.org/artiacuteculos/la-gestacin-y-el-concepto-de-personaconsideraciones-extremas"&gt;Escépticos Colombia&lt;/a&gt; , de la cual Hernán Toro forma parte.&lt;/p&gt;
&lt;p class="primera"&gt;El debate sobre el aborto es difícil por su carga emotiva. Quienes se oponen llaman homicidas a quienes lo practican. Por el contrario, quienes lo defienden postulan que el embrión no es una persona. Por eso, antes de decidir la naturaleza del embrión, hay que saber la realidad biológica sobre la reproducción. Sólo al comprenderla a fondo, se puede concluir sobre los argumentos propuestos. Este artículo pretende brindar precisión en algunos conceptos equívocos e informar de algunos detalles sorprendentes y poco conocidos &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.org/sociedad/aborto.html#id6" id="id2"&gt;1&lt;/a&gt; .&lt;/p&gt;
&lt;img alt="aborto1.jpg" src="http://sindioses.org/sociedad/aborto1.jpg"&gt;
&lt;p&gt;El homicidio es causar la muerte de una persona y por tanto es fundamental comprender qué es una "persona". La exploración del campo semántico de esta palabra muestra características necesarias: individualidad, capacidad de pensar, experimentar sentimientos, tener autoconsciencia, etc. La naturaleza mental de estas cualidades determina una diferencia fundamental entre "ser humano" y "persona". El primero es cualquier miembro nuestra especie en cualquier etapa de desarrollo; por el contrario, una persona es más que un ser humano: es un ser humano con al menos un mínimo de actividad cerebral. Por ejemplo, un óvulo fecundado (zigoto) es un ser humano pero no es una persona; por el contrario, un feto con más de 4 meses ya puede presentar actividad cerebral que permitiría considerarlo una persona en estado incipiente. Esta peculiaridad de que las personas se caracterizan por su vida mental, es la que valida el concepto de "muerte cerebral" de la medicina moderna: un ser humano puede estar vivo sin que viva la persona que otrora fue.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La postura del dios Bíblico sobre el aborto asombraría al creyente común &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.org/sociedad/aborto.html#id9" id="id3"&gt;2&lt;/a&gt;  pero esto no obsta para que los opositores al aborto lo rechacen por creer en un "alma" infundida en el zigoto por Dios. Eso lo haría "una persona". Creen también que su dotación genética se determina al unirse óvulo y espermatozoide (gametos) y eso lo haría ya "individuo humano". Creen que al permitirle &lt;em&gt;"el desarrollo natural"&lt;/em&gt;, se llega invariablemente a un bebé y por ello consideran su interrupción como un acto equiparable moralmente a un homicidio; esto hace que se opongan a las píldoras que evitan la implantación del embrión en el útero. De hecho, muchos creyentes sólo aceptan métodos de control natal "abiertos a la vida" (método del ritmo) porque lo contrario iría contra la Voluntad Perfecta de Dios para engendrar hijos. El extremo es la postura Católica de que "es ya un hombre aquél que lo será", basada en una hipotética "persona en potencia" en el embrión.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta postura antiabortista desconoce hechos básicos de la reproducción humana, lo que los lleva a errores que se aclaran a continuación:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1). La dotación genética no se determina al momento de la unión de los gametos. La segunda división meiótica del óvulo ocurre sólo a partir del momento de dicha unión. Esa división recombina de manera aleatoria los genes aportados por la madre, de tal forma que ocurre una especie de "lotería genética" que dura hasta 24 horas a partir de la unión de los gametos. Como en dicho instante no hay identidad genética, no puede haber persona.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2). Ni siquiera cuando hay determinación genética, el destino natural del zigoto es formar un niño. Se estima que por fallos naturales en la implantación y abortos espontáneos, cerca del 60% de los zigotos se pierden sin que la mujer lo perciba. Si los zigotos fueran "personitas indefensas" estaríamos hablando de la mayor catástrofe de salud pública de toda la historia: la muerte continua y natural de cerca de dos terceras partes del relevo generacional en cada momento histórico, sin que ninguna confesión religiosa, ningún partido político, o ningún gremio médico emitiera su alerta, ni pidieran presupuesto nacional para investigar cómo reducir esta mortandad. El que incluso los médicos católicos antiabortistas se hagan los de la vista gorda ante este hecho, dejando morir "naturalmente" a todos esos embriones con tranquilidad, muestra algo evidente: en el fondo saben que el embrión no es una persona.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3). El que haya identidad genética no implica que haya una persona. Cuando hay división temprana, un solo zigoto puede dar origen a dos, tres, o más embriones viables: gemelos idénticos. De hecho, cuando se hace artificialmente en un laboratorio se llama "clonación". Si la división de un embrión (ser humano) produce dos o más humanos viables, entonces el embrión como ser humano es divisible, lo que viola la definición más fundamental de individuo (que no se puede dividir). Si el embrión humano por división puede producir varios seres humanos, entonces el embrión es divisible y por tanto no es una persona.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="gemelizacion.jpg" src="http://sindioses.org/sociedad/gemelizacion.jpg"&gt;
&lt;img alt="chimera.jpg" src="http://sindioses.org/sociedad/chimera.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Para asimilar lo anterior, los creyentes se inventan la explicación de que Dios infunde almas a los embriones divididos para formar "personitas". Pero dejando a un lado el problema de cuál se queda el alma original y cuáles reciben almas nuevas, esto trae otro problema para el dogma de que la vida es un "don de Dios". Si un genetista decide crear incontables clones de un embrión, ¿Dios crearía almas a voluntad del genetista, una para cada clon? ¿Donde queda la soberanía de Dios sobre la vida humana si crea almas a voluntad del genetista? ¿O acaso Dios no les crea almas por considerar abominable esta práctica, y el experimentador estaría creando vida humana sin alma? Los dogmas religiosos suelen desmoronarse ante la investigación moderna. Este choque es aún más fuerte cuando se considera la clonación a partir de células somáticas de un adulto: ¿Creará Dios almas humanas para embriones creados "abominablemente" a partir de células de un riñón o del cabello? Es comprensible que las religiones impidan la investigación con células pluripotenciales: esta tiene demasiadas consecuencias peligrosas para sus dogmas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hay fenómenos naturales más aterradores aún para el creyente en almas. Un par de embriones con dotación genética diferente, pueden fusionarse en un solo embrión conocido como "quimera"&lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.org/sociedad/aborto.html#id11" id="id4"&gt;3&lt;/a&gt; . Estos individuos, cuando logran sobrevivir, tienen dos códigos genéticos distintos al mismo tiempo, y a veces tienen los dos sexos a la vez (hermafroditismo). El golpe teológico de este hecho es aún más terrible. ¿Qué ocurre con el par de almas cuando un par de zigotos se funden para dar origen a una quimera? ¿Queda un embrión con dos almas? ¿Estas se funden? ¿Qué sentido teológico puede tener la creación de un alma para luego fusionarla con otra o volverla a eliminar incluso antes de salir del vientre materno? Todas estas preguntas preocupantes para los creyentes son tan absurdas racionalmente como las discusiones medievales sobre el sexo de los ángeles. Estos mitos son irrelevantes desde el punto de vista científico e intrascendentes para la ética humana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Queda demostrado que un zigoto o un embrión no es ni real, ni potencialmente, una persona: su desarrollo depende de circunstancias externas. Puede no implantarse o ser abortado naturalmente en un 60% de casos; puede dividirse para dar origen a otros embriones; dos embriones pueden fusionarse para dar origen a quimeras humanas, etc. Todo esto demuestra que el embrión no es un individuo humano, y por ende no es una persona. Todo el edificio teológico de la infusión del "alma humana" en la concepción se cae aparatosamente ante los hechos científicos. Irónicamente, Santo Tomás de Aquino señalaba la infusión del espíritu a los 40 días de la concepción, mientras que San Agustín de Hipona era más razonable al localizarla muy adelante en la gestación, sólo cuando el feto estaba animado, lo que tiende a coincidir con el concepto científico de cuándo podría comenzar a considerársele persona &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.org/sociedad/aborto.html#id13" id="id5"&gt;4&lt;/a&gt; .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Cuál debe ser una postura razonable, científica y ética respecto al aborto? Es simple. Toda la ciencia moderna ha establecido fuera de toda duda que la persona es el resultado del funcionamiento del cerebro. Cualquiera que, como este autor, haya tenido la tristeza de ver cómo seres amados se van diluyendo y desdibujando por un mal de Alzheimer, o quien haya visto el deterioro de la personalidad tras una lesión cerebral, llega a la misma conclusión de Héctor Abad Faciolince en su obra "El olvido que seremos": el "espíritu" no sólo no es inmortal, sino que es más mortal que el cuerpo. Sin cerebro, no hay persona.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eliminar al embrión mientras no haya un sustrato neuronal suficiente para albergar personalidad, no puede ser considerado homicidio por ninguna persona racional y ética. Es irrelevante que el paso de humano a persona sea gradual: hay momentos antes de los cuales es imposible que exista personalidad (3 meses), y otros después de los cuales ya es evidente que hay un feto que comienza a experimentar la vida intelectiva porque percibe su entorno, siente y reacciona (unos 4 meses). El límite para permitir el aborto debe estar antes de que haya un sistema cerebral activo, sin que importen en absoluto las razones que muevan a la mujer a tomar esta decisión; así es la acertada legislación recientemente aprobada en México. Cualquier intento de aborto después de esta etapa debería estar prohibido, excepto en casos donde estuviera en riesgo la vida de la madre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para terminar, es indispensable analizar el argumento más falaz de los esgrimidos en el debate sobre el aborto: el que dice que como el embrión es una persona en potencia, entonces su aborto es homicidio. Dicha postura, el núcleo de la postura cristiana contra el aborto, es una mentira por punta y punta. La primera mentira es afirmar que el embrión en etapas tempranas es una persona; ya se probó que puede no ser ninguna (aborto natural espontáneo en el 60% de los casos), puede terminar siendo varias (gemelos idénticos y clones), o incluso puede llegar a ser "media persona" (cada uno de los embriones que se fusionan en una quimera). Esto implica que el embrion ni siquiera es una persona en potencia. Pero supongamos que el embrión fuera una persona en potencia. ¿Eso lo hace ya lo mismo que una persona? No. Un mendigo con instinto y talento gerencial (millonario en potencia) no es un millonario. Una semilla (árbol en potencia) no es un árbol. Una persona viva (cadáver en potencia) no es un cadáver. La ciencia, la lógica y la razón son inflexibles: un embrión (persona en potencia) no es una persona.&lt;/p&gt;
&lt;section id="notas"&gt;
&lt;h2&gt;Notas&lt;/h2&gt;
&lt;dl class="footnote brackets"&gt;
&lt;dt class="label" id="id6"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/sociedad/aborto.html#id2"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Se puede encontrar una exposición más profunda en: &lt;a class="reference external" href="http://www.escepticoscolombia.org/artiacuteculos/el-aborto-como-homicidio-una-reflexin-crtica"&gt;"El aborto como homicidio: una reflexión crítica"&lt;/a&gt; y &lt;a class="reference external" href="http://www.escepticoscolombia.org/artiacuteculos/asaltados-en-su-buena-fe-primera-parte-el-aborto"&gt;Asaltados en su buena fe: El aborto&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;dl class="footnote brackets"&gt;
&lt;dt class="label" id="id9"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/sociedad/aborto.html#id3"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;A pesar de las afirmaciones cristianas desconocedoras de las escrituras, La Biblia no rechaza el aborto en general. Véase: &lt;a class="reference external" href="http://www.escepticoscolombia.org/artiacuteculos/dios-y-aborto-la-verdadera-postura-bblica"&gt;Dios y aborto: la verdadera postura bíblica&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;dl class="footnote brackets"&gt;
&lt;dt class="label" id="id11"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/sociedad/aborto.html#id4"&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Puede consultarse esta introducción informal al concepto de &lt;a class="reference external" href="http://nevertobenext.blogspot.com/2006/05/quimeras-humanas-i.html"&gt;quimeras humanas&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;dl class="footnote brackets"&gt;
&lt;dt class="label" id="id13"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/sociedad/aborto.html#id5"&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Consúltese este enlace sobre la postura histórica de la Iglesia respecto al aborto. &lt;a class="reference external" href="http://www.argenpress.info/2009/03/el-aborto-y-el-mundo-eclesiastico.html"&gt;El aborto y el mundo eclesiástico&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;p&gt;Comenta ente artículo en el &lt;a class="reference external" href="http://blog-sin-dioses.blogspot.com/2009/10/hispanoamerica-en-debate-por-el-aborto.html"&gt;Blog Sindioses.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils" style="clear: both"&gt;&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/sociedad/index.html"&gt;Sociedad y religión&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>aborto</category><category>biología</category><category>libertad de elección</category><category>religión</category><guid>http://sindioses.org/sociedad/aborto.html</guid><pubDate>Sun, 25 Oct 2009 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Canción de amor entre mosquitos</title><link>http://sindioses.org/noticias/mosquitos.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Conducta animal.&lt;/strong&gt; Un equipo de científicos en la Universidad de Cornell ha espiado el apareamiento de los mosquitos para descubrir nuevas formas de controlar la población de estos insectos al conocer mejor su forma de amar.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Es difícil pensar en armonía y amor cuando se habla de mosquitos. La presencia de estos insectos más bien nos lleva directo a la búsqueda de protección y su zumbido constante, siempre pegado a nuestro oído, ha logrado llevar al hiperactivo Pato Donald al caos extremo. Sin embargo, investigadores han descubierto que los necios mosquitos son capaces de inspirar una melodía de amor. Por lo menos, entre ellos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los investigadores se convirtieron en espías de una especie de mosquito conocida científicamente como Aedes aegypti. Los científicos siguieron a estos machos cuando estaban enamorados, es decir, cuando perseguían a las hembras para aparearse en pleno vuelo. El equipo grabó los cambios en los zumbidos de los animales, de esta forma han demostrado que estos insectos utilizan sus alas para producir un sonido armónico que ellos han denominado como una canción de amor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero, ¿por qué nos debe interesar esta canción de amor?, ¿no deberíamos buscar un insecticida mejor? Precisamente, debido a nuestra necesidad de controlar la población de mosquitos, los investigadores desean descubrir una forma de impedir este dueto de amor y evitar así que los insectos se reproduzcan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Si entendemos con lujos de detalles los hábitos de apareamiento de los mosquitos, será mucho más fácil entonces controlar el número de estos insectos. Esta investigación abre nuevas avenidas hacia el logro de este objetivo que tenemos todos en común. Sólo tendríamos que pensar en la cantidad de enfermedades, como la fiebre amarilla y el dengue, de las que son responsables de transmitir”, explicaron los investigadores de la Universidad Cornell en el diario científico Science, donde fueron publicados los resultados de la investigación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ese zumbido familiar que produce la hembra es lo que se intenta decodificar. Aunque suene horrendamente molesto para los humanos, es una canción especial y difícil de evitar para el macho.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Es un sonido de apareamiento irresistible. Los machos y las hembras emiten sus propias notas particulares que producen con sus alas, cada uno de estos sonidos es especial y permite el encuentro entre parejas armoniosas”, explicaron los investigadores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los investigadores del reciente estudio han descubierto, más allá de este simple zumbido, una melodía distinta, otro “tipo de música” era producida por los machos que buscaban pareja. La pareja buscaba una melodía combinada que ambos producían al momento de aparearse.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;Las hembras no son sordas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;De acuerdo con las explicaciones de los investigadores en Cornell, la pareja amorosa, una vez producido el romántico encuentro, comenzaban a batir sus alas al unísono, produciendo un sonido armónico y nuevo entre ambos. La nota la alcanzaban cuando aleteaban en la misma frecuencia de 1,200 hertzios o hercios. Esta canción de amor es una combinación de las frecuencias de ambos insectos, es decir, 400 para la hembra y 700 para el macho. Más aún, los investigadores aseguran que el zumbido que alcanzan entre los dos, sobrepasa el límite previamente conocido para el rango en que pueden escuchar los mosquitos. “Pensábamos que la hembra del mosquito era sorda, pero hemos descubierto que no sólo puede escuchar sino que estos insectos oyen más de lo que creíamos, su límite se encuentra por encima de los 2,000 hertzios.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit3"&gt;
&lt;h2&gt;Para interferir en el amor&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La idea de los investigadores es impedir que los mosquitos se apareen. Para ello, los científicos intentan descubrir cuáles elementos buscan las hembras en los machos. “Estamos intentando descubrir qué es lo que hace a un mosquito macho más atractivo a las hembras. Ahora pensamos que las hembras están tratando de averiguar qué tan en forma está el insecto midiendo su capacidad para cantar”, explicó la profesora Laura Harrington de Cornell. “Esto abre toda una gama de nueva investigación para nosotros. El mundo se infecta de nuevo con malaria y si somos capaces de controlar la población de mosquitos en el mundo, estaríamos librándonos de una cantidad impresionante de muertes”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El truco, dicen los científicos, es crear un tipo de mosquitos donde los machos sean infértiles pero las hembras no lo sepan. “Para ello debemos de conocer bien sus métodos de apareamiento”, explicaron.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>biología</category><guid>http://sindioses.org/noticias/mosquitos.html</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2009 02:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>