<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Sin Dioses (Publicaciones sobre biología evolutiva)</title><link>http://sindioses.org/</link><description></description><atom:link href="http://sindioses.org/categories/biologia-evolutiva.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2001-&lt;script&gt;var hoy=new Date(); document.write(hoy.getFullYear())&lt;/script&gt;&lt;noscript&gt;2100&lt;/noscript&gt; &lt;a href="mailto:pensamiento@sindioses.org"&gt;Sin Dioses&lt;/a&gt; Se permite la reproducción del contenido para fines educacionales y/o científicos siempre y cuando se mencione claramente nuestro sitio web, así como el nombre del autor de cada artículo. Se prohibe su reproducción con fines comerciales.</copyright><lastBuildDate>Thu, 22 Jun 2023 22:32:05 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>Dos estudios sobre la evolución muestran cómo ocurren cambios estructurales</title><link>http://sindioses.org/noticias/murcielagos.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/noticias/murcielagos.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Biología evolutiva.&lt;/strong&gt; Investigadores estudiaron los cráneos de estos animales, la forma que tienen y tenían y si la permutación llevó a un efecto positivo que es posible medir&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;El tiempo dificulta entender la evolución. Los cambios duran para formarse, unos más que otros y muchas veces estas innovaciones morfológicas en los seres vivos gastan energía sólo para mantenerse como estaban. Estos cambios han sido relacionados con los genes, otros causados por demandas del ambiente y así; las plumas, los picos, las mandíbulas y faringes, entre otros, son algunos de los elementos que han sido observados a través de experimentos o analizados utilizando fósiles y ADN para comprender cómo y debido a qué se transformaron.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Precisamente, esta semana dos interesantes estudios sobre la evolución fueron publicados. Uno de ellos usó cráneos de murciélagos para analizar cómo la evolución de nuevos rasgos permite que el animal utilice diferentes recursos y evolucione más rápido hacia nuevas especies; en el otro se estudió la evolución durante por lo menos medio millón de años de los pececitos guppys o lebistes, los investigadores se preguntaban, ¿por qué durante todo ese tiempo el macho no ha cambiado de color, manteniendo ese distintivo anaranjado?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el primer estudio, científicos estadounidenses y alemanes se lanzaron a descubrir por qué algunos grupos de animales desarrollan un sinnúmero de nuevas especies mientras que otros no. Pues bien, estos equipos en las universidades de Massachusetts, Stony Brook y California en Los Ángeles y el Instituto Leibniz en Berlín estudiaron por qué el murciélago nariz de hoja del Nuevo Mundo ha producido unas 200 especies mientras que a sus más cercanos familiares sólo se les cuentan unas 10.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pues bien, una de las teorías sostiene que la evolución de un rasgo permite que el animal tenga un mejor y mayor acceso a nuevos recursos lo que puede llevarlo al desarrollo de nuevas especies. Así, los investigadores estudiaron los cráneos de estos animales, la forma que tienen y tenían y si la permutación llevó a un efecto positivo que es posible medir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Si la disponibilidad de la fruta provee con la oportunidad ecológica que, en presencia de innovaciones anatómicas permite la obtención de la fruta, lleva a un aumento notable en el nacimiento de nuevas especies; entonces, la morfología de los cráneos debe predecir tanto la dieta como la fuerza de la mordida. Analizamos miles de árboles evolutivos en más de 150 especies, medimos más de 600 cráneos individuales de 85 especies, examinamos la fuerza en la mordida de más de 500 murciélagos de 39 especies y analizamos miles de pruebas de excrementos para identificar la dieta de los animales. Descubrimos que la transformación del cráneo, hace unos 15 millones de años, llevó a la explosión de nuevas especies de murciélagos”, explica Liliana Dávalos de Stony Brook.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;La novedosa forma le regaló nuevas maneras de atrapar comida y desarrollarse, este cambio disminuyó la velocidad notablemente cuando las especies comenzaron a evolucionar. “Descubrimos que cuando un nuevo nicho ecológico es encontrado y ofrece la oportunidad a los murciélagos de alimentarse con frutas duras, los animales la tomaban, el cráneo se transformaba y así se desarrolla la evolución de nuevas especies”, dijo.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;Los preferimos anaranjados&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Precisamente, de la misma forma como la selección natural puede proveerte con un nuevo cráneo, así también te mantiene del mismo color por medio millón de años. Conocemos al pez guppy, unos animalitos anaranjados que pueblan las peceras del mundo y un sinnúmero de peleas y apuestas también. Pues bien, estos peces tienen, por lo menos, 500,000 años desarrollándose libres en la naturaleza; sin embargo, hay una mancha naranja, característica en los machos, que ha permanecido estable, aunque a veces aparece más roja y otras más amarilla; los biólogos evolutivos se preguntaban por qué ha permanecido igual durante tanto tiempo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La respuesta se encontraba en la importante casa de la reproducción. Resulta que las féminas prefieren ese color y los machos no juegan con eso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“En algunas ocasiones, las poblaciones tienen que evolucionar sólo para mantenerse igual. En este caso, los machos han revertido al mismo color, una y otra vez, debido a que es el color que las hembras prefieren. La respuesta provee con una solución nítida a este misterio evolutivo”, dice Grez Grether, de la Universidad de California en Los Ángeles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Durante los experimentos, las féminas preferían a los pececitos con las manchas anaranjadas, ignorando a los otros. Aquellos con las manchas más rojas o amarillas no copiaban sus genes con tanta facilidad.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>biología evolutiva</category><guid>http://sindioses.org/noticias/murcielagos.html</guid><pubDate>Wed, 30 Nov 2011 21:50:26 GMT</pubDate></item><item><title>Científicos construyen un fósil genómico de miles de millones de años</title><link>http://sindioses.org/noticias/fosil.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/noticias/fosil.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Biología evolutiva&lt;/strong&gt;. Mediante el uso de un modelo computacional y miles de genes, investigadores en MIT han construido el pasado de los genomas hasta hace por lo menos 2,800 millones de años cuando naciera el transporte de electrones que hoy nos permite respirar&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Trabajar con fósiles no es una tarea fácil. Requiere no sólo de la ayuda de tecnología y del conocimiento científico, tanto en geología, química como en biología, sino que se necesita de las destrezas del paleontólogo o el arqueólogo para inferir, para analizar y producir un recuento de la historia de los animales por el planeta y descifrar sus significados. De este modo hemos ido conociendo la prehistoria y cada vez nos acercamos más a estudiar y conocer los fósiles del pasado. Sabemos, por ejemplo, que hace unos 580 millones de años, inició un período que conocemos hoy como la Explosión Cambriana porque muchas formas de vida se iniciaron entonces; de hecho, durante muchos millones de años de este momento explosivo, surgieron y cambiaron un sinnúmero de criaturas que hoy conocemos gracias a sus fósiles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No obstante, tenemos serios problemas a la hora de mirar más allá de este período. Es un verdadero reto estudiar la vida hace 3,000 millones de años porque los fósiles de esos organismos de blandas células precambrianas raramente dejaron huellas. Pero científicos en el Instituto Tecnológico de Massachussets, MIT, tuvieron una idea extraordinaria, ellos pensaron que aunque estos organismos no hayan dejado huellas, sí han dejado un fósil microscópico bien abundante y que hoy nos es fácil reconocer y estudiar: el ADN.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una de las certezas que nos regala la ciencia moderna es el hecho de que heredamos los genes de nuestros ancestros. Adquirimos estas unidades genéticas a través de nuestros padres quienes, a su vez, obtuvieron las de ellos de sus padres; esa es una realidad incambiable e indiscutible hoy en día y, siguiendo tal razonamiento es posible decir que todos los organismos vivientes han heredado sus genomas de microbios antiguos. Por lo tanto, los biólogos computacionales de MIT razonaron que si usaban genomas modernos podrían reconstruir microorganismos arcaicos; y es precisamente lo que han hecho con este impresionante modelo computacional. Veamos el razonamiento detrás de los resultados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En primer lugar, hoy la ciencia cuenta con una biblioteca de genomas realmente impresionante, también tenemos el tipo de tecnología para decodificar y leer genomas de una manera rápida y efectiva. En segundo lugar, nuestro conocimiento sobre la evolución del ADN es bastante amplio, por ejemplo, sabemos que nuevas familias de genes pueden nacer y ser heredadas, los genes pueden ser cambiados o transferidos horizontalmente entre organismos, los genes pueden ser duplicados en el mismo genoma y también sabemos que los genes pueden perderse y desaparecer. Los investigadores usaron todo este conocimiento para formular un modelo matemático que tuviera en cuenta todas estas variables. Los resultados son realmente asombrosos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Trazamos miles de genes de cien genomas modernos en un camino que nos llevó a la primera aparición de esos genes sobre el planeta y así hemos creado un fósil genómico que no sólo nos dice cuándo los genes surgieron sino que también apunta cuáles microbios antiguos poseían esos genes. El trabajo sugiere que el genoma colectivo de toda la vida sobre el planeta atravesó por una expansión que ocurrió entre 3,300 a 2,800 millones de años atrás; más aún, ha sido durante ese período que el 27 por ciento de todas las familias genéticas existentes hoy surgieron”, así lo explican los autores del experimento, Eric Alm, profesor en los departamentos de Ingeniería Ambiental e Ingeniería Biológica y Lawrence David, graduado de MIT pero hoy en Harvard; ambos han llamado a este período de vida la Expansión Arqueana.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;Responsables del oxígeno que hoy respiramos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El oxígeno no existía en los primeros miles de millones de años del planeta. No fue hasta hace 2,500 millones de vueltas al Sol que este elemento comenzó a acumularse en la atmósfera terrestre, “lo que probablemente eliminó a un montón de formas de vida anaeróbica en el evento conocido como la Gran Oxidación”, escriben los investigadores, “El Evento de la Gran Oxidación ha sido probablemente el más catastrófico evento en la historia de la vida celular pero no tenemos un récord biológico de ello”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ciertamente, Alm y Lawrence han identificado tantos genes que tienen que ver con el oxígeno en su fósil arcaico que piensan que ha sido este elemento lo que impulsó la Expansión Arqueana. “Luego de analizar los resultados detalladamente nos dimos cuenta de que los genes para el procesamiento de oxígeno no aparecieron hasta el final de la Expansión Arqueana hace unos 2,800 millones de años, lo que es mucho más consistente con la fecha que los geoquímicos le han asignado al Evento de la Gran Oxidación. Lo que sí hemos detectado es el nacimiento del transportador moderno de electrones, es decir, el proceso bioquímico responsable de trasladar electrones dentro de las membranas celulares. El transporte de electrones es lo que se usa para respirar oxígeno, también lo usan las plantas y algunos microbios durante la fotosíntesis, cuando cosechan energía directamente del sol”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De hecho, existe una forma de fotosíntesis conocida como fotosíntesis oxigénica que se cree fue la responsable de generar el oxígeno asociado con el Evento de la Gran Oxidación y que es además responsable del oxígeno que respiramos hoy.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit3"&gt;
&lt;h2&gt;La historia de todos los organismos está grabada en el ADN&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Para Alm, lo más asombroso entre los resultados ha sido demostrar que las historias de todos los eventos antiguos está grabada en el ADN que todos los organismos vivos compartimos. “Ahora que estamos comenzando a decodificar toda esa historia, tengo esperanzas de que podamos reconstruir algunos de los eventos más tempranos en la evolución de la vida y con detalles a granel”, expresó Alm.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La evolución del transporte de electrones durante la Expansión Arqueana, añaden los investigadores, permitió etapas claves en la historia de la vida, incluyendo la fotosíntesis y la respiración, ambas hicieron posible que grandes cantidades de energía puedan ser recolectadas y almacenadas en la biosfera. “Nuestra investigación no puede decir si el desarrollo del transporte de electrones fue lo que directamente causó la Expansión Arqueana, aún así, podemos especular que el hecho de tener acceso a mayores cantidades de energía permitió a la biosfera alojar ecosistemas de microbios mucho más complejos”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De hecho, la investigación también incluyó los metales y las moléculas asociadas con los genes estudiados y cómo cambiaron en abundancia a través de los tiempos. Fue allí donde descubrieron un alto porcentaje de genes para usar oxígeno y enzimas asociadas con el cobre y el molibdeno, lo que es consistente con el récord geológico de la evolución.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>biología evolutiva</category><guid>http://sindioses.org/noticias/fosil.html</guid><pubDate>Mon, 20 Dec 2010 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>La resistencia al apareo beneficia a la hembra, no a sus críos</title><link>http://sindioses.org/noticias/apareohembra.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Biología evolutiva&lt;/strong&gt;. Al parecer, la hembra no siempre busca transmitir genes efectivos a sus crías ya que a la hora de elegir un macho con quien aparearse, la hembra busca satisfacer sus propias necesidades.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Aparearse resulta costoso. Esos lectores que se deleitan con documentales sobre los demás animales en el planeta observan claramente un variado desfile de colores, bailes, cantos y un sinnúmero de estrategias que transforman al cortejador ante los ojos del objeto de su deseo. Es ella quien tiene la última decisión y la energía del macho no siempre es premiada con el acto de copular, de hecho, sólo una pequeña porción de estos avances y complejos coqueteos resulta en sexo. Por ello, los biólogos se preguntan, ¿qué es lo que impulsa esta decisión femenina?, ¿cuáles elementos la llevan a escoger al animal con quien mezclar sus genes? A pesar de la importancia de obtener respuestas a este dilema, es poco lo que la biología conoce hasta el momento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pensemos un poco, primero, sobre lo esencial de esta decisión femenina. El macho que la hembra elija para aparearse transmitirá sus genes, es decir, cualidades varias que ya conforman a su organismo pasarán a una nueva generación. Esta elección favorece los genes de ese animal y no de otro y conforman las características que dominarán y permanecerán, por ello es tan básico conocer sobre los motivos detrás de la decisiva opción femenina.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora bien, solemos escuchar que la fémina se decanta por esos animales que aparentemente poseen “buenos genes”, un término un poco vago que los científicos definen de formas diversas. A lo mejor, las aves con las plumas más coloridas anuncian vigor y fortaleza, o quizá se trata del individuo con mayor volumen muscular, el más agresivo, el más rápido, en fin, los que poseen cualidades que podrían favorecer a la cría futura. Sin embargo, un debate ha surgido donde otra posibilidad intenta dominar la motivación detrás de la elección. Para muchos de los investigadores, la hembra escoge aquellos elementos que le gustan a ella y que la beneficiarán individualmente y no por una discutible calidad genética.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Iniciamos nuestro cuestionamiento analizando la resistencia femenina. ¿Por qué se resisten las hembras? Una de las explicaciones es que las que no lo hacen no se mantienen tan saludables como las demás, no obstante, otra elucidación asegura que al resistirse, la hembra está seleccionando al macho más persistente, como si esa cualidad beneficiaría la personalidad y la salud de la cría. Si es así, entonces es cierto que las hembras están seleccionando buenos genes para sus crías”, escribieron los autores suecos de la Universidad de Uppsala en el diario Current Biology.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;Manipulando la obstinación femenina&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Los investigadores iniciaron un experimento con insectos. Mientras más simple el organismo, más fácil es idear una estrategia que pueda avanzar respuestas hacia la hipótesis que se desea demostrar. “Lo que hicimos fue manipular la forma en que las hembras eligen su pareja al alterar su habilidad para rechazar machos no deseados”, explicó Alexei Maklakov, autor principal del estudio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los científicos usaron escarabajos Adzuki. Las hembras de estos insectos son asediadas de forma constante por machos ansiosamente ardientes por aparearse con ellas y para quitárselos de encima estas chicas utilizan una técnica digna de toda una “dama”: una fuerte patada con ambas patas traseras. “Lo que hicimos fue que reducimos la capacidad para patear a un grupo de las hembras al disminuir el tamaño de sus patas traseras mientras que a otro grupo de las féminas le construimos una especia de tenedor que pusimos en sus patas traseras para ayudarlas a decir que no”, explicó.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit3"&gt;
&lt;h2&gt;El animal se ayuda a sí misma&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Los resultados amplían un poco la visión detrás de la elección femenina. Los científicos notaron que el grupo donde las hembras fueron ayudadas para resistir más los avances de los machos mantenían mejor salud y estado físico mientras que las que debían aceptar la mayoría de los avances sexuales se encontraban en peores condiciones. “En este estudio no encontramos ningún tipo de apoyo a la idea de que el aumento de la resistencia femenina resulta en críos que son más exitosos en la competencia con otros machos o en hijas más fértiles. Por ello pensamos que la resistencia femenina a quien beneficia es a la hembra, aunque la selección ‘inadvertida’ de la persistencia del macho juegue un papel secundario”, dijo Maklakov.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>biología evolutiva</category><guid>http://sindioses.org/noticias/apareohembra.html</guid><pubDate>Sun, 29 Nov 2009 03:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>