<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Sin Dioses (Publicaciones sobre botánica)</title><link>http://sindioses.github.io/</link><description></description><atom:link href="http://sindioses.github.io/categories/botanica.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2001-&lt;script&gt;var hoy=new Date(); document.write(hoy.getFullYear())&lt;/script&gt;&lt;noscript&gt;2100&lt;/noscript&gt; &lt;a href="mailto:editores-sindioses@googlegroups.com"&gt;Sin Dioses&lt;/a&gt; Se permite la reproducción del contenido para fines educacionales y/o científicos siempre y cuando se mencione claramente nuestro sitio web, así como el nombre del autor de cada artículo. Se prohibe su reproducción con fines comerciales.</copyright><lastBuildDate>Wed, 17 Sep 2025 00:44:52 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>Así hacen las plantas sus huevos</title><link>http://sindioses.github.io/noticias/plantas.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Botánica.&lt;/strong&gt; Un interesante hallazgo obtenido por científicos de la Universidad de California en Davis, revela uno de los misterios principales en la evolución de las plantas en la Tierra y la formación de óvulos que aseguran su reproducción.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Charles Darwin le llamó “un misterio abominable”. El naturalista no conseguía explicar la rápida expansión de las plantas de flores que eventualmente dominaron la vegetación terrestre. Al padre de la Teoría de la Evolución le hubiese encantado esta noticia sobre la hormona auxina.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“La auxina fue descubierta por Darwin, de hecho, la descubrió mientras se divertía con su hijo elaborando experimentos científicos en el patio de su casa. Para un especialista en árboles, las hormonas son una parte esencial del trabajo”, explicó para El Caribe Joe Murray, arbolista y educador en Virginia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora, la auxina toma otro papel en la evolución de las plantas, resolviendo un enigma esencial en la biología de estos organismos. Científicos de la Universidad de California en Davis han demostrado que la auxina es responsable para la formación de los óvulos (huevos) en las plantas. Las implicaciones y ramificaciones de este hallazgo son numerosas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En los seres humanos y otros animales, por ejemplo, las células que germinan los óvulos y la esperma están establecidas desde el nacimiento, pero es distinto en las plantas ya que estos organismos deben de alcanzar la madurez sexual para que sus células germinales sean instituidas, más o menos al azar. Así como aprendimos en las clases de botánica, la esperma se forma como polen en el pistilo mientras que los huevos son pequeños óvulos que están bien acoraditos en los ovarios, allá, en la base del pistilo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Por los pasados cincuenta años, la pregunta principal ha sido ¿cómo es que ocurre este proceso de un patrón tan bellamente orquestado? Está claro que existe un programa que le dice a la planta exactamente lo que tiene que hacer y que este programa no está trabajando desde las células sino en el núcleo”, expresó Venkatesan Sundaresan, autor principal del experimento en Davis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El estudio no sólo introduce por primera vez a una hormona que actúa como una sustancia morfógena, es decir, que dirige el patrón de desarrollo de las células basada en su concentración. Y ha sido precisamente lo que el experimento ha visto, que la auxina trabaja por grados para determinar cuál de los ocho núcleos sin diferenciar en el saco embrionario se convertirá en un huevo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los investigadores indican además, que estos resultados abren una nueva puerta hacia la historia evolutiva de las plantas, especialmente hace 135 millones de años, cuando las flores comenzaron a establecer su colorido y hermoso reino sobre la Tierra.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;Una hormona y muchos papeles&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;“La auxina tiene muchos otros papeles importantes en las plantas. De hecho, en su forma artificial es hasta utilizada como pesticida y como un estimulante de las raíces para cortar, todo depende de la concentración de la hormona en la planta. Por eso no es una sorpresa que hayan descubierto que para producir los huevos también funcione en grados ya que es también su concentración lo que controla el desarrollo de las venas dentro de las hojas embrionarias y es también su concentración lo que mantiene a las hojas en los árboles”, explicó Murray vía e-mail para El Caribe y señaló además que, “cuando hay una disrupción en el grado de auxina se forma una zona de absceso en el árbol y se le caen sus hojas”. El estudio fue publicado ayer jueves en el diario científico Science.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit3"&gt;
&lt;h2&gt;De las gimnospermas a las angiospermas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La evolución de las plantas sobre el planeta también se anota varios puntos con este nuevo hallazgo. Ciertamente, se sabe que el desarrollo del saco embrionario es un elemento clave en la evolución de las plantas gimnospermas a las angiospermas, en palabras más comunes, de las que no tienen flores a las de vegetación florida y bella que conocemos hoy. Los investigadores modernos piensan que esta transición ocurrió hace unos 135 millones de años pero no existen muchos fósiles que expliquen cómo sucedió este proceso. Ahora, al revelar un poco más sobre cómo se desarrolla el saco embrionario, este experimento deja abierta una ventana para posibles estudios sobre el camino evolutivo que estos dos grupos importantes de plantas tomaron sobre el planeta.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>botánica</category><guid>http://sindioses.github.io/noticias/plantas.html</guid><pubDate>Sat, 27 Jun 2009 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>La curiosa vida de las plantas</title><link>http://sindioses.github.io/noticias/raices.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Botánica.&lt;/strong&gt; Desde las lindas rucas de mar hasta las artemisias, las fresas y la parasítica cuscuta, la flora posee mecanismos varios para extraer información de otros arbustos a su alrededor y puede, aseguran nuevos estudios, reconocer otras plantas familiares y cambiar su conducta para ofrecer un tratamiento preferencial a la familia&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Los humanos solemos juzgar por experiencia propia. Por ello, nos identificamos mucho mejor con animales que posean las mismas herramientas para percibir el mundo que los rodea que nosotros, cuando el ser se aleja mucho de esta norma de cinco sentidos básicos, nos cuesta un poco comprenderlos. Ha sido el obstáculo principal en el estudio de la botánica, sin embargo, con mejor tecnología y mayores fondos, los científicos siguen adentrándose en la vida social de las plantas, las que, sin ninguno de nuestros sentidos, parecen tener una compleja forma de existencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Durante dos décadas, los estudios que han estado emergiendo sobre las plantas asombran a todo el interesado. Desde siempre hemos asumido que estos organismos inmóviles y sin las estructuras básicas para resolver problemas carecen de formas para transmitir información a menos que tenga ayuda de elementos externos a ellos como el viento, los insectos y las aves. Sin embargo, los experimentos con plantas diversas han demostrado que existe mucho más en una planta y que sus habilidades continuarán impresionándonos por mucho más tiempo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por ejemplo, en un estudio realizado con la Ruca de mar, una planta de diminutas flores que suele crecer en las playas, ha demostrado que estos arbustos pueden hacer algo jamás visto en ninguna otra planta. De acuerdo con científicos en la Universidad McMaster en Ontario, Canadá, la Ruca de mar es capaz de reconocer otras plantas de su propia familia, y no sólo eso, una vez las reconoce, cambia su conducta para favorecer al nuevo vecino de la familia. No obstante, si la planta que comienza a crecer a su lado no es de su familia, la Ruca de mar desarrolla abruptamente raíces que absorben nutrientes del suelo para dificultar así la vida de la otra planta. El tratamiento preferencial es sólo para la familia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Esta conducta nos sorprende porque existen muchos animales que no son capaces de reconocer a sus familiares a pesar de las ventajas evolutivas que se desprenden de esta habilidad. Si un individuo puede identificar a otros de su familia es posible tenderles una mano, lo que tiene sentido desde el punto de vista de la evolución porque ambos comparten genes”, expresó Susan A. Dudley, ecologista de la evolución de plantas de McMaster. “Las plantas tienen una vida social secreta”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ciertamente, los nuevos conocimientos en la botánica muestran un mundo donde las plantas manejan información que perciben de las plantas a su alrededor y usan esa información para interactuar con ellas. Glenys Álvarez&lt;/p&gt;
&lt;section id="la-estrategia-de-la-cuscuta"&gt;
&lt;h2&gt;La estrategia de la cuscuta&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Los investigadores aseguran que la complejidad dentro del mundo verde ha tardado en emerger debido a que las plantas utilizan mecanismos desconocidos para nosotros para mantener una red activa de información. Por ejemplo, algunas plantas utilizan cambios sutiles en la luz para reconocer si arbustos agresivos y competitivos están creciendo a su lado. Esto es posible debido a su biología, las plantas absorben distintos tipos de longitud de ondas y pueden detectar estas firmas distintivas en otras plantas. Por otro lado, algunas yerbas parasíticas, como la cuscuta, es incapaz de producir raíces propias o azúcar a través de la fotosíntesis, por lo tanto, la planta sube y comienza a hace círculos, detectando como un perro que olfatea, todas las plantas a su alrededor. Luego de elegir su víctima, la que mejor le va, comienza a crecer encima de ella.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="distincion-entre-vegetal-y-animal"&gt;
&lt;h2&gt;Distinción entre vegetal y animal&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Para los investigadores, el mundo de la botánica es mucho más complejo de comprender a cabalidad por las diferencias con el mundo animal. La flora es muy distinta a la estructura biológica que hemos aprendido a entender, las plantas no tienen un cerebro, ni ojos, ni oídos ni lengua para hablar, entonces no sabemos bien cuáles son los mecanismos que utilizan para crear una vida social. “Debemos tener mucho cuidado para no caer en el pensamiento de la ‘nueva era’ de que las plantas tienen sentimiento y sufren o algo por el estilo. Hay que manejar estos descubrimientos de forma científica para comprender mejor las estrategias que podrían ayudarnos a conservar muchas especies de plantas sin el uso de insecticidas”, expresó Richard Karban, de la Universidad de California. “No debemos hablar de neurobiología cuando estudiamos plantas, pero sí podemos decir que existe una fisiología dentro de la botánica”.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>botánica</category><guid>http://sindioses.github.io/noticias/raices.html</guid><pubDate>Tue, 17 Jun 2008 03:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>