<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Sin Dioses (Publicaciones sobre CA200)</title><link>http://sindioses.org/</link><description></description><atom:link href="http://sindioses.org/categories/ca200.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2001-&lt;script&gt;var hoy=new Date(); document.write(hoy.getFullYear())&lt;/script&gt;&lt;noscript&gt;2100&lt;/noscript&gt; &lt;a href="mailto:pensamiento@sindioses.org"&gt;Sin Dioses&lt;/a&gt; Se permite la reproducción del contenido para fines educacionales y/o científicos siempre y cuando se mencione claramente nuestro sitio web, así como el nombre del autor de cada artículo. Se prohibe su reproducción con fines comerciales.</copyright><lastBuildDate>Fri, 11 Jun 2021 20:57:58 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>CA210: La evolución no hace predicciones</title><link>http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA210.html</link><dc:creator>Mark Isaak, traducción de Marcelo Huerta San Martín</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Una ciencia verdadera debe hacer predicciones. La evolución sólo describe lo que ocurrió en el pasado, por lo que no es predictiva.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fuente&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Batten, Don. 2002. It's not science. &lt;a class="reference external" href="http://www.answersingenesis.org/docs2002/0228not_science.asp"&gt;http://www.answersingenesis.org/docs2002/0228not_science.asp&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;section id="respuesta"&gt;
&lt;h2&gt;Respuesta&lt;/h2&gt;
&lt;ol class="arabic"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La diferencia en potencia predictiva entre la evolución y otras ciencias es de grado, no de tipo. Todas las teorías son simplificaciones; descuidan deliberadamente tantas variables exteriores como les sea posible. Pero esas variables ajenas afectan las predicciones. Por ejemplo, se puede predecir la posición futura de un planeta en órbita, pero la predicción estará ligeramente errada porque uno no puede considerar los efectos de todos los pequeños cuerpos del sistema solar. La evolución es más sensible a las condiciones iniciales y los factores ajenos, de modo que es impráctico hacer predicciones específicas acerca de qué mutaciones ocurrirán y qué características sobrevivirán. Sin embargo, sigue siendo posible usar la evolución para hacer predicciones generales sobre el futuro. Por ejemplo, podemos predecir que las enfermedades se volverán resistentes a cualquier antibiótico nuevo que se emplee extensamente.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El poder predictivo de la ciencia se origina en la capacidad de decir cocsas que no hubiéramos podido decir de otro modo. Estas predicciones no tienen por qué ser acerca de cosas que ocurrirán en el futuro. Pueden ser "retrodicciones" sobre cosas del pasado que todavía no hemos descubierto. La evolución permite innumerables predicciones de este tipo.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La evolución ha sido la base de muchas predicciones. Por ejemplo:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Darwin predijo, basándose en homologías con los simios africanos, que los ancestros humanos surgieron en África. Esta predicción ha sido apoyada por pruebas fósiles y genéticas (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA210.html#ingman-et-al-2000" id="id1"&gt;[Ingman_et_al_2000]&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La teoría predecía que los organismos en entornos heterogéneos y rápidamente cambiantes deberían tener tasas de mutación más elevadas. Se ha descubierto que esto ocurre en el caso de las bacterias que infectan los pulmones de los pacientes de fibrosis cística crónica (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA210.html#oliver-et-al-2000" id="id2"&gt;[Oliver_et_al_2000]&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La dinámica depredador/presa se ve alterada de formas previsibles por la evolución de la presa (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA210.html#yoshida-et-al-2003" id="id3"&gt;[Yoshida_et_al_2003]&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Ernst Mayr predijo en 1954 que la especiación debía ser acompañada por evolución genética más rápida. Un análisis filogenético ha apoyado esta predicción (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA210.html#webster-et-al-2003" id="id4"&gt;[Webster_et_al_2003]&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Varios autores predijeron características del ancestro de los craneados. Con base en un estudio detallado, hallaron que el fósil &lt;em&gt;Haikouella&lt;/em&gt; "sigue de cerca esas predicciones" (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA210.html#mallatt-y-chen-2003" id="id5"&gt;[Mallatt_y_Chen_2003]&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La evolución predice que los diferentes conjuntos de datos característicos deberían seguir resultando en los mismos árboles filogenéticos. Esto ha sido confirmado informalmente en innumerables ocasiones y cuantitativamente, con diferentes secuencias proteínicas, por Penny et al. (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA210.html#penny-et-al-1982" id="id6"&gt;[Penny_et_al_1982]&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Las alas de los insectos evolucionaron a partir de las branquias, con una etapa intermedia de revoloteo sobre la superficie del agua. Dado que la condición primitiva de revoloteo de superficie está difundida entre los plecópteros, J. H. Marden prefijo que los plecópteros probablemente también retuvieran otras características primitivas. Esta predicción llevó a descubrir en los plecópteros hemocianina funcional, usasda para el transporte de oxígeno en otros artrópodos pero nunca antes hallada en insectos (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA210.html#hagner-holler-et-al-2004" id="id7"&gt;[Hagner_Holler_et_al_2004]&lt;/a&gt;; &lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA210.html#marden-2005" id="id8"&gt;[Marden_2005]&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Con predicciones de este tipo y otras, la evolución puede ser, y ha sido, &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA215.html"&gt;usada prácticamente&lt;/a&gt; en áreas tales como descubrimiento de drogas y evitación de plagas resistentes.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Si la escasa capacidad de la evolución para hacer predicciones futuras impide que sea una ciencia, entonces también dejan de ser ciencias otros campos de estudio, especialmente la arqueología y la astronomía.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="enlaces"&gt;
&lt;h2&gt;Enlaces&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Wilkins, John. 1997. Evolution and philosophy: Predictions and explanations. &lt;a class="reference external" href="http://www.talkorigins.org/faqs/evolphil/predict.html"&gt;http://www.talkorigins.org/faqs/evolphil/predict.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="referencias"&gt;
&lt;h2&gt;Referencias&lt;/h2&gt;
&lt;dl class="citation"&gt;
&lt;dt class="label" id="hagner-holler-et-al-2004"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA210.html#id7"&gt;Hagner_Holler_et_al_2004&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Hagner-Holler, Silke et al. 2004. A respiratory hemocyanin from an insect. Proceedings of the National Academy of Science USA 101: 871-874.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="ingman-et-al-2000"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA210.html#id1"&gt;Ingman_et_al_2000&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Ingman, M., H. Kaessmann, S. Paaba and U. Gyllensten. 2000. Mitochondrial genome variation and the origin of modern humans. Nature 408: 708-713 . See also: Blair Hedges, S. 2000. A start for population genomics. Nature 408: 552-553. See also: Thomson, Jeremy, 2000 (7 Dec.). Humans did come out of Africa, says DNA. Nature Science Update, &lt;a class="reference external" href="http://www.nature.com/nsu/001207/001207-8.html"&gt;http://www.nature.com/nsu/001207/001207-8.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="mallatt-y-chen-2003"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA210.html#id5"&gt;Mallatt_y_Chen_2003&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Mallatt, J. and J.-Y. Chen. 2003. Fossil sister group of craniates: Predicted and found. Journal of Morphology 258(1): 1-31.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="marden-2005"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA210.html#id8"&gt;Marden_2005&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Marden, Jim, 2005. Flap those gills and fly: Comment (#46024: 10/29). &lt;a class="reference external" href="http://pharyngula.org/index/weblog/comments/flap_those_gills_and_fly/P25/#c46024"&gt;http://pharyngula.org/index/weblog/comments/flap_those_gills_and_fly/P25/#c46024&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="oliver-et-al-2000"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA210.html#id2"&gt;Oliver_et_al_2000&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Oliver, Antonio et al. 2000. High frequency of hypermutable Pseudomonas aeruginosa in cystic fibrosis lung infection. Science 288: 1251-1253. See also Rainey, P. B. and R. Moxon. 2000. When being hyper keeps you fit. Science 288: 1186-1187. See also: LeClerc, J. E. and T. A. Cebula. 2000. Pseudomonas survival strategies in cystic fibrosis (letter), 2000. Science 289: 391-392.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="penny-et-al-1982"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA210.html#id6"&gt;Penny_et_al_1982&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Penny, David, L. R. Foulds, and M. D. Hendy. 1982. Testing the theory of evolution by comparing phylogenetic trees constructed from five different protein sequences. Nature 297: 197-200.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="webster-et-al-2003"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA210.html#id4"&gt;Webster_et_al_2003&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Webster, Andrea J., Robert J. H. Payne, and Mark Pagel. 2003. Molecular phylogenies link rates of evolution and speciation. Science 301: 478.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="yoshida-et-al-2003"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA210.html#id3"&gt;Yoshida_et_al_2003&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Yoshida, T., L. E. Jones, S. P. Ellner, G. F. Fussmann and N. G. Hairston Jr. 2003. Rapid evolution drives ecological dynamics in a predator-prey system. Nature 424: 303-306.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Anterior: &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA202.html"&gt;CA202: La evolución no ha sido probada&lt;/a&gt; | Siguiente: &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA211.html"&gt;CA211: La evolución no puede ser falsada&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;&lt;img alt="Licencia Creative Commons" style="border-width:0" src="https://i.creativecommons.org/l/by-sa/4.0/88x31.png"&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;span xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" href="http://purl.org/dc/dcmitype/StillImage" property="dct:title" rel="dct:type"&gt;TalkOrigins Archive&lt;/span&gt; por &lt;a xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#" href="http://talkorigins.org" property="cc:attributionName" rel="cc:attributionURL"&gt;http://talkorigins.org&lt;/a&gt; se distribuye bajo una &lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;Licencia Creative Commons Atribución-CompartirIgual 4.0 Internacional&lt;/a&gt;.&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;ul class="nocalibre simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver al &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/lista.html"&gt;Índice de afirmaciones creacionistas&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/index.html"&gt;Ciencias de los orígenes&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>CA</category><category>CA200</category><guid>http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA210.html</guid><pubDate>Thu, 03 Nov 2005 02:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>CA211.1: Sobre Popper y la verificabilidad de la selección natural.</title><link>http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA211_1.html</link><dc:creator>Mark Isaak, traducción de Paulina Madariaga</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;De acuerdo al filósofo de la ciencia Sir Karl Popper, una teoría debe ser falsable para ser considerada científica. (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA211_1.html#popper-1976" id="id1"&gt;[Popper_1976]&lt;/a&gt;, p. 151) dijo: "El Darwinismo no es una teoría científica comprobable, sino un programa metafísico de investigación".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fuente:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kranz, Russell. n.d. Karl Popper's challenge. &lt;a class="reference external" href="http://www.creationism.org/csshs/v02n4p20.htm"&gt;http://www.creationism.org/csshs/v02n4p20.htm&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;section id="respuesta"&gt;
&lt;h2&gt;Respuesta&lt;/h2&gt;
&lt;ol class="arabic"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La declaración de Popper sobre la no falsabilidad fue bastante suave, y no tan extensiva como usualmente se interpreta. Lo consideraba aplicable solo respecto de la selección natural, no de la evolución como un todo, y admitía que cierta comprobación de la selección natural era posible, simplemente no a gran escala.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Además, afirmó que la selección natural era una teoría útil. Un "programa metafísico de investigación" no era algo negativo para él; es una parte esencial de la ciencia, dado que produce investigaciones útiles al sugerir predicciones. Dijo respecto del Darwinismo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Y aún así, la teoría es invaluable. No alcanzo a ver cómo, sin ella, podría haber aumentado nuestro conocimiento tal como lo ha hecho desde Darwin. Al intentar explicar experimentos con bacterias que lograron adaptarse, por ejemplo, a la penicilina, resulta bastante claro que la teoría de la selección natural nos ayuda enormemente. Aunque es metafísica, arroja un caudal de luz sobre investigaciones muy concretas y muy prácticas. Nos permite estudiar la adaptación a nuevos ambientes (como el ambiente impregnado de penicilina) de manera racional: sugiere la existencia de mecanismos de adaptación y nos permite incluso estudiar en detalle el funcionamiento de esos mecanismos. Y es la única teoría, hasta ahora, que puede hacer eso. (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA211_1.html#popper-1976" id="id2"&gt;[Popper_1976]&lt;/a&gt;, pp. 171-172)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Finalmente, Popper señala que el teísmo, como explicación a la adaptación, "es peor que un abierto reconocimiento de fracaso, porque crea la impresión de que se ha encontrado la explicación definitiva" (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA211_1.html#popper-1976" id="id3"&gt;[Popper_1976]&lt;/a&gt;, p. 172).&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Popper más tarde cambió de opinión y reconoció que la selección natural es verificable. Aquí hay un extracto de un texto más tardío sobre "Natural Selection and Its Scientific Status" (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA211_1.html#miller-1985" id="id4"&gt;[Miller_1985]&lt;/a&gt;, pp. 241-243; también consultar &lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA211_1.html#popper-1978" id="id5"&gt;[Popper_1978]&lt;/a&gt;):&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Cuando hable aquí de Darwinismo, hablaré siempre de la teoría actual -esto es, la propia teoría de Darwin sobre la selección natural respaldada por la teoría Mendeliana de la herencia, por la teoría de la mutación y recombinación de genes en el acervo genético, y por el código genético decodificado. Es una teoría impresionante y muy poderosa. La afirmación de que explica la evolución por completo es, por supuesto, temeraria, y está bastante lejos de estar establecida. Todas las teorías científicas son conjeturas, incluso aquellas que han pasado con éxito numerosas y detalladas pruebas. El apoyo mendeliano al Darwinismo moderno ha sido comprobado, como también lo ha sido la teoría de la evolución que afirma que toda la vida terrestre ha evolucionado a partir de organismos primitivos unicelulares, posiblemente incluso de un solo organismo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De todas formas, la contribución más importante del mismo Darwin a la teoría de la evolución, su teoría de la selección natural, es difícil de probar. Hay algunas pruebas, incluso experimentales; y en algunos casos, tal como en el famoso fenómeno conocido como 'melanismo industrial', podemos ver cómo ocurre la selección natural ante nuestros propios ojos, por así decirlo. Sin embargo, es difícil conseguir verdaderas pruebas de la selección natural, a diferencia de lo que ocurre con otras teorías de la física o la química.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El hecho de que la teoría de la selección natural es difícil de probar ha llevado a algunas personas, anti-Darwinistas e incluso algunos grandes Darwinistas, a afirmar que es una tautología (Ver &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA500.html"&gt;CA500: La "supervivencia del más apto" es una tautología&lt;/a&gt;). Una tautología como "Todas las mesas son mesas" no es, por supuesto, comprobable; tampoco tiene capacidad explicatoria. Es, por lo tanto, sorprendente escuchar que algunos de los más grandes Darwinistas contemporáneos formulen la teoría de manera tal que lleve a la tautología de afirmar que todos los organismos que dejan la mayor descendencia, dejan la mayor descenedencia. C.H Waddington dice en alguna parte (y defiende su visión en otros lugares) que "La selección natural... resulta ser... una tautología"..4 Sin embargo, él le atribuye a la teoría, al mismo tiempo, una "enorme capacidad... de explicación". Dado que la capacidad explicatoria de una tautología es, evidentemente, cero, algo debe estar mal aquí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y aún así, pasajes similares se pueden encontrar en los trabajos de grandes Darwinistas como Ronald Fisher, J.B.S. Haldane y George Gaylord Simpson, entre otros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Menciono este problema porque yo también pertenezco al grupo de los culpables. Influenciado por lo que estas autoridades decían, en el pasado he descrito esta teoría como "casi tautológica" y he tratado de explicar cómo la teoría de la selección natural podría no ser comprobable (dado que es una tautología), pese a resultar de gran interés científico. Mi solución fue que la doctrina de la selección natural es el programa metafísico de investigación más éxitoso de todos. Apunta a problemas detallados en muchos campos y nos dice lo que deberíamos esperar como soluciones aceptables para estos problemas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todavía creo que la selección natural funciona de esta manera, como un programa de investigación. Sin embargo, he cambiado de opinión respecto de la verificabilidad y el estatus lógico de la teoría de la selección natural, y me alegra tener la oportunidad de realizar este retracto. Mi retractación, espero, puede contribuir un poco al entendimiento del estatus de la selección natural.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="enlaces"&gt;
&lt;h2&gt;Enlaces&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Brush, Stephen G. 1994. Popper and evolution. &lt;em&gt;Reports of the National Center for Science Education&lt;/em&gt; 13(4)-14(1): 29. &lt;a class="reference external" href="http://www.ncseweb.org/resources/articles/8401_popper_and_evolution_9_10_2003.asp"&gt;http://www.ncseweb.org/resources/articles/8401_popper_and_evolution_9_10_2003.asp&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="referencias"&gt;
&lt;h2&gt;Referencias&lt;/h2&gt;
&lt;dl class="citation"&gt;
&lt;dt class="label" id="miller-1985"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA211_1.html#id4"&gt;Miller_1985&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Miller, David. 1985. &lt;em&gt;Popper Selections&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="popper-1976"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;Popper_1976&lt;/span&gt;&lt;span class="fn-backref"&gt;(&lt;a href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA211_1.html#id1"&gt;1&lt;/a&gt;,&lt;a href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA211_1.html#id2"&gt;2&lt;/a&gt;,&lt;a href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA211_1.html#id3"&gt;3&lt;/a&gt;)&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Popper, Karl. 1976. &lt;em&gt;Unended Quest: An Intellectual Autobiography&lt;/em&gt; Glasgow: Fontana/Collins.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="popper-1978"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA211_1.html#id5"&gt;Popper_1978&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Popper, Karl. 1978. Natural selection and the emergence of mind. &lt;em&gt;Dialectica&lt;/em&gt; 32: 339-355. (extracto en &lt;a class="reference external" href="http://www.geocities.com/criticalrationalist/popperevolution.htm"&gt;http://www.geocities.com/criticalrationalist/popperevolution.htm&lt;/a&gt; )&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="lecturas-recomendadas"&gt;
&lt;h2&gt;Lecturas recomendadas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cole, John R. 1981. Misquoted scientists respond. &lt;em&gt;Creation/Evolution&lt;/em&gt; 6: 34-44.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Anterior: &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA211.html"&gt;CA211: La evolución no puede ser falsada&lt;/a&gt; | Siguiente: &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA212.html"&gt;CA212: La evolución está definida de forma ambigua&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;&lt;img alt="Licencia Creative Commons" style="border-width:0" src="https://i.creativecommons.org/l/by-sa/4.0/88x31.png"&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;span xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" href="http://purl.org/dc/dcmitype/StillImage" property="dct:title" rel="dct:type"&gt;TalkOrigins Archive&lt;/span&gt; por &lt;a xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#" href="http://talkorigins.org" property="cc:attributionName" rel="cc:attributionURL"&gt;http://talkorigins.org&lt;/a&gt; se distribuye bajo una &lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;Licencia Creative Commons Atribución-CompartirIgual 4.0 Internacional&lt;/a&gt;.&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;ul class="nocalibre simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver al &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/lista.html"&gt;Índice de afirmaciones creacionistas&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/index.html"&gt;Ciencias de los orígenes&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>CA</category><category>CA200</category><guid>http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA211_1.html</guid><pubDate>Wed, 02 Nov 2005 02:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>CA212: La evolución está definida de forma ambigua</title><link>http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA212.html</link><dc:creator>Mark Isaak, traducción de Marcelo Huerta San Martín</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;La evolución está definida de forma ambigua, y las afirmaciones de que es un hecho se basan en esa ambigüedad. Normalmente se la define como "cambio en las características heredables a lo largo del tiempo" (habitualmente expresado como "cambio en las frecuencias de los alelos"), lo que cualquiera acepta como un hecho, pero eso no significa que la macroevolución o la ascendencia común sean hechos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fuente:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;POSH (Parents for Objective Science and History), n.d. Biology text review. &lt;a class="reference external" href="http://posh.roundearth.net/biology.htm"&gt;http://posh.roundearth.net/biology.htm&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;section id="respuesta"&gt;
&lt;h2&gt;Respuesta&lt;/h2&gt;
&lt;ol class="arabic"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El lenguaje tiende a ser ambiguo en ocasiones (p.ej. la entrada de la palabra "set" cubre más de treinta y dos páginas en el Diccionario Oxford de Inglés original). La palabra "evolución" es un caso desafortunado de esa ambigüedad; se usa para el hecho del cambio biológico a lo largo del tiempo; como abreviatura de la teoría de la evolución, que abarca un espectro mucho más amplio de observaciones e ideas, y como sinónimo de cambio en general, en cualquier área. Esta ambiguedad habitualmente se puede resolver por el contexto en que se usa la palabra; al menos, pueden hacerlo quienes saben algo de evolución biológica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mezclar contextos es, en efecto, inadecuado, y el hecho del cambio en la frecuencia de los alelos, por sí mismo, no establece la teoría de la evolución.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La firmeza de la teoría de la evolución no reside en su ambigüedad. Por el contrario, se escriben informes científicos para que otros científicos puedan saber de qué están hablando los autores; deben ser tan poco ambiguos como sea posible. Las pruebas son abrumadoras: la evolución no es &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA201.html"&gt;sólo una teoría&lt;/a&gt;; aspectos importantes de ella, como la ascendencia común, también son hechos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los creacionistas a veces usan la ambigüedad en su propio beneficio, por ejemplo tratando de incluir el cambio cosmológico como parte de la teoría de la evolución (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA212.html#hovind-n-d" id="id1"&gt;[Hovind_n_d]&lt;/a&gt;). Esto es ignorancia total, deshonestidad deliberada, o ambas.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="referencias"&gt;
&lt;h2&gt;Referencias&lt;/h2&gt;
&lt;dl class="citation"&gt;
&lt;dt class="label" id="hovind-n-d"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA212.html#id1"&gt;Hovind_n_d&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Hovind, Kent. n.d. Dr. Hovind's $250,000 offer. &lt;a class="reference external" href="http://www.drdino.com/seeArticle.php?artid=67"&gt;http://www.drdino.com/seeArticle.php?artid=67&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="otras-lecturas"&gt;
&lt;h2&gt;Otras lecturas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Wilkins, John. 2001. Defining evolution. &lt;em&gt;Reports of the National Center for Science Education&lt;/em&gt; 21(1-2): 29-37. &lt;a class="reference external" href="http://www.ncseweb.org/resources/rncse_content/vol21/9925_defining_evolution_12_30_1899.asp"&gt;http://www.ncseweb.org/resources/rncse_content/vol21/9925_defining_evolution_12_30_1899.asp&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gould, Stephen J. 2002. "What does the dreaded 'E' word mean anyway?" En: &lt;em&gt;I Have Landed&lt;/em&gt;, New York: Harmony, pp. 241-256.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Anterior: &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA211_1.html"&gt;CA211.1: Sobre Popper y la verificabilidad de la selección natural.&lt;/a&gt; | Siguiente: &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA215.html"&gt;CA215: La evolución es una teoría inútil&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;&lt;img alt="Licencia Creative Commons" style="border-width:0" src="https://i.creativecommons.org/l/by-sa/4.0/88x31.png"&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;span xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" href="http://purl.org/dc/dcmitype/StillImage" property="dct:title" rel="dct:type"&gt;TalkOrigins Archive&lt;/span&gt; por &lt;a xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#" href="http://talkorigins.org" property="cc:attributionName" rel="cc:attributionURL"&gt;http://talkorigins.org&lt;/a&gt; se distribuye bajo una &lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;Licencia Creative Commons Atribución-CompartirIgual 4.0 Internacional&lt;/a&gt;.&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;ul class="nocalibre simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver al &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/lista.html"&gt;Índice de afirmaciones creacionistas&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/index.html"&gt;Ciencias de los orígenes&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>CA</category><category>CA200</category><guid>http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA212.html</guid><pubDate>Wed, 02 Nov 2005 02:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>CA215: La evolución es una teoría inútil</title><link>http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA215.html</link><dc:creator>Mark Isaak, traducción de Marcelo Huerta San Martín</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;La teoría de la evolución es inútil, sin aplicación práctica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fuente:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Lindsey, George. 1985. Evolution -- Useful or useless? Impact 148 (Oct.). &lt;a class="reference external" href="http://www.icr.org/index.php?module=articles&amp;amp;action=view&amp;amp;ID=252"&gt;http://www.icr.org/index.php?module=articles&amp;amp;action=view&amp;amp;ID=252&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Wieland, Carl. 1998. Evolution and practical science. Creation 20(4) (Sept.): 4. &lt;a class="reference external" href="http://www.answersingenesis.org/creation/v20/i4/evolution.asp"&gt;http://www.answersingenesis.org/creation/v20/i4/evolution.asp&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;section id="respuesta"&gt;
&lt;h2&gt;Respuesta&lt;/h2&gt;
&lt;ol class="arabic"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La teoría evolutiva es el marco que une la biología en un todo. Explica similitudes y diferencias entre organismos, fósiles, biogeografía, resistencia a las drogas, características extremas como la cola del pavo real, la virulencia relativa de los parásitos, y muchas otras cosas. &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA042.html"&gt;Sin la teoría de la evolución&lt;/a&gt;, aún sería posible conocer muchas cosas sobre biología, pero no entenderla.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este marco explicativo es útil en un sentido práctico. Primero, una teoría unificada es más fácil de aprender, porque los hechos se conectan entre sí en lugar de ser muchos fragmentos aislados de datos triviales. Segundo, tener una teoría hace posible ver los huecos en la teoría, lo que sugiere áreas productivas para futuras investigaciones.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La teoría evolutiva se ha usado de forma práctica en muchas áreas (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA215.html#futuyma-1995" id="id1"&gt;[Futuyma_1995]&lt;/a&gt;, &lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA215.html#bull-y-wichman-2001" id="id2"&gt;[Bull_y_Wichman_2001]&lt;/a&gt;). Por ejemplo:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Bioinformática, una industria milmillonaria, consiste en su mayor parte en la comparación de secuencias genéticas. Descendencia con modificación es uno de sus axiomas más básicos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Las enfermedades y las plagas evolucionan resistencia a las drogas y los pesticidas que usamos contra ellas. La teoría evolutiva se usa en el área de la gestión de resistencia tanto en medicina como en agricultura (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA215.html#bull-y-wichman-2001" id="id3"&gt;[Bull_y_Wichman_2001]&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La teoría evolutiva se usa para manejar pesquerías de modo de obtener mayores cantidades de ejemplares (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA215.html#conover-y-munch-2002" id="id4"&gt;[Conover_y_Munch_2002]&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La selección artificial se ha usado desde la prehistoria, pero se ha vuelto mucho más eficiente con la adición del mapeo cuantitativo de los locus de atributos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El conocimiento de la evolución de la virulencia parasitaria en las poblaciones humanas puede ayudar a guiar las políticas de salud pública (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA215.html#galvani-2003" id="id5"&gt;[Galvani_2003]&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La teoría de asignación de sexo, basada en la teoría de la evolución, se usó para predecir las condiciones en las cuales el pájaro kakapo, una especie en grave peligro, produciría más descendencia femenina, lo que le permitió recuperarse de una virtual extinción (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA215.html#sutherland-2002" id="id6"&gt;[Sutherland_2002]&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;La teoría evolutiva se aplica (y tiene potenciales aplicaciones) en muchas otras áreas, tan variadas como la evolución de las amenazas producidas por los cultivos modificados genéticamente y la psicología humana. Es seguro que surgirán nuevas aplicaciones.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El análisis filogenético, que usa el principio evolutivo de la ascendencia común, ha probado su utilidad:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Rastrear genes de función conocida y comparar cómo se relacionan con genes desconocidos ayudan a predecir las funciones desconocidas de los genes, lo cual es fundamental para el descubrimiento de drogas (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA215.html#branca-2002" id="id7"&gt;[Branca_2002]&lt;/a&gt;; &lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA215.html#eisen-y-wu-2002" id="id8"&gt;[Eisen_y_Wu_2002]&lt;/a&gt;; &lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA215.html#searls-2003" id="id9"&gt;[Searls_2003]&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El análisis filogenético es una parte normal de la epidemiología, dado que permite la identificación de reservorios de enfermedades y a vece sel seguimiento de la transmisión paso a paso de la enfermedad. Por ejemplo, el análisis filogenético conformó que un dentista de Florida estaba infectando a sus pacientes con VIH, que VIH-1 y VIH-2 fueron transmitidos a los humanos por chimpancés y mangabeyes en el siglo XX y, cuando se estaba erradicando la polio del continente americano, que no estaban surgiendo casos nuevos de reservorios ocultos (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA215.html#bull-y-wichman-2001" id="id10"&gt;[Bull_y_Wichman_2001]&lt;/a&gt;). Se usó en 2002 para ayudar a condenar a un hombre de infectar intencionalmente a alguien con VIH (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA215.html#vogel-1998" id="id11"&gt;[Vogel_1998]&lt;/a&gt;). El mismo principio se puede usar para rastrear el origen de armas biológicas (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA215.html#gaschen-et-al-2002" id="id12"&gt;[Gaschen_et_al_2002]&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La ribotipia es una técnica para identificar a un organismo o al menos hallar a su familiar más cercano conocido mapeando su ARN ribosómico dentro del árbol de la vida. Puede usarse incluso cuando no se puede hacer un cultivo de los organismos ni reconocérselos por otros métodos. Se han usado la ribotipia y otros métodos de genotipia para hallar agentes infecciosos previamente desconocidos de enfermedades humanas (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA215.html#bull-y-wichman-2001" id="id13"&gt;[Bull_y_Wichman_2001]&lt;/a&gt;; &lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA215.html#relman-1999" id="id14"&gt;[Relman_1999]&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El análisis filogenético ayuda a determinar pliegues de proteínas, dado que las proteínas que divergen a partir de un ancestro común tienden a conservar sus pliegues (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA215.html#benner-2001" id="id15"&gt;[Benner_2001]&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La evolución dirigida permite "criar" moléculas o rutas moleculares para crear o mejorar productos, incluyendo:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;enzimas (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA215.html#arnold-2001" id="id16"&gt;[Arnold_2001]&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;pigmentos (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA215.html#arnold-2001" id="id17"&gt;[Arnold_2001]&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;antibióticos&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;sabores&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;biopolímeros&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;cepas bacterianas para descomponer materiales dañinos&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;La evolución dirigida también se puede usar para estudiar el plegado y la función de las enzimas naturales (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA215.html#taylor-et-al-2001" id="id18"&gt;[Taylor_et_al_2001]&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los principios evolutivos de la selección natural, la variación y la recombinación son la base de los algoritmos genéticos, una técnica de ingeniería que tiene muchas aplicaciones prácticas, incluyendo ingeniería aeroespacial, arquitectura, astrofísica, minería de datos, descubrimiento y diseño de drogas, ingeniería eléctrica, finanzas, geofísica, ingeniería de materiales, estrategia militar, reconocimiento de patrones, robótica, gestión de tiempo e ingeniería de sistemas (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA215.html#marczyk-2004" id="id19"&gt;[Marczyk_2004]&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Las herramientas desarrolladas para la ciencia evolutiva se han utilizado en otros ámbitos. Por ejemplo:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Muchas técnicas estadísticas, incluyendo el análisis de varianza y la regresión lineal, fueron desarrolladas por biólogos evolutivos, especialmente Ronald Fisher y Karl Pearson. Esas técnicas estadísticas tienen una aplicación mucho más amplia hoy en día.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Las mismas técnicas de análisis filogenético desarrolladas para la biología también pueden rastrear la historia de múltiples copias de un manuscrito (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA215.html#barbrook-et-al-1998" id="id20"&gt;[Barbrook_et_al_1998]&lt;/a&gt;; &lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA215.html#howe-et-al-2001" id="id21"&gt;[Howe_et_al_2001]&lt;/a&gt;) y la historia de los lenguajes (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA215.html#dunn-et-al-2005" id="id22"&gt;[Dunn_et_al_2005]&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La buena ciencia no necesita tener otra aplicación que satisfacer la curiosidad. La mayor parte de la astronomía, geología, paleontología, historia natural y otras ciencias no tienen aplicación práctica. Para mucha gente, el conocimiento es un fin valioso por sí mismo.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La ciencia con poca o ninguna aplicación hoy puede hallar aplicación en el futuro, especialmente a medida que la disciplina madura y nuestro conocimiento al respecto se completa. Las aplicaciones prácticas con frecuencia se construyen sobre ideas que no parecían aplicables originalmente. Lo que es más, los avances en un área de la ciencia pueden ayudar a iluminar otras áreas. La evolución proporciona un marco para la biología, un marco que puede apoyar otros avances biológicos útiles.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Las ideas antievolucionistas han existido por milenios y aún no han contribuido con ninguna aplicación práactica.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="referencias"&gt;
&lt;h2&gt;Referencias&lt;/h2&gt;
&lt;dl class="citation"&gt;
&lt;dt class="label" id="arnold-2001"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;Arnold_2001&lt;/span&gt;&lt;span class="fn-backref"&gt;(&lt;a href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA215.html#id16"&gt;1&lt;/a&gt;,&lt;a href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA215.html#id17"&gt;2&lt;/a&gt;)&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Arnold, Frances H. 2001. Combinatorial and computational challenges for biocatalyst design. &lt;em&gt;Nature&lt;/em&gt; 409: 253-257.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="barbrook-et-al-1998"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA215.html#id20"&gt;Barbrook_et_al_1998&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Barbrook, Adrian C., Christopher J. Howe, Norman Blake, and Peter Robinson, 1998. The phylogeny of &lt;em&gt;The Canterbury Tales&lt;/em&gt;. &lt;em&gt;Nature&lt;/em&gt; 394: 839.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="benner-2001"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA215.html#id15"&gt;Benner_2001&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Benner, Steven A. 2001. Natural progression. &lt;em&gt;Nature 409&lt;/em&gt;: 459.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="branca-2002"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA215.html#id7"&gt;Branca_2002&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Branca, Malorye. 2002. Sorting the microbes from the trees. &lt;em&gt;Bio-IT Bulletin&lt;/em&gt;, Apr. 07. &lt;a class="reference external" href="http://www.bio-itworld.com/news/040702_report186.html"&gt;http://www.bio-itworld.com/news/040702_report186.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="bull-y-wichman-2001"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;Bull_y_Wichman_2001&lt;/span&gt;&lt;span class="fn-backref"&gt;(&lt;a href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA215.html#id2"&gt;1&lt;/a&gt;,&lt;a href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA215.html#id3"&gt;2&lt;/a&gt;,&lt;a href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA215.html#id10"&gt;3&lt;/a&gt;,&lt;a href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA215.html#id13"&gt;4&lt;/a&gt;)&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Bull, J. J. and H. A. Wichman. 2001. Applied evolution. &lt;em&gt;Annual Review of Ecology and Systematics&lt;/em&gt; 32: 183-217.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="cherry-y-fidantsef-2003"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;Cherry_y_Fidantsef_2003&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Cherry, J. R., and A. L. Fidantsef. 2003. Directed evolution of industrial enzymes: an update. &lt;em&gt;Current Opinion in Biotechnology&lt;/em&gt; 14: 438-443.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="conover-y-munch-2002"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA215.html#id4"&gt;Conover_y_Munch_2002&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Conover, D. O. and S. B. Munch. 2002. Sustaining fisheries yields over evolutionary time scales. &lt;em&gt;Science&lt;/em&gt; 297: 94-96. Cfr. pp. 31-32.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="cummings-y-relman-2002"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;Cummings_y_Relman_2002&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Cummings, C. A. and D. A. Relman. 2002. Microbial forensics-- "cross-examining pathogens". &lt;em&gt;Science&lt;/em&gt; 296: 1976-1979.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="dunn-et-al-2005"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA215.html#id22"&gt;Dunn_et_al_2005&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Dunn, M., A. Terrill, G. Reesink, R. A. Foley and S. C. Levinson. 2005. Structural phylogenetics and the reconstruction of ancient language history. &lt;em&gt;Science&lt;/em&gt; 309: 2072-2075. See also: Gray, Russell. 2005. Pushing the time barrier in the quest for language roots. &lt;em&gt;Science&lt;/em&gt; 309: 2007-2008.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="eisen-y-wu-2002"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA215.html#id8"&gt;Eisen_y_Wu_2002&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Eisen, J. and M. Wu. 2002. Phylogenetic analysis and gene functional predictions: Phylogenomics in action. &lt;em&gt;Theoretical Population Biology&lt;/em&gt; 61: 481-487.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="futuyma-1995"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA215.html#id1"&gt;Futuyma_1995&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Futuyma, D. J. 1995. The uses of evolutionary biology. &lt;em&gt;Science&lt;/em&gt; 267: 41-42.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="galvani-2003"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA215.html#id5"&gt;Galvani_2003&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Galvani, Alison P. 2003. Epidemiology meets evolutionary ecology. &lt;em&gt;Trends in Ecology and Evolution&lt;/em&gt; 18(3): 132-139.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="gaschen-et-al-2002"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA215.html#id12"&gt;Gaschen_et_al_2002&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Gaschen, B. et al.. 2002. Diversity considerations in HIV-1 vaccine selection. &lt;em&gt;Science&lt;/em&gt; 296: 2354-2360.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="howe-et-al-2001"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA215.html#id21"&gt;Howe_et_al_2001&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Howe, Christopher J. et al. 2001. Manuscript evolution. &lt;em&gt;Trends in Genetics&lt;/em&gt; 17: 147-152.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="marczyk-2004"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA215.html#id19"&gt;Marczyk_2004&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Marczyk, Adam. 2004. Genetic algorithms and evolutionary computation. &lt;a class="reference external" href="http://www.talkorigins.org/faqs/genalg/genalg.html"&gt;http://www.talkorigins.org/faqs/genalg/genalg.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="nesse-y-williams-1994"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;Nesse_y_Williams_1994&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Nesse, Randolph M. and George C. Williams. 1994. &lt;em&gt;Why We Get Sick&lt;/em&gt;. New York: Times Books.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="relman-1999"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA215.html#id14"&gt;Relman_1999&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Relman, David A. 1999. The search for unrecognized pathogens. &lt;em&gt;Science&lt;/em&gt; 284: 1308-1310.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="searls-2003"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA215.html#id9"&gt;Searls_2003&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Searls, D., 2003. Pharmacophylogenomics: Genes, evolution and drug targets. &lt;em&gt;Nature Reviews Drug Discovery&lt;/em&gt; 2: 613-623. &lt;a class="reference external" href="http://www.nature.com/nature/view/030731.html"&gt;http://www.nature.com/nature/view/030731.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="sutherland-2002"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA215.html#id6"&gt;Sutherland_2002&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Sutherland, William J., 2002. Science, sex and the kakapo. &lt;em&gt;Nature&lt;/em&gt; 419: 265-266.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="taylor-et-al-2001"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA215.html#id18"&gt;Taylor_et_al_2001&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Taylor, Sean V., Peter Kast, and Donald Hilvert. 2001. Investigating and engineering enzymes by genetic selection. Angewandte Chemie International Edition 40: 3310-3335.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="vogel-1998"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA215.html#id11"&gt;Vogel_1998&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Vogel, Gretchen. 1998. HIV strain analysis debuts in murder trial. Science 282: 851-852.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Anterior: &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA212.html"&gt;CA212: La evolución está definida de forma ambigua&lt;/a&gt; | Siguiente: &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA220.html"&gt;CA220: La evolución no se puede repetir&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;&lt;img alt="Licencia Creative Commons" style="border-width:0" src="https://i.creativecommons.org/l/by-sa/4.0/88x31.png"&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;span xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" href="http://purl.org/dc/dcmitype/StillImage" property="dct:title" rel="dct:type"&gt;TalkOrigins Archive&lt;/span&gt; por &lt;a xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#" href="http://talkorigins.org" property="cc:attributionName" rel="cc:attributionURL"&gt;http://talkorigins.org&lt;/a&gt; se distribuye bajo una &lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;Licencia Creative Commons Atribución-CompartirIgual 4.0 Internacional&lt;/a&gt;.&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;ul class="nocalibre simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver al &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/lista.html"&gt;Índice de afirmaciones creacionistas&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/index.html"&gt;Ciencias de los orígenes&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>CA</category><category>CA200</category><guid>http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA215.html</guid><pubDate>Tue, 04 Oct 2005 02:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>CA202: La evolución no ha sido probada</title><link>http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA202.html</link><dc:creator>Mark Isaak, traducción de Marcelo Huerta San Martín</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;La evolución no ha sido, ni puede ser, probada. No podemos siquiera ver la evolución (más allá de cambios trivialmente pequeños), mucho menos comprobarla experimentalmente&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fuente:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Morris, Henry M. 1985. &lt;em&gt;Scientific Creationism&lt;/em&gt;. Green Forest, AR: Master Books, pp. 4-6.&lt;/p&gt;
&lt;section id="respuesta"&gt;
&lt;h2&gt;Respuesta&lt;/h2&gt;
&lt;ol class="arabic"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Nada en el mundo real puede probarse con certeza absoluta. Sin embargo, pueden alcanzarse altos grados de certeza. En el caso de la evolución, tenemos enormes cantidades de datos de distintas disciplinas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hay pruebas extensas en las siguientes formas (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA202.html#theobald-2004" id="id1"&gt;[Theobald_2004]&lt;/a&gt;). Cada nueva porción de evidencia comprueba al resto.&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Toda la vida muestra una unidad fundamental en los mecanismos de replicación, heredabilidad, catálisis y metabolismo.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La ascendencia común predice un diseño de jerarquía anidada, o grupos dentro de grupos. Vemos una distribución así en una jerarquía única, consistente y bien definida, el llamado "árbol de la vida".&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Distintas líneas de pruebas proporcionan la misma distribución del árbol de la vida. En esencia, obtenemos los mismos resultados ya sea que observemos atributos morfológicos, bioquímicos o genéticos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los animales fósiles encajan en el mismo árbol de la vida. Encontramos varios casos de &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CC/CC200.html"&gt;formas transicionales&lt;/a&gt; en el registro fósil.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los fósiles aparecen en un orden cronológico, mostrando consistencia con la ascendencia común a lo largo de cientos de millones de años, e inconsistencia con una creación súbita.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Muchos organismos muestran características rudimentarias y vestigiales, como ojos que no ven o alas inútiles para el vuelo.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;A veces ocurren atavismos. Un atavismo es la reaparición de una característica presente en un ancestro lejano pero perdida en los ancestros inmediatos del organismo. Sólo vemos atavismos consistentes con las historias evolutivas de los organismos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La ontogenia (biología embriológica y del desarrollo) brinda información sobre la ruta histórica de la evolución de un organismo. Por ejemplo, en su etapa embrionaria las ballenas y muchas serpientes desarrollan patas traseras que se reabsorben antes del nacimiento.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La distribución de las especies es consistente con su historia evolutiva. Por ejemplo, los marsupiales se encuentran limitados en su mayoría a Australia, y las excepciones se explican por la deriva continental. Las islas remotas con frecuencia tienen grupos de especies que son altamente diversas en hábitos y apariencia general pero muy relacionadas genéticamente. La diversidad de las ardillas coincide con los cambios en tectónica y nivel del mar (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA202.html#mercer-y-roth-2003" id="id2"&gt;[Mercer_y_Roth_2003]&lt;/a&gt;). Tal consistencia persiste cuando se incluye la distribución de especies fósiles.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La evolución predice que las nuevas estructuras se adaptan de otras estructuras que ya existen, y por lo tanto la similaridad en estructuras debería reflejar la historia evolutiva en lugar de la función. Vemos esto con frecuencia. Por ejemplo, las manos humanas, las alas del murciélago, las patas del caballo, las aletas de los delfines y los miembros delanteros de los topos todos tienen estructuras óseas simillares pese a sus funciones diferentes.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El mismo principio se aplica a nivel molecular. Los seres humanos comparten un amplio porcentaje de sus genes, probablemente más del 70%, con la mosca de la fluta o el gusano nematodo.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Cuando dos organismos evolucionan la misma función de forma independiente, con frecuencia se involucran diferentes estructuras. Por ejemplo, las alas de las aves, murciélogos, pterosaurios e insectos tienen todas distintas estructuras. La capacidad de &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CB/CB921.html"&gt;planear&lt;/a&gt; también ha sido implementada de  muchas formas adicionales. De nuevo, esto también se aplica a nivel molecular.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Las limitaciones de la historia evolutiva a veces conducen a estructuras y funciones menos que óptimas. Por ejemplo, la garganta humana y el sistema respiratorio hacen imposible respirar y tragar al mismo tiempo y nos vuelve susceptibles al ahogamiento.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;También aparecen situaciones menos que óptimas a nivel molecular. Por ejemplo, mucho del ADN no tiene función.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Parte del ADN sin función, como ciertos transposones, pseudogenes y virus endógenos muestran un patrón de herencia que indica ascendencia común.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Se ha observado &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CB/CB910.html"&gt;especiación&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Se ha visto que los aspectos cotidianos de la evolución —cambio genético heredable, variación y cambio morfológicos, cambio funcional y selección natural— ocurren en proporciones consistentes con la ascendencia común.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Lo que es más, las diferentes líneas de evidencia son consistentes; todas apuntan a la misma gran imagen. Por ejemplo, la evidencia de duplicación de genes en el genoma de la levadura muestra que su capacidad de fermentar glucosa evolucionó hace cerca de 80 millones de años. La evidencia fósil muestra que las frutas fermentables se hacen más notables alrededor del mismo período. La evidencia genética de cambios importantes cerca de ese tiempo también se encuentra en plantas que dan frutas y en moscas de la fruta (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA202.html#benner-et-al-2002" id="id3"&gt;[Benner_et_al_2002]&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las pruebas son extensas y consistentes, y señalan sin ambigüedades a la evolución, incluyendo ascendencia común, cambio a lo largo del tiempo y adaptación influida por la selección natural. Sería absurdo decir que estos son otra cosa que hechos.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="enlaces"&gt;
&lt;h2&gt;Enlaces&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Theobald, Douglas. 2004. 29+ Evidences for macroevolution: The scientific case for common descent. &lt;a class="reference external" href="http://www.talkorigins.org/faqs/comdesc/"&gt;http://www.talkorigins.org/faqs/comdesc/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Colby, Chris. 1993. Evidence for evolution: An eclectic survey. &lt;a class="reference external" href="http://www.talkorigins.org/faqs/evolution-research.html"&gt;http://www.talkorigins.org/faqs/evolution-research.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Moran, Laurence. 1993. Evolution is a fact and a theory. &lt;a class="reference external" href="http://www.talkorigins.org/faqs/evolution-fact.html"&gt;http://www.talkorigins.org/faqs/evolution-fact.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="referencias"&gt;
&lt;h2&gt;Referencias&lt;/h2&gt;
&lt;dl class="citation"&gt;
&lt;dt class="label" id="benner-et-al-2002"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA202.html#id3"&gt;Benner_et_al_2002&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Benner, S. A., M. D. Caraco, J. M. Thomson and E. A. Gaucher. 2002. Planetary biology--paleontological, geological, and molecular histories of life. Science 296: 864-868.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="mercer-y-roth-2003"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA202.html#id2"&gt;Mercer_y_Roth_2003&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Mercer, John M. and V. Louise Roth. 2003. The effects of Cenozoic global change on squirrel phylogeny. Science 299: 1568-1572.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="theobald-2004"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA202.html#id1"&gt;Theobald_2004&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Theobald, D. 2004. (véase arriba)&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Anterior: &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA201.html"&gt;CA201: La evolución es sólo una teoría&lt;/a&gt; | Siguiente: &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA210.html"&gt;CA210: La evolución no hace predicciones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;&lt;img alt="Licencia Creative Commons" style="border-width:0" src="https://i.creativecommons.org/l/by-sa/4.0/88x31.png"&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;span xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" href="http://purl.org/dc/dcmitype/StillImage" property="dct:title" rel="dct:type"&gt;TalkOrigins Archive&lt;/span&gt; por &lt;a xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#" href="http://talkorigins.org" property="cc:attributionName" rel="cc:attributionURL"&gt;http://talkorigins.org&lt;/a&gt; se distribuye bajo una &lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;Licencia Creative Commons Atribución-CompartirIgual 4.0 Internacional&lt;/a&gt;.&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;ul class="nocalibre simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver al &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/lista.html"&gt;Índice de afirmaciones creacionistas&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/index.html"&gt;Ciencias de los orígenes&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>CA</category><category>CA200</category><guid>http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA202.html</guid><pubDate>Thu, 24 Feb 2005 02:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>CA201: La evolución es sólo una teoría</title><link>http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA201.html</link><dc:creator>Mark Isaak</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;La evolución sólo es una teoría, no un hecho.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fuente:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estado de Oklahoma. 2003. Proyecto de diputados HB1504: Escuelas; requerimiento de que todos los libros de texto tengan una advertencia sobre evolución; codificación; fecha efectiva; emergencia &lt;a class="reference external" href="http://www2.lsb.state.ok.us/2003-04hb/hb1504_int.rtf"&gt;http://www2.lsb.state.ok.us/2003-04hb/hb1504_int.rtf&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;section id="respuesta"&gt;
&lt;h2&gt;Respuesta&lt;/h2&gt;
&lt;ol class="arabic"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La palabra &lt;em&gt;teoría&lt;/em&gt;, en el contexto de la ciencia, no implica falta de certeza. Significa "un grupo coherente de proposiciones generales usadas como principios de explicación para una clase de fenómenos" (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA201.html#barnhart-1948" id="id1"&gt;[Barnhart_1948]&lt;/a&gt;). En el caso de la teoría de la evolución, los siguientes son algunos de los fenómenos involucrados. Todos son hechos:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La vida apareció en la Tierra hace más de dos mil millones de años.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Las formas de vida han cambiado y se han diversificado a lo largo de la historia de la vida.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Las especies están relacionadas por descender todas ellas de uno o unos pocos ancestros.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La selección natural es un factor significativo que afecta cómo cambian las especies.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;La teoría de la evolución explica también muchos otros hechos.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La teoría de la evolución se ha probado en la práctica. Tiene aplicaciones útiles en epidemiología, control de plagas, descubrimiento de drogas y otras áreas (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA201.html#bull-y-wichman-2001" id="id2"&gt;[Bull_y_Wichman_2001]&lt;/a&gt;; &lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA201.html#eisen-y-wu-2002" id="id3"&gt;[Eisen_y_Wu_2002]&lt;/a&gt;; &lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA201.html#searls-2003" id="id4"&gt;[Searls_2003]&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Más allá de la teoría, se halla el hecho de la evolución: la observación de que la vida ha cambiado en gran medida a lo largo del tiempo. El hecho de la evolución se reconoció incluso antes de la teoría de Darwin. La teoría de la evolución explica el hecho de la evolución.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Si "sólo es una teoría" fuera una auténtica objeción, los creacionistas también tendrían que emitir advertencias quejándose sobre la teoría de la gravedad, la teoría atómica, la teoría germinal de la enfermedad y la teoría de los límites (en la que se basa el cálculo). La teoría de la evolución no es menos válida que ninguna de las otras. Incluso la teoría de la gravedad aún recibe desafíos serios (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA201.html#milgrom-2002" id="id5"&gt;[Milgrom_2002]&lt;/a&gt;). Aún así el fenómeno de la gravedad, como el de la evolución, sigue siendo un hecho.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El creacionismo no es ni teoría ni hecho; como mucho, es sólo una opinión. Dado que no explica nada, es científicamente  inútil.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="enlaces"&gt;
&lt;h2&gt;Enlaces&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Moran, Laurence. 1993. Evolution is a fact and a theory, &lt;a class="reference external" href="http://www.talkorigins.org/faqs/evolution-fact.html"&gt;http://www.talkorigins.org/faqs/evolution-fact.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Isaak, Mark. 1995. Five major misconceptions about evolution, &lt;a class="reference external" href="http://www.talkorigins.org/faqs/faq-misconceptions.html"&gt;http://www.talkorigins.org/faqs/faq-misconceptions.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="referencias"&gt;
&lt;h2&gt;Referencias&lt;/h2&gt;
&lt;dl class="citation"&gt;
&lt;dt class="label" id="barnhart-1948"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA201.html#id1"&gt;Barnhart_1948&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Barnhart, Clarence L., ed. 1948. &lt;em&gt;The American College Dictionary&lt;/em&gt;, New York: Random House.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="bull-y-wichman-2001"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA201.html#id2"&gt;Bull_y_Wichman_2001&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Bull, J. J. and H. A. Wichman. 2001. &lt;em&gt;Applied evolution. Annual Review of Ecology and Systematics&lt;/em&gt; 32: 183-217.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="eisen-y-wu-2002"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA201.html#id3"&gt;Eisen_y_Wu_2002&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Eisen, J. A. and M. Wu. 2002. Phylogenetic analysis and gene functional predictions: Phylogenomics in action. &lt;em&gt;Theoretical Population Biology&lt;/em&gt; 61: 481-487.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="milgrom-2002"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA201.html#id5"&gt;Milgrom_2002&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Milgrom, Mordehai. 2002. Does dark matter really exist? &lt;em&gt;Scientific American&lt;/em&gt; 287(2) (Aug.): 42-52.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="searls-2003"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA201.html#id4"&gt;Searls_2003&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Searls, D. 2003. Pharmacophylogenomics: Genes, evolution and drug targets. &lt;em&gt;Nature Reviews Drug Discovery&lt;/em&gt; 2: 613-623. &lt;a class="reference external" href="http://www.nature.com/nature/view/030731.html"&gt;http://www.nature.com/nature/view/030731.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="otras-lecturas"&gt;
&lt;h2&gt;Otras lecturas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;AIG. n.d. Arguments we think creationists should NOT use. &lt;a class="reference external" href="http://www.answersingenesis.org/home/area/faq/dont_use.asp"&gt;http://www.answersingenesis.org/home/area/faq/dont_use.asp&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gould, Stephen J. 1983. Evolution as fact and theory. In Hen's Teeth and Horse's Toes, New York: W. W. Norton &amp;amp; Company, pp. 253-262. &lt;a class="reference external" href="http://www.stephenjaygould.org/library/gould_fact-and-theory.html"&gt;http://www.stephenjaygould.org/library/gould_fact-and-theory.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Anterior: &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA131.html"&gt;CA131: Darwin sufría de psiconeurosis&lt;/a&gt; | Siguiente: &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA202.html"&gt;CA202: La evolución no ha sido probada&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;&lt;img alt="Licencia Creative Commons" style="border-width:0" src="https://i.creativecommons.org/l/by-sa/4.0/88x31.png"&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;span xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" href="http://purl.org/dc/dcmitype/StillImage" property="dct:title" rel="dct:type"&gt;TalkOrigins Archive&lt;/span&gt; por &lt;a xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#" href="http://talkorigins.org" property="cc:attributionName" rel="cc:attributionURL"&gt;http://talkorigins.org&lt;/a&gt; se distribuye bajo una &lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;Licencia Creative Commons Atribución-CompartirIgual 4.0 Internacional&lt;/a&gt;.&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;ul class="nocalibre simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver al &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/lista.html"&gt;Índice de afirmaciones creacionistas&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/index.html"&gt;Ciencias de los orígenes&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>CA</category><category>CA200</category><guid>http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA201.html</guid><pubDate>Thu, 25 Nov 2004 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>CA221: ¿Estuviste ahí?</title><link>http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA221.html</link><dc:creator>Mark Isaak, traducción de Marcelo Huerta San Martín</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fuente:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ham, Ken. 1989. Were you there? &lt;em&gt;Back To Genesis&lt;/em&gt; 10a (Oct.), &lt;a class="reference external" href="http://www.icr.org/index.php?module=articles&amp;amp;action=view&amp;amp;ID=670"&gt;http://www.icr.org/index.php?module=articles&amp;amp;action=view&amp;amp;ID=670&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;section id="respuesta"&gt;
&lt;h2&gt;Respuesta&lt;/h2&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Sí, porque "ahí" es aquí. Los eventos del pasado dejan huellas que duran hasta el presente, y podemos examinar esas pruebas hoy, y lo hacemos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Si esta respuesta fuera un cuestionamiento válido para la evolución, también invalidaría el creacionnismo y el cristianismo, ya que ambos están basados en eventos que nadie que esté vivo hoy ha presenciado.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Una pregunta más útil y más general es "¿Cómo lo sabes?". Si la persona que hace una afirmación no puede responder la pregunta, uno puede considerar que la afirmación carece de base (provisionalmente, dado que alguien más podría ser capaz de responder). Si la respuesta es subjetiva (por ejemplo, si se basa en las convicciones religiosas de la persona), uno sabe que la afirmación no se aplica necesariamente a alguien más que esa persona. Si no se entiende la respuesta, probablemente se tenga que estudiar un poco. Si se recibe una buena respuesta, se sabe que se puede tomar la afirmación en serio.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Anterior: &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA220.html"&gt;CA220: La evolución no se puede repetir&lt;/a&gt; | Siguiente: &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA230.html"&gt;CA230: Interpretar evidencias no es lo mismo que la observación&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;&lt;img alt="Licencia Creative Commons" style="border-width:0" src="https://i.creativecommons.org/l/by-sa/4.0/88x31.png"&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;span xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" href="http://purl.org/dc/dcmitype/StillImage" property="dct:title" rel="dct:type"&gt;TalkOrigins Archive&lt;/span&gt; por &lt;a xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#" href="http://talkorigins.org" property="cc:attributionName" rel="cc:attributionURL"&gt;http://talkorigins.org&lt;/a&gt; se distribuye bajo una &lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;Licencia Creative Commons Atribución-CompartirIgual 4.0 Internacional&lt;/a&gt;.&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;ul class="nocalibre simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver al &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/lista.html"&gt;Índice de afirmaciones creacionistas&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/index.html"&gt;Ciencias de los orígenes&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>CA</category><category>CA200</category><guid>http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA221.html</guid><pubDate>Mon, 10 May 2004 02:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>CA211: La evolución no puede ser falsada</title><link>http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA211.html</link><dc:creator>Mark Isaak, traducción de Marcelo Huerta San Martín</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Cualquier hecho puede ser adaptado a la teoría de la evolución. Por lo tanto, la evolución no es falsable y no es una teoría científica apropiada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fuente:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Morris, Henry M. 1985. Scientific &lt;em&gt;Creationism&lt;/em&gt;. Green Forest, AR: Master Books, pp. 6-7.&lt;/p&gt;
&lt;section id="respuesta"&gt;
&lt;h2&gt;Respuesta&lt;/h2&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Hay muchas líneas de evidencia concebibles que podrían falsar la evolución. Por ejemplo:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Un registro fósil estático.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Auténticas quimeras, es decir, organismos que combinaran partes de distintos y diversos linajes (como sirenas y centauros) y que no se explican por transferencia genética lateral, la cual transfiere cantidades relativamente pequeñas de ADN entre líneas, ni por simbiosis, donde dos organismos completos se unen.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Un mecanismo que impidiera que las mutaciones se acumularan.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Observaciones de organismos que fueran creados.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Esta afirmación, viniendo de creacionistas, es absurda, ya que casi todo el creacionismo no es más que afirmaciones (sin base) de que la evolución &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA110.html"&gt;ha sido falsada&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="otras-lecturas"&gt;
&lt;h2&gt;Otras lecturas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Bowler, Peter J. 1983. &lt;em&gt;The Eclipse of Darwinism: Anti-Darwinian evolution theories in the decades around 1900&lt;/em&gt;. Baltimore: Johns Hopkins Univ. Press.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Anterior: &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA210.html"&gt;CA210: La evolución no hace predicciones&lt;/a&gt; | Siguiente: &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA211_1.html"&gt;CA211.1: Sobre Popper y la verificabilidad de la selección natural.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;&lt;img alt="Licencia Creative Commons" style="border-width:0" src="https://i.creativecommons.org/l/by-sa/4.0/88x31.png"&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;span xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" href="http://purl.org/dc/dcmitype/StillImage" property="dct:title" rel="dct:type"&gt;TalkOrigins Archive&lt;/span&gt; por &lt;a xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#" href="http://talkorigins.org" property="cc:attributionName" rel="cc:attributionURL"&gt;http://talkorigins.org&lt;/a&gt; se distribuye bajo una &lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;Licencia Creative Commons Atribución-CompartirIgual 4.0 Internacional&lt;/a&gt;.&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;ul class="nocalibre simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver al &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/lista.html"&gt;Índice de afirmaciones creacionistas&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/index.html"&gt;Ciencias de los orígenes&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>CA</category><category>CA200</category><guid>http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA211.html</guid><pubDate>Wed, 03 Mar 2004 02:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>CA250: Los hallazgos científicos siempre están cambiando</title><link>http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA250.html</link><dc:creator>Mark Isaak, traducción de Marcelo Huerta San Martín</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Las teorías científicas siempre están cambiando. Uno no puede confiar en lo que dicen los científicos, porque mañana puede ser distinto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fuente:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Egilson, G. H. 2003. For creation. Post on talk.origins, 23 Oct., Message-ID: , &lt;a class="reference external" href="http://www.google.com/groups?as_umsgid=%3Cdd2cd23a.0310221340.6703c9e%40posting.google.com%3E"&gt;http://www.google.com/groups?as_umsgid=%3Cdd2cd23a.0310221340.6703c9e%40posting.google.com%3E&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Matthews, Michael. 2003. A century of fraud. &lt;a class="reference external" href="http://www.answersingenesis.org/docs2003/1118piltdown.asp"&gt;http://www.answersingenesis.org/docs2003/1118piltdown.asp&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;section id="respuesta"&gt;
&lt;h2&gt;Respuesta&lt;/h2&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La ciencia investiga cuestiones difíciles sobre disciplinas desconocidas, y los científicos son humanos, así que es inevitable que los hallazgos científicos no sean perfectos. Sin embargo, la ciencia funciona investigando más y más, lo que significa que los resultados se verifican y reverifican con descubrimientos posteriores. La razón por la que algunos descubrimientos cambian es porque son corregidos. Este proceso de corrección ayuda a que la ciencia sea una de las áreas más exitosas del esfuerzo humano. La gente en la que no se puede confiar es la que siempre tiene razón.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;A medida que se acumulan más pruebas, los descubrimientos científicos se vuelven más y más seguros. Las teorías que han soportado varias décadas de estudio pueden atravesar más refinamiento en los detalles, pero es casi inconcebible que sean refutados completamente.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Anterior: &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA240.html"&gt;CA240: La navaja de Occam dice que la explicación más simple (creación) es la preferible&lt;/a&gt; | Siguiente: &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA301.html"&gt;CA301: La ciencia es naturalista&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;&lt;img alt="Licencia Creative Commons" style="border-width:0" src="https://i.creativecommons.org/l/by-sa/4.0/88x31.png"&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;span xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" href="http://purl.org/dc/dcmitype/StillImage" property="dct:title" rel="dct:type"&gt;TalkOrigins Archive&lt;/span&gt; por &lt;a xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#" href="http://talkorigins.org" property="cc:attributionName" rel="cc:attributionURL"&gt;http://talkorigins.org&lt;/a&gt; se distribuye bajo una &lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;Licencia Creative Commons Atribución-CompartirIgual 4.0 Internacional&lt;/a&gt;.&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;ul class="nocalibre simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver al &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/lista.html"&gt;Índice de afirmaciones creacionistas&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/index.html"&gt;Ciencias de los orígenes&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>CA</category><category>CA200</category><guid>http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA250.html</guid><pubDate>Thu, 23 Oct 2003 02:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>CA220: La evolución no se puede repetir</title><link>http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA220.html</link><dc:creator>Mark Isaak, traducción de Marcelo Huerta San Martín</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;La ciencia requiere que los experimentos puedan repetirse. La evolución no puede repetirse, por lo tanto no es ciencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fuente:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Morris, Henry M. 1985. &lt;em&gt;Scientific Creationism&lt;/em&gt;. Green Forest, AR: Master Books, p. 4.&lt;/p&gt;
&lt;section id="respuesta"&gt;
&lt;h2&gt;Respuesta&lt;/h2&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La ciencia requiere que las observaciones puedan ser replicadas. Las observaciones en las que se basa la evolución, incluyendo anatomía comparativa, genética y fósiles, son replicables. En muchos casos, uno puede repetir las observaciones por sí mismo.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los experimentos repetibles, incluyendo los experimentos sobre mutaciones y selección natural en el laboratorio y en el campo, también respaldan la evolución.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="otras-lecturas"&gt;
&lt;h2&gt;Otras lecturas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Weiner, Jonathan. 1994. &lt;em&gt;The Beak of the Finch: A story of evolution in our time&lt;/em&gt;. New York: Knopf.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Anterior: &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA215.html"&gt;CA215: La evolución es una teoría inútil&lt;/a&gt; | Siguiente: &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA221.html"&gt;CA221: ¿Estuviste ahí?&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;&lt;img alt="Licencia Creative Commons" style="border-width:0" src="https://i.creativecommons.org/l/by-sa/4.0/88x31.png"&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;span xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" href="http://purl.org/dc/dcmitype/StillImage" property="dct:title" rel="dct:type"&gt;TalkOrigins Archive&lt;/span&gt; por &lt;a xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#" href="http://talkorigins.org" property="cc:attributionName" rel="cc:attributionURL"&gt;http://talkorigins.org&lt;/a&gt; se distribuye bajo una &lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;Licencia Creative Commons Atribución-CompartirIgual 4.0 Internacional&lt;/a&gt;.&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;ul class="nocalibre simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver al &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/lista.html"&gt;Índice de afirmaciones creacionistas&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/index.html"&gt;Ciencias de los orígenes&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>CA</category><category>CA200</category><guid>http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA220.html</guid><pubDate>Mon, 21 Apr 2003 02:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>CA230: Interpretar evidencias no es lo mismo que la observación</title><link>http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA230.html</link><dc:creator>Mark Isaak, traducción de Marcelo Huerta San Martín</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;No se han observado evidencias por evolución. Las afirmaciones de que sí se han observado confunden observación con interpretación. Lo que se observa tiene que interpretarse para que coincida con las hipótesis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fuente:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wallace, Timothy. 2002. Five major &lt;em&gt;evolutionist&lt;/em&gt; misconceptions about evolution. &lt;a class="reference external" href="http://www.trueorigins.org/isakrbtl.asp"&gt;http://www.trueorigins.org/isakrbtl.asp&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;section id="respuesta"&gt;
&lt;h2&gt;Respuesta&lt;/h2&gt;
&lt;ol class="arabic"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Toda observación requiere interpretación. Incluso algo tan aparentemente simple como ver un objeto delante de uno requiere gran cantidad de interpretación para determinar qué es, qué propiedades posee, cuál lejos está, y así sucesivamente (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA230.html#sacks-1995" id="id1"&gt;[Sacks_1995]&lt;/a&gt;). Descartar absolutamente todo lo que sabemos porque es interpretación sería absurdo.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La mayor parte de la evidencia en favor de la evolución no es del tipo en que la interpretación está en duda. La evidencia consiste de cosas como las siguientes:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;ciertas especies de trilobites se encuentran en ciertas formaciones geológicas&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;se encuentran muchas más especies de marsupiales en Australia que en otros lugares&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;se ha visto que las bacterias en tubos de ensayo cambian en ciertas formas a lo largo del tiempo&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;las moscas comparten ciertos atributos que otros insectos no&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;y millones de otros hechos parecidos, ningunos de los cuales está en discusión.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El tipo de interpretación que los creacionistas objetan es cómo todas estas evidencias se combinan. No niegan las evidencias (al menos no la mayoría de ella; lo que niegan es que sean evidencias &lt;em&gt;a favor de la evolución&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, se considera que un hecho es evidencia en favor de una teoría si se ajusta a esa teoría y no se ajusta o no está cubierto por teorías competidoras. (Idealmente, la teoría debería predecir el hecho antes de que el hecho se conozca, pero eso no es esencial para que el hecho sea evidencia.) Los millones de hechos mencionados más arriba cumplen con este criterio, de modo que califican como evidencias en favor de la evolución.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La interpretación en la que se basa el creacionismo, en contraste, se basa sóo en ideas altamente cuestionables y subjetivas que no se ajustan en un todo coherente.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="enlaces"&gt;
&lt;h2&gt;Enlaces&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Wilkins, John. 1997. Evolution and philosophy: Is evolution science, and what does 'science' mean? &lt;a class="reference external" href="http://www.talkorigins.org/faqs/evolphil/falsify.html"&gt;http://www.talkorigins.org/faqs/evolphil/falsify.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="referencias"&gt;
&lt;h2&gt;Referencias&lt;/h2&gt;
&lt;dl class="citation"&gt;
&lt;dt class="label" id="sacks-1995"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA230.html#id1"&gt;Sacks_1995&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Sacks, Oliver. 1995. &lt;em&gt;An Anthropologist on Mars&lt;/em&gt;. New York: Vintage Books.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Anterior: &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA221.html"&gt;CA221: ¿Estuviste ahí?&lt;/a&gt; | Siguiente: &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA230_1.html"&gt;CA230.1: Los evolucionistas interpretan las evidencias basándose en sus preconceptos&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;&lt;img alt="Licencia Creative Commons" style="border-width:0" src="https://i.creativecommons.org/l/by-sa/4.0/88x31.png"&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;span xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" href="http://purl.org/dc/dcmitype/StillImage" property="dct:title" rel="dct:type"&gt;TalkOrigins Archive&lt;/span&gt; por &lt;a xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#" href="http://talkorigins.org" property="cc:attributionName" rel="cc:attributionURL"&gt;http://talkorigins.org&lt;/a&gt; se distribuye bajo una &lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;Licencia Creative Commons Atribución-CompartirIgual 4.0 Internacional&lt;/a&gt;.&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;ul class="nocalibre simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver al &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/lista.html"&gt;Índice de afirmaciones creacionistas&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/index.html"&gt;Ciencias de los orígenes&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>CA</category><category>CA200</category><guid>http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA230.html</guid><pubDate>Sun, 18 Feb 2001 02:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>CA230.1: Los evolucionistas interpretan las evidencias basándose en sus preconceptos</title><link>http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA230_1.html</link><dc:creator>Mark Isaak, traducción de Marcelo Huerta San Martín</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Las conclusiones de los científicos se basan en sus preconceptos. Sólo prueban lo que asumen de antemano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fuente:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Oard, Michael J. 2003. Are polar ice sheets only 4500 years old? &lt;em&gt;Impact&lt;/em&gt; 361 (July), p. iv. &lt;a class="reference external" href="http://www.icr.org/index.php?module=articles&amp;amp;action=view&amp;amp;ID=120"&gt;http://www.icr.org/index.php?module=articles&amp;amp;action=view&amp;amp;ID=120&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;section id="respuesta"&gt;
&lt;h2&gt;Respuesta&lt;/h2&gt;
&lt;ol class="arabic"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Las conclusiones de los científicos se basan en pruebas, y las pruebas están disponibles para que todos las vean. Los científicos saben que sus ideas deben resistir el escrutinio de otros científicos, que pueden no compartir sus preconceptos. La mejor manera de hacer esto es hacer una presentación lo bastante fuerte en lo que a las pruebas se refiere, de modo que los preconceptos no importen. Y los propios científicos reprueban los preconceptos cuando los encuentran. (Stephen J. Gould, el cruzado más reciente y franco en contra de los preconceptos en la ciencia, era un anticreacionista vehemente.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La historia de la ciencia está llena de científicos que aceptan ideas contrarias a sus preconceptos. Los ejemplos incluyen la realidad de las extinciones, la realidad de los meteoros como causa de extinciones masivas, las edades de hielo, la deriva continental, los transposones, las bacterias como causa de las úlceras, la naturaleza de los priones y, por supuesto, la evolución misma. Los científicos no son inmunes a que sus prejuicios los aparten del camino correcto, pero finalmente van hacia donde las pruebas los llevan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los científicos hacen esfuerzos deliberados para eliminar las influencias subjetivas de sus evaluaciones de conclusiones; hacen un bueno trabajo, en general, para reducir los sesgos. De hecho, hacen tan buen trabajo que a lo que realmente objetan los creacionistas es al hecho de que no interpretan las pruebas de acuerdo con ciertos preconceptos religiosos.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;No alcanzan las palabras para enfatizar la hipocresía de esta acusación. Los creacionistas afirman claramente que sólo aceptarán lo que ya asumen. Consideren parte de la Declaración de Fe de Answers in Genesis: "Por definición, ninguna prueba aparente, percibida o afirmada en ninguna disciplina, incluyendo la historia y la cronología, puede ser válida si contradice el registro de las Escrituras" (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA230_1.html#aig-n-d" id="id1"&gt;[AIG_n_d]&lt;/a&gt;). El Instituto para la Investigación sobre la Creación (ICR) tiene una declaración de fe similar (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA230_1.html#icr-2000" id="id2"&gt;[ICR_2000]&lt;/a&gt;). Los creacionistas admiten abiertamente que sus preconceptos, en forma de convicciones religiosas, determinan sus conclusiones.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="referencias"&gt;
&lt;h2&gt;Referencias&lt;/h2&gt;
&lt;dl class="citation"&gt;
&lt;dt class="label" id="aig-n-d"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA230_1.html#id1"&gt;AIG_n_d&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;AIG. n.d. Statement of faith. &lt;a class="reference external" href="http://www.answersingenesis.org/home/area/about/faith.asp"&gt;http://www.answersingenesis.org/home/area/about/faith.asp&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="icr-2000"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA230_1.html#id2"&gt;ICR_2000&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;ICR. 2000. ICR tenets of Creationism.  &lt;a class="reference external" href="http://www.icr.org/index.php?module=research&amp;amp;action=index&amp;amp;page=research_tenets"&gt;http://www.icr.org/index.php?module=research&amp;amp;action=index&amp;amp;page=research_tenets&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="otras-lecturas"&gt;
&lt;h2&gt;Otras lecturas&lt;/h2&gt;
&lt;figure style="width: 630px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA230_1-Trever.png"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;Viñeta sin título. © 1998 John Trever, &lt;em&gt;Albuquerque Journal&lt;/em&gt;. Usada con permiso. Traducción de SinDioses.org.&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;!-- This data file has been placed in the public domain. --&gt;
&lt;!-- Derived from the Unicode character mappings available from
&lt;http://www.w3.org/2003/entities/xml/&gt;.
Processed by unicode2rstsubs.py, part of Docutils:
&lt;http://docutils.sourceforge.net&gt;. --&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Anterior: &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA230.html"&gt;CA230: Interpretar evidencias no es lo mismo que la observación&lt;/a&gt; | Siguiente: &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA240.html"&gt;CA240: La navaja de Occam dice que la explicación más simple (creación) es la preferible&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;&lt;img alt="Licencia Creative Commons" style="border-width:0" src="https://i.creativecommons.org/l/by-sa/4.0/88x31.png"&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;span xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" href="http://purl.org/dc/dcmitype/StillImage" property="dct:title" rel="dct:type"&gt;TalkOrigins Archive&lt;/span&gt; por &lt;a xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#" href="http://talkorigins.org" property="cc:attributionName" rel="cc:attributionURL"&gt;http://talkorigins.org&lt;/a&gt; se distribuye bajo una &lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;Licencia Creative Commons Atribución-CompartirIgual 4.0 Internacional&lt;/a&gt;.&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;ul class="nocalibre simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver al &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/lista.html"&gt;Índice de afirmaciones creacionistas&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/index.html"&gt;Ciencias de los orígenes&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>CA</category><category>CA200</category><guid>http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA230_1.html</guid><pubDate>Sun, 18 Feb 2001 02:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>CA240: La navaja de Occam dice que la explicación más simple (creación) es la preferible</title><link>http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA240.html</link><dc:creator>Mark Isaak, traducción de Marcelo Huerta San Martín</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;La navaja de Occam dice que la explicación más simple es la preferible. Esa explicación es la creación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fuente:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Morris, John D., 1999 (15 Sep., 10:00-11:00 PDT), "Forum", KQED radio.&lt;/p&gt;
&lt;section id="respuesta"&gt;
&lt;h2&gt;Respuesta&lt;/h2&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La Navaja de Occam no dice que la explicación más simple es la que debe preferirse. Dice que no hay que multiplicar las entidades más allá de lo necesario (&lt;em&gt;non sunt multiplicanda entia praeter necessitatem&lt;/em&gt;). En otras palabras, no deberían invocarse nuevos principios si los principios existentes ya proporcionan una explicación. Sin embargo, si la explicación más simple no cubren todos los detalles, entonces son necesarias "entidades" adicionales.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El creacionismo no es una explicación. Una explicación dice por qué algo es de una cierta manera en lugar de otra manera alternativa. Pero el creacionismo no excluye ninguna alternativa, dado que un Dios creador podría haber hecho cualquier cosa. Debido a esto, el creacionismo no agrega nada a ningún argumento. Por lo tanto, el creacionismo es una entidad innecesaria y, de acuerdo con la Navaja de Occam, debería eliminarse.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Anterior: &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA230_1.html"&gt;CA230.1: Los evolucionistas interpretan las evidencias basándose en sus preconceptos&lt;/a&gt; | Siguiente: &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA250.html"&gt;CA250: Los hallazgos científicos siempre están cambiando&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;&lt;img alt="Licencia Creative Commons" style="border-width:0" src="https://i.creativecommons.org/l/by-sa/4.0/88x31.png"&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;span xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" href="http://purl.org/dc/dcmitype/StillImage" property="dct:title" rel="dct:type"&gt;TalkOrigins Archive&lt;/span&gt; por &lt;a xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#" href="http://talkorigins.org" property="cc:attributionName" rel="cc:attributionURL"&gt;http://talkorigins.org&lt;/a&gt; se distribuye bajo una &lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;Licencia Creative Commons Atribución-CompartirIgual 4.0 Internacional&lt;/a&gt;.&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;ul class="nocalibre simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver al &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/lista.html"&gt;Índice de afirmaciones creacionistas&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/index.html"&gt;Ciencias de los orígenes&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>CA</category><category>CA200</category><guid>http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA240.html</guid><pubDate>Sun, 18 Feb 2001 02:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>