<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Sin Dioses (Publicaciones sobre CA300)</title><link>http://www.sindioses.org/</link><description></description><atom:link href="http://www.sindioses.org/categories/ca300.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2001-&lt;script&gt;var hoy=new Date(); document.write(hoy.getFullYear())&lt;/script&gt;&lt;noscript&gt;2100&lt;/noscript&gt; &lt;a href="mailto:pensamiento@sindioses.org"&gt;Sin Dioses&lt;/a&gt; Se permite la reproducción del contenido para fines educacionales y/o científicos siempre y cuando se mencione claramente nuestro sitio web, así como el nombre del autor de cada artículo. Se prohibe su reproducción con fines comerciales.</copyright><lastBuildDate>Wed, 17 Feb 2021 21:56:26 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>CA320.3: Los darwinistas hicieron que echaran a Dembski de su puesto en Baylor</title><link>http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA320_3.html</link><dc:creator>Mark Isaak, traducción de Marcelo Huerta San Martín</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;El presidente de la Universidad Baylor, Robert Sloan, invitó en 1998 a William Dembski a establecer un centro de investigación cuyo foco sería el diseño inteligente. Dembski creó el Centro Michael Polanyi (CMP) y planeó una conferencia importante, "Nature to Nurture" (&lt;em&gt;"De la naturaleza a la crianza"&lt;/em&gt;), sobre el diseño en el universo. Los docentes de biología de Baylor boicotearon la conferencia de abril de 2000 y unos pocos días después de la misma, el senado del cuerpo docente votó para cerrar el Centro Michael Polanyi. Sloan resistió por un tiempo, pero el cuerpo docente lo forzó a modificar la situación del Centro, y el comité nombrado para la revisión de la situación, compuesto en su mayoría por profesores hostiles hacia Dembski, confirmó la recomendación de cerrar el Centro. Dembski fue despedido, y Sloan posteriormente perdió su puesto. "La lección de Baylor es clara: los darwinistas no tolerarán ninguna discusión abierta sobre el diseño inteligente" (&lt;a class="citation-reference" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA320_3.html#wells-2006" id="id1"&gt;[Wells_2006]&lt;/a&gt;, 91).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fuente:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;dl class="citation"&gt;
&lt;dt class="label" id="wells-2006"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA320_3.html#id1"&gt;Wells_2006&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Wells, Jonathan, 2006. &lt;em&gt;The Politically Incorrect Guide to Darwinism and Intelligent Design&lt;/em&gt;. Washington DC: Regnery, 89-91.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;section id="respuesta"&gt;
&lt;h2&gt;Respuesta&lt;/h2&gt;
&lt;ol class="arabic"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Wells distorsiona en gran medida los sucesos en torno al Centro Polanyi. La versión breve es que los profesores objetaron que Sloan relacionara al departamento de biología con un Centro que promueve el creacionismo. Al CMP se le cambió el nombre, no se lo cerró, y Dembski quedó extremadamente complacido con el informe de la comisión revisora. Dembski fue expulsado por su propia arrogancia, y Sloan renunció años después.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La versión extensa...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El presidente Robert Sloan estableció unilaterialmente el centro y nombró a William Dembski, quien lo llamó Centro Michael Polanyi. En 2000 estalló una polémica pública sobre el CMP, al dictarse la conferencia "Nature to Nurture", cuando los docentes de Baylor, especialmente los departamentos de ciancias, se preocuparon por que el CMP atrayera publicidad negativa hacia los departamentos de ciencia. También señalaron que el CMP nunca había pedido la opinión de los científicos (&lt;a class="citation-reference" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA320_3.html#martin-2000a" id="id2"&gt;[Martin_2000a]&lt;/a&gt;). El senado docente votó 27 a 2 para abolir el CMP. Sloan rechazó la idea, y como concesión, se estableció un comité de ocho estudiosos de todo el país que analizarían al CMP y su operatoria. Contrariamente a lo escrito por Wells, el comité expresó que el DI era un campo legítimo de estudio para el CMP, aunque recomendaba que el centro se ubicara bajo los auspicios del Instituto de la Fe y el Aprendizaje de Baylor y se le cambiara el nombre, que un comité consultor de profesores de Baylor fuera nombrado para el Centro, y que expandiera su ámbito (&lt;a class="citation-reference" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA320_3.html#martin-2000c" id="id3"&gt;[Martin_2000c]&lt;/a&gt;). Dembski anunció que el informe marcaba "el triunfo del diseño inteligente como una forma legítima de investigación académica" y publicó un comunicado de prensa que decía, entre otras cosas:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Los oponentes dogmáticos del diseño que exigían que el Centro fuera cerrado han encontrado su Waterloo. La Universidad de Baylor debe ser felicitada por mantenerse firme frente a los ataques intolgerantes contra la libertad de pensamiento y expresión. (&lt;a class="citation-reference" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA320_3.html#dembski-2000" id="id4"&gt;[Dembski_2000]&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sloan, que creía que el email era provocativo y nada académico, le pidió a Dembski que lo retirara. Cuando Dembski se negó, fue despedido como director del Centro. El Centro, siguiendo las recomendaciones del comité, cambió su nombre por "Programa de ciencia, filosofía y religión". Sloan renunció cinco años después; no hay indicios de que su renuncia se debiera a los incidentes en torno al CMP.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La intolerancia vino del lado creacionista. Lewis Barker, profesor saliente de psicología y neurociencia, dijo en un artículo citado por Wells:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Los docentes no están protestando porque Sloan puede hacerles la vida imposible. No hablan porque temen por sus salarios y porque temen que la administración los discrimine. Sé que no consigue muchas respuestas del cuerpo docente, pero las que tiene representan a la mayoría de los docentes. Los demás están demasiado asustados para hablar y quieren conservar sus trabajos. ([&lt;a class="reference internal" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA320_3.html#martin-2000b"&gt;Martin_2000b&lt;/a&gt;]_).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="referencias"&gt;
&lt;h2&gt;Referencias&lt;/h2&gt;
&lt;dl class="citation"&gt;
&lt;dt class="label" id="dembski-2000"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA320_3.html#id4"&gt;Dembski_2000&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Dembski, William. 2000. Polanyi Center Press Release. Oct. 17, 2000. &lt;a class="reference external" href="http://www.antievolution.org/people/dembski_wa/wad_20001018_mn.txt"&gt;http://www.antievolution.org/people/dembski_wa/wad_20001018_mn.txt&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="martin-2000a"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA320_3.html#id2"&gt;Martin_2000a&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Martin, Blair. 2000a. BU science-religion center draws critics. &lt;em&gt;Lariat&lt;/em&gt;, Apr. 6, 2000. &lt;a class="reference external" href="http://www3.baylor.edu/"&gt;http://www3.baylor.edu/&lt;/a&gt;&lt;em&gt;Lariat&lt;/em&gt;/Archives/2000/20000406/art-front01.html&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="martin-2000b"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;Martin_2000b&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Martin, Blair. 2000b. Professors debate legitimacy of Polanyi. &lt;em&gt;Lariat&lt;/em&gt;, Apr. 12, 2000. &lt;a class="reference external" href="http://www3.baylor.edu/"&gt;http://www3.baylor.edu/&lt;/a&gt;&lt;em&gt;Lariat&lt;/em&gt;/Archives/2000/20000412/art-front01.html&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="martin-2000c"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA320_3.html#id3"&gt;Martin_2000c&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Martin, Blair. 2000c. Polanyi committee suggests compromise. &lt;em&gt;Lariat&lt;/em&gt;, Oct. 18, 2000. &lt;a class="reference external" href="http://www3.baylor.edu/"&gt;http://www3.baylor.edu/&lt;/a&gt;&lt;em&gt;Lariat&lt;/em&gt;/Archives/2000/20001018/art-front04.html&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="otras-lecturas"&gt;
&lt;h2&gt;Otras lecturas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Scott, Eugenie C. 2000. Baylor's Polanyi Center in turmoil. &lt;em&gt;Reports of the National Center for Science Education&lt;/em&gt; 20(4): 9-11, &lt;a class="reference external" href="http://www.ncseweb.org/resources/rncse_content/vol20/8550_baylor39s_polanyi_center_in_12_30_1899.asp"&gt;http://www.ncseweb.org/resources/rncse_content/vol20/8550_baylor39s_polanyi_center_in_12_30_1899.asp&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Anterior: &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA320_2.html"&gt;CA320.2: A Damadian le negaron un Premio Nobel porque era creacionista&lt;/a&gt; | Siguiente: &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA321.html"&gt;CA321: Los científicos están motivados para apoyar el naturalismo y rechazar ideas no naturalistas como el creacionismo&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;&lt;img alt="Licencia Creative Commons" style="border-width:0" src="https://i.creativecommons.org/l/by-sa/4.0/88x31.png"&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;span xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" href="http://purl.org/dc/dcmitype/StillImage" property="dct:title" rel="dct:type"&gt;TalkOrigins Archive&lt;/span&gt; por &lt;a xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#" href="http://talkorigins.org" property="cc:attributionName" rel="cc:attributionURL"&gt;http://talkorigins.org&lt;/a&gt; se distribuye bajo una &lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;Licencia Creative Commons Atribución-CompartirIgual 4.0 Internacional&lt;/a&gt;.&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;ul class="nocalibre simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver al &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/lista.html"&gt;Índice de afirmaciones creacionistas&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/index.html"&gt;Ciencias de los orígenes&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>CA</category><category>CA300</category><guid>http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA320_3.html</guid><pubDate>Wed, 23 Aug 2006 02:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>CA341: Los evolucionistas no han respondido al desafío de Hovind para probar la evolución</title><link>http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA341.html</link><dc:creator>Mark Isaak, traducción de Marcelo Huerta San Martín</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Los evolucionistas no han podido reclamar los USD 250.000 ofrecidos por Kent Hovind para probar la evolución&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fuente:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hovind, Kent. n.d. Dr. Hovind's $250,000 offer. &lt;a class="reference external" href="http://www.drdino.com/seeArticle.php?artid=67"&gt;http://www.drdino.com/seeArticle.php?artid=67&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;section id="respuesta"&gt;
&lt;h2&gt;Respuesta&lt;/h2&gt;
&lt;ol class="arabic"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El desafío está establecido de tal modo que es imposible cumplirlo, sea verdadera la evolución o no. Primero, Hovind mezcla muchas áreas de la ciencia, incluyendo la cosmología y la abiogénesis, con su mal uso de la palabra evolución. Segundo, quiere pruebas de que el universo surgió de la nada, lo que no se sabe que sea verdad (y lo cual no es relevante para la evolución). Tercero y más importante, Hovind requiere pruebas de que "la evolución [...] es la única forma posible en que los fenómenos observados pudieron haber surgido a la existencia". Es imposible probar una negación universal. De hecho, hay científicos que ya consideran seriamente alternativas a la abiogénesis (como la panspermia).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El desafío de Hovind requiere pruebas de que la evolución (y otros orígenes) ocurrieron sin Dios. Sin embargo, la evolución no niega a Dios, como el mismo Hovind reconoce, y Hovind admite que es imposible refutar a Dios. Por lo tanto, Hovind mismo admite tácitamente que su desafío tiene fallos y es imposible de cumplir (&lt;a class="citation-reference" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA341.html#david-2005" id="id1"&gt;[David_2005]&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Es probable que el juzgamiento sea injusto. Todos los jueces los elige Hovind, de modo que probablemente sean tendenciosos, y Hovind se ha negado a permitir que un desafío sea juzgado por jueces imparciales (&lt;a class="citation-reference" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA341.html#kolosick-n-d" id="id2"&gt;[Kolosick_n_d]&lt;/a&gt;). Los jueces elegidos a dedo por Hovind bien pueden carecer de las calificaciones necesarias, dado que Hovind no tiene el conocimiento necesario para juzgar si están calificados. Incluso hay evidencias de que los jueces no existen: Un aviso publicitario en Pensacola titulado "Atn. Comité de Expertos de Hovind" o recibió respuesta (&lt;a class="citation-reference" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA341.html#vlaardingerbroek-n-d" id="id3"&gt;[Vlaardingerbroek_n_d]&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hovind mismo dice que no aceptará pruebas importantes. No aceptará macroevolución (presentada como especiación) como prueba de la evolución.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Varias personas han intentado obtener el premio del desafío, sólo para que les anden con rodeos o los ignoren:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Lenny Flank recibió sólo declaraciones que no eran respuestas cuando le pidió a Hovind que aclaara lo que significa "fundamentalmente distinto tipo de animal" (&lt;a class="citation-reference" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA341.html#flank-n-d" id="id4"&gt;[Flank_n_d]&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Kevin R. Henke llamó para averiguar los términos que serían necesarios para ganar el premio. Hovind le dijo qu el premio podía obtenerse si se recreaba el Big Bang. Uno de los miembros del personal de Hovind reconoció que las condiciones eran técnicamente inalcanzables y financieramente imposibles. Hovind estaba dispuesto a ofrecer USD 2.000 por pruebas de que un perro y una banana tienen un ancestro común, pero se retractó cuando se le pidió que los jueces fueran imparciales (&lt;a class="citation-reference" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA341.html#kolosick-n-d" id="id5"&gt;[Kolosick_n_d]&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El Dr. Barend Vlaardingerbroek intercambió correspondencia con Hovind en relación a una aclaración de las condiciones y sobre cuestiones de justicia y recibió evasivas. Supo, sin embargo, que Hovind se reserva el derecho de descartar cualquier prueba que no le guste antes de que la vean los jueces (&lt;a class="citation-reference" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA341.html#vlaardingerbroek-n-d" id="id6"&gt;[Vlaardingerbroek_n_d]&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Thomas, intentando cumplir el desafío, le envió a Hovind una lista de pruebas. No recibió respuesta (&lt;a class="citation-reference" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA341.html#thomas-n-d" id="id7"&gt;[Thomas_n_d]&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Ian Wood le envió a Hovind algunas pruebas de la evolucion y descubrió que Hovind mintió acerca de presentar las pruebas ante un panel de jueces (&lt;a class="citation-reference" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA341.html#wood-n-d" id="id8"&gt;[Wood_n_d]&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Adam Kisby cumplió con el desafío de Hovind en los propios términos de Hovind, refutando lógicamente las alternativas listadas por Hovind. Hovind desestimó lacónicamente el resultado sin presentar objeciones válidas (Kisby_2005). Aunque la prueba de Kisby puede tener fallos, ni Hovind ni su comité la han examinado ellos mismos para ver si tiene fallos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;En resumen, el desafío es un fraude.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="enlaces"&gt;
&lt;h2&gt;Enlaces&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pieret, John. 2002. Kent Hovind's $250,000 Offer. &lt;a class="reference external" href="http://talkorigins.org/faqs/hovind.html"&gt;http://talkorigins.org/faqs/hovind.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="referencias"&gt;
&lt;h2&gt;Referencias&lt;/h2&gt;
&lt;dl class="citation"&gt;
&lt;dt class="label" id="david-2005"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA341.html#id1"&gt;David_2005&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;"David." 2005. Hovind indirectly admits that his $250,000 Offer is impossible, and is flawed. &lt;a class="reference external" href="http://true.wxcs.com/hovind/flaw-impossible.htm"&gt;http://true.wxcs.com/hovind/flaw-impossible.htm&lt;/a&gt;, transcripción de una entrevista con Hovind en Truthradio. 5 de abril de 2005.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="flank-n-d"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA341.html#id4"&gt;Flank_n_d&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Flank, Lenny. n.d. "Dr." Hovind, "created kinds", and his $250,000 "reward" . . . &lt;a class="reference external" href="http://web.archive.org/web/20091027152007/http://geocities.com/CapeCanaveral/Hangar/2437/hovind.htm"&gt;http://web.archive.org/web/20091027152007/http://geocities.com/CapeCanaveral/Hangar/2437/hovind.htm&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="kolosick-n-d"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;Kolosick_n_d&lt;/span&gt;&lt;span class="fn-backref"&gt;(&lt;a href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA341.html#id2"&gt;1&lt;/a&gt;,&lt;a href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA341.html#id5"&gt;2&lt;/a&gt;)&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Kolosick, Jama. n.d. Kent Hovind's "$250,000 award to prove evolution!" &lt;a class="reference external" href="http://noanswersingenesis.org.au/kent_hovind's_phony_challenge.htm"&gt;http://noanswersingenesis.org.au/kent_hovind's_phony_challenge.htm&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="thomas-n-d"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA341.html#id7"&gt;Thomas_n_d&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;"Thomas". n.d. "Dr." Kent Hovind, &lt;a class="reference external" href="http://web.archive.org/web/20040619160055/http://www.geocities.com/odonate/hovind.htm"&gt;http://web.archive.org/web/20040619160055/http://www.geocities.com/odonate/hovind.htm&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="vlaardingerbroek-n-d"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;Vlaardingerbroek_n_d&lt;/span&gt;&lt;span class="fn-backref"&gt;(&lt;a href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA341.html#id3"&gt;1&lt;/a&gt;,&lt;a href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA341.html#id6"&gt;2&lt;/a&gt;)&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Vlaardingerbroek, Barend. n.d. Kent Hovind's bogus challenge (letter). &lt;a class="reference external" href="http://noanswersingenesis.org.au/kent_hovind's_bogus_challenge.htm"&gt;http://noanswersingenesis.org.au/kent_hovind's_bogus_challenge.htm&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="wood-n-d"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA341.html#id8"&gt;Wood_n_d&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Wood, Ian. n.d. Is Kent Hovind a liar too? &lt;a class="reference external" href="http://noanswersingenesis.org.au/kent_hovind's_lies.htm"&gt;http://noanswersingenesis.org.au/kent_hovind's_lies.htm&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Anterior: &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA340.html"&gt;CA340: Los evolucionistas no están dispuestos a debatir con creacionistas&lt;/a&gt; | Siguiente: &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA342.html"&gt;CA342: Los evolucionistas no aceptan el desafío para debatir con Walt Brown&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;&lt;img alt="Licencia Creative Commons" style="border-width:0" src="https://i.creativecommons.org/l/by-sa/4.0/88x31.png"&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;span xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" href="http://purl.org/dc/dcmitype/StillImage" property="dct:title" rel="dct:type"&gt;TalkOrigins Archive&lt;/span&gt; por &lt;a xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#" href="http://talkorigins.org" property="cc:attributionName" rel="cc:attributionURL"&gt;http://talkorigins.org&lt;/a&gt; se distribuye bajo una &lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;Licencia Creative Commons Atribución-CompartirIgual 4.0 Internacional&lt;/a&gt;.&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;ul class="nocalibre simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver al &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/lista.html"&gt;Índice de afirmaciones creacionistas&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/index.html"&gt;Ciencias de los orígenes&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>CA</category><category>CA300</category><guid>http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA341.html</guid><pubDate>Fri, 04 Aug 2006 02:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>CA343: Los evolucionisas se niegan a participar del desafío "Life Science Prize" de Mastropaolo</title><link>http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA343.html</link><dc:creator>Mark Isaak, traducción de Marcelo Huerta San Martín</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Muchos prominentes evolucionistas han rechazado participar en el desafío "Life Science Prize" de Mastropaolo. De acuerdo con los términos de este desafío, el evolucionista y el creacionista pone cada uno 10.000 dólares en depósito; presentan sus pruebas en un tribunal ante un juez acordado por ambas partes; el juez decide cuál parte es científica y cuál es religión; la posición considerada científica gana los 20.000 dólares.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fuente:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mastropaolo, Joseph. 2003. Life science prize. &lt;a class="reference external" href="http://www.csulb.edu/~jmastrop/prize.html"&gt;http://www.csulb.edu/~jmastrop/prize.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;section id="respuesta"&gt;
&lt;h2&gt;Respuesta&lt;/h2&gt;
&lt;ol class="arabic"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Nunca pelee con un cerdo; ambos terminan sucios, y usted descubrirá pronto que el cerdo lo disfruta. El desafío mismo revela que Mastropaolo es científicamente inepto. (Un científico sabría que uno no necesita una corte para &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA340.html"&gt;debatir&lt;/a&gt; pruebas. Y una de las condiciones establece que "Las pruebas debe ser científicas, es decir, objetivas, válidas, confiables y calibradas". La calibración se aplica al equipamiento, no a las pruebas.) A la gente que ignora el desafío se la etiqueta como "esquivadores de debates" que practican una "religión profética pagana" (&lt;a class="citation-reference" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA343.html#brayton-2004" id="id1"&gt;[Brayton_2004]&lt;/a&gt;). Tales afirmaciones establecen que el desafío no pertenece al campo de las ciencias de la vida, sino al de la chifladura.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alfred Russel Wallace, codescubridor de la teoría de la evolución, aceptó en cierto momento el desafío de otro chiflado, John Hampden, para demostrar la curvatura de la Tierra. Wallace lo hizo, pero el posterior acoso legal y por otras vías por parte de Hampden convenció a Wallace de que considerar aceptar el desafío había sido un grave error. (&lt;a class="citation-reference" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA343.html#raby-2001" id="id2"&gt;[Raby_2001]&lt;/a&gt;, 206-207)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El desafío es legalmente inválido. Dos personas no pueden decidir simplemente que un tribunal resuelva su caso. Los casos llegan al tribunal sólo cuando una parte demanda a la otra, y en tal caso no pueden elegir el juez.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Un desafío equivalente ya ha sido realizado. El caso McLean vs. Arkansas giraba en torno a si el creacionismo es religión o ciencia, y el Juez Overton falló que es religión.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;De acuerdo con el desafío, la religión es &lt;em&gt;siempre&lt;/em&gt; la parte perdedora, lo cual vuelve a Mastropaolo inapropiadamente hostil contra la religión.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="enlaces"&gt;
&lt;h2&gt;Enlaces&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Brayton, Ed. 2004 (1/13, 1/19, and 1/22). The JoMo Creationist Challenge. &lt;a class="reference external" href="http://stcynic.blogspot.com/2004_01_01_stcynic_archive.html#107402699155391517"&gt;http://stcynic.blogspot.com/2004_01_01_stcynic_archive.html#107402699155391517&lt;/a&gt; &lt;a class="reference external" href="http://stcynic.blogspot.com/2004_01_01_stcynic_archive.html#107454241882316945"&gt;http://stcynic.blogspot.com/2004_01_01_stcynic_archive.html#107454241882316945&lt;/a&gt; &lt;a class="reference external" href="http://stcynic.blogspot.com/2004_01_01_stcynic_archive.html#107479393621065262"&gt;http://stcynic.blogspot.com/2004_01_01_stcynic_archive.html#107479393621065262&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="referencias"&gt;
&lt;h2&gt;Referencias&lt;/h2&gt;
&lt;dl class="citation"&gt;
&lt;dt class="label" id="brayton-2004"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA343.html#id1"&gt;Brayton_2004&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Brayton, Ed. 2004 (Jan. 22). (ver arriba)&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="raby-2001"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA343.html#id2"&gt;Raby_2001&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Raby, Peter. 2001. &lt;em&gt;Alfred Russel Wallace: A Life&lt;/em&gt;. New Jersey: Princeton University Press.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="otras-lecturas"&gt;
&lt;h2&gt;Otras lecturas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Zimmerman, Michael. 2005. The Life Science Prize. &lt;em&gt;Reports of the National Center for Science Education&lt;/em&gt; 25(5-6): 33-34.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Anterior: &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA342.html"&gt;CA342: Los evolucionistas no aceptan el desafío para debatir con Walt Brown&lt;/a&gt; | Siguiente: &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA350.html"&gt;CA350: No se han publicado modelos graduales evolutivos sobre bioquímica&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;&lt;img alt="Licencia Creative Commons" style="border-width:0" src="https://i.creativecommons.org/l/by-sa/4.0/88x31.png"&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;span xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" href="http://purl.org/dc/dcmitype/StillImage" property="dct:title" rel="dct:type"&gt;TalkOrigins Archive&lt;/span&gt; por &lt;a xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#" href="http://talkorigins.org" property="cc:attributionName" rel="cc:attributionURL"&gt;http://talkorigins.org&lt;/a&gt; se distribuye bajo una &lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;Licencia Creative Commons Atribución-CompartirIgual 4.0 Internacional&lt;/a&gt;.&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;ul class="nocalibre simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver al &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/lista.html"&gt;Índice de afirmaciones creacionistas&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/index.html"&gt;Ciencias de los orígenes&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>CA</category><category>CA300</category><guid>http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA343.html</guid><pubDate>Wed, 28 Jun 2006 02:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>CA301.1: La ciencia naturalista no descubrirá una explicación sobrenatural</title><link>http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA301_1.html</link><dc:creator>Mark Isaak, traducción de Marcelo Huerta San Martín</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Si la explicación correcta para un fenómeno resulta ser sobrenatural, el método naturalista de la ciencia no la descubrirá. "Con las explicaciones creacionistas descalificadas de entrada, la conclusión es que las pruebas siempre apoyarán la alternativa naturalista".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fuente:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Johnson, Phillip E., 1990. Evolution as dogma: The establishment of naturalism. &lt;em&gt;First Things&lt;/em&gt; (Oct.), 15-22. &lt;a class="reference external" href="http://www.arn.org/docs/johnson/pjdogma1.htm"&gt;http://www.arn.org/docs/johnson/pjdogma1.htm&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;section id="respuesta"&gt;
&lt;h2&gt;Respuesta&lt;/h2&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Nadie ha presentado una definición útil de "sobrenatural". Según la mayoría de las definiciones, algo que tiene un efecto en la naturaleza convierte a ese algo en parte de la naturaleza misma. De modo que cualquier explicación por algo que veamos en la naturaleza puede ser considerada natural por definición.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;No podemos observar lo sobrenatural, de modo que la única forma en la que podemos llegar a la explicación sobrenatural sería eliminar todas las explicaciones naturales. Pero nunca podemos saber que hemos eliminado todas las posibilidades. Incluso si una explicación sobrenatural es correcta, nunca podremos llegar a ella.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Supongamos que llegamos a la conclusión de que una explicación sobrenatural es la correcta. Es imposible, incluso en principio, distinguir una explicación sobrenatural de otra. Mucha gente, incluyendo a muchos científicos, están dispuestos a aceptar ciertas explicaciones sobrenaturales por fe. No hay nada malo con eso siempre y cuando no afirmen que su fe tiene privilegios especiales. Algunas personas, sin embargo, no están satisfechas a menos que otros crean lo mismo que ellos; este grupo incluye a todos aquellos que quieren hacer que lo sobrenatural sea una parte de la ciencia. Dado que no pueden demostrar sus ideas usando evidencia naturalista, deben recurrir a otros medios, como la fuerza de las armas. (Esto no es una exageración. Grupos de ese tipo intentan continuamente lograr que su posición sea adoptada por medios políticos.)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Si no descubrimos una explicación sobrenatural, ¿cuál es el problema? Las explicaciones sobrenaturales no pueden generalizarse, de modo que la explicación no tiene importancia en ninguna otra parte. La utilidad de la ciencia proviene de la capacidad de aplicar los hallazgos a distintas disciplinas. Cualquier explicación sobrenatural sería inútil.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Se evalúan las explicaciones en términos de lo sobrenatural hasta donde es posible hacerlo. Por ejemplo, los científicos han investigado la curación por la fe (&lt;a class="citation-reference" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA301_1.html#benson-et-al-2006" id="id1"&gt;[Benson_et_al_2006]&lt;/a&gt;) y las afirmaciones creacionistas sobre un &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CH/CH550.html"&gt;diluvio global&lt;/a&gt; y &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CH/CH210.html"&gt;la edad de la Tierra&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los relatos creacionistas sobre los orígenes no quedan descalificados. La gente tiene la libertad de creer en la religión que quiera. P. E. Johnson y otros como él simplemente objetan que su religión no se enseñe como ciencia excluyendo a todas las otras interpretaciones religiosas (por no mencionar la exclusión de toda la ciencia).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="referencias"&gt;
&lt;h2&gt;Referencias&lt;/h2&gt;
&lt;dl class="citation"&gt;
&lt;dt class="label" id="benson-et-al-2006"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA301_1.html#id1"&gt;Benson_et_al_2006&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Benson, H. et al. 2006. Study of the Therapeutic Effects of Intercessory Prayer (STEP) in cardiac bypass patients: a multicenter randomized trial of uncertainty and certainty of receiving intercessory prayer. &lt;em&gt;American Heart Journal&lt;/em&gt; 151(4): 934-942.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Anterior: &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA301.html"&gt;CA301: La ciencia es naturalista&lt;/a&gt; | Siguiente: &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA310.html"&gt;CA310: Los científicos encuentran lo que esperan encontrar&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;&lt;img alt="Licencia Creative Commons" style="border-width:0" src="https://i.creativecommons.org/l/by-sa/4.0/88x31.png"&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;span xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" href="http://purl.org/dc/dcmitype/StillImage" property="dct:title" rel="dct:type"&gt;TalkOrigins Archive&lt;/span&gt; por &lt;a xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#" href="http://talkorigins.org" property="cc:attributionName" rel="cc:attributionURL"&gt;http://talkorigins.org&lt;/a&gt; se distribuye bajo una &lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;Licencia Creative Commons Atribución-CompartirIgual 4.0 Internacional&lt;/a&gt;.&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;ul class="nocalibre simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver al &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/lista.html"&gt;Índice de afirmaciones creacionistas&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/index.html"&gt;Ciencias de los orígenes&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>CA</category><category>CA300</category><guid>http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA301_1.html</guid><pubDate>Fri, 07 Apr 2006 02:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>CA301: La ciencia es naturalista</title><link>http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA301.html</link><dc:creator>Mark Isaak, traducción de Marcelo Huerta San Martín</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;La ciencia se basa en el naturalismo, la presunción no probada de que la naturaleza es todo lo que existe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fuente:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Johnson, Phillip E. 1990. Evolution as dogma: The establishment of naturalism. &lt;em&gt;First Things&lt;/em&gt; no. 6, p. 15-22, &lt;a class="reference external" href="http://www.arn.org/docs/johnson/pjdogma1.htm"&gt;http://www.arn.org/docs/johnson/pjdogma1.htm&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dembski, William A. 1996. What every theologian should know about creation, evolution and design. &lt;a class="reference external" href="http://www.arn.org/docs/dembski/wd_theologn.htm"&gt;http://www.arn.org/docs/dembski/wd_theologn.htm&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;section id="respuesta"&gt;
&lt;h2&gt;Respuesta&lt;/h2&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El naturalismo que adopta la ciencia es naturalismo metodológico. No asume que la naturaleza es todo lo que existe; simplemente toma nota de que la naturaleza es el único estándar objetivo que tenemos. Lo sobrenatural no se excluye &lt;em&gt;a priori&lt;/em&gt;; cuando afirma resultados que pueden estudiarse científicamente, lo sobrenatural se estudia científicamente (p. ej. &lt;a class="citation-reference" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA301.html#astin-et-al-2000" id="id1"&gt;[Astin_et_al_2000]&lt;/a&gt;; &lt;a class="citation-reference" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA301.html#enright-1999" id="id2"&gt;[Enright_1999]&lt;/a&gt;). Recibe poca atención porque nunca ha sido observado de forma confiable.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Todos, incluyendo a los creacionistas, usan la misma forma de naturalismo en sus vidas diarias. La gente no podría sobrevivir, literalmente, sin hacer asunciones naturalistas. El creacionismo mismo se basa an la asunción naturalista de que la Biblia no ha cambiado desde la última vez que la leyeron.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El naturalismo funciona. Asumiendo naturalismo metodológico, hemos hecho avances tremendos en industria, medicina, agricultura y muchas otras disciplinas. El sobrenaturalismo nunca ha llevado a ninguna parte. Newton, por ejemplo, escribió mucho más sobre teología que sobre física, pero su obra teológica está olvidada en su mayoría porque no ha habido razón para recordarla salvo por curiosidad histórica.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El sobrenaturalismo es polémico. Los hallazgos científicos se basan en pruebas sólidas y los científicos pueden mostrar las pruebas para resolver discusiones. La gente tiende a tener ideas distintas e incompatibles sobre la forma que toman las influencias sobrenaturales, y con frecuencia la única forma efectiva que encuentran para alcanzar un consenso es matarse entre sí.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="enlaces"&gt;
&lt;h2&gt;Enlaces&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Isaak, Mark. 2002. A philosophical premise of 'naturalism'? &lt;a class="reference external" href="http://www.talkdesign.org/faqs/naturalism.html"&gt;http://www.talkdesign.org/faqs/naturalism.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="referencias"&gt;
&lt;h2&gt;Referencias&lt;/h2&gt;
&lt;dl class="citation"&gt;
&lt;dt class="label" id="astin-et-al-2000"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA301.html#id1"&gt;Astin_et_al_2000&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Astin, J. A., E. Harkness and E. Ernst. 2000. The efficacy of "distant healing": a systematic review of randomized trials. &lt;em&gt;Annals of Internal Medicine&lt;/em&gt; 132(11): 903-910.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="enright-1999"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA301.html#id2"&gt;Enright_1999&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Enright, J. T. 1999. Testing dowsing: The failure of the Munich experiments. &lt;em&gt;Skeptical Inquirer&lt;/em&gt; 23(1): 39-46.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="otras-lecturas"&gt;
&lt;h2&gt;Otras lecturas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Padgett, Alan G. 2000. Creation by design. &lt;em&gt;Books and Culture&lt;/em&gt; 6(4) (Jul./Aug.): 30. &lt;a class="reference external" href="http://www.christianitytoday.com/bc/2000/004/13.30.html"&gt;http://www.christianitytoday.com/bc/2000/004/13.30.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Anterior: &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA250.html"&gt;CA250: Los hallazgos científicos siempre están cambiando&lt;/a&gt; | Siguiente: &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA301_1.html"&gt;CA301.1: La ciencia naturalista no descubrirá una explicación sobrenatural&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;&lt;img alt="Licencia Creative Commons" style="border-width:0" src="https://i.creativecommons.org/l/by-sa/4.0/88x31.png"&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;span xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" href="http://purl.org/dc/dcmitype/StillImage" property="dct:title" rel="dct:type"&gt;TalkOrigins Archive&lt;/span&gt; por &lt;a xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#" href="http://talkorigins.org" property="cc:attributionName" rel="cc:attributionURL"&gt;http://talkorigins.org&lt;/a&gt; se distribuye bajo una &lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;Licencia Creative Commons Atribución-CompartirIgual 4.0 Internacional&lt;/a&gt;.&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;ul class="nocalibre simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver al &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/lista.html"&gt;Índice de afirmaciones creacionistas&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/index.html"&gt;Ciencias de los orígenes&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>CA</category><category>CA300</category><guid>http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA301.html</guid><pubDate>Tue, 28 Sep 2004 02:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>CA320.2: A Damadian le negaron un Premio Nobel porque era creacionista</title><link>http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA320_2.html</link><dc:creator>Mark Isaak, traducción de Marcelo Huerta San Martín</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;El premio Nobel de medicina de 2003 fue otorgado a Paul C. Lauterbur y Peter Mansfield por su desarrollo de las aplicaciones médicas de la imagen por resonancia magnética (IRM). El Dr. Raymond Damadian también jugó un papel clave en el invento; se le negó una parte del premio porque es creacionista.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fuente:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wieland, Carl. 2004. The not-so-Nobel decision. &lt;a class="reference external" href="http://www.answersingenesis.org/docs2004/0528damadian_decision.asp"&gt;http://www.answersingenesis.org/docs2004/0528damadian_decision.asp&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;section id="respuesta"&gt;
&lt;h2&gt;Respuesta&lt;/h2&gt;
&lt;ol class="arabic"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los inventos complejos se construyen con el trabajo de mucha, mucha gente. Con frecuencia es un juicio subjetivo decir quiénes fueron los inventores más importantes. Damadian descubrió que los tumores y los tejidos normales tienen diferentes tiempos de relajación de &lt;em&gt;spin&lt;/em&gt; nucleares; que él merece igual crédito por la IRM es indiscutible, y ha recibido mucho crédito. Que merezca un premio Nobel es discutible. El premio fue otorgado principalmente por los aspectos de imagen de la IRM (&lt;a class="citation-reference" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA320_2.html#asamblea-nobel-2003" id="id1"&gt;[Asamblea_Nobel_2003]&lt;/a&gt;), a los cuales Lauterbur y Mansfield contribuyó más que Damadian. Lauterbur presentó un método para usar resonancia magnética nuclear para generar imágenes, y Mansfield mejoró la técnica para hacerla más rápida y más útil.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;No hay indicios de que el creacionismo de Damadian influyera en su no recepción del premio Nobel. Las personalidades tienen un efecto mucho mayor que las ideologías para afectar si alguien recibe o no un premio. La personalidad abrasiva de Damadian puede haber sido suficiente para volverlo impopular. U otros factores pueden haber participado. El comité Nobel puede haber sentido presión para no dividir demaisado los premios. O simplemente pueden haber cometido un error. Culpar de la exclusión al creacionismo es pura especulación.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La historia del Premio Nobel está llena de controversia que no tiene nada que ver con el creacionismo. Otra personas merecedoras del premio Nobel que no lo recibieron fueron Dimitri Mendeléiev (tabla periódica de los elementos), Edwin Hubble (expansión del universo), Samuel Goudsmit y George Uhlenbeck (&lt;em&gt;spin&lt;/em&gt; del electrón), Mohandas K. Gandhi (protesta no violenta), León Tolstoi, Henrik Ibsen y James Joyce (literatura). Selman Waksman fue el único ganador del premio Nobel de medicina de 1952 por descubrir la estreptomicina, aunque Albert Schatz hizo la mayor parte del trabajo. Penzias y Wilson compartieron el premio Nobel de física de 1978 por verificar una predicción de la teoría del big bang, pero Ralph Alpher, quien fuera el principal responsable de la teoría, no fue incluido. Muchos creen que Freeman Dyson debería haber sido incluido en el premio Nobel de física de 1965 por la electrodinámica cuántica, y que los colegas de Otto Hahn Lise Meitner y Fritz Strassmann merecían una parte de su premio de química de 1944 por la fisión. Podrían citarse muchos otros ejemplos (&lt;a class="citation-reference" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA320_2.html#feldman-2000" id="id2"&gt;[Feldman_2000]&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mucha gente hizo contribuciones significativas a la IRM pero no ganaron el Premio Nobel. H. Y. Carr, cuyo trabajo es pionero para la técnica de gradiente que usó Lauterbur, tiene tanto derecho como Damadian de afirmar que se lo postergó injustamente.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="enlaces"&gt;
&lt;h2&gt;Enlaces&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Stracher, Cameron, 2002. Scan and deliver: The duel over who should get credit for the original MRI. &lt;em&gt;Wall Street Journal OpinionJournal&lt;/em&gt;, 14 June 2002. &lt;a class="reference external" href="http://opinionjournal.com/taste/?id=110001844"&gt;http://opinionjournal.com/taste/?id=110001844&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pincock, Stephen, 2003. Not winning the Nobel. &lt;em&gt;The Scientist&lt;/em&gt; (8 Oct.), &lt;a class="reference external" href="http://www.biomedcentral.com/news/20031008/06/"&gt;http://www.biomedcentral.com/news/20031008/06/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="referencias"&gt;
&lt;h2&gt;Referencias&lt;/h2&gt;
&lt;dl class="citation"&gt;
&lt;dt class="label" id="asamblea-nobel-2003"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA320_2.html#id1"&gt;Asamblea_Nobel_2003&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Nobel Assembly. 2003. Press Release: The 2003 Nobel prize in physiology or medicine. &lt;a class="reference external" href="http://www.nobel.se/medicine/laureates/2003/press.html"&gt;http://www.nobel.se/medicine/laureates/2003/press.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="feldman-2000"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA320_2.html#id2"&gt;Feldman_2000&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Feldman, Burton. 2000. The Nobel Prize: A history of genius, controversy, and prestige. New York: Arcade.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="otras-lecturas"&gt;
&lt;h2&gt;Otras lecturas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Judson, Horace Freeland. 2003. No Nobel prize for whining. &lt;em&gt;New York Times&lt;/em&gt; editorial, 20 Oct. 2003. &lt;a class="reference external" href="http://www.nytimes.com/2003/10/20/opinion/20JUDS.html?ex=1067656573&amp;amp;ei=1&amp;amp;en=bfd8546998e12f58"&gt;http://www.nytimes.com/2003/10/20/opinion/20JUDS.html?ex=1067656573&amp;amp;ei=1&amp;amp;en=bfd8546998e12f58&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Anterior: &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA320.html"&gt;CA320: Los científicos son presionados para no desafiar el dogma establecido&lt;/a&gt; | Siguiente: &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA320_3.html"&gt;CA320.3: Los darwinistas hicieron que echaran a Dembski de su puesto en Baylor&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;&lt;img alt="Licencia Creative Commons" style="border-width:0" src="https://i.creativecommons.org/l/by-sa/4.0/88x31.png"&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;span xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" href="http://purl.org/dc/dcmitype/StillImage" property="dct:title" rel="dct:type"&gt;TalkOrigins Archive&lt;/span&gt; por &lt;a xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#" href="http://talkorigins.org" property="cc:attributionName" rel="cc:attributionURL"&gt;http://talkorigins.org&lt;/a&gt; se distribuye bajo una &lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;Licencia Creative Commons Atribución-CompartirIgual 4.0 Internacional&lt;/a&gt;.&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;ul class="nocalibre simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver al &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/lista.html"&gt;Índice de afirmaciones creacionistas&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/index.html"&gt;Ciencias de los orígenes&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>CA</category><category>CA300</category><guid>http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA320_2.html</guid><pubDate>Fri, 10 Sep 2004 02:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>CA350: No se han publicado modelos graduales evolutivos sobre bioquímica</title><link>http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA350.html</link><dc:creator>Mark Isaak, traducción de Paulina Madariaga</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;La literatura profesional ha guardado silencio respecto del tema de la evolución de los sistemas bioquímicos.&lt;/p&gt;
&lt;section id="fuente"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;strong&gt;Fuente&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Behe, Michael J. 1996. &lt;em&gt;Darwin's Black Box&lt;/em&gt;, New York: The Free Press, 68, 72, 97, 114, 115-116, 138, 185-186.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="respuesta"&gt;
&lt;h2&gt;Respuesta&lt;/h2&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Esta afirmación es llanamente falsa. Existen docenas de artículos sobre el asunto respecto del cual Behe afirma que no hay suficiente literatura. David Ussery, por ejemplo, encontró 107 artículos sobre la evolución del cilio, 125 sobre la evolución del flagelo, 27 sobre la evolución de todo el sistema de ecoagulación, 130 sobre la evolución del transporte vesicular  y 84 sobre "la evolución molecular del sistema inmune". (&lt;a class="citation-reference" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA350.html#ussery-1999" id="id1"&gt;[Ussery_1999]&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Behe hace que su afirmación parezca más dramática al exagerar nuestro entendimiento sobre el funcionamiento molecular de las células.  Por ejemplo, afirma: "En las últimas cuatro décadas, la bioquímica moderna ha descubierto los secretos de la célula" (1996, p. 232). Pero nuestro entendimiento solo recién comienza. Desde los años en que Behe escribió este libro, las revistas se han llenado con cientos de artículos de investigación que han descubierto información nueva, pero mucho sigue por descubrir. Cuando el genoma completo de &lt;em&gt;Escherichia coli&lt;/em&gt; se secuenció en 1998, se desconocían las funciones de un tercio de los genes y &lt;em&gt;E. coli&lt;/em&gt; es mucho más simple que las células humanas.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El trabajo de Behe sobre diseño inteligente no ha resultado en publicaciones de literatura científica. De hecho, no ha habido ninguna publicación científica sobre el diseño inteligente de parte de ninguno de sus defensores (&lt;a class="citation-reference" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA350.html#gilchrist-1997" id="id2"&gt;[Gilchrist_1997]&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="enlaces"&gt;
&lt;h2&gt;Enlaces&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Catalano, John (ed.). 1998. Publish or perish: Some published works on biochemical evolution. &lt;a class="reference external" href="http://www.talkorigins.org/faqs/behe/publish.html"&gt;http://www.talkorigins.org/faqs/behe/publish.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="revisalo-por-ti-mismo"&gt;
&lt;h2&gt;Revísalo por ti mismo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Puedes buscar investigaciones médicas y biológicas por ti mismo en PubMed &lt;a class="reference external" href="http://www.ncbi.nlm.nih.gov/PubMed"&gt;http://www.ncbi.nlm.nih.gov/PubMed&lt;/a&gt; ). Intenta las palabras "flagella" y "evolution" (En inglés).&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="referencias"&gt;
&lt;h2&gt;Referencias&lt;/h2&gt;
&lt;dl class="citation"&gt;
&lt;dt class="label" id="ussery-1999"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA350.html#id1"&gt;Ussery_1999&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Ussery, David. 1999. A biochemist's response to "The biochemical challenge to evolution". &lt;em&gt;Bios&lt;/em&gt; 70: 40-45. &lt;a class="reference external" href="http://www.cbs.dtu.dk/staff/dave/Behe.html"&gt;http://www.cbs.dtu.dk/staff/dave/Behe.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="gilchrist-1997"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA350.html#id2"&gt;Gilchrist_1997&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Gilchrist, George W. 1997. The elusive scientific basis of intelligent design theory. &lt;em&gt;Reports of the National Center for Science Education&lt;/em&gt; 17(3): 14-15. &lt;a class="reference external" href="http://www.ncseweb.org/resources/articles/2083_the_elusive_scientific_basis_o_3_16_2001.asp"&gt;http://www.ncseweb.org/resources/articles/2083_the_elusive_scientific_basis_o_3_16_2001.asp&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="lecturas-recomendadas"&gt;
&lt;h2&gt;Lecturas recomendadas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cavalier-Smith, Tom. 1997. The blind biochemist. &lt;em&gt;Trends in Ecology and Evolution&lt;/em&gt; 12(4): 162-163.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Li, Wen-Hsiung. 1997. &lt;em&gt;Molecular Evolution&lt;/em&gt;. Sinauer Associates, Inc., Sunderland, MA.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Anterior: &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA343.html"&gt;CA343: Los evolucionisas se niegan a participar del desafío "Life Science Prize" de Mastropaolo&lt;/a&gt; | Siguiente: &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA500.html"&gt;CA500: La "supervivencia del más apto" es una tautología&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;&lt;img alt="Licencia Creative Commons" style="border-width:0" src="https://i.creativecommons.org/l/by-sa/4.0/88x31.png"&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;span xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" href="http://purl.org/dc/dcmitype/StillImage" property="dct:title" rel="dct:type"&gt;TalkOrigins Archive&lt;/span&gt; por &lt;a xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#" href="http://talkorigins.org" property="cc:attributionName" rel="cc:attributionURL"&gt;http://talkorigins.org&lt;/a&gt; se distribuye bajo una &lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;Licencia Creative Commons Atribución-CompartirIgual 4.0 Internacional&lt;/a&gt;.&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;ul class="nocalibre simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver al &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/lista.html"&gt;Índice de afirmaciones creacionistas&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/index.html"&gt;Ciencias de los orígenes&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>CA</category><category>CA300</category><guid>http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA350.html</guid><pubDate>Sat, 28 Aug 2004 02:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>CA325: A los creacionistas se les impide publicar en publicaciones de ciencia</title><link>http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA325.html</link><dc:creator>Mark Isaak, traducción de Marcelo Huerta San Martín</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Los creacionistas no pueden lograr que sus puntos de vista sean aceptados por la comunidad científica porque se les impide publicar en publicaciones científicas convencionales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fuente:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Morris, Henry M. 1998. Bigotry in science. &lt;em&gt;Back To Genesis&lt;/em&gt; 114a (Junio). &lt;a class="reference external" href="http://www.icr.org/index.php?module=articles&amp;amp;action=view&amp;amp;ID=840"&gt;http://www.icr.org/index.php?module=articles&amp;amp;action=view&amp;amp;ID=840&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;section id="respuesta"&gt;
&lt;h2&gt;Respuesta&lt;/h2&gt;
&lt;ol class="arabic"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Las prioridades del creacionismo son la política y la evangelización religiosa. La ciencia en principio no es muy importante para los creacionistas. La principal razón por la que no se los publica en publicaciones científicas respetables es que no intentan publicar allí. En una encuesta de editores de sesenta y cuatro publicaciones, sólo dieciséis de una estimación de 135.000 publicaciones podrían describirse como creacionistas (&lt;a class="citation-reference" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA325.html#scott-y-cole-1985" id="id1"&gt;[Scott_y_Cole_1985]&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el juicio &lt;em&gt;McLean v. Arkansas Board of Education&lt;/em&gt; contra el creacionismo, los creacionistas se quejaron ante el juez porque las publicaciones científicas se negaban a considerar sus artículos, pero no pudieron presentar ningún artículo que les hubieran rechazado.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los creacionistas tienen la libertad de publicar en otros foros, como en libros y sus propias publicaciones. Esos foros son tan respetables como sus autores y editores lo sean. Nótese que las obras principales de Darwin fueron publicadas como libros.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los creacionistas son publicados en revistas científicas serias que realizan evaluación por pares, cuando hacen ciencia de verdad. Por ejemplo:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Steven A. Austin, Gordon W. Franz, y Eric G. Frost, "Amos's Earthquake: An Extraordinary Middle East Seismic Event of 750 B.C." (&lt;em&gt;International Geology Review&lt;/em&gt; 42: 657, 2000)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Leonard Brand sobre la interpretación como deposiciones del Diluvio de la piedra arenisca en Coconino (&lt;em&gt;Palaeogeography, Palaeoclimatology, Palaeoecology&lt;/em&gt; 28: 25-38, 1979; Geology 19: 1201-1204, 1991; &lt;em&gt;Journal of Paleontology&lt;/em&gt; 70: 1004-1011, 1996)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Harold G. Coffin sobre los entornos de deposición de los árboles fósiles (&lt;em&gt;Journal of Paleontology&lt;/em&gt; 50: 539-543, 1976; &lt;em&gt;Geology&lt;/em&gt; 11: 298-299, 1983)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Robert Gentry sobre los halos de polonio (&lt;em&gt;American Journal of Physics, Proceedings&lt;/em&gt; 33: 878A, 1965; &lt;em&gt;Science&lt;/em&gt; 184: 62-64, 1974; &lt;em&gt;Science&lt;/em&gt; 194: 315-318, 1976)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Grant Lambert sobre las tasas de error en el ADN (&lt;em&gt;Journal of Theoretical Biology&lt;/em&gt; 107: 387-403, 1984)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Jan Peckzis sobre las estimaciones de la masa de los dinosaurios (&lt;em&gt;Journal of Theoretical Biology&lt;/em&gt; 132: 509-510, 1988; &lt;em&gt;Journal of Paleontology&lt;/em&gt; 63: 947-950, 1989; &lt;em&gt;Journal of Vertebrate Paleontology&lt;/em&gt; 14: 520-533, 1995)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Sigfried Scherer sobre los patos como un tipo único (&lt;em&gt;Journal für Ornithologie&lt;/em&gt; 123: 357-380, 1982; &lt;em&gt;Zeitschrift für zoologische Systematik und Evolutionsforschung&lt;/em&gt; 24: 1-19, 1986)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Además, muchos creacionistas han publicado artículos de ciencia no relacionados con el creacionismo.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;A los propios científicos se les impide publicar en publicaciones evaluadas por pares cuando su ciencia no está a la altura. El proceso de revisión por pares impide que se publiquen muchos trabajos de calidad inferior, incluso de no creacionistas como yo mismo. (El proceso, por supuesto, es imperfecto y produce un área fronteriza notable, así que algunos artículos bastante buenos se rechazan y albunos bastante malos se aceptan. En conjunto, sin embargo, mantiene alta la calidad.) Los creacionistas no enfrentan obstáculos que los científicos tradicionales no enfrenten ellos mismos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los creacionistas les impiden a otros que publiquen opiniones críticas en sus publicaciones creacionistas. A Glenn Morton, por ejemplo, le ha rechazado informes el &lt;em&gt;Creation Research Society Quarterly&lt;/em&gt; por violar su posición de que el Diluvio debe ser global y por criticar la mala geología de Carl Froede (&lt;a class="citation-reference" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA325.html#morton-1998" id="id2"&gt;[Morton_1998]&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="enlaces"&gt;
&lt;h2&gt;Enlaces&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Flank, Lenny. 1995. Does science discriminate against creationists? &lt;a class="reference external" href="http://www.geocities.com/CapeCanaveral/Hangar/2437/discrim.htm"&gt;http://www.geocities.com/CapeCanaveral/Hangar/2437/discrim.htm&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="referencias"&gt;
&lt;h2&gt;Referencias&lt;/h2&gt;
&lt;dl class="citation"&gt;
&lt;dt class="label" id="morton-1998"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA325.html#id2"&gt;Morton_1998&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Morton, Glenn. 1998, The letter the &lt;em&gt;Creation Research Society Quarterly&lt;/em&gt; didn't want you to read. &lt;a class="reference external" href="http://home.entouch.net/dmd/letter.htm"&gt;http://home.entouch.net/dmd/letter.htm&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="scott-y-cole-1985"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA325.html#id1"&gt;Scott_y_Cole_1985&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Scott, E. C. and H. P. Cole. 1985. The elusive scientific basis of creation "science", &lt;em&gt;Quarterly Review of Biology&lt;/em&gt; 60: 21-30.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Anterior: &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA321_1.html"&gt;CA321.1: La motivación para las conclusiones de los científicos es el dinero&lt;/a&gt; | Siguiente: &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA340.html"&gt;CA340: Los evolucionistas no están dispuestos a debatir con creacionistas&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;&lt;img alt="Licencia Creative Commons" style="border-width:0" src="https://i.creativecommons.org/l/by-sa/4.0/88x31.png"&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;span xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" href="http://purl.org/dc/dcmitype/StillImage" property="dct:title" rel="dct:type"&gt;TalkOrigins Archive&lt;/span&gt; por &lt;a xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#" href="http://talkorigins.org" property="cc:attributionName" rel="cc:attributionURL"&gt;http://talkorigins.org&lt;/a&gt; se distribuye bajo una &lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;Licencia Creative Commons Atribución-CompartirIgual 4.0 Internacional&lt;/a&gt;.&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;ul class="nocalibre simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver al &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/lista.html"&gt;Índice de afirmaciones creacionistas&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/index.html"&gt;Ciencias de los orígenes&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>CA</category><category>CA300</category><guid>http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA325.html</guid><pubDate>Tue, 13 Jan 2004 02:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>CA321.1: La motivación para las conclusiones de los científicos es el dinero</title><link>http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA321_1.html</link><dc:creator>Mark Isaak, traducción de Marcelo Huerta San Martín</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Las conclusiones de los científicos están motivadas por su paga; no pueden considerarse objetivas&lt;/p&gt;
&lt;section id="respuesta"&gt;
&lt;h2&gt;Respuesta&lt;/h2&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los científicos son recompensados por desbancar ideas actualmente aceptadas (si pueden hacerlo con pruebas) y por proponer nuevas teorías que conduzcan a nuevas investigaciones. Cualquier tendencia generada por la ganancia material estaría &lt;em&gt;en contra&lt;/em&gt; de la teoría de la evolución aceptada.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Muchos científicos de investigación podrían ganar más en la industria. Hacen ciencia porque lo disfrutan.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La queja se aplica igualmente a los antievolucionistas.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Anterior: &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA321.html"&gt;CA321: Los científicos están motivados para apoyar el naturalismo y rechazar ideas no naturalistas como el creacionismo&lt;/a&gt; | Siguiente: &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA325.html"&gt;CA325: A los creacionistas se les impide publicar en publicaciones de ciencia&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;&lt;img alt="Licencia Creative Commons" style="border-width:0" src="https://i.creativecommons.org/l/by-sa/4.0/88x31.png"&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;span xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" href="http://purl.org/dc/dcmitype/StillImage" property="dct:title" rel="dct:type"&gt;TalkOrigins Archive&lt;/span&gt; por &lt;a xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#" href="http://talkorigins.org" property="cc:attributionName" rel="cc:attributionURL"&gt;http://talkorigins.org&lt;/a&gt; se distribuye bajo una &lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;Licencia Creative Commons Atribución-CompartirIgual 4.0 Internacional&lt;/a&gt;.&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;ul class="nocalibre simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver al &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/lista.html"&gt;Índice de afirmaciones creacionistas&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/index.html"&gt;Ciencias de los orígenes&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>CA</category><category>CA300</category><guid>http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA321_1.html</guid><pubDate>Sat, 05 Jul 2003 02:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>CA320: Los científicos son presionados para no desafiar el dogma establecido</title><link>http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA320.html</link><dc:creator>Mark Isaak, traducción de Marcelo Huerta San Martín</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fuente:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Watchtower Bible and Tract Society. 1985. &lt;em&gt;Life--How Did It Get Here?&lt;/em&gt; Brooklyn, NY, p. 182.&lt;/p&gt;
&lt;section id="respuesta"&gt;
&lt;h2&gt;Respuesta&lt;/h2&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Las presiones que impone la ciencia no debilitan la validez de la evolución; muy por el contrario. Los científicos son recompensados más por descubrir cosas nuevas que por apoyar principios establecidos. Por lo tanto, tienden a buscar más novedades y resultados que refuten creencias comunes. Si un científico encontrara pruebas que refutaran la evolución, tendría prestigio mundial y fama garantizados.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los creacionistas están mucho más presionados que los científicos. Dado que toda su visión del mundo queda amenazada por las pruebas refutatorias, están muy motivados para no admitirla. Muchos creacionistas han hecho juramentos que dicen que ninguna prueba podrá cambiar su dogma (&lt;a class="citation-reference" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA320.html#aig-n-d" id="id1"&gt;[AIG_n_d]&lt;/a&gt;). Al menos uno admite que se convirtió en científico no para encontrar la verdad, sino para destruir el darwinismo (&lt;a class="citation-reference" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA320.html#wells-n-d" id="id2"&gt;[Wells_n_d]&lt;/a&gt;). El compromiso con el dogma establecido está bastante monopolizado por los creacionistas.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="referencias"&gt;
&lt;h2&gt;Referencias&lt;/h2&gt;
&lt;dl class="citation"&gt;
&lt;dt class="label" id="aig-n-d"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA320.html#id1"&gt;AIG_n_d&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;AIG. n.d. Statement of faith. &lt;a class="reference external" href="http://www.answersingenesis.org/home/area/about/faith.asp"&gt;http://www.answersingenesis.org/home/area/about/faith.asp&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="wells-n-d"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA320.html#id2"&gt;Wells_n_d&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Wells, Jonathan. n.d. Darwinism: Why I went for a second Ph.D. &lt;a class="reference external" href="http://www.tparents.org/library/unification/talks/wells/darwin.htm"&gt;http://www.tparents.org/library/unification/talks/wells/darwin.htm&lt;/a&gt; Véase también: Anónimo. n.d. Dr. Jonathan Wells Returns to UTS. &lt;a class="reference external" href="http://www.tparents.org/library/unification/publications/cornerst/cs970506/cst%5Fdr%2Djonathan.html"&gt;http://www.tparents.org/library/unification/publications/cornerst/cs970506/cst%5Fdr%2Djonathan.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Anterior: &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA310.html"&gt;CA310: Los científicos encuentran lo que esperan encontrar&lt;/a&gt; | Siguiente: &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA320_1.html"&gt;CA320.1: Mims fue despedido porque era creacionista&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;&lt;img alt="Licencia Creative Commons" style="border-width:0" src="https://i.creativecommons.org/l/by-sa/4.0/88x31.png"&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;span xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" href="http://purl.org/dc/dcmitype/StillImage" property="dct:title" rel="dct:type"&gt;TalkOrigins Archive&lt;/span&gt; por &lt;a xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#" href="http://talkorigins.org" property="cc:attributionName" rel="cc:attributionURL"&gt;http://talkorigins.org&lt;/a&gt; se distribuye bajo una &lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;Licencia Creative Commons Atribución-CompartirIgual 4.0 Internacional&lt;/a&gt;.&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;ul class="nocalibre simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver al &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/lista.html"&gt;Índice de afirmaciones creacionistas&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/index.html"&gt;Ciencias de los orígenes&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>CA</category><category>CA300</category><guid>http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA320.html</guid><pubDate>Sun, 18 Feb 2001 02:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>CA320.1: Mims fue despedido porque era creacionista</title><link>http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA320_1.html</link><dc:creator>Mark Isaak, traducción de Marcelo Huerta San Martín</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Forrest M. Mims III fue despedido de un trabajo de editor de la columna "Amateur Scientist" en &lt;em&gt;Scientific American&lt;/em&gt; porque era creacionista, un caso claro de discriminación religiosa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fuente:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hartwig, Mark D. 1990 (21 Nov.) Defending Darwinism: How far is too far? Origins Research Archives 13(1). &lt;a class="reference external" href="http://www.arn.org/docs/orpages/or131/mimsrpt3.htm"&gt;http://www.arn.org/docs/orpages/or131/mimsrpt3.htm&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;van der Meer, Jitse. 1995 (12 Jul.). Carta. &lt;a class="reference external" href="http://www.asa3.org/archive/evolution/199505-10/0550.html"&gt;http://www.asa3.org/archive/evolution/199505-10/0550.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;section id="respuesta"&gt;
&lt;h2&gt;Respuesta&lt;/h2&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Mims no fue despedido; nunca fue contratado (aunque Piel, el editor de &lt;em&gt;Scientific American&lt;/em&gt;, inicialmente le dio razones para creer que sería contratado). Una compañía privada no necesita tener una excusa para no contratar a alguien que no le gusta.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Muchos, quizá la mayoría, de los evolucionistas, están de acuerdo en que Piel no actuó apropiadamente. El trabajo de Mims debería ser juzgado por sus propios méritos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Se puede decir que Mims no hubiera sido bueno para el puesto. El creacionismo niega la validez de buena parte de la biología, la geología y la astronomía, volviendo dudosa la competencia del creacionista en dichas disciplinas. Se informa que Piel estaba preocupado principalmente sobre los problemas de relaciones públicas derivados de vincular a la revista con el creacionismo (&lt;a class="citation-reference" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA320_1.html#piel-y-mims-1991" id="id1"&gt;[Piel_y_Mims_1991]&lt;/a&gt;), y dados los hechos posteriores, sus preocupaciones estaban justificadas. Aunque mucba gente cree que Piel se equivocó, su decisión no carecía completamente de méritos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Luego del incidente, la imagen de Mims mismo no parece la de una persona virtuosa. Grabó una llamada telefónica con Piel sin conocimiento ni permiso de éste (aunque supuestamente siguiendo el consejo de un abogado amigo). Cuando Mims no fue contratado, hizo declaraciones severas, públicas y obstinadas contra Piel. El tema se volvió muy notorio porque &lt;em&gt;ambos&lt;/em&gt; lados reaccionaron exageradamente.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="referencias"&gt;
&lt;h2&gt;Referencias&lt;/h2&gt;
&lt;dl class="citation"&gt;
&lt;dt class="label" id="piel-y-mims-1991"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA320_1.html#id1"&gt;Piel_y_Mims_1991&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Piel, J. and F. Mims. 1991. Science's litmus test (transcripción telefónica). &lt;em&gt;Harper's&lt;/em&gt; 282(1690) (Mar.): 28-30,32.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="otras-lecturas"&gt;
&lt;h2&gt;Otras lecturas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Mims, Forrest M. III. 2004. Carta de lectores. &lt;a class="reference external" href="http://www.talkorigins.org/origins/feedback/jan04.html#f017"&gt;http://www.talkorigins.org/origins/feedback/jan04.html#f017&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Anterior: &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA320.html"&gt;CA320: Los científicos son presionados para no desafiar el dogma establecido&lt;/a&gt; | Siguiente: &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA320_2.html"&gt;CA320.2: A Damadian le negaron un Premio Nobel porque era creacionista&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;&lt;img alt="Licencia Creative Commons" style="border-width:0" src="https://i.creativecommons.org/l/by-sa/4.0/88x31.png"&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;span xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" href="http://purl.org/dc/dcmitype/StillImage" property="dct:title" rel="dct:type"&gt;TalkOrigins Archive&lt;/span&gt; por &lt;a xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#" href="http://talkorigins.org" property="cc:attributionName" rel="cc:attributionURL"&gt;http://talkorigins.org&lt;/a&gt; se distribuye bajo una &lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;Licencia Creative Commons Atribución-CompartirIgual 4.0 Internacional&lt;/a&gt;.&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;ul class="nocalibre simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver al &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/lista.html"&gt;Índice de afirmaciones creacionistas&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/index.html"&gt;Ciencias de los orígenes&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>CA</category><category>CA300</category><guid>http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA320_1.html</guid><pubDate>Sun, 18 Feb 2001 02:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>CA340: Los evolucionistas no están dispuestos a debatir con creacionistas</title><link>http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA340.html</link><dc:creator>Mark Isaak</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fuente:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Brown, Walt. 1995. &lt;em&gt;In the Beginning: Compelling Evidence for Creation and the Flood.&lt;/em&gt; Phoenix, AZ: Center for Scientific Creation, 212. &lt;a class="reference external" href="http://www.creationscience.com/"&gt;http://www.creationscience.com/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;section id="respuesta"&gt;
&lt;h2&gt;Respuesta&lt;/h2&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El foro apropiado para debatir temas científicos es en conferencias científicas y en publicaciones científicas sujetas a revisión por pares. En tales foros, las afirmaciones pueden ser verificadas por cualquiera a su discreción. Los creacionistas, con muy raras excepciones, no están dispuestos a debatir allí.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los debates públicos habitualmente se preparan para que los ganadores los determine su capacidad para hablar en público, no la calidad de su material.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los formatos de debate, tanto verbales como escritos, normalmente no permiten tiempo o espacio para examinar suficientemente los temas. Una táctica común usada por algunos creacionistas notables es escupir docenas de conceptos desinformados en una rápida sucesión. Es imposible para quien responde referirse a cada uno de ellos en el tiempo o espacio asignados.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Pese a los puntos antedichos, ha habido varios debates, tanto en vivo como en la red.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="enlaces"&gt;
&lt;h2&gt;Enlaces&lt;/h2&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Talk.Origins Archive. n.d. Debates and gatherings. &lt;a class="reference external" href="http://www.talkorigins.org/origins/faqs-debates.html"&gt;http://www.talkorigins.org/origins/faqs-debates.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Anterior: &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA325.html"&gt;CA325: A los creacionistas se les impide publicar en publicaciones de ciencia&lt;/a&gt; | Siguiente: &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA341.html"&gt;CA341: Los evolucionistas no han respondido al desafío de Hovind para probar la evolución&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;&lt;img alt="Licencia Creative Commons" style="border-width:0" src="https://i.creativecommons.org/l/by-sa/4.0/88x31.png"&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;span xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" href="http://purl.org/dc/dcmitype/StillImage" property="dct:title" rel="dct:type"&gt;TalkOrigins Archive&lt;/span&gt; por &lt;a xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#" href="http://talkorigins.org" property="cc:attributionName" rel="cc:attributionURL"&gt;http://talkorigins.org&lt;/a&gt; se distribuye bajo una &lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;Licencia Creative Commons Atribución-CompartirIgual 4.0 Internacional&lt;/a&gt;.&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;ul class="nocalibre simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver al &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/lista.html"&gt;Índice de afirmaciones creacionistas&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/index.html"&gt;Ciencias de los orígenes&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>CA</category><category>CA300</category><guid>http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA340.html</guid><pubDate>Sun, 18 Feb 2001 02:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>CA342: Los evolucionistas no aceptan el desafío para debatir con Walt Brown</title><link>http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA342.html</link><dc:creator>Mark Isaak, traducción de Marcelo Huerta San Martín</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Hay una oferta vigente para un debate escrito entre Walt Brown y un evolucionista; dicho debate será publicado más tarde. En más de 15 años, ningún evolucionista ha aceptado esta oferta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fuente:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Brown, Walt. 1995. &lt;em&gt;In the beginning: Compelling evidence for creation and the Flood.&lt;/em&gt; Phoenix, AZ: Center for Scientific Creation, 212. &lt;a class="reference external" href="http://www.creationscience.com"&gt;http://www.creationscience.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;section id="respuesta"&gt;
&lt;h2&gt;Respuesta&lt;/h2&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Varios aspectos de los veintidós requisitos de Browm pueden hacer que su debate sea poco atractivo. El editor del debate (que debe estar calificado y dispuesto y ser imparcial) sería muy difícil de encontrar. Brown requiere que quien lo desafíe tenga un doctorado, sin buenas razones para ello. Establece que no permitirá teología en el debate, pese al hecho de que el creacionismo sólo es teología y que Brown mismo usa teología como base para sus conclusiones.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Hay quien ha intentado debatir con Walt Brown, pero él se niega.&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Joe Meert firmó el contrato de Brown en 1996. Propuso (de acuerdo con los términos del contrato) que la evidencia en favor de un diluvio universal fuera un tema de discusión dentro del debate. Brown se ha negado firmemente a debatir con Meert (&lt;a class="citation-reference" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA342.html#meert-2003" id="id1"&gt;[Meert_2003]&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Brown mismo se niega a &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA340.html"&gt;debatir&lt;/a&gt; en el foro apropiado para decidir cuestiones científicas: las conferencias científicas y las publicaciones revisadas por pares.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="referencias"&gt;
&lt;h2&gt;Referencias&lt;/h2&gt;
&lt;dl class="citation"&gt;
&lt;dt class="label" id="meert-2003"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA342.html#id1"&gt;Meert_2003&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Meert, Joe. 2003. Walt Brown's pseudochallenge. &lt;a class="reference external" href="http://gondwanaresearch.com/hp/walt_brown.htm"&gt;http://gondwanaresearch.com/hp/walt_brown.htm&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Anterior: &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA341.html"&gt;CA341: Los evolucionistas no han respondido al desafío de Hovind para probar la evolución&lt;/a&gt; | Siguiente: &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA343.html"&gt;CA343: Los evolucionisas se niegan a participar del desafío "Life Science Prize" de Mastropaolo&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;&lt;img alt="Licencia Creative Commons" style="border-width:0" src="https://i.creativecommons.org/l/by-sa/4.0/88x31.png"&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;span xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" href="http://purl.org/dc/dcmitype/StillImage" property="dct:title" rel="dct:type"&gt;TalkOrigins Archive&lt;/span&gt; por &lt;a xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#" href="http://talkorigins.org" property="cc:attributionName" rel="cc:attributionURL"&gt;http://talkorigins.org&lt;/a&gt; se distribuye bajo una &lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;Licencia Creative Commons Atribución-CompartirIgual 4.0 Internacional&lt;/a&gt;.&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;ul class="nocalibre simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver al &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/lista.html"&gt;Índice de afirmaciones creacionistas&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/index.html"&gt;Ciencias de los orígenes&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>CA</category><category>CA300</category><guid>http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA342.html</guid><pubDate>Sun, 18 Feb 2001 02:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>CA321: Los científicos están motivados para apoyar el naturalismo y rechazar ideas no naturalistas como el creacionismo</title><link>http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA321.html</link><dc:creator>Mark Isaak, traducción de Marcelo Huerta San Martín</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;section id="respuesta"&gt;
&lt;h2&gt;Respuesta&lt;/h2&gt;
&lt;ol class="arabic"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Esta afirmación la refuta fácilmente el hecho de que muchos científicos son fuertemente religiosos, y han adoptado ideas no naturalistas en sus vidas privadas.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Aunque los motivos dentro de cualquier grupo numeros van a ser distintos para cada persona, el motivo más común que hace que las personas se vuelvan científicos es la curiosidad. No tiene nada que ver con apoyar el naturalismo.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Dentro de la práctica de la ciencia, no hay nada que sugiera el naturalismo como meta. Los motivos principales son la curiosidad, el orgullo profesional y las recompensas materiales. El orgullo aparece porque los científicos deben hacer que su trabajo esté disponible para que todos lo vean, así que quieren que luzca bien, y están motivados en particular para que su trabajo soporte las objeciones. Las recompensas materiales existen principalmente en forma de presentaciones para obtener fondos, lo que significa satisfacer los requisitos de los organismos que aportan los fondos, lo que por lo general significa que la investigación debe ser prometedora en relación con algún valor práctico.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Aunque el naturalismo no es un motivo para la mayoría de los científicos, rechazarla es un motivo explícito para la mayoría de la ciencia realizada por los antievolucionistas. Por ejemplo, los profesores y graduados de la Escuela de Graduados del Instituto para la Investigación sobre la Creación (&lt;em&gt;Institute for Creation Research&lt;/em&gt;, ICR) suscriben a una declaración de fe en la inerrancia bíblica y la antievolución (&lt;a class="citation-reference" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA321.html#icr-2000" id="id1"&gt;[ICR_2000]&lt;/a&gt;). Jonathan Wells obtuvo un doctorado en biología para desacreditar la evolución (&lt;a class="citation-reference" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA321.html#wells-n-d" id="id2"&gt;[Wells_n_d]&lt;/a&gt;). También lo hizo a pedido del Reverendo Moon, a quien Wells considera la segunda venida de Cristo (&lt;a class="citation-reference" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA321.html#wells-1991" id="id3"&gt;[Wells_1991]&lt;/a&gt;). William Dembski también considera que los motivos religiosos son fundamentables (&lt;a class="citation-reference" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA321.html#dembski-y-richards-2001" id="id4"&gt;[Dembski_y_Richards_2001]&lt;/a&gt;). "Derrocar el materialismo" es la base motivadora de la "estrategia de la cuña", el principio operativo del movimiento del diseño inteligente (&lt;a class="citation-reference" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA321.html#crsc-1998" id="id5"&gt;[CRSC_1998]&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quizá cuando los creacionistas afirman que los científicos tienen intenciones ocultas, simplemente están proyectando cómo operan ellos mismos.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="enlaces"&gt;
&lt;h2&gt;Enlaces&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Isaak, Mark, 2002. A philosophical premise of 'naturalism'? &lt;a class="reference external" href="http://www.talkdesign.org/faqs/naturalism.html"&gt;http://www.talkdesign.org/faqs/naturalism.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="referencias"&gt;
&lt;h2&gt;Referencias&lt;/h2&gt;
&lt;dl class="citation"&gt;
&lt;dt class="label" id="crsc-1998"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA321.html#id5"&gt;CRSC_1998&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;CRSC. 1998. The Wedge Strategy. &lt;a class="reference external" href="http://www.infidels.org/org/aha/skeptical/wedge.html"&gt;http://www.infidels.org/org/aha/skeptical/wedge.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="dembski-y-richards-2001"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA321.html#id4"&gt;Dembski_y_Richards_2001&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Dembski, William A. and Jay Wesley Richards. 2001. Unapologetic Apologetics, Downers Grove, IL: Intervarsity Press, &lt;a class="reference external" href="http://www.gospelcom.net/ivpress/title/exc/1563-1.pdf"&gt;http://www.gospelcom.net/ivpress/title/exc/1563-1.pdf&lt;/a&gt; , &lt;a class="reference external" href="http://www.gospelcom.net/cgi-ivpress/book.pl/code=1563"&gt;http://www.gospelcom.net/cgi-ivpress/book.pl/code=1563&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="icr-2000"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA321.html#id1"&gt;ICR_2000&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;ICR. 2000. ICR tenets of creationism. &lt;a class="reference external" href="http://www.icr.org/index.php?module=research&amp;amp;action=index&amp;amp;page=research_tenets"&gt;http://www.icr.org/index.php?module=research&amp;amp;action=index&amp;amp;page=research_tenets&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="wells-n-d"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA321.html#id2"&gt;Wells_n_d&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Wells, Jonathan. n.d. Darwinism: Why I went for a second Ph.D. &lt;a class="reference external" href="http://www.tparents.org/library/unification/talks/wells/darwin.htm"&gt;http://www.tparents.org/library/unification/talks/wells/darwin.htm&lt;/a&gt; Véase también: Anónimo. n.d. Dr. Jonathan Wells returns to UTS. &lt;a class="reference external" href="http://www.tparents.org/library/unification/publications/cornerst/cs970506/cst%5Fdr%2Djonathan.html"&gt;http://www.tparents.org/library/unification/publications/cornerst/cs970506/cst%5Fdr%2Djonathan.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="wells-1991"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA321.html#id3"&gt;Wells_1991&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Wells, Jonathan. 1991. Marriage and the family: the Unification blessing. &lt;a class="reference external" href="http://www.tparents.org/Library/Unification/Talks/Wells/MARRGE3.htm"&gt;http://www.tparents.org/Library/Unification/Talks/Wells/MARRGE3.htm&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Anterior: &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA320_3.html"&gt;CA320.3: Los darwinistas hicieron que echaran a Dembski de su puesto en Baylor&lt;/a&gt; | Siguiente: &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA321_1.html"&gt;CA321.1: La motivación para las conclusiones de los científicos es el dinero&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;&lt;img alt="Licencia Creative Commons" style="border-width:0" src="https://i.creativecommons.org/l/by-sa/4.0/88x31.png"&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;span xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" href="http://purl.org/dc/dcmitype/StillImage" property="dct:title" rel="dct:type"&gt;TalkOrigins Archive&lt;/span&gt; por &lt;a xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#" href="http://talkorigins.org" property="cc:attributionName" rel="cc:attributionURL"&gt;http://talkorigins.org&lt;/a&gt; se distribuye bajo una &lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;Licencia Creative Commons Atribución-CompartirIgual 4.0 Internacional&lt;/a&gt;.&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;ul class="nocalibre simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver al &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/lista.html"&gt;Índice de afirmaciones creacionistas&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/index.html"&gt;Ciencias de los orígenes&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>CA</category><category>CA300</category><guid>http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA321.html</guid><pubDate>Sat, 17 Feb 2001 02:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>CA310: Los científicos encuentran lo que esperan encontrar</title><link>http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA310.html</link><dc:creator>Mark Isaak, traducción de Marcelo Huerta San Martín</dc:creator><description>&lt;section id="respuesta"&gt;
&lt;h2&gt;Respuesta&lt;/h2&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los resultados científicos son verificados. Esto tiene dos consecuencias muy importantes. Primero, los científicos saben que sus resultados estarán sujetos a revisión, así que se esfuerzan más para asegurarse de que las pruebas realmente respaldan sus resultados. Segundo, las ideas publicadas que no están respaldadas por las pruebas serán rechazadas, especialmente en tiempos o lugares con distintas tendencias culturales.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los científicos, más que la mayoría de la gente, están entrenados para ser objetivos. Aunque sus expectativas pueden afectar sus conclusiones, no deberían afectarlas en un grado notable. Casi con seguridad, no cegarán a todos los biólogos y geólogos a todas las pruebas, como sería necesario si el creacionismo fuera cierto.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Al principio del siglo XIX, los científicos esperaban encontrar pruebas en favor de la creación y de un diluvio universal. En lugar de ello, encontraron pruebas en favor de la evolución, razón por la cual la evolución era la teoría aceptada hacia el final de ese siglo.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los creacionistas encuentran lo que quieren encontrar. Dado que todo su mundo está amenazado cuando se encuentran pruebas refutatorias, están muy motivados para no verlas. Los científicos, por otro lado, por lo general le dan la bienvenida a las pruebas refutatorias cuando aparecen.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Anterior: &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA301_1.html"&gt;CA301.1: La ciencia naturalista no descubrirá una explicación sobrenatural&lt;/a&gt; | Siguiente: &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA320.html"&gt;CA320: Los científicos son presionados para no desafiar el dogma establecido&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;&lt;img alt="Licencia Creative Commons" style="border-width:0" src="https://i.creativecommons.org/l/by-sa/4.0/88x31.png"&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;span xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" href="http://purl.org/dc/dcmitype/StillImage" property="dct:title" rel="dct:type"&gt;TalkOrigins Archive&lt;/span&gt; por &lt;a xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#" href="http://talkorigins.org" property="cc:attributionName" rel="cc:attributionURL"&gt;http://talkorigins.org&lt;/a&gt; se distribuye bajo una &lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;Licencia Creative Commons Atribución-CompartirIgual 4.0 Internacional&lt;/a&gt;.&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;ul class="nocalibre simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver al &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/lista.html"&gt;Índice de afirmaciones creacionistas&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/index.html"&gt;Ciencias de los orígenes&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>CA</category><category>CA300</category><guid>http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA310.html</guid><pubDate>Sat, 18 Nov 2000 02:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>