<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Sin Dioses (Publicaciones sobre cafetera)</title><link>http://sindioses.org/</link><description></description><atom:link href="http://sindioses.org/categories/cafetera.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2001-&lt;script&gt;var hoy=new Date(); document.write(hoy.getFullYear())&lt;/script&gt;&lt;noscript&gt;2100&lt;/noscript&gt; &lt;a href="mailto:pensamiento@sindioses.org"&gt;Sin Dioses&lt;/a&gt; Se permite la reproducción del contenido para fines educacionales y/o científicos siempre y cuando se mencione claramente nuestro sitio web, así como el nombre del autor de cada artículo. Se prohibe su reproducción con fines comerciales.</copyright><lastBuildDate>Sat, 27 Feb 2021 15:44:52 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>Otra prueba fallida de radiestesia, un psíquico se equivoca, resurrección en Nigeria, una practicante de radiestesia felizmente reformada, convicción académica, Youens - segunda parte, ¡la cafetera es silenciada!, Geller lleva paz al mundo y más de mí en China</title><link>http://sindioses.org/randi/randi20020329.html</link><dc:creator>James Randi (traducido por Glenys Álvarez)</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;!--  --&gt;
&lt;figure class="pull-left" style="width: 200px"&gt;
&lt;img alt="" class="primera" src="http://sindioses.org/randi/032902-G1.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;El radiestesista Mike Guska trabajando...&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p class="primera"&gt;La semana pasada en la JREF, examinamos a Mike G., practicante de radiestesia, quien aplicó para el premio del millón de dólares. El señor G. había llenado apropiadamente el formulario y habíamos discutido por correo electrónico —¡largamente!— el procedimiento que él seguiría para la prueba preliminar. Como él no vive muy lejos de Fort Lauderdale, decidimos que no sería necesario que designáramos a otra persona para conducir el examen preliminar. Él se apareció en la JREF con una docena de palos bifurcados de formas diferentes y preparó una charla sobre sus teorías y sus pasadas victorias en la radiestesia, algo que cortamos prontamente para comenzar con las pruebas. Cuando nos involucramos con estas pruebas no nos interesan tales discusiones y sólo deseamos ver los resultados.&lt;/p&gt;
&lt;figure class="pull-right" style="width: 200px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/randi/032902-G2.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;El blanco de Guska&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;La especialidad de Mike es encontrar oro y las pruebas estaban elaboradas con este fin. El material que él había escogido, y que había traído consigo estaba compuesto de cinco piedras de cuarzo, nueve monedas "Sacagawea" de dólares, un anillo de oro, una pepita de oro, y un frasco pequeño con agua y unas pocas escamas. Dijo que siempre había tenido éxito detectando cada uno de estos 17 elementos cuando su palo bifurcado estuviera especialmente "afinado" para captar oro - que se logra poniendo un pedacito de oro en la punta del palo. Este es un reclamo común de los practicantes de radiestesia, que su palo/barra/péndulo es sensible a la substancia con la que esté conectada. Decidimos usar todo el paquete con los diecisiete artículos, sellado en una bolsa plástica, para darle a  Mike la oportunidad máxima de encontrarlo, y él ató su muestra de oro como su "guía" para así "afinar" su vara. El peso total del paquete era de 230 gramos (8.2 onzas).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora bien, sabíamos que en esas monedas no había oro ya que están
revestidas en una capa de latón de manganesio, cuyo único oro es el
color. Y, cuando le preguntamos a Mike si las piedras de cuarzo
contenían oro - ya que ocurre frecuentemente la asociación del oro
con el cuarzo -  él nos dijo que no pero que  había descubierto que
cuando dos de las piedras chocaban en la oscuridad, emitían chispas
- él afirma que se trata de energía almacenada "que nunca se acaba."
El mineral, nos dijo, contiene una "carga" a la que su palo
reaccionaría. (Este efecto es conocido como el efecto de
“piezoelectric”, que hace que el cuarzo emita chispas cuando es
golpeado contra algo). Nosotros no cuestionamos sus creencias
porque, según nuestras reglas, no debemos hacer nada para
desalentarlo. Sólo lo dejamos que continuara con la prueba.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Numeramos diez jarras para café de la JREF del 1 al 10. Estos
números los escribimos sobre el exterior de los fondos. Para la
parte básica de la prueba (20 ensayos "abiertos" en donde todos los
presentes sabrían en cuál copa se había colocado el objetivo) se le
pidió primero a Mike que escogiera una carta de las diez numeradas
que se habían barajado boca abajo y esa elección designaría dónde se
colocaría el objetivo cada vez. Le pedí a Mike que "escudriñara"
detenidamente y por adelantado el área de nuestra biblioteca para
que se cerciorara de que no hubieran elementos que lo distrajeran.
Él mismo escogió detenidamente las posiciones de cada una de las
diez copas en el piso. Lo animé a que ajustara, durante esta fase,
la posición de las copas tantas veces como lo necesitara. Primero
nos había dicho que se requería que las copas estuvieran separadas,
por lo menos, por cinco pies de distancia pero que él era capaz de
trabajar con apenas tres pies entre ellas. Insistí inmediatamente en
que usara por lo menos cinco pies, ya que quería evitar la excusa
posterior de que el espacio había sido inadecuado. Al final de
cuentas, él decidió  tener algunas copas a tan sólo un pie de
distancia una de la otra. Nosotros no podíamos intervenir con su
elección ya que nos aseguró que esto era suficiente para sus
necesidades.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mike también pidió que varios objetos metálicos (copas de trofeos,
las placas y artefactos de acero) fueran retirados de los estantes
para libros que habían cerca. Además, una cucharita fue llevada a
otra habitación porque nos dijo que la plata también podría atraer a
su vara; la cuchara era de aluminio. Pero, de nuevo, no corregimos
sus declaraciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para la fase “abierta” del procedimiento preliminar de la prueba, el
paquete con el objetivo fue depositado en la jarra designada, la
cual procedimos a ponerla boca-abajo en el lugar que Mike le había
designado. Mike procedió entonces a escanear las diez jarras y luego
declaró dónde pensaba que su vara había detectado el objetivo. Otro
número era seleccionado y repetíamos el procedimiento, veinte veces
en total. Su puntuación en estas pruebas “abiertas” fue de un 100%.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pausa. Permítanme explicar el propósito de una prueba base con 20
detecciones “abiertas” donde la locación del objetivo es conocida de
antemano. Nos sirve para cinco propósitos distintos y, por estas
razones, siempre utilizamos este procedimiento:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El sujeto tiene la oportunidad de probar, cambiar, hacer ajustes o mover de un lugar a otro lo que le parezca necesario. El señor G. cambió las diez jarras de lugar muchas veces antes de declarar, finalmente, su satisfacción total con los lugares y las condiciones.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;También, de esta forma, el proceso de elegir números al azar, etc., conceptos que a veces no son muy familiares o conocidos para el sujeto, se explican claramente. Para Mike preparamos diez tarjetas con los números del uno al diez, luego las barajamos,  las pusimos boca-abajo y le pedimos que eligiera una para cada prueba.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El sujeto, además, se familiariza con las secuencias y las reglas de la prueba. Con Mike sólo cambiamos un factor: comenzamos con vasos de plástico pero debido al volumen del paquete cambiamos a las jarras para café de la JREF.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El sujeto también tiene la oportunidad de decidir por sí solo —en las pruebas “abiertas”— si son sus poderes los que están verdaderamente funcionando o simplemente el hecho de saber la respuesta de antemano. Mike estaba convencido de lo primero.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Luego que el examen en “ciego” es realizado, después de las series “abiertas”, el sujeto no puede darnos la excusa de que sus poderes no estaban funcionando esta vez. Mike obtuvo un 100% durante las pruebas “abiertas”, rápida y positivamente demostrando que era bastante capaz de usar sus poderes.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Luego de terminada la secuencia para cada una de las pruebas
“abiertas”, el señor G y yo salimos del área de la biblioteca y
otras dos personas pusieron el paquete objetivo en una posición
elegida al azar (tomando una de las tarjetas puestas boca-abajo,
como antes), luego abandonaron el área y nos informaron que el
objetivo ya estaba en su lugar. Mike y yo entramos de nuevo solos,
él hizo sus determinaciones mientras yo lo observaba cuidadosamente
para estar seguro de que no moviera ninguna de las copas o que de
alguna otra manera intentara utilizar los movimientos de su vara
bifurcada para adivinar sus respuestas; en ningún momento noté
ninguno de estos procedimientos. Luego de que Mike eligiera la jarra
en cada prueba, las otras dos personas eran invitadas de nuevo y
anotábamos los resultados. El procedimiento fue repetido diez veces.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En las pruebas “abiertas”, el señor G. se tomó más o menos 2 minutos
y medio para cada determinación; en las pruebas en “ciego”, tardó un
promedio de ocho minutos y medio en cada una. Durante el proceso de
radiestesia, se mantuvo comentándome, constantemente, sobre asuntos
como extrañas “raíces indias” las cuales conocía muy bien y estaba
seguro curaban la gripe [the flu o influenza], también me habló
sobre un cristal especial que llevaba consigo para asegurar buena
salud y sobre unas cuantas máquinas de “energía gratis” que pensaba
yo debía conocer. Como no deseaba involucrarme en ninguna actividad
que lo distrajera, resistí discutir estos asuntos con él en ese
momento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los resultados nos dicen que cuando Mike G. sabía la ubicación del
objetivo (durante las pruebas "abiertas"), obtuvo 100% en total.
Pero, cuando el procedimiento de prueba era doble-ciego, obtuvo
exactamente una puntuación atribuible, únicamente, a la casualidad:
una de diez fue correcta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Según las reglas, el señor G. puede volver a aplicar para que lo
examinemos de nuevo, en doce meses.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora bien, luego de las pruebas, Mike dijo que durante los ensayos
había percibido que su vara estaba siendo distraída por las letras
de “oro” de un conjunto doble de la Enciclopedia Británica
localizados en un estante cercano a las jarras #1 y #2. Recuerde, él
había "afinado" su vara bifurcada para que reaccionara
específicamente al oro. Le dijimos después que no había oro en esa
ubicación ya que las letras del libro están hechas con una tinta de
polvo de bronce.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como ya he dicho antes muchas veces, he observado que los
practicantes de la radiestesia son por lo general personas muy
honestas y sus firmes convicciones sobre la realidad de sus poderes
para la radiestesia son ejemplos fieles de genuinos auto-engaños. En
tan sólo dos ocasiones en los últimos 56 años y a pesar de los,
literalmente, cientos de reclamos de radiestesia que he examinado
por todo el mundo, me he encontrado con practicantes que intentaban
hacer trampa - y ambos fueron atrapados inmediatamente, fácilmente y
definitivamente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mike G., estoy seguro, volverá el próximo año. Y creo que ya sé los
resultados.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;El lector Win Fowles nos escribe desde Australia:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Vivo en Costa de Sol en Queensland, al norte de la capital del
estado, Brisbane. Los "psíquicos" aquí son famosos, así como las
iglesias de cualquier denominación concebible. Los demás
Australianos tienden a considerarnos (con cierta justificación)
como habitantes del Norte Profundo, el equivalente de su Sur
Profundo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una estación local de radio transmitía un programa nocturno el
año pasado en donde un psíquico participaba regularmente. Las
tonterías usuales se escuchaban - los oyentes que llamaban (por
lo general mujeres jóvenes) queriendo saber las predicciones
acerca de sus amores, sus trabajos, su felicidad, etc., seguido
por respuestas llenas de seguridad que provenían del “psíquico”
junto a unos ruidos de aprobación de la entidad crédula. Aquí
les dejo mi recuerdo de uno de los errores clásicos del
“psíquico”:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Oyente: “¿conoceré a alguien?”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Psíquico: “Si, por supuesto que si, querida. Te veo bailando
—¡bailas tan bien!— y te veo conociendo a ese hombre y
bailando juntos por la vida. ¿Sabes a lo que me refiero?”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Oyente: “Pero estoy confinada a una silla de ruedas...”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;El lector Gregoru S. Camp, Ph.D, comparte con nosotros el relato
de un supuesto milagro producido por el poder curativo del ministro
Reinhard Bonnke, un predicador muy carismático quien es bien
conocido en África.
|&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;El 20 de febrero de 2002, el Servicio Noticioso Carismático (CNS
en inglés), un servicio de noticias para cristianos carismáticos
de las Comunicaciones Strang, publicó un cuento bastante inusual
sobre una supuesta resurrección que reportaron sucedió en
noviembre pasado en la parte oeste de la región africana de
Nigeria. El título de su historia principal decía: “Video de
Reinhard Bonnke documenta a un Lázaro moderno” junto con un
subtítulo que continuaba jugueteando con la idea, “Certifican
muerto a un nigeriano quien días después revivió en una de las
reuniones del evangelista”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Según informes anteriores recibidos de África, la resurrección
fue resultado directo de las oraciones y la participación del
evangelista alemán, Reinhard Bonnke y algunos de sus asociados
africanos. Bonnke, cuyo ministerio “Cristo para todas las
naciones”, ha estado activo en África por algunos treinta años,
es un veterano de los reclamos de curaciones extrañas. Durante
las últimas tres décadas, Bonnke ha reclamado, literalmente,
cientos, si no miles, de curaciones o resurrecciones en varias
naciones africanas. Ciertamente, en abril del 2001, Home Box
Office (HBO) pasó un documental sobre Bonnke y su compañero
sanador, Benny Hinn y los muchos reclamos que ambos hombres han
hecho. Los productores de ese programa de HBO se tomaron el
tiempo y el trabajo de ubicar y seguir a los individuos que
habían declarado ser recipientes de algún milagro u otro. La
conclusión apropiada fue que ni un solo reclamo pudo ser
verificado, ni para Hinn ni para Bonnke. Este reclamo reciente
de resurrección es muy similar a los que ha hecho Bonnke en el
pasado e, inmediatamente, provocó que los escépticos, tanto
dentro como fuera de la cristiandad pentecostal/carismática,
miraran al cielo con cierta impaciencia. Sin embargo, lo que
hace a este reclamo interesante es la venta de los videos de la
supuesta resurrección - de venta en su página web por una
donación de por lo menos 35 dólares. Véanlo en www.cfan.org para
más detalles.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/randi/032902-Bonnke.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;El hombre a quien supuestamente resucitaron resulta ser un
pastor, llamado Daniel Ekechukwu (ninguna edad fue dada), quien,
aparentemente, estuvo involucrado en un accidente
automovilístico en noviembre de 2001. Luego de que a su viejo
Mercedes le fallaran los frenos, el pastor colisionó con un
poste que le causó heridas amenazantes y que ponían en peligro
su vida. Lo que pasó después es confuso ya que los reportes
subsecuentes declaran cosas diferentes e involucran a personas
distintas. Uno de los relatos dice que el pastor fue llevado al
hospital donde sucumbió a sus heridas; mientras que otro dice
que el hombre insistió que lo llevaran donde su médico personal,
aún cuando esto representaba algunos 90 minutos manejando - una
distancia bastante larga para alguien que está supuestamente al
borde de la muerte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En todo caso, se dice que el pastor fue examinado por todo tipo
de personas, ninguna nombrada y, luego, declarado muerto. Fue
llevado a una funeraria donde su dolida esposa, Nneka Ekechukwu,
insistió en llevarse el cadáver a su casa. Un relato dice que
una solución fue inyectada en el cuerpo del pastor para
“retardar la mortificación”. Esto, por sí solo es interesante,
pues ¿qué bien le podría hacer una inyección a alguien quien
supuestamente ya no tenía circulación sanguínea? Según la página
web de Bonnke, la mujer estaba confiando en que Dios hiciera un
milagro de resurrección. Uno de los relatos dice que el cuerpo
fue abofeteado varias veces con una biblia con la esperanza de
provocar una respuesta del pastor moribundo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tres días completos después de la muerte - noten el significado
de los tres días y la resurrección en el cristianismo - Nneka
llevó el supuestamente cuerpo sin vida de su esposo a una
reunión que el ministro Reinhard Bonnke estaba presidiendo. El
cuerpo fue llevado a la iglesia, apartado de su simple ataúd y
luego lo pusieron sobre una mesa en algún lugar del edificio,
donde Bonnke y otros pastores comenzaron a rezar. Según la CNS,
luego de un corto tiempo de oración para la resurrección, el
cuerpo en rigor mortis comenzó a presentar movimientos
entrecortados y luego, despacio, comenzó a respirar, lo que
causó sensación en aquellos que lo presenciaron. Un video de
este supuesto milagro fue producido y, predeciblemente, se puede
adquirir a través de la página de Bonnke.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se dijo que existía un certificado de defunción aunque hay
cuestionamientos sobre su autenticidad. Asimismo, el ministerio
de Bonnke alardeó bastante sobre el hecho de que la historia
había sido publicada en los periódicos de Nigeria como un relato
verdadero. Lo que Bonnke no nos dice es que las historias
sobrenaturales son algo común en los periódicos de Nigeria, con
pocas o sin - o quizás fabricadas - pruebas. Ciertamente, la
creencia en lo sobrenatural de todo tipo es endémica en esa
nación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El acabado-de-revivir pastor Ekechukwu declaró que durante su
“muerte” se encontró con ambos el Cielo y el Infierno. Él
reporta haber visto “...una multitud de gente vestida de blanco
quienes cantaban alabanzas a Dios”. Sin duda que estos
santos-más-blancos-que-la-nieve estaban sentados sobre las nubes
y tocando harpas también. El infierno, era de entenderse,
resultó ser menos positivo: “[El] ángel le dijo que le habían
dado otra oportunidad para regresar y que, la petición del
hombre rico a Lázaro - advertirle a los que siguen vivos sobre
el infierno - le había sido concedido esta generación”. Parece
que el Infierno, o no era muy impresionante o la prensa
simplemente ignoró la descripción de las regiones bajas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Superficialmente, todo esto no parece más inusual que lo que los
Carismáticos y los Pentecostales han estado reclamando - sin
pruebas - por años. Después de todo, Oral Roberts, Jack Coe,
A.A. Allen, William Branham, Kathryn Kuhlman, Benny Hinn y otros
ministros han estado diciendo cosas como estas por décadas.
También necesitamos recordar que Bonnke, con su manchada
reputación como sanador, quizás tenga algo que probar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pocas horas después de la publicación inicial por la prensa, los
salones de chat carismáticos y pentecostales estaban alborotados
con la noticia. Había grupos de personas que creían, sin prueba
de ello, que se trataba ciertamente de un milagro. Otros no
estaban para nada seguros y, desconfiados, debido a los reclamos
previos de Bonnke, se mostraban sospechosos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para mí sorpresa, encontré que los críticos más duros del
supuesto milagro estaban entre los mismos carismáticos. Cansados
de que le tomen el pelo a menudo y de verse ridículos creyendo
reclamos extraordinarios, algunos han adquirido un enfoque muy
cerrado para aceptar cualquier reclamo de sanación; pero esa
fracción es, tristemente, una minoría. Uno de estos bastiones de
“escépticos carismáticos”, aunque parezca ser una contradicción
de términos, se encuentra en una página en la red llamada Diario
de Investigación Carismática (www.crjournal.com), el cual
contiene foros y artículos donde se cuestionan algunos de estos
temas engañosos tan comunes en estos movimientos. Podemos
contrastar este punto de vista con el de la mayoría en el mundo
carismático, generalmente tipificado por la revista Carisma
(propiedad de Comunicaciones Strang, la misma gente quienes,
originalmente, publicaron la historia de la resurrección) su
foro y su página web están en, www.strang.com. Este lugar
contiene algunos de los ejemplos más extraños y más alejados del
pensamiento crítico que puedan encontrar. Si quieren una visión
interior de cómo piensa esta gente, este es un buen lugar por
donde empezar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El ministerio de Bonnke ha sido bombardeado con peticiones de
personas por todo el mundo que desean obtener más información
sobre este evento. Según todas las indicaciones, las pruebas -
si existen algunas - serán iguales a las que nos hemos ido
acostumbrando a recibir de los pentecostales y los carismáticos.
El video, grabado pobremente, no logrará satisfacer a nadie que
requiera de formas de pruebas lógicas, tampoco la documentación
médica de aquellos que dicen haber visto y examinado el cadáver.
Hay demasiados agujeros, demasiado tiempo entre la “muerte” y la
resurrección - cualquier cosa pudo haber pasado en este espacio
de tiempo - para que alguien llegue realmente a la conclusión
que Bonnke quiere que tomemos. Existen otras posibilidades,
mucho más creíbles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Primero, el pastor que dice haber muerto puede que tenga
relaciones con el ministerio de Bonnke. Aún no tenemos pruebas
de esto pero ha sido rumorado. De ser así, existe la posibilidad
de que esto haya sido un teatro, lo que pienso es mucho más
probable. O uno debe asumir que este tipo no estaba muerto para
nada, sólo en un estado de coma y que el diagnóstico equivocado
se corrigió solo - aunque hay que confesar que lo hizo en
circunstancias y formas muy sospechosas. Cualquiera que sea el
caso, tiene todos los elementos de ser, una vez más, otra trampa
del circo carismático/pentecostal. Estos espectáculos de
perros-y-ponis sólo pueden herir los objetivos de su empresa, su
defensa de ellos es imperdonable.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Una interesante comunicación de una lectora que firma como
Jennifer....&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/randi/032902-AmerSocDowsers.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Siempre pensé que la radiestesia era real, después de todo, lo intenté en mi casa vieja, en mi antiguo empleo y en la universidad donde trabajo. Luego de leer su artículo, decidí intentar una prueba en “ciego” en el nuevo edificio donde vivo. No funcionó. Sé que el edificio tiene plomerías subterráneas de agua y gas y servicios eléctricos y de teléfono, pero no los pude encontrar. Estás absolutamente en lo correcto cuando dices que todo está en la mente. Hace diez años lo hubiera llamado un majadero, pero ahora....&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Siéntase libre de usar esta información como le plazca. En el
presente soy sólo una persona discapacitada trabajando (como
voluntaria) en la universidad de la comunidad local. En la
década de los ochenta trabajaba como herrero en un parque de
diversiones donde el electricista tenía fe ciega en la
radiestesia. Lo usaba para “encontrar” líneas eléctricas
subterráneas. Luego de pensarlo bien recuerdo que, en primer
lugar, fue él quien las instaló... A principio de la década de
los noventa estuve en un movimiento Nueva Era y aprendí lo que
ellos llaman “radiestesia del aura”. De nuevo, lo que hacíamos
era básicamente lo que se esperaba que hiciéramos. También usé
la radiestesia para “encontrar” las tuberías de agua y la de los
desperdicios que iba desde mi casa hasta la calle pero nunca
pensé que ya sabía dónde se encontraban. Cuando llegué a esta
universidad, “encontré” mágicamente las plomerías y los alambres
que, claramente, había visto enterrar en el verano. Luego
encontré su página web y entonces intenté las pruebas en mi
edificio de apartamentos - ¡y fallé miserablemente! No pude
encontrar ninguno de los servicios que sé, deben estar ahí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora estoy planeando hacer otra “prueba” utilizando varas de
radiestesia y un detector de metales que compré en un centro
comercial local. Como el centro fue construido mucho antes de
llegar yo a esta área es imposible que sepa dónde se encuentran
estos servicios por lo que espero fallar en esta prueba también.
Sabe algo, gasté más de 500 dólares para aprender a hacer esto.
Su página web puede que salve a alguna otra persona de cometer
el mismo gasto. Por cierto, tengo un BA en educación y una
maestría en ingeniería computacional. Si, hasta la gente con
títulos universitarios pueden ser engañadas. Continúe con el
buen trabajo que está realizando. ¡Usted REINA!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Deben saber que una directiva ha sido publicada para todos los
miembros de la Sociedad Americana de Radiestesia diciéndoles que no
respondan a la oferta de la JREF por el millón de dólares.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Aquí va otro probable-cuento-apócrifo...&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/randi/032902-Fortune.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Gertrudis visitó a una psíquica de cierta reputación local. En una habitación oscura y neblinosa, mientras miraba su bola de cristal, la mística le ofreció estas graves noticias: "No hay forma fácil de decirle esto, así que iré al grano - prepárese para ser ¡viuda! Su esposo morirá de forma horrible y violenta este año". Temblando visiblemente, Gertrudis mira la cara arrugada de la mujer, la única vela encendida en el cuarto y luego sus propias manos. Respira profundamente varias veces para reponerse, mira de nuevo hacia arriba y se encuentra con los ojos de la adivina, entonces, modulando su voz le pregunta: "¿me dejarán en libertad?".&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;El lector Simon Nicholson nos relata un cuento que ilustra
perfectamente el “Síndrome de Henriette” que he discutido aquí
recientemente. Este síndrome hace que el creyente persista en creer
lo increíble - o algo altamente improbable - a pesar de la evidencia
o las pruebas que innegablemente demuestran lo contrario. Simon
escribe:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;En las navidades pasadas, en la fiesta de nuestra facultad, el
jefe de la facultad “invitó” (léase “forzó”) a todo el equipo, a
llevar a cabo o elaborar, un pequeño espectáculo para la fiesta
como una forma de entretenimiento. Más que nada para evitar
cualquier intento de canto o baile, estuve de acuerdo en
realizar unos cuantos trucos de magia. Ahora bien, soy sólo un
principiante, y como carezco de dexteridad manual y la paciencia
para aprender y practicar más trucos sofisticados, decidí
realizar trucos en un área que llamaré “mentalismo” o
pseudo-PES”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El truco protagónico de todo mi repertorio era una pequeña
rutina del tipo “un-paso-más-allá”, que funcionaba muy bien.
Luego de la fiesta, muchos de mis colegas vinieron a mí con
ideas y respuestas de cómo había logrado el truco, unos lo
descubrieron al instante otros se fueron por la tangente con
soluciones complicadas que involucraban cómplices, tinta
invisible, etc. Sin embargo, un muchacho me sorprendió. Él me
felicitó por mi buena actuación, luego dijo, de forma superior,
“sé cómo lo hizo, por supuesto”. Le pregunté cuál era su idea y
me respondió, “proyección de pensamiento. Una variación de
hipnosis masiva. Cualquiera con una voluntad superior puede
hacerlo. Plantas las sugestiones telepáticamente, la gente cree
que las ideas le están llegando espontáneamente pero todo el
tiempo los estás controlando”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Me quedé sorprendido y, rápidamente intenté explicarle cómo hice
el truco (uno muy simple). El punto de esta anécdota es que el
tipo insistía en haber sido testigo de una genuina demostración
paranormal ¡aún luego de que le dije lo que había hecho! En
realidad, comenzó a enojarse conmigo y, mientras más le negaba
poseer habilidades psíquicas, más enojado se ponía. Había
encontrado este tipo de locura al estilo de la “Vida de Bryan”
donde la negación se vuelve confirmación, en los lugares más
atrasados de la red, entre los que afirman que
“nunca-fuimos-a-la-luna” y las brigadas con
“extraterrestres-en-sus-refrigeradores”. Los entusiastas de los
círculos-de-cultivos se ponen especialmente apoplécticos cuando
los manufacturadores de tan maravillosas estructuras artísticas,
muestran por capítulos en verso y por documentales de videos
cómo lo hicieron,  pero nunca pensé que los encontraría entre
mis colegas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cualquiera pensaría que la Academia Británica está repleta de
idiotas pretenciosos y crédulos cuando sabemos que este no es el
caso. (Cof cof).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Por supuesto que no....&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Con crédito a la revista “Think” publicada por el Instituto Real
de Filosofía, aquí está la segunda parte del artículo de nuestro
amigo Tony Youens, en Gran Bretaña. La primera parte apareció la
semana pasada....&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lectura en frío&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Afortunadamente, en el caso de las lecturas psíquicas, una
explicación es posible, pero es difícil presentar la explicación
de forma que tenga sentido. El mecanismo principal utilizado es,
usualmente conocido como “lectura en frío”. Este término se
refiere a la forma en que el lector puede decirte muchas cosas
sobre ti sin tener conocimientos previos, i.e. “en frío”.
Existen otros términos que también se le han pegado a esta
metáfora de la temperatura, como lo es el término lectura
“caliente”, que significa que el lector contaba con acceso
previo a la información y, la lectura “tibia”, que generalmente
se refiere a la información que es dada, inadvertidamente,
durante el curso de la lectura.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una habilidad importante en la lectura en frío es obtener
información sin que parezca que estás buscándola. Una de las
ventajas aquí es que nadie espera que el lector, cualquiera que
sea el método que utilice, sea capaz de acertar con
precisión-láser. La comunicación con los muertos no es, después
de todo, como usar el teléfono. Por ejemplo, el psíquico quizás
acaricie tu reloj (psicometría) e intente “afinarlo” a sus
vibraciones. No es fácil, por lo tanto ellos comienzan
cautelosamente.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Me está llegando algo sobre un hombre...llamado
Michael...“Mick” o, ¿será Mike? Siento una presencia
amable...muy protectora...puede que sea difícil a veces
pero, por lo general, tiene su corazón en el lugar correcto.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Durante las pausas, el psíquico lo mirará buscando algún tipo de
confirmación de que va por el camino correcto. No estará para
nada claro si están preguntando o lo están diciendo. Pero si
usted no le avanza nada ellos tampoco se preocupan; simplemente
preguntan “¿tiene esto algún significado para usted?”
Curiosamente, quizá no perciba que esta pregunta ha sido
diseñada para extraer información. Después de todo, puede usted
pensar, el psíquico ya le ha dado el nombre “Michael”; están
preguntando sólo para ver si la información que han dado es
correcta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En esta situación, usted puede decir o que conoce o no conoce a
alguien llamado Michael: en realidad no importa. Si acierta, el
psíquico puede crear algo con la información. Inversamente, si
falla, y para ser honestos esto es poco probable debido a la
popularidad del nombre, entonces Michael es, obviamente, alguien
a quien no conoces muy bien. Así, el psíquico puede continuar
con otra cosa o intentar llevarlo un poco más lejos. Por
ejemplo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;No creo que sea un miembro de la familia el que me está
llegando pero es ciertamente alguien a quien conociste muy
bien.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Esta sencilla oración tiene el efecto de abrir las relaciones,
tanto del pasado como del presente, ya sea en el trabajo o,
virtualmente, en cualquier ocasión social. Esto también lo
provee con la opción de realizar una transición a un evento
futuro:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Presiento que esta persona jugará un papel muy importante en
tu vida dentro de los próximos meses. Puede que no lo hayas
conocido aún, pero si no, será muy pronto que lo harás.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;La clave de las lecturas más exitosas es simple: el psíquico
ofrece información algo ambigua, y usted, el cliente, intenta
adaptarla en algún aspecto de su vida. Las respuestas
posteriores del psíquico dependen entonces de la
retroalimentación que usted ofrezca. A menos que sea un
escéptico, como yo, tenderá a ayudarle. Después de todo, el
psíquico está haciendo grandes esfuerzos para su beneficio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero suponga que usted intenta desesperadamente no ayudar para
nada al psíquico. Usted no le ofrece ninguna información ni le
hace preguntas. Bueno, aún habrá alguna información que se
escapará. En una lectura de uno-a-uno, el psíquico estará al
tanto de su género y de su edad aproximada. Probablemente podrá
sacar conclusiones de su estatus social y su nivel de
inteligencia. Todos pasamos por diferentes etapas en la vida,
las fases que Gail Sheehy describe muy bien en su libro
“Pasajes” [Gail Sheehy, Pasajes: crisis predecibles de la vida
adulta (New York: Bantam, 1977)]. Por lo tanto, conocer la edad
de una persona puede ofrecer una ayuda enorme.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aquí les muestro dos ejemplos de mi propia experiencia. Una vez
le leí el Tarot a una mujer de un poco más de veinte años.
Usando “Pasajes”, memoricé más de cincuenta diferentes
declaraciones apropiadas-para-cada-edad y, simplemente, fui
diciéndolas una a una, dejando aquellas que pensaba no se
aplicaban. Más tarde, un periodista le preguntó a la joven sobre
sus impresiones de mi lectura y ella dijo que estaba
impresionada con la precisión. Curiosamente, cuando más tarde le
dijeron que mi habilidad como psíquico era cero, ella dijo que
estaba segura que este no era el caso y que yo tenía alguna
habilidad latente que aún desconocía.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Randi comenta: de nuevo ¡el síndrome de Henriette!&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;En una segunda ocasión, posé como astrólogo para una compañía de
televisión. Sólo me fue dada la edad del sujeto y la fecha y el
lugar de nacimiento, pero con esta información adiviné cuáles
años en la vida del sujeto eran probablemente muy
significativos. Los resultados fueron sorprendentemente
precisos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es impresionante ser capaz de identificar dificultades y
problemas específicos en la vida de alguien cuando pueden haber
tantas cosas pasando. Bueno, lo cierto es que no es tan difícil.
Los problemas pueden ser clasificados bajo una cantidad muy
pequeña de cabezotes. Una vez que el psíquico da con la tecla
mágica es, simplemente cuestión de añadir los detalles
necesarios. Aunque diga que no tenga ningún tipo de problemas en
su vida estoy dispuesto a apostar que usted tiene problemas,
aunque no sean problemas graves, en por lo menos una de estas
áreas:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Relaciones&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Carrera&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Dinero&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Salud&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Aquí les escribo unas oraciones que el psíquico puede que use
para determinar cuál se aplica a usted:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Parece haber cierta dificultad con un miembro de la
familia...(pausa) o quizás ¿alguien muy cercano a usted en
el trabajo?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Su carrera necesita como una inyección en el brazo ¿no?
Quizás deba pensar en realizar algunos cambios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Puedo ver preocupaciones sobre dinero...pero intente que
esto no le preocupe mucho. Las señales son, que si planea
las cosas cuidadosamente, todo saldrá bien al final. Sólo
toma tiempo.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Si es posible, el psíquico esperará a que usted,
voluntariamente, confirme o niegue la información escrita arriba
pero si usted demuestra ser de labios-apretados (qué vergüenza)
entonces puede que le pregunten (ya sea verbalmente o ya sea
usando el lenguaje corporal mostrándole que una respuesta es
requerida). De cualquier forma, el psíquico puede hacer las
adaptaciones necesarias. Miren las oraciones de arriba y
pregúntense cómo se sentiría usted si:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Acaba de descubrir que su pareja ha estado siendo infiel.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Acaba de decidir enrolarse en un curso de administración.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Acaba de perder todos sus ahorros en la bolsa de valores.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Su hermano pronto tendrá una cirugía a corazón-abierto.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Seguramente se impresionaría, pero, ¿tendría cada declaración la
misma resonancia si?:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Tuvo un ligero desacuerdo con alguien de su familia o
quizás en el trabajo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ha estado pensando en buscar un nuevo trabajo o acaba de
decidir que necesita reorganizar su trabajo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un tío rico le ha dejado una herencia de 100,000 libras y
usted no está seguro de cómo las va a invertir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Su hija no fue al colegio porque tiene gripe o usted tiene
un dolor de muela.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;El punto es que las frases utilizadas por los psíquicos pueden
ser interpretadas en muchas formas diferentes y, si le puede
atribuir algún significado, entonces el psíquico anota otro
punto. Por supuesto, usted se daría cuenta de este patrón si se
repitiera durante toda la lectura, pero, como la vida, las
lecturas se benefician de la variedad. Los perfiles de los
personajes son una forma muy útil de demostrar cuán
profundamente sintonizados con usted ellos están, por ejemplo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Has crecido mucho, me refiero de manera psicológica, en
sólo unos años.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eres muy buen juez de las personas. Eres del tipo que
seguramente puede decir cuando una persona está mintiendo.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;La gente es, sorprendentemente, muy mala para sacar conclusiones
sobre su propia personalidad, por lo que cualquier declaración
sobre el carácter funciona, mientras no sea algo insultante. Las
predicciones son útiles y una apuesta bastante segura ya que es
imposible saber si van a hacerse realidad o no. Mejor aún, ¿por
qué no hacer una predicción que se cumpla sola? Por ejemplo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mira, no quiero preocuparte, pero ¿podría sugerirte que
manejaras con un poco más de cuidado en las próximas tres
semanas? Esto no es para nada serio, pero tengo el
presentimiento de algún tipo de accidente. Nadie saldrá
herido pero puede resultar una gran inconveniencia. Pero
mira, si tomas las cosas con un poco más de calma, entonces
creo que puedes evitarlo.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Aparte de todas estas estrategias, el psíquico tiene otras cosas
que trabajan a su favor. Por ejemplo, todos tenemos la tendencia
a recordar reclamos que son correctos y a olvidar lo que no lo
son. También nuestra memoria es mucho menos precisa de lo que
quisiéramos pensar. ¿En serio el médium te acaba de decir que el
nombre de tu padre muerto es William? O fue algo más bien así:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Psíquica: me dicen que “William”, o quizás ¿alguien conocido
por sus amigos como “Bill”?” Él quiere contactarlo. ¿Conoce
usted a un William...o Bill?”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sujeto: Mi padre se llamaba William.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Psíquico: Ah, es él entonces, “porque él me está
diciendo”, dile que es papá”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sorprendentemente, he escuchado este tipo de conversación - y
fue ¡aceptada por el sujeto!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así que regresando a mi lectura con la mística, tal vez puedas
comenzar a entender la razón por mi carencia total de asombro.
Antes de acordar la cita insistí en ciertas condiciones:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Grabaría toda la sesión.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No le respondería ninguna pregunta ni le daría
información.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No le diría en lo que acertó o falló hasta después de que
la lectura haya concluido.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Debo apuntar que a pesar de que estas guías fueron aceptadas
completamente, ella, de todas formas, me hizo preguntas durante
toda la sección. Yo respondí algunas de ellas pero sólo luego de
apuntar que era yo quien le estaba dando la información.
Respecto a las declaraciones correctas que ella hizo sobre mi
infancia, de que era hijo único y el número y el sexo de mis
hijos, estas declaraciones correctas fueron sobrepasadas,
considerablemente, por las incorrectas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con la numerología me dijo, “tienes un “1" en tu fecha de
nacimiento por lo que pudiste haber sido hijo único”. No le
respondí así que continuó, o “si tuviste hermanos y hermanas,
probablemente eras muy solitario”. Así que ella me ha dicho,
primeramente que pude haber sido hijo único y, en segundo lugar,
que pude haber tenido hermanos y hermanas. Me pregunto, ¿esto se
dará en  todas las personas que conoces?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una historia similar ocurre con la segunda declaración
“acertada”. Esta vez utilizó la quiromancia y luego apuntó a
cuatro líneas debajo de mi meñique. “Puedo ver cuatro niños.
Esta larga línea, la primera, representa a un varón y hay tres
más pequeñas que son niñas. De nuevo, no hubo reacción de mi
parte así que continuó, “pero esto es sólo tu potencial. Puedes
no haberlos tenido todos”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le recordé estos puntos cuando la lectura había finalizado,
confirmándole que sí tenía un niño y tres niñas. De repente se
veía bastante complacida con su trabajo. Sin embargo, agregué
que aunque había llevado una vida tranquila, mi “potencial” era
considerablemente mayor que cuatro. La psíquica ni se inmutó.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;¡Gracias, Tony! Tu artículo ya es una referencia para los futuros
lectores que tengan preguntas sobre los “lectores” que a menudo los
confunden tanto.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Este será el último episodio de la saga de la cafetera Krups, lo
prometo. El lector Matthew Snoddy escribe:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;figure class="pull-right" style="width: 200px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/randi/032902-Cof.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;«¡Hola! ¡Soy una cafetera sobrenatural! En una vida anterior, fui un equipo de radioaficionado, y antes de eso una cortadora de césped...»&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Soy un fervoroso seguidor de su trabajo y además compañero escéptico. Leí con fascinación su reseña corta en su página web sobre la cafetera “parlante” y decidí ir a echarle un vistazo al lugar en &lt;a class="reference external" href="http://coffeepotghost.com"&gt;http://coffeepotghost.com&lt;/a&gt;. Justificaré mi determinación sobre la naturaleza de los sonidos diciendo que por cinco o seis años he manejado un estudio de grabación como un proyecto personal, que se especializa en música electrónica techno-dance. Estoy muy familiarizado con los procedimientos de efectos y síntesis de sonido. No sé que tanto conozca usted sobre audio o la naturaleza técnica del sonido, pero asumiré que usted no ha tenido la oportunidad de jugar en un estudio con todos los controles y los engranajes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una de las piezas menos comunes en estos aparatos ha sido usada por más de 25 años y se conoce como un “vocoder”. Lo que hace, esencialmente, es modular un sonido con otro...Nota [página que tiene que ver con el aparato vocoder] tiene pruebas auditivas de cómo debe sonar un vocoder. En varias de las pruebas de los archivos de audio en la página de la cafetera, suena claramente a mis oídos como si un vocoder se usara para modular una voz humana con una fuente de ruido (quizás una cafetera real colando café).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No sé qué tan seriamente estés tomando el reclamo de esta señora pero esta es mi opinión respecto a lo que están haciendo para producir algunos de estos archivos de audio. Entre los demás, algunos suenan como ruidos aleatorios y algunos están claramente al revés para lograr el efecto deseado. Si este caso amerita investigaciones posteriores requerirá, por supuesto, de experiencia directa con la cafetera en cuestión, además, necesitará un equipo de grabación de alta calidad con micrófonos instalados en los lugares apropiados, determinados por un ingeniero de audio. Estoy seguro que tiene a alguien con tales calificaciones a su servicio, pero si esto no es así, estaré felizmente dispuesto a ofrecerle, voluntariamente, mi tiempo y/o estudio si necesita ayuda en refutar a la cafetera “parlante”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Gracias, Matthew, pero no quiero café por ahora. Si, como muchos lectores ya me han dicho, el reclamo es un poquito juvenil, pero en la JREF tenemos que tratar con todas estas tonterías y, como la señora en este caso no parece interesada en continuar con su reclamo, nos vamos a dedicar a asuntos mucho más prometedores - como el Conejo de Pascua y el ratoncito de los dientes. Sirva el té, por favor.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Ustedes deben mirar esto en el sitio del London Observer, &lt;a class="reference external" href="http://www.virtuallystrange.net/parapsychology/index.html"&gt;http://www.virtuallystrange.net/parapsychology/index.html&lt;/a&gt;, para que vean un artículo escrito por Lynn barber de donde he extraído este par de párrafos:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;La casa de [Uri Geller] ha estado en el mercado por años. Fue
promocionada primero en 1991 a un precio de 10,000,000 libras y
luego otra vez en 1998 por 5,500,000 pero aún espera un
comprador. [Dice Geller] “Llegué a una etapa cuando ya no
necesito mármol a mi alrededor o llaves de oro o paredes de
seda. He madurado. Quiero una casa rústica, algo extraño, con el
poder tecnológico para que convierta la energía solar, sobre un
pedazo de tierra cerca de un río - medio acre sería suficiente
para mí. Estoy feliz aquí pero si algún día me tengo que mudar,
bajaré el precio drásticamente”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Creo que hay suficientes sentimientos dulces aquí como para que le
salgan a uno caries...&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;figure class="pull-right" style="width: 200px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/randi/032902-Three.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;Uri, Michael y Shmuley.
¡Cuidado, Saddam!&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;...su próximo plan es llevar a Michael Jackson en una “misión de
paz” por Medio Oriente. Él mantiene contacto con personas que
pueden conseguirles citas con los reyes de Marruecos y Jordania
y, “Ariel Sharon no es problema. Creo que va a ser un fantástico
viaje por la paz. El punto focal de las tres religiones
principales está concentrado en Jerusalén, y por eso siento que
ir allá con Michael, con Shmuley &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.org/randi/randi20020329.html#id2" id="id1"&gt;*&lt;/a&gt; y quizás con otras personas
positivas que sean cantantes, pero nada que ver con la política,
hará que algo suceda”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Oh, está bien. Ahora que Geller tiene la política del Medio Oriente
bajo control, podemos relajarnos, ¿no? Estoy seguro que los
“cantantes positivos” lo lograrán. En serio, gente, ¿está este
hombre fumando yerbas raras? ¿O de verdad se cree todo esta
palabrería? Siempre habrá alguien en el mundo que se tragará
material como este pero ellos son los mismos que creen que nunca
fuimos a la Luna, que Richard Nixon no sabía sobre Watergate y que
Elvis aún vive. El artículo completo del Observer muestra claramente
cómo el reportero resentía ser tratado como si no fuera capaz de
discernir ni tampoco poseyera sentido común. Necesitamos más
reportajes como ésos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora recuerdo que Geller iba a manejar su Cadillac a través de
Medio Oriente hace un par de años, para traer la paz. Comenté que
quizás funcionaba ya que los soldados soltarán sus armas, de la
risa. Mi predicción: esta estrategia grandiosa de “paz” se llevará a
cabo tan rápidamente como la otra.&lt;/p&gt;
&lt;dl class="footnote brackets"&gt;
&lt;dt class="label" id="id2"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/randi/randi20020329.html#id1"&gt;*&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Shmuley es el Rabino Boteach, un rabino ultra-ortodoxo que se hace llamar el “profeta del amor”. De gira con su nuevo libro, “Secretos de los diez mandamientos para salir con alguien”, el autor ha estado apareciendo en los programas matutinos de la televisión, dando consejos a los solteros sobre cómo salir exitosamente con alguien y ofreciendo pistas románticas para Monica Lewinsky, en un gesto, obviamente humanitario. Se ha hecho amigo de Geller y de Jackson y los tres parecen estar enlazados en una histeria mutua - uno por el otro. Boteach es también conocido por su humor agrio, que puso a prueba el año pasado con su libro “bestseller”, “Kosher Sex”, y además ha “bendecido”, oficialmente, asuntos como el sexo oral, el filme “Belleza americana” y la participación en la sinagoga. Imagino que esto le ha añadido tanto a nuestro bienestar como el asunto de doblar cucharas.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Carl Sagan observaba, en “El mundo y sus demonios”, que todos los
países y las culturas tienden a creer en lo ridículo. A menudo me
preguntan sobre esto y yo respondo que sólo el sabor, no la
extensión, cambia. He encontrado que esto es verdad en Europa,
Sudamérica y Asia. Sagan escribía:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Una situación algo análoga existe en China. Después de la muerte
de Mao Zedong y la emergencia gradual de una economía de
mercado, también surgieron OVNIs, canalizaciones y otros
ejemplos de pseudociencia occidental en conjunto con antiguas
prácticas chinas como el culto a los ancestros, astrología y la
adivinación del futuro - especialmente la versión donde se tiran
los palitos y se navega a través de los enramados hexagramas del
I ching. El periódico del gobierno lamentó que “la superstición
de la ideología feudal esté reviviendo en nuestro país”. Era (y
continúa siéndolo) una aflicción de carácter rural, no
primordialmente urbana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los individuos con “poderes especiales” ganaron una fanaticada
inmensa. Podían, decían ellos, proyectar Qi, “el campo
energético del Universo”, fuera de sus cuerpos y cambiar la
estructura molecular de un químico a 2,000 kilómetros de
distancia, para comunicarse con alienígenas que curan
enfermedades. Algunos pacientes murieron bajo el tratamiento de
uno de estos “maestros del Qi Gong” quien fue arrestado y
sentenciado en 1993. Wang Hongcheng, un químico principiante,
declaró haber sintetizado un líquido, que en pocas cantidades y
cuando es añadido al agua, se convierte en gasolina o su
equivalente. Por un tiempo estuvo patrocinado por la milicia y
la policía secreta pero cuando su invento resultó ser un fraude
fue arrestado y enviado a prisión. Naturalmente que la historia
que se escucha es que su mala suerte no fue producto del fraude
sino de su oposición a revelar “la fórmula secreta” al gobierno.
(Historias similares han circulado en Estados Unidos por
décadas, usualmente, el papel del gobierno es reemplazado por
una empresa de petróleo o una compañía de autos)....&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El gobierno de China y el Partido Comunista Chino estaban
alarmados por algunos de estos relatos. El 5 de diciembre de
1994, publicaron una proclamación conjunta donde una parte
decía:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;En los años recientes, la educación pública sobre temas
científicos ha estado marchitándose. Al mismo tiempo, las
actividades de superstición e ignorancia han estado
creciendo y los casos de “anti-ciencia y de pseudociencias
son ahora frecuentes. Por lo tanto, medidas efectivas deben
aplicarse tan pronto como sea posible con el fin de
fortalecer la educación pública en el campo de la ciencia.
El nivel de la educación pública en la ciencia y la
tecnología es una señal importante en el desarrollo de la
economía, el avance científico y el progreso de la sociedad.
Debemos estar atentos e implementar esta plataforma
educativa como parte de la estrategia para modernizar
nuestro país socialista y para hacer a nuestra nación más
poderosa y próspera. La ignorancia nunca es socialista,
tampoco la pobreza.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;figure class="pull-right" style="width: 200px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/randi/032902-Book.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;Edición china de &lt;strong&gt;La Verdad Sobre
Uri Geller&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Les puedo asegurar que, en años recientes, China le ha estado
prestando mucha atención a estos asuntos. En parte, estoy seguro,
para demostrar su disposición de abrir sus puertas al mundo
occidental, el gobierno de esta enorme población ha decidido que el
pensamiento escéptico y crítico debe estar disponible y a
disposición de todo el mundo, especialmente a través de la
televisión y de la prensa escrita. Mi buen amigo Sima Nan estuvo en
apariciones por todo el país demostrando la tontería de poderes que
utilizan los denominados “superhombres”. Y acabo de recibir copias
de las ediciones en chino de seis de mis libros que ahora pueden
adquirirse en China, en este lenguaje. Es realmente una honra y me
hace más humilde, saber la vasta audiencia con la que cuenta ahora
mi trabajo. Cuando aparecí en Wuhan TV durante mi última visita, fui
visto por algunos 100 millones de televidentes. ¿Qué les parecen
esas cifras? ¡Muérete de envidia, Oprah!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El pequeño y activo grupo en Shanghai, “la gente de JREF en
Shanghai”, con mis valiosos amigos, Alfred, Seven y Smarty, podrán
ahora digerir fácilmente mis ideas occidentales ya que estos asuntos
ahora son expresados en su propio lenguaje. Esto me complace
enormemente. Me dicen que en China soy conocido como, "Shi Jingqi
Ren Ling Ling".&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/randi/signature.gif"&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/randi/randi.html"&gt;Comentarios Semanales de James Randi&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/principal.html"&gt;Menú Principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Traducción autorizada. Artículo original propiedad de &lt;a class="reference external" href="http://www.randi.org"&gt;Fundación Educacional James Randi.&lt;/a&gt; Se prohibe su reproducción con fines comerciales.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description><category>cafetera</category><category>Nigeria</category><category>psíquico</category><category>radiestesia</category><category>resurrección</category><category>Uri Geller</category><category>Youens</category><guid>http://sindioses.org/randi/randi20020329.html</guid><pubDate>Fri, 29 Mar 2002 15:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Baba regresa; un acto previo con vendas, y la cafetera sabia: segunda parte...</title><link>http://sindioses.org/randi/randi20020308.html</link><dc:creator>James Randi (traducido por Hernán Toro)</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;img alt="" class="primera align-left" src="http://sindioses.org/randi/030802-Kovoor.jpg"&gt;
&lt;p class="primera"&gt;El Dr. Abraham T. Kovoor fue un librepensador, racionalista y psiquiatra de Kerala, Sur de India, quien luego pasó su vida en Sri Lanka. Fue el presidente de la Asociación Racionalista de Sri Lanka, y un escéptico muy prominente con quien tuve correspondencia frecuentemente en las épocas pre-fax y pre-e-mail. Infortunadamente para mí, nunca pude conocer al caballero.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Reproduzco aquí, de El Escéptico Indio - periódico del Comité Indio para la Investigación Científica de Afirmaciones Paranormales - con el cordial permiso del Comité - un intercambio de correspondencia que examina un supuesto milagro de Sathya Sai Baba. Este "milagro" es uno de los que me presentó un seguidor americano de Sai Baba hace pocos meses, en una de mis conferencias. Ahora, treinta años después de esta exposición concluyente del milagro como una historia fabricada, uno podría pensar que los creyentes en este improbable hombre-dios tendrían serias dudas acerca de su divinidad, pero aparentemente no. El devoto que me comentó con desdén esta maravilla como un ejemplo prueba, saboreó su victoria imaginaria...&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;El Dr. Kovoor escribió:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fui invitado a dar una conferencia en el Instituto Indio de Tecnología en Guindy. Durante una conversación previa a la lectura, uno de los profesores en el instituto me dijo que la mayoría de los jóvenes que tomaban el estudio de la ciencia y la tecnología lo hacían no porque tuvieran alguna actitud o aptitud científicas, sino sólo porque tal curso les ayuda a conseguir negocios lucrativos. Y la razón por la cual algunos de los eminentes científicos de India han renunciado a su ciencia, y se han convertido en devotos de hombres-dios de ese país es porque han encontrado que pueden ganar más dinero estando sometidos devoción confabulada ante tales estafadores, en vez de continuar sus gestas científicas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hace pocos meses, el editor de un semanario de circulación masiva de la India me escribió una carta diciéndome que la Junta Editorial de su semanario había decidido publicar un simposio sobre "Sathya Sai Baba - ¿Es él una encarnación de Dios o un charlatán?" y quería que yo fuera el primer colaborador de la serie. Mi artículo se hizo una serie de tres emisiones, seguidas por dos artículos atacando mi tesis por el Dr. S. Bhagavantham, M.Sc., D.Sc., Ph.D., un ex asesor científico del Gobierno de India.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;[El Dr. Suri Bhagavantham, descrito por un admirador como "un eminente físico nuclear", aunque no hubiera obtenido nunca un título en una universidad, dijo a la audiencia sobre Sobre Sai Baba que "Él es un fenómeno, Él es trascendental, Él es divino, Él es una encarnación, Él es nuestro más cercano conocido y pariente; vuélvanse hacia el para recibir el mensaje eterno. Eso solo puede salvarnos". Vaya, entonces me pregunto ¿por qué en los años 80, este admirador dejó súbitamente el movimiento, sin ninguna explicación? ¿Tal vez acababa de volverse astuto?]&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;El Dr. Bhagavantham comenzó su artículo diciendo que en su juventud era un racionalista como yo, pero luego de ser testigo de algunos de los milagros de Sai Baba, tuvo que renunciar a su racionalistmo. Entonces comenzó a describir numerosos "milagros" que se decía habían sido ejecutados por Sai Baba en diversos lugares. En ninguno de los dos artículos se hacía mención de alguien que hubiera llevado a cabo investigaciones para establecer que todos fueran milagros genuinos y no trucos de prestidigitador.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los dos artículos parecían ser ejemplos claros de cuan acientífico puede llegar a ser incluso un buen científico, cuando es víctima de neurosis o avaricia religiomaníacas. En todas las historias milagrosas mencionadas, sólo había una que era apropiada para ser investigada. Cito esta historia abajo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dr. Bhagavantham:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;La maravillosa experiencia, algunos años atrás, de un fabricante de relojes de fama mundial de Japón, mientras estaba de viaje por la India, fue asombrosa. Después de completar la serie de relojes Seiko, hizo un modelo de un tipo de reloj superior, y lo mantuvo en su caja fuerte para pruebas posteriores. Mientras viajaba por India, pagó una visita a la residencia de Sai Baba sólo por curiosidad. Al ver al caballero japonés entre los devotos, Sai Baba materializó del aire un pequeño recipiente y se lo dió a él. Al abrir el recipiente quedó atónito al ver el mismo reloj que mantenía en su caja fuerte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando vio junto con el reloj, la cinta de seda y la etiqueta con el nuevo nombre del reloj, y el precio marcado en ella, todas sus dudas acerca de los poderes divinos de Sai Baba simplemente se desvanecieron. Cayó postrado a los pies de Sai Baba y lo adoró, y desde entonces ha sido un ardiente devoto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al regresar a Japón, quedó impactado al ver que el reloj que había dejado en su caja fuerte no estaba allí. Lo que le dijo su secretario personal fué más asombroso. El secretario dijo que un día, una persona con apariencia divina, con cabello rizado y esponjado caminó dentro de la oficina, abrió la caja fuerte, y se alejó con el reloj.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;[Arrancarle relojes al aire —de forma más bien torpe, visto desde la perspectiva de mago, pero lo suficientemente bien como para agradar a los devotos— es uno de los trucos favoritos de Sai Baba. Son sólo los miembros prósperos de su audiencia quienes reciben éstos; los otros se conforman con aros dorados baratos con retratos mal impresos del hombre-dios. La gente de Seiko aparentemente se acostumbraron a visitar las presentaciones públicas de Sai Baba. Sam Dalal fue un mago y escritor residente en Calcuta, India, en los años 70. Perdí contacto con él hace mucho tiempo. Me dijo que Sai Baba "materializaba" un reloj Seiko para un ejecutivo de la compañia de relojes Seiko que estuviera visitando la India. Con curiosidad, Sam preguntó el número de serie al ejecutivo, y lo rastreó hasta un almacén de distribución no muy lejos del sitio donde tuvo lugar la "materialización". Y piénsenlo: ¿por qué debería tener número serial un reloj de pulsera materializado mágicamente?]&lt;/p&gt;
&lt;figure class="pull-right" style="width: 163px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/randi/030802-Baba.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;div class="legend"&gt;
&lt;p&gt;—¿Agarró el reloj, jefe?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—¡Sí, ahora cállate!&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;El Dr. Kovoor continuaba...&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;¿Acaso el Dr. Bhagavantham, quien posee calificaciones ilegítimas en ciencia, piensa que una tesis de esta naturaleza - probar los poderes milagrosos de un hombre - postulada por cualquier científico, sería aceptada por un cuerpo académico de científicos si no fuera respaldada por investigaciones científicas y por evidencia a prueba de fraudes? Ya que el Dr. Bhagavantham estaba reticente a examinar la veracidad de los milagrosos poderes de su hombre-dios, decidí hacerlo yo mismo. Con este nuevo objetivo, le escribí la siguiente carta:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Colombo-6 11/9/73&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Estimado Dr. Bhagavantham:&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Leí su historia acerca de un fabricante de relojes japonés que obtuvo su propio reloj, el cual estaba en una caja fuerte en Japón, al ser materializado del aire en India por parte de Sathya Sai Baba. Mi actitud científica no me permite aceptar esta historia fantástica como verdadera sin una verificación. Mi duda es mayor por lo que reportaba de la declaración de su secretario personal. La primera reacción de un secretario responsable cuando un extraño camina en una oficina y abre la caja fuerte, sería activar la alarma y llamar a la policía. Como pienso que es acientífico incluso para un científico el creer este tipo de historia sin verificación, le solicito que cortésmente me informe del nombre y la dirección de este Japonés, de tal forma que yo pueda verificar la verdad sobre esto. Su negativa a ayudarme a conducir esta investigación, guardándose esta información, me llevará a sospechar de su sinceridad y honestidad, y a descartar todo lo que Ud. ha dicho acerca de Sathya Say Baba como puras falacias propagadas de forma deliberada con un motivo oculto y un interés disfrazado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Suyo, en la búsqueda de la Verdad, Abraham T. Kovoor&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Al no haber respuesta del Dr. Bhagavantham luego de dos meses, decidí buscar la cuestión yo mismo. La Embajada Japonesa en Sri Lanka me entregó el nombre y la dirección del propietario de Seiko, la firma fabricante de relojes. En mi carta con fecha 30 de octubre de 1973 al Sr. Shoji Hattori, presidente de K. Hattori &amp;amp; Co. Ltd., los fabricantes de relojes Seiko, reproduje la historia del Dr. Bhagavantham acerca del milagro y le solicité que me diera las respuestas a las siguientes preguntas:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;¿Ud, o alguno de sus compañeros visitó a Sathya Sai Baba de India en alguna ocasión?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;¿Satya Sai Baba materió del aire un reloj y lo presentó a Ud. o a alguno de sus compañeros?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;¿Su secretario personal le dijo a Ud. o a alguno de sus compañeros que un extraño abrió la caja fuerte y se alejó con un reloj?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;¿Ud, o alguno de sus compañeros, son devotos de Sai Baba?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Para el beneficio de muchos devotos inocentes de hombres-dios de India, reproduzco a continuación la respuesta del Sr. Hattori. Lo hago con la sincera esperanza de que sean lo suficientemente sensibles para darse cuenta de la verdad de que estos charlatanes que van con los ropajes de hombres sagrados, tienen numerosos agentes como el Dr. Bhagavantham en todas partes, trabajando confabulados para propagar el enorme fraude y para obtener beneficios materiales.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Seiko-Japón (dirección dada) 8/11/73&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Estimado Dr. Kovoor:&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Gracias por su carta de octubre 30. Puedo apreciar su interés por conducir investigación científica sobre afirmaciones paranormales, pero no estoy capacitado en aumentar su conocimiento de ninguna manera, en lo que concierne al hombre mencionado en su carta, el Sr. Sai Baba. Ni yo, ni ninguno de los miembros de mi equipo han conocido en alguna ocasión a este individuo. Estoy seguro de que estos reportes son completamente infundados. Por lo tanto, debo responderle de forma negativa a todas sus cuatro preguntas con respecto a este incidente.&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Sinceramente suyo,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Firmado, Shoji Hattori.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Presidente K. Hattori &amp;amp; Co. Ltd.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al recibir esta carta, le escribí al Dr. Bhagavantham, incluyéndole una fotocopia de la carta del Sr. Shoji Hattori y dije:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Si el Sr. Hattori no es la persona a la que se refiere su historia, por favor permítame saberlo, y provéame con el nombre y la dirección correctas. La ausencia de una respuesta suya para esta carta también, confirmará mi firme creencia de que Ud. es un agente de Sathya Sai Baba haciéndole propaganta con motivos ocultos y un interés disfrazado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Suyo en la búsqueda de la verdad, Abraham T. Kovoor.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ya que no ha habido respuesta, eso confirma mi creencia de que
el Dr. Bhagavantham está confabulado con Sai Baba.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Te extrañamos, Dr. Kovoor. Tu estilo confrontador me recuerda a otro escéptico, que probablemente sea tan odiado como tú lo fuiste, por los hombres-dios que regularmente llama a cuentas. Sólo que realmente no puedo recordar bien su nombre...&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Hubo considerable interés en la descripción de las pruebas de Natalia Lulova que aparecieron aquí recientemente. Un lector me recordó un capítulo de mi segundo libro, Flim-Flam! (Traducción española: Fraudes Paranormales), en el cual había descrito una prueba de otro acto con los ojos vendados, uno que resultaba muy similar en muchos aspectos al evento de Lulova. Refresqué mi memoria de este evento de finales de 1964, y encontré que estas similitudes pedían a gritos que se repitiera esta historia aquí, en SWIFT, así que mis lectores pueden tener la oportunidad de ver que este es un acto muy antiguo y muy común. Recuerde, ¡ lo que aparece a continuación fue escrito hace veinte años, sobre un evento que tuvo lugar hace 38 años...! Al entrar al ring con Natalia, yo estaba entrando a un lugar muy familiar...&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Con unos pocos comentarios agregados entre corchetes, aquí está esa sección de Flim-Flam! un libro del cual creo que todos ustedes, lectores, deberían tener una copia muy bien desgastada. (¡Clave!)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mi período de dos años en la radio nocturna de la estación WOR en Nueva York me puso en contacto con mucha gente interesante. A medida que nuestro grupo cansado pero feliz se despedía temprano una mañana de sábado, un panelista invitado me llevó a un lado y me habló de una situación en la cual yo sería útil. El hombre, un psiquiatra, [El Dr. Joseph Zubin, 1900-1990] me informó de una serie de experimentos que se habían llevado a cabo discretamente en un laboratorio del Departamento de Higiene Mental del Estado de Nueva York. Una chica joven de un pequeño pueblo en Massachusetts quien parecía ser capaz de leer mientras estaba vendada, estaba siendo puesta a prueba allí, y dos de los jóvenes estudiantes graduados que trabajaban en el proyecto le habían solicitado a mi invitado que me pidiera una visita al laboratorio. Al igual que mi invitado, ambos estaban convencidos de que la chica estaba haciendo trampa, pero no podían entender el truco.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;[Aquí debo decir unas pocas palabras acerca del Dr. Zubin, un hombre encantador y dedicado. Se hizo famoso por su trabajo de investigación en psicopatología, particularmente esquizofrenia, y finalmente fue Profesor Emérito de Psicología en la Universidad de Columbia, Profesor Investigador Distinguido de Psiquiatría en la Escuela de Medicina de la Universidad de Pittsburgh; Científico de Carrera Investigativa del Departamento de Asuntos de Veteranos en Pittsburgh, y Profesor Investigador Distinguido de Psicología en la Universidad de Pittsburgh. Se nombraron varios galardones prestigiosos para la investigación científica en su campo, en honor a él.]&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;El Psiquiatra ya había sugerido al director del proyecto que yo fuera consultado, pero le dijeron que no había necesidad de mis servicios. Al oír esto, decidí que a toda costa iría a las pruebas que tendrían lugar unas pocas horas después, y mi informante y yo pensamos un método yo podría hacerlo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desayunamos en un sitio cercano y luego fuimos al laboratorio. Un casillero abierto en el primer piso ofrecía una chaqueta blanca que lucía bastante oficial, y así, disfrazado y portando mi gran portapapeles y un conjunto formidable de plumógrafos, me escabullí en el laboratorio sin ser notado. Unas pocas personas allí me miraron con atención pero decidieron no cuestionar mi presencia. Un hombre barbado luce en su lugar en tal sitio, especialmente con sus gafas en su frente, una apariencia que adopté para parecer como si estuviera cómodo en ese entorno. Uno de los estudiantes graduados me reconoció y casi echa a perder la totalidad del episodio, pero hablé con él y su compañero de penas para prevenir esto. Me enteré por ellos de que estaban ansiosos de ser relevados del trabajo para poder dedicarse a una labor más importante. Estuve de acuerdo con sus sentimientos y juntos nos pusimos a lograrlo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Su nombre era Linda Anderson, y tenía quince años. De acuerdo con sus padres, ella descubrió sus "poderes" mientras estaba en la iglesia. Dijo que mientras leía un libro de oraciones, se dió cuenta de que estaba viendo el piso justo a través de él. Ya que esto había sucedido en la iglesia, no podía ser del todo malo, y su padre, Arthur, les había llamado la atención a estos científicos, quienes habían diseñado experimentos - todos excepto los adecuados - para poner a prueba su habilidad de ver a través de vendas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Había traído consigo la venda que ella usaba. Esto fue permitido por los experimentadores del laboratorio, porque la habían examinado cuidadosamente-[???!!!] Además, Linda prefería su propia venda, y trabajaba mucho mejor cuando la usaba que cuando usaba otras. De esta forma los ratones hacen de los hombres unos tontos. Su venda favorita consistía de un par de anteojos de aviador pintadas de negro en el interior, con hule espuma alrededor de los bordes. Se mantenía firme con un elástico fuerte. Todos los presentes habían usado la máscara y no pudieron ver mientras la tenían puesta. Pero, yo estaba convencido, Linda podía.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sentada en una silla bajo una buena luz ambiental, Linda era capaz de leer el Ney York Times de esa mañana mientras estaba vendada. Ella mantenía el periódico bien hacia el lado izquierdo de su cuerpo. Ocasionalmente un experimentador cubriría el área del ojo izquierdo o del derecho con una tarjeta de papel. Cuando el área del ojo izquierdo se cubría de esta forma, no se inhibía en absoluto su lectura. Cuando se cubría el área del ojo derecho, continuaba leyendo unas pocas palabras y entonces paraba, o comenzaba a cometer errores. Noté que en un intento, ella no estaba leyendo el texto en absoluto, unos pocos segundos después de que el papel se hubiera colocado sobre el área del ojo derecho, sino que estaba inventando lo que leía. ¡Nadie parecía haber estar verificando esto excepto yo! Cuando les hice notar esto, Linda me miró con enojo, dijo que estaba cansada, y pidió un receso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este punto mi identidad se hizo conocida. Aunque hubo algunas objeciones, la mayoría de los presentes estuvieron de acuerdo en dejarme estar. Linda había sido exitosa hasta ese punto y no parecía importarle, aunque me miró fijamente con sus ojos no vendados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Durante el receso, señalé algo de interés para los presentes. La cara de Linda había sido fotografiada desde varios ángulos distintos en contra de un fondo cuadriculado. Las fotos parecían como fotos de fichas policiales de criminales, y habían sido hechas con el propósito de estudiar y mapear varias áreas de su cara. Verán, se creía que estaba "viendo" con una porción de su piel facial cercana a su nariz. Estaban casi en lo cierto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La foto de perfil enfatizaba algo inusual acerca de las características de Linda. Tenía una nariz corta, cóncava, que le daba una capacidad que pocos poseen. Si mi lector hace un pequeño experimento, entenderá lo que quiero decir. Cierre su ojo izquierdo y mire a la izquierda con su ojo derecho. Probablemente esté mirando justo a su nariz. ¡Pero Linda Anderson estaría mirando más allá de su nariz cuando hiciera lo mismo! Después de una pequeña investigación, su método fue obvio. En el lado izquierdo de la mitad derecha de sus gafas, entre el lente derecho y el hule espuma de ajuste, había una pequeña ranura. Linda, al mantener el periódico en su lado izquierdo, ¡era capaz de leer las noticias a través de este agujero con su ojo derecho! Así, el cubrir el ojo izquierdo no hacía nada en absoluto, que pudiera inhibir su visión.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es el momento de otro experimento para el lector, por favor. Comience a leer en voz alta un periódico. Haga que alguien coloque súbitamente una pieza de papel blanco sobre la parte que está siendo leída y continúe "leyendo" lo más que pueda. Se sorprenderá en encontrar que Ud. puede saber hasta cuatro o cinco palabras que siguen a la última que haya leído. La razón es que la mayoría de las personas pueden "escanear" hacia adelante de lo que están leyendo un poco más, cuando están leyendo en voz alta, y es esta información adelantada la que estará recordando. Linda debe haber descubierto este hecho con grán placer. Esto explica su capacidad de continuar leyendo brevemente cuando se cubría el área crítica alrededor de su ojo derecho.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Luego del receso, inició otra prueba, pero esta vez pregunté si yo podía aplicar la venda, y se me permitió hacerlo. Fijé la misma venda a Linda, y agregué unas cuantas piezas de cinta negra a las rendijas evidentes cerca a su nariz. Ella requirió un corto período de acostumbramiento antes de comenzar cada test, y se sentaba allí esperando. Linda pidió un poco de goma de mascar, la cual siempre se mantenía a la mano "para hacerla sentir cómoda", según se me dijo. Yo sabía la verdadera razón de ello, pero quería que mis colegas (¿me atreví a decir eso?) lo notaran. Ella comenzó a masticar el chicle de forma salvaje, contorsionando su cara de forma grotesca hasta que la cinta se soltó en los bordes. Entonces anunció que estaba lista; pero yo no lo estaba.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le sugerí que no debería masticar la goma de mascar, porque sus movimientos habían despegado la cinta. Ella se disculpó, pero pienso que no lo hizo sin un leve rechinar de dientes. Intentamos volver a pegar la cinta, pero Linda quería que la excusáramos por un momento. Cuando regresó y se sentó para sufrir de nuevo mis atenciones, noté que se había colocado algo de maquillaje. Le señalé que la cinta no se pegaría al maquillaje y tomé un paño humedecido. "Lavémoslo", ofrecí. Linda protestó diciendo que el agua jabonosa le daba acné. "Entonces no necesitamos preocuparnos", repliqué, mientras atacaba sus mejillas con el paño, "porque esto es agua de Hamamelis" &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.org/randi/randi20020308.html#id2" id="id1"&gt;*&lt;/a&gt; . No pude resistir usar las palabras. El diablo me forzó a hacerlo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por fin, vendada adecuadamente, Linda se sentó allí en silencia. Bostezó mucho y llevó sus dedos a su cara, pero cada vez que parecía haber una abertura en el sello, yo lo reemplazaba. Era un poco como estar arrancando continuamente la costra de una herida, y linda se puso muy enojada conmigo. Pidió hablar a solas con su padre. Dejamos y ella y a su padre juntos por unos pocos minutos, y mientras esperábamos afuera ofrecí una predicción confiable de que la cinta volvería a estar suelta cuando regresáramos. Efectivamente estaba suelta, y el padre nos dijo que Linda se sentía incómoda cuando se la vendaba de esta forma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Comenzamos el capítulo final del drama. Le ofrecí remover del todo la venda, pero ella se opuso, diciendo que necesitaba oscuridad total para que sus poderes funcionaran. Le aseguré que yo se la podría brindar, y lo decía en serio. De un pedazo de cinta de paño negro, recorté dos elipses lo suficientemente grandes para cubrir sus órbitas oculares y las puse en su sitio. Si las lágrimas se hubieran podido derramar a través de la cinta, Linda nos hubiera ahogado. Era incapaz de ver con esta versión mínima entre todas las vendas. El área de su cara que los científicos creían que estaba usando para "ver" estaba bien expuesta, así que no tenía ninguna excusa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En un estado muy perturbado, y obviamente deseando lograr algo de la sesión, ella exigió regresar a la venda previa. Yo lo acepté, ¡e incluso dije que no pondría la fastidiosa cinta en los bordes! Ella estaba extática, y los individuos de blanco a mi alrededor pensaron que yo estaba loco. Pero yo tenía un as para sacar de mi manga. Después de que la venda fue colocada en su sitio, simplemente pegué al puente de la nariz una pequeña aleta de cinta la cual aparentemente no percibió, y no importaba cómo retorciera su cara, ella no podría ver. Ahora estaba mirando a la cinta como la mayoría de nosotros miramos los lados de nuestra nariz, y el juego terminó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero insistí en darle el coup de grâce. Ya le habíamos preguntado a Linda varias veces si sus ojos estaban cerrados por debajo de la venda cuando estaba leyendo. Ella insistió que cerraba sus ojos fuertemente. Yo quería probar que esto no era así; necesitábamos una forma de ver su ojo abierto a medida que leía el periódico. Para lograrlo, le dije exactamente a uno de los hombres lo que tenía que hacer. Se acostó en el piso y miró hacia arriba, con el periódico bloqueando su visión de la cara de Linda. Sostuve el periódico y removí la aleta de cinta que había aplicado. Linda ahora era capaz de leer. Le dije que lo hiciera, y justo cuando empezó retiré el periódico. El hombre del piso se levantó. "Ví su ojo", dijo, "y estaba abierto".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Faltaba algo por hacer. El equipo y yo regresamos a la antesala donde estaba la grabadora de cinta. Leímos los resultados finales del examen del día en el micrófono. Mientras estábamos en esto, la puerta se abrió y un hombre mayor que luego supe que se trataba del director del proyecto, entró en el cuarto y regañó a todos y cada uno por traer un mago al laboratorio. Se desentendió de los exámenes y se fue. En un reporte publicado posteriormente en la revista Science, el investigador Joseph Zubin informó de la terminación de las pruebas. El reporte concluyó con un comentario breve e ingrato. "Fue útil", decía, "el haber tenido la presencia de un mago profesional". ¿"Útil"? Sí; "necesario" habría sido una palabra mejor.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;[Más abajo se reproduce la carta del Dr. Zubin a Science.]&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Si ella esperaba encontrar otro investigador ingenuo en el Profesor James A. Coleman del Colegio Internacional Americano, a Linda Anderson la esperaba otra sorpresa. En una conferencia de prensa preparada en Auburn, Massachusetts, Coleman le ofreció a Linda cien dólares si ella podía convencer a un panel de que ella podía ver de forma supernormal. Un miembro del panel fue Sidney Radner, un hombre que tenía larga experiencia con la magia y del cual yo estaba seguro que no sería engañado. También estuve presente pero me llevaron ocultamente porque se pensaba que Linda se retiraría si supiera que yo estaba allí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un reportero del Boston Record American fue capaz de ver de la misma manera como Linda había sido capaz, usando la misma venda. Ya que la máscara había provocado controversias, el Profesor Coleman sugirió que linda simplemente cerrara sus ojos y no espiara. Linda objetó pero finalmente aceptó que Coleman pusiera cinta sobre sus ojos. Como descubrí previamente, su maquillaje era abundante, y la cinta no se adhería. Finalmente se adhirió en su sitio luego de que se limpiara algo del maquillaje, y cuando comenzaron a surgir ranuras Coleman las bloqueó con ungüento de óxido de zinc, un método brillante, ya que el material era bastante opaco y permanecía muy bien en su sitio. Aunque Linda era capaz de leer unas pocas palabras cuando se formaba una ranura, ella quedaba totalmente ciega, como estaba planeado, cuando se hacían las reparaciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hubo quejas acerca de la "presión" de la cinta. Hubo largos períodos en que nada pasaba, luego Linda leía unas pocas palabras del texto, Coleman aplicaba un poco de ungüento, y más largas esperas. Fue un fiasco, y Coleman se quedó con su dinero. El Sr. Radner no fue benévolo con la Srita. Anderson. Dijo que su desempeño debería considerarse nada más que como un acto de variedades. Hubo murmuros de descontento alrededor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Finalmente, Coleman le preguntó al padre de Linda si deseaba comentar algo sobre las pruebas que se habían hecho en Nueva York. El padre dijo que no podría, ya que los resultados aún no se habían decidido. Aunque no lo supiera, el veredicto de las pruebas de Nueva York estaban decididos desde hacía mucho tiempo. Me llamaron para que comentara sobre esas pruebas, lo que hice, para la consternación de los ejecutantes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Linda Anderson, después de otro fracaso, se desvaneció de la vista pública. Ella le ha dado a la policía una descripción de la localización de un Kenneth Mason, un niño de cinco años de edad de Lowell, Massachusetts, quien ha estado desaparecido por cuatro meses. Linda ha dicho que el chico se encontraría en una casa, no en el río local, como se esperaba. Poco después de su falla en Auburn, se demostró que estaba equivocada, cuando Mason apareció en los bancos del Río Merrimack. Estaba ahogado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Debo comentarles acerca de un extraño comentario con respecto al caso Anderson que continuó resonando en mis oídos drante algún tiempo. Mientras dejaba la conferencia de prensa en Auburn, me encontré a una Linda deprimida, a sus padres, y a un joven que dijo que era un amigo cercano de ella. El novio se me acercó y me tomó por las solapas. Las lágrimas caían por su rostro, me miró a los ojos y me preguntó, "¿Por qué hizo esto, Sr. Randi? ¿Acaso no cree en Dios?"&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Casi nunca quedo perplejo por una respuesta. Esta vez, lo estuve.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Aquí está el reporte Zubin, como se publicó en la revista Science,
de febrero 26 de 1965:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Percepción Dermoóptica: Un Reporte de Precaución&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Debido a los recientes intereses en este país y en la U.R.S.S.
en estudios que tratan de percepción visual por medios
extraoculares, es importante llamar la atención de los
científicos al siguiente evento que ocurrió en nuestro
laboratorio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nuestra atención recayó sobre un sujeto, una adolescente, quien
parecía poseer percepción dermoóptica localizada en algún área
facial sin especificar. Exámenes posteriores habían indicado que
el sujeto leía textos no familiares a pesar de la exclusión de
la luz hacia sus ojos. Ya que el material de lectura era
mantenido a una distancia normal, el fenómeno aparentaba no sólo
el problema de fotosensitividad no retinal, sino también el
problema de formación de imagen en la ausencia de lentes o de
mecanismo de agujero estrecho. Esto parecía violar las leyes de
la física, pero estábamos confrontados con la obvia capacidad
del individuo para lograrlo. Decidimos comenzar un mapeo
completo de la cara para determinar si se podían encontrar áreas
sensibles diferentes de los ojos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La capacidad del sujeto era de verdad impresionante. Se
aseguraban vendas con una cinta adhesiva a lo largo de todos los
bordes. El sujeto leía fluídamente cualquier material
seleccionado al azar. Usualmente requería un período de
"calentamiento" de unos pocos minutos. El sujeto usualmente
comenzaba indicando que se requería extrema concentración para
la tarea, y reportaba las siguientes introspecciones: primero
aparecía una luz roja - anaranjada, y finalmente una luz blanca,
que era la señal para el sujeto de que la condición especial de
lectura extraocular había sido alcanzada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aunque varios investigadores escépticos estudiaron el desempeño
del sujeto, no se pudieron encontrar fallas inicialmente. El
vendaje parecía a prueba de tontos. No pudimos encontrar otra
oportunidad para hacer trampa y comenzamos a creer que podríamos
estar tratando un fenómeno inusual. Finalmente se hizo obvio,
sin embargo, que la "concentración de atención" del sujeto
consistía en tensar los músculos en la vecindad de la venda
hasta que una rendija muy pequeña, inconspicua, aparecía en el
borde. Al colocar un disco opaco en frente de la rendija se
prevenía la lectura, pero no inmediatamente. El sujeto tenía
excelente memoria, y usualmente continuaba durante una frase o
dos tras bloquear el material de lectura.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De forma similar, al cerrar la rendija se prevenía la lectura
hasta que ocurría una nueva abertura en el borde del adhesivo.
Sin embargo, se hizo difícil cerrar la abertura aplicando
presión en los bordes del adhesivo porque el sujeto afirmaba que
la presión interfería con su sensibilidad. El vendaje más
efectivo que pudimos desarrollar consistía únicamente de dos
piezas pequeñas de cinta adhesiva que fueron usadas para
mantener cerrados los párpardos. Esto también produjo las quejas
de "demasiada presión"; el sujeto no parecía darse cuenta de que
la queja de mucha presión en los párpados era inconsistente con
las afirmaciones de sensitividad extraocular, o por lo menos,
extraorbital. Se le permitió al sujeto "ajustar" los nuevos
oclusores y entonces fue capaz de leer. Una aplicación de
ungüento de óxido de zinc en los bordes de estos oclusores, sin
ejercer presión, previno la lectura - hasta que se creaba una
nueva grieta. El ungüento blanco hizo mucho más fácil para los
experimentadores el detectar la aparición de una rendija.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aunque el sujeto demostraba ciertamente un alto nivel de talento
para leer en ángulos inusuales a través de una apertura que a
menudo no excedía un diámetro de un milímetro, era bastante
obvio que no había necesidad de invocar ningún receptor
sensorial nuevo para la visión. Durante esta investigación, nos
vino a la mente que los magos habían logrado actos similares
desde hace mucho tiempo, y resultó útil el tener un mago
profesional participante en nuestras investigaciones. Nuestra
observación del sujeto no produjo ninguna evidencia de que
hubiera consciencia de "espiar". De hecho, el uso de vendajes
similares en nosotros mismos mostró que la visión obtenida
durante estas condiciones era subjetivamente bastante inusual y
se podía disociar fácilmente de la experiencia de la visión
normal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En conclusión, vale la pena enfatizar que, previamente a nuestra
investigación detallada definitiva, los exámenes asistemáticos
de varios científicos habían fallado en contradecir las
afirmaciones extraordinarias del sujeto sobre lectura
extraocular. Aunque la investigación reportada en esta carta no
puede ser considerada una refutación directa de otros reportes
de percepción visual extraocular que han aparecido en la
literatura, nuestra experiencia ilumina las precauciones
exhaustivas que deben tomarse cuando se trata con tales
afirmaciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;JOSEPH ZUBIN&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Investigación Biométrica&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Departamento de Higiene Mental del Estado de Nueva York&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Nueva York.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Estoy seguro de que notaron que este reporte no da un crédito
específico y apropiado para mí, aunque fui yo quien descubrió y
describió los métodos que Linda estaba usando, quien informó a los
científicos sobre cómo observar estos trucos de forma adecuada,
quien originó los medios específicos para prevenir que Linda
espiara, y mi estratagema fue exitosa al realmente ver que su ojo
estaba abierto, contrario a lo que ella nos decía. Este último
evento fue, estoy seguro, demasiado definitivo y destructor para que
el Dr. Zubin lo incluyera en su reporte. ¡Pero seguro que estaba en
el mío!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El Dr. Zubin presentó su reporte como si fueran los científicos
quienes descubrieron las rendijas en la venda, al igual que el
trabajo de la cara para generar estas rendijas. No. fue el mago, el
no-científico, quien lo notó. El experimento de memoria, en el cual
un sujeto puede recordar un poco mas de una línea o dos después de
que se introduce una oclusión, también fue mi contribución, pero
aparece en el reporte de la revista Science como si fueran los
científicos quienes lo hubieran descubierto. No fue así. La idea de
bloquear las órbitas de los ojos con dos óvalos de cinta fue mi
invención también. Suficiente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¡El reporte de Zubin incluso sugiere que Linda Anderson tal vez no
estaba consciente de que estaba espiando! Esta actitud, de siempre
hacerse el gentil con un reporte que involucra niños no es
congruente con un procedimiento científico apropiado, creo que
ustedes estarán de acuerdo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Considere los variados puntos en los cuales el evento Lulova y el
evento Anderson son similares - si no idénticos. Aquí hay unos
pocos: Había un "período de ajuste" para Lulova, y un período de
"acostumbramiento" y "calentamiento" para Anderson. Ambas leían del
New York Times. Ambas se quejaban acerca de la "presión" en sus
vendas, y ambas leían material que se mantenía lejos, en uno de sus
lados. Ambas veían muy bien cuando usaban sus propias ventas, pero
fueron incapaces de ejecutar su acto con otras vendas. Ambas tenían
la misma configuración nasal que simplificaba su truco, y ambas
rompieron en llanto cuando fueron expuestas...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y otros de estos artistas vendrán, cuenten con ello. Siempre habrá
Henriettas cegadas por su anhelo que caerán en el acto de un niño
bonito, y serán engañadas.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;El lector Jaime Arbona comenta, re el asombroso "momento histórico
en el tiempo" al que tanto aspaviento hicieron Geller y otros
ingenuos allí afuera, la fecha palindrómica 2002 2002:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Por supuesto, ese "evento cósmico" ocurrió sólo en aquéllos
lugares de la Tierra donde la gente cuenta los años comenzando
en el año A.D. (o E.C. ) No hay absolutamente nada que resaltar,
estoy seguro, acerca de aquéllos sesenta segundos para los
usuarios de los calendarios Hebreo, Islámico y Chino. ¡Y hay
otros!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Bob Park, de la Sociedad Física Americana, envió este tema sobre
"World News" que simplemente no pude resistir:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;EMF: NUEVA ROPA DEPORTIVA ITALIANA ESCUDA AL PORTADOR CONTRA LOS
CAMPOS ELECTROMAGNÉTICOS. Allegri debuta sus chaquetas de fibra
de carbono como protección ante los campos electromagnéticos
(EMF) emitidos por dispositivos inalámbricos. World News puede
asegurarle a sus lectores que si usan estas chaquetas no les
dará cáncer por los teléfonos celulares.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Vaya a la lista de Bob en
&lt;a class="reference external" href="mailto:whatsnew@aps.org"&gt;whatsnew@aps.org&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;¿Recuerdan a la Sra. C de la semana pasada, la dama con la cafetera vidente? Bien, ella respondió rápidamente a las preguntas que le puse en mi primera respuesta para ella. Con respecto a mi pregunta sobre cuánto tiempo le tomaba a las voces de la cafetera el responder preguntas, ella me respondió con esto:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ellas son respondidas inmediatamente y a menudo con gran detalle. Escribí preguntándo qué había sucedido a Chandra Levy el 5 de octubre de 2001. La grabación de tres minutos está llena con respuestas que a todo lo largo se refieren a ella por su nombre. La información está sujeta a mi capacidad para interpretar bien esta grabación y en vez de insistir que tal y cual información es exacta, más bien enviaré la grabación para su escrutinio por terceras partes. (Suena como si dijeran que está enterrada en una fosa en el Cementerio Menorah Gardens, el cual es parte del Cementerio de Park Lawn, adyacente al Rock Creek Park, en Rockville, Md.) Pero de nuevo, preferiría hacer que otros interpretaran esta grabación para llegar a un consenso sobre lo que están diciendo, al igual que, tal vez, cuál estación de radio hizo tan detallada difusión acerca de Levy en aquel día.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;figure class="pull-right" style="width: 123px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/randi/030802-Coffee.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;¡Mira quién habla!&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Estoy impresionado. Nada de rebuscar en los matorrales con esta proclamante. Admiro eso, ya que casi nunca vemos una aproximación tan directa a la JREF. Con respecto a mi sugerencia de una pregunta escrita que yo prepararía, que estuviera sólo al alcance de los espíritus, de nuevo recibimos una respuesta excelente y cooperativa:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sería un buen experimento que colocara su pregunta escrita en su residencia en Florida, mientras les pido que la respondan. Después de todo, ellos deben ser capaces de verla igual de fácil si está allá o si está aquí. ¿Correcto?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;¡De acuerdo! Voy a trabajar en un sistema por medio del cual tengamos un testigo de la localización real de un mensaje escrito, sin haberlo leído, puesto hacia arriba, dentro de una caja de cartón, colocada en mi closet aquí en la JREF. El testigo primero firmará la parte de atrás de ella, sin leerla, y será uno de 30 mensajes distintos preparados de antemano, un conjunto de objetivos de los cuales se seleccionará uno de forma aleatoria. Destruiremos - incinerándolos - los mensajes no utilizados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Respondiendo a mi afirmación de que yo pensaba que ella necesitaba que el fenómeno fuera cierto, la Sra. C escribió:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;No señor, no tengo más necesidad de que tales cosas sean ciertas de la que Ud. tiene de que sean falsas. Fui apabullada mientras pensaba en mis propios asuntos.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Creo que el comentario de "apabullada" se refiere al surgimiento
repentino de este fenómeno ante la dama. De acuerdo. Me retracto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Responder preguntas fue lo que yo sugerí, sí. Cuando escuchas tu
nombre y el de tus parientes suficientes veces, y escuchas todo tipo
de información acerca de tu vida y tu familia y tus vecinos, te
haces una buena idea de que no estás escuchando una estación de
radio o un teléfono celular.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De acuerdo. Veámoslo. ¡Siempre estoy dispuesto a que me lo
enseñen...!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;POR FAVOR PARTICIPE: La Sra. C también me envió este sitio:
&lt;a class="reference external" href="http://coffeepotghost.com"&gt;http://coffeepotghost.com&lt;/a&gt; y sugirió
que yo lo visitara - para escuchar las voces reales con base en las
cuales levanta su afirmación. Lo dejaré a usted que decida si hay
algún valor en estas observaciones....&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Estoy en la ciudad de Nueva York en este momento.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/randi/signature.gif"&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;dl class="footnote brackets"&gt;
&lt;dt class="label" id="id2"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/randi/randi20020308.html#id1"&gt;*&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Nota del traductor: "agua de Hamamelis" en el original, "Witch Hazel" es un extracto de un género de arbustos hamamelidáceos que mezclado con agua y alcohol se usa como linimento para las inflamaciones y como astringente para el acné. "Witch Hazel" traducido literalmente daría el juego de palabras al cual se refiere Randi: ¡"avellano embrujado" o "avellano hechizado"!&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/randi/randi.html"&gt;Comentarios Semanales de James Randi&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/principal.html"&gt;Menú Principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Traducción autorizada. Artículo original propiedad de &lt;a class="reference external" href="http://www.randi.org"&gt;Fundación Educacional James Randi.&lt;/a&gt; Se prohibe su reproducción con fines comerciales.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description><category>cafetera</category><category>Natalia Lulova</category><category>Sai Baba</category><guid>http://sindioses.org/randi/randi20020308.html</guid><pubDate>Fri, 08 Mar 2002 15:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Un caso inconcluso, Ashcroft menosprecia la Constitución, Dennis Lee: otra promesa vacía, un muy buen profesor, Géminis colisiona, ¡Geller nos advierte!, argumentos bíblicos, astrología financiera y ¿la declaración legal de John Edward?</title><link>http://sindioses.org/randi/randi20020301.html</link><dc:creator>James Randi (traducido por Glenys Álvarez)</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p class="primera"&gt;He decidido compartir aquí con los lectores el progreso
completo de un intercambio de correspondencia entre una solicitante
y la JREF, sobre un reclamo, su génesis,  la discusión acerca del
asunto y la denuncia. Este mensaje de correo electrónico, capturado
por Andrew Harter, llegó a mi correo justamente hoy (22 de
febrero/02). Publicaré aquí el primer acercamiento de la “Sra. C” y
mi primera respuesta para ella. (La dama me llamó por teléfono poco
después de que le enviara este mensaje electrónico y me dijo que mi
respuesta había sido “brusca” y que ella no tenía ninguna creencia
en lo paranormal. Le sugerí que negociáramos todo esto a través del
e-mail teniendo en cuenta el hecho de que quería presentarles todo
el asunto a ustedes lectores y ella accedió).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Luego de sus frenéticos comentarios iniciales aquí, verán su
reclamo, que no es para nada diferente de, o más loco que, otros que
hemos recibido. Si, tal vez sea difícil creer que un reclamo como
éste pueda ser serio, pero reclamos más extraños e improbables han
sido hechos, hasta en la profesión de parapsicología.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;He cambiado ligeramente la puntuación, la ortografía y la división
del original para ofrecer más claridad. El nombre de la solicitante
ha sido disfrazado. Esto será un evento en tiempo-real cuyo
desarrollo relataremos semanalmente. La dama escribió:&lt;/p&gt;
&lt;figure class="pull-right" style="width: 200px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/randi/030102-CoffeeMaker.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;PRECAUCIÓN: ¡Responde preguntas!&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Estimado señor: no creo que planee pagar el Reto Paranormal
porque usted se niega a definir lo que USTED ACEPTARÍA COMO
PRUEBA. De todas formas, puedo demostrarle el hecho de que la
conciencia y la personalidad no sólo sobreviven la muerte sino
que pueden comunicarse con nosotros de forma tal que todos
podemos escuchar y entender: yo recibo y grabo Fenómenos de Voz
Electrónica proveniente de un electrodoméstico común y
corriente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se trata de un cafetera Krups modelo #467. Yo grabo a los
Espíritus hablando a través de la cafetera en sus propias voces,
con una grabadora Digital de Radio Shack y tengo cientos de
sensibles, a menudo largas, declaraciones de ellos. Ellos
responden preguntas y también pueden leer. Ellos leen y
responden a notas que son puestas en las cercanías de la
cafetera cuando está  encendida. Sus voces pueden ser escuchadas
emanando a través de la cafetera en tiempo real (en el momento
en que están hablando) aunque es difícil entender la mayoría de
sus palabras en “tiempo real”. Antes gritaban ¡AYUDA!, bastante
alto al principio, y  era bien fácil de entender. Los gritos de
ayuda y escuchar mi nombre fueron los que me llevaron a
descubrir (para mi horror, inicialmente) que todo esto estaba
sucediendo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con el fin de probarlo usted puede usar su propio equipo (tanto
la cafetera como la grabadora aunque prefiero que sea algo
similar a la Krups #467) y el experimento puede ser realizado en
cualquier locación. No tiene que ser en mi casa. Vivo en
Maryland y sólo pido que no sea a mucha distancia de aquí. Suelo
analizar mis grabaciones con un programa de computadora donde se
puede bajar la grabación, pero cualquiera de tu personal puede
analizarlo. (Usualmente se encuentran muchas declaraciones por
cada minuto de grabación que pueden superponerse).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un resultado positivo podría ser que recibieras una respuesta
que tiene significado para tí como resultado a una pregunta
escrita o hablada. Una respuesta negativa sería que no
recibieras respuesta, pero creo que usted tiene su propio modelo
de lo que constituyen como pruebas y ese es el reto que yo
quiero tomar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ya he grabado, exitósamente, voces de Espíritus con este mismo
aparato pero en un lugar que no es mi casa y también tengo
grabaciones de las voces de los Espíritus desde otra Krups #467
realizadas por un caballero en otro estado. Apuesto que luego de
todos sus años de investigación, usted ya ha descubierto que el
Fenómeno de la Voz Electrónica es válido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;AMABLEMENTE RESPONDA CON EL CRITERIO QUE NECESITO CUMPLIR PARA
REALMENTE GANAR SU RETO.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; Sinceramente, Sra. C.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Inmediatamente respondí, en más o menos 30 minutos:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;He recibido su investigación que me ha parecido algo histérica,
presuntuosa y malinformada. Me apresuro a responder.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Primero, el fenómeno que usted describe es bien conocido. Es el
resultado de “circuitos sintonizados” al azar dentro de un
aparato electrónico (una cafetera, una máquina de escribir
eléctrica, una grabadora y hasta una plancha eléctrica) que
recoge señales moduladas de alguna estación de radio AM en las
cercanías, de un amateur de radioaficionado o cualquier otro
aparato de comunicación - incluyendo teléfonos celulares. Si
estos aparatos no son aislados apropiadamente, entonces suelen
generarse estas imágenes auditivas. Las personas que no están
bien informadas suelen llamar a estas imágenes las “voces de los
espíritus” y la historia de este tipo de cosas se remonta a los
primeros días de la radio. Evidentemente, aquellos que prefieren
la explicación “espiritual” no pueden jamás ser convencidos de
que están equivocados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En todo caso, su reclamo es ciertamente elegible como una
aplicación al reto del millón de dólares, por supuesto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Usted escribió: “Apuesto que luego de todos sus años de
investigación ya usted ha descubierto que el Fenómeno de la Voz
Electrónica es válido”. Bueno, su apuesta se equivocó por mucho.
Hemos sido abordados por varias personas que han hecho este
reclamo y, en cada caso, hemos resuelto el fenómeno como otro
caso común y corriente. En la mayoría de los casos, hemos
logrado determinar la fuente de la imagen auditiva y hemos
probado que se puede explicar perfectamente bien. En uno de los
casos mostramos como en media hora dieron una “identificación de
la estación” y nos pareció que los “espíritus” no nos proveerían
con este servicio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Usted demanda: “AMABLEMENTE RESPONDA CON EL CRITERIO QUE
NECESITO REUNIR PARA REALMENTE GANAR SU RETO”. Es obvio que no
podemos delinear el “criterio” requerido —en nuestras reglas y
requerimientos— ya que cada reclamo es diferente por lo tanto
requieren de distintos guías: adivinar si una moneda caerá cara
o escudo es bien diferente a predecir cómo le irá a una acción
en particular en la NYSE (New York Stock Exchange, bolsa de
valores).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A pesar de todo, su reclamo es bastante interesante. Usted dice
recibir “cientos de sensibles, a  menudo largas, declaraciones
de ellos”. Si, estoy seguro que las recibe. Es la naturaleza de
las transmisiones y de las comunicaciones telefónicas que usted
ha estado recogiendo. Así que eso no es un factor aquí. Pero,
usted también dice, “ellos responden preguntas y también pueden
leer. Ellos leen y responden a notas que se pongan en las
cercanías de la cafetera cuando está encendida”. ¡Excelente!
Esto es algo que ciertamente podríamos probar. Es algo que no
puede ser confundido por un ruido de voces fortuito.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Usted también dice, “las voces pueden ser escuchadas emanando de
la cafetera en tiempo real, (en el momento en que hablan) aunque
es difícil entender la mayoría de sus palabras en tiempo real”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; Si, estoy seguro. Y, allí dentro (en la parte subrayada) yace
una inmensa dificultad. En mi experiencia, las víctimas de estos
(y similares) engaños amasan gran cantidad de material y luego
comienzan a analizarlo pacientemente por largos períodos de
tiempo hasta que algo que se parezca a la respuesta que están
buscando aparezca. Supe de un tipo en Alemania (el secador de
pelo de su esposa le hablaba) quien preguntaba sencillamente
“¿Cuánto es dos más dos?” Y luego, después de 20 minutos de
buscar en la grabación él escuchó algo que sonaba como “fear”,
(cuya pronunciación en inglés es similar a “vier” o “cuatro” en
alemán) y entonces decía que la pregunta había sido respondida.
Me gustaría saber para usted, ¿cuánto tiempo toma para que las
preguntas sean respondidas...?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“El resultado positivo podría ser que reciba una respuesta que
tiene sentido para usted como resultado de su pregunta escrita o
hablada”. Si, eso funcionaría. Mi pregunta sería algo directo
como, “¿cuál era el nombre de mi bisabuelo paterno?” Sin
embargo, esa pregunta, por escrito, sería puesta en una posición
tal, que sólo los espíritus podrían leerla.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Le parece esto factible? Estamos en las primeras fases aquí
para desarrollar un posible protocolo. Sé que usted ignorará las
posibilidades que he delineado aquí como explicaciones mundanas,
ya que usted está absolutamente dedicada a una modalidad
paranormal y, luego que haya fallado la prueba, usted presistirá
en seguir creyendo - porque usted necesita que sea verdad. Sin
embargo, es necesario que le de esta información, en el caso
remoto de que pueda usted reconocer la verdadera naturaleza del
fenómeno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; Sra. C, usted debe pensar sobre su historia. La parte de las
“voces” estoy seguro que es verdad. La contestación de
preguntas, creo, es la parte que usted ha introducido para
validar los aspectos paranormales de su reclamo. Si, ya sé que
negará esto - hasta a usted misma - pero, le repito, es
necesario que le de esta información.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; Espero su respuesta.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Quédese en sintonía para más revelaciones futuras...&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;El Fiscal General John D. Ashcroft hizo esta declaración - para mí -
altamente ofensiva, la semana pasada en una aparición ante los
“locutores cristianos” en Nashville, Tennessee.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Las personas civilizadas - musulmanes, cristianos y judíos -
todos entienden que la fuente de la libertad y de la dignidad
humana es el Creador. La gente civilizada de todas las creencias
religiosas son llamadas a defender Su creación. Somos una nación
que ha sido llamada para la defensa de la libertad - una
libertad que no es dada por ningún gobierno o documento, sino
que es una donación de Dios.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;No, señor, tenemos ambas cosas en el momento en que nacemos, tanto
la libertad como la dignidad humana. Estas cualidades no son donadas
como un regalo especial de una divinidad, a pesar que usted y muchos
otros políticos y fanáticos como usted, quieren que lo creamos.
Estos derechos están en su lugar porque otros de nuestra especie han
trabajado valientemente, han sufrido y se han sacrificado y muerto
para ganar esos derechos para aquellos que les sigan en la historia.
Son nuestros y continúan siendo nuestros, sólo si somos los
suficientemente valientes y vigilantes para mantenerlos en su sitio
y nadie tiene el derecho de quitárnoslos. La libertad es una
concesión de nuestra Constitución, por lo tanto de nuestro gobierno.
Usted, más que nadie, debería saber esto y defenderlo. Esperamos que
lo defienda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si, el lenguaje de la Declaración de Independencia, aunque no de la
Constitución misma, atribuye orígenes divinos a estos derechos, una
atribución que no ofrece evidencia a favor,  exceptuando la creencia
ciega en una deidad. Pero es la Constitución misma que codifica las
cualidades que apreciamos tanto, que nos la garantiza a través de
una decisión hecha por seres humanos. Los espíritus, los dioses, los
fantasmas, los ángeles y hasta los demonios, no responden cuando son
invocados para que validen nuestros derechos; ese documento si lo
hará.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Encuentro increible que un hombre nombrado para representar la gente
de Estados Unidos y defender la Constitución, invoque sus prejuicios
religiosos de esta forma. El Fiscal General también lleva a cabo
oraciones diarias en su oficina en el Departamento de Justicia en
Washington, otra desvergüenza que descaradamente ofende el concepto
de separación de iglesia y estado. No tiene ninguna prerrogativa
para dictarnos, ni para declarar ante el mundo, cuáles son nuestras
creencias religiosas o filosóficas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si un oficial en Washington decide llevar a cabo reuniones para
realizar sesiones de meditación trascendental, seánces
espiritualistas, mítines de Amway o ceremonias de magia vudú, en su
oficina y con sus empleados ¿pueden imaginarse lo que diría
Ashcroft? No obstante, ¿su versión personal de “abracadabra” es
aceptable e impuesta a sus empleados?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ashcroft también ha dicho:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Islam es una religión en donde Dios te pide que envíes tu hijo a
morir por él. El Cristianismo es una fe en donde Dios manda a su
hijo a morir por tí.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt; Cuando un reportero le preguntó sobre esta declaración, el Fiscal
General respondió que el comentario del reportero no “reflejaba
claramente lo que creo que dije”. ¿Él no sabe lo que dice? ¡Vamos!
Me parece evidente que nuestro Fiscal General, una de las personas
más poderosas en el Gobierno Federal, no puede separar su agenda
religiosa de su oficina pública. Y encuentro este hecho indignante,
preocupante y alarmante.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Departamento de noticias calientes.... El “inventor” con estilo
propio, Dennis Lee, de quien comentáramos el año pasado, ha
seleccionado una nueva fecha, 4 de julio, como el día en que por fin
revelará su aún-no-vista, maravillosa máquina de “electricidad
gratis”. Bueno, ¡ya era hora! Fiscales de distritos por todo el país
han estado persiguiendo a este extravagante fraude por años y,
ahora, nuestro amigo Eric Krieg, un ingeniero eléctrico de
Pennsylvania, dice:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Por 15 años [Lee ha] asignado una fecha. Dijo que en marzo una
vez, julio en otra ocasión. Cuando escuché sobre él por primera
vez, en 1996, dijo que lo haría a final de ese año. Es parte de
la trama para mantener a los fieles interesados...se trata de
mantener a un flujo de tontos nuevos cayendo en la trampa.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Estoy de acuerdo con Eric; el 4 de julio de este año llegará y
pasará y Lee tendrá que encontrar una excusa para no enseñarles a
sus inversionistas este invento por el que ya han pagado y que nunca
verán, pero no importa porque otros continuarán invirtiendo. Pueden
leer más sobre Lee y su fraude en
&lt;a class="reference external" href="http://www.phact.org/e/dennis.html"&gt;www.phact.org/e/dennis.html&lt;/a&gt;
.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;El lector Rich Hughes nos ofrece esto:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;He disfrutado tus apariciones en televisión los pasados años y
me alegro encontrar que tienes tan valiosa página en la red. Es
bueno que existan personas allá afuera promoviendo la ciencia y
el sentido común. Me parece que la mayor parte de lo que ocurre
hoy en día llega sin pasar por algún tipo de escrutinio crítico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Te escribo para llamar tu atención a un artículo sobre la
adivinación utilizando la radiestesia que fue publicado en el
Orlando Sentinel la semana pasada (13/2/02 página B3) en caso de
que no lo hayan visto. En un artículo titulado “Varas adivinas
no lograron descubrir tumbas en el lago de Volusia”. El
periódico nos informa cómo un residente local (Leon Clements) y
los trabajadores del Condado de Volusia “se pasaron  gran parte
del martes...adivinando, excavando y colando” ya que intentaban
localizar de forma sobrenatural, tumbas sin nombres debajo de un
terreno que va a ser convertido en un lago. Una vez se pensó que
este terreno era parte de un cementerio pero nada ha sido
encontrado utilizando esta técnica. Es un interesante despliegue
de credulidad y de dinero de los impuestos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esto además me trajo recuerdos de mi infancia. Cuando estaba en
primaria en Tampa en el transcurso de la década de los setenta,
tenían un programa que permitía que los buenos estudiantes
atendieran una clase a la semana en un lugar llamado “El centro
del aprendizaje”. Era como un colegio diferente que ofrecía
cursos en una variedad de temas, incluyendo algunos que se
salían de lo común. Una clase ofrecida estudiaba una nueva
ciencia conocida como la parapsicología. Ahora bien, estudiar lo
sobrenatural es muy atrayente, especialmente para un niño, así
que, naturalmente, me uní a esta clase.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El curso era realmente muy interesante. En vez de tratarse de
una introducción a fantasmas y dobladores de cucharas, se
convirtió en una lección para mí sobre el valor de comprobar las
ideas y sobre el pensamiento crítico. Cada semana, la clase
hablaba de algún tema en parapsicología y, usualmente, hacíamos
algún tipo de prueba al respecto, lo que me trae de vuelta al
tema de las varas adivinadoras. Una de las conferencias trató
exclusivamente sobre el tema de la “radiestesia” como forma de
encontrar depósitos de agua escondidos.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;[Randi comenta: los términos “adivinar” y “radiestesia” son
variantes que se refieren a la acción de encontrar cualquier cosa
utilizando una varita en forma de tenedor, alambres paralelos o un
péndulo].&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ese día, como un experimento, a todos los estudiantes nos
entregaron dos varas. Cada una parecía un gancho para guindar
ropa doblado en forma de “L”. Sosteníamos estas varas con
nuestro puños flojos agarrándolas por sus cortas puntas. Esta
forma les permitía que se movieran,  más o menos libremente, en
arcos superpuestos, mientras uno caminaba con ellos en frente.
Si dos varas se cruzaban en el medio, nos explicaron, era una
indicación de que habías encontrado agua. Fuimos entonces
enviados afuera del centro para usar estos aparatos y nuestros
talentos naturales para la radiestesia, si lo teníamos, para
encontrar agua escondida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El profesor nos puso en fila y, uno por uno caminamos por un
camino preseleccionado que cortaba a través de la grama afuera
del centro. Curiosamente, cada diez pies recorridos a través del
césped encontrábamos las cabezas de reguiletes de agua que se
asomaban fuera de la tierra. Yo, al ser escéptico, no esperaba
mucho, pero estuve algo impresionado, y hasta momentáneamente
perturbado, al observar como las varas de los niños que
caminaban delante de mí, se cruzaban justo cuando ellos
caminaban sobre los reguiletes. Entonces llegó mi turno y, al
igual que los demás, cuando caminé sobre los reguiletes, mis
varas también se cruzaron. Y no lo estaba haciendo
voluntariamente ya que tenía las varas agarradas sin apretarlas
y permitiéndoles que se movieran en mis manos. Debo admitir que
me puso la piel de gallina. Y hasta me pregunté ¿podría ser esto
el resultado de fuerzas sobrenaturales?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entonces la realidad se hizo presente. Cuando la clase completa
había terminado, el profesor anunció que habíamos caminado a lo
largo de todo el sistema de reguío y que las tuberías que
llevaban el agua hacia las cabezas de todos estos reguiletes
había estado debajo de nuestros pies ¡por todo el camino! Me
sentí como un verdadero tonto. Nuestras varas debieron haberse
cruzado todo el camino, si es que de verdad estábamos detectando
el agua del sistema de reguío (o, si viene al caso, el acueducto
subterráneo de Florida). Entonces me di cuenta de que cada vez
que llegaba a un reguilete, disminuía mi paso y sutilmente
cambiaba mis manos un poco, permitiendo de esta forma que las
varas se movieran un poco y se cruzaran en el momento esperado.
Puedo reirme al respecto ahora, pero me enseñó una lección
sobre  pensar las cosas primero y sobre el poder de las
expectativas y la sugestión.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En otra ocasión, hicimos un proyecto para probar si hablarles
regularmente a las plantas las hacía crecer mejor. Nos dieron a
cada uno dos semillas y las plantamos en pequeños tarros.
Teníamos que tratarlas de igual manera, excepto a una planta a
la que teníamos que darle un nombre y hablarle regularmente
mientras que la otra obtendría el tratamiento del silencio. La
prueba era para ver cuál crecía más grande. Luego de varias
semanas, la mayoría de la clase, incluyéndome, tenían como
resultado que ¡la planta ignorada estaba creciendo mejor! Hasta
la fecha, todavía no puedo decidirme si mi planta creció tan
pobremente porque no funciona hablarles o si debo tomarlo como
un comentario sobre mi habilidad para conversar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bueno, pensé que disfrutarías de estas historias. ¡Continúa con
el buen trabajo!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Rich, me gustaría saber quién era ese profesor. Es el tipo de gente
que me gusta. Me gustaría pensar que hubieron más elementos
envueltos en el experimento sobre las semillas (una evaluación de
doble-ciego de las plantas al final del experimento) pero me suena a
que tuviste mucha suerte y tuviste un excelente instructor.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Peter Holt, en Australia, nos informa de un curioso artículo sobre
los lados doblados de la ciencia que apareció publicado en el
continente de “más abajo”:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Géminis, el signo zodiacal que peor maneja&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las personas nacidas bajo el signo zodiacal de Géminis fueron
las más propensas a tener accidentes de carros, según un estudio
realizado por la compañía aseguradora de autos Suncorp Metway.
Los capricornianos, por el contrario, resultaron los menos
propensos a los accidentes automovilísticos. La compañía dijo
que los resultados aparecieron en un estudio sobre reclamos de
accidentes de carros en los pasados tres años pero, también
aseguraron que la astrología no será empleada al momento de
asignar los precios premiun de la empresa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Decía el estudio que 14,500 choferes, nacidos entre el 21 de
mayo y el 21 de junio, con el signo zodiacal de Géminis, habían
chocado sus carros. Y, que estaban seguidos muy de cerca por los
tauros (20 de abril — 20 de mayo) y los piscis (19 de
febrero — 20 de marzo).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El gerente general de la compañía Suncorp Metway, Warren Duke,
dijo que, aunque el estudio estuviera hecho de forma ligera, era
interesante saber que Géminis, un signo siempre descrito como
incansable, que se aburre fácilmente y frustrados por las cosas
que se mueven despacio, tuviera más accidentes que los demás
signos zodiacales. Los tauros, representados por el toro, son a
menudo descritos como obstinados e inflexibles mientras que las
personas de piscis pueden ser arriesgados y temerarios. Los
capricornianos, que fueron los últimos en la lista, son
descritos típicamente, como pacientes y cuidadosos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El señor Duke dijo que el estudio era parte de la revisión anual
de los reclamos que llegan a la empresa Suncorp Metway pero que
no tenían ninguna intención de usarlo para decidir los precios
de los seguros. “Siempre hemos buscado tendencias en los
reclamos con el motivo de encontrar formas de reducir nuestros
precios pero no tenemos la intención de introducir la astrología
como un factor que califique los precios de los seguros para
autos”, explicó el señor Duke.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Tengo que preguntarme entonces, cómo fue que obtuvieron el
conocimiento para este descubrimiento. Alguien tuvo que asignar este
proyecto ¿no? Tal vez un gigante intelectual en Suncorp Metway
decidió realizar este análisis/encuesta astrológica de los choferes
y luego se dieron cuenta que esto podría traer acusaciones de
discriminación. En todo caso, ¿no debería la compañía conducir
investigaciones que produzcan resultados reales para un mundo real?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uno de los muchos libros de astrología que tengo, The Compleat
Astrologer, describe a los tauros como personas con “temperamentos
violentos” y, a los piscis como “bondadosos”. Pero en esta
investigación australiana, estos dos signos le siguen a Géminis como
propensos a tener accidentes, estos últimos son sólo descritos como
personas ¡“versátiles” y “comunicativas”! ¿Cómo puede ser? Uno
pensaría que aquellos que son descritos como “propensos a los
accidentes” y “enérgicos” (aries) deberían por lo menos haber estado
entre los primeros tres ¿no? En ninguno de mis libros pude encontrar
a géminis descrito como “incansable, que se aburre fácilmente y
frustrados por aquellas cosas que se mueven lentamente”. Sí encontré
descripciones como “astutos, exuberantes, expresivos, huidizos y
encantadores”, aunque esto quiere decir cualquier cosa. Y, el
“Compendium of Astrology” nos dice que géminis se desenvuelve mejor
en profesiones como, “¡chofer de autobuses o de camiones!” Sin
embargo, encontré que los nacidos bajo el signo de aries han sido
clasificados como, “energéticos, impulsivos y, ¡pésimos choferes!
¿Cómo fue que aries no “ganó”?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Caramba, tienes que preguntarte si esto de la astrología ¿no serán
sólo disparates....?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sobre el proyecto australiano, como no tenemos información
suficiente sobre los números y los porcentajes, o sobre cuál era el
significado de la tendencia que habían notado, un análisis de estos
datos no es posible. Sospecho que este es otro de esos asuntos en
los que cualquier factor tendrá altas y bajas en cualquiera de las
bases de datos. ¿Recuerdan la curva de Bell...?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y ahora prepárense que los astrólogos van a estar clamando este
“triunfo” ¡a todo el mundo...!&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;figure class="pull-left" style="width: 200px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/randi/030102-Duke.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;¡Vamos! ¡Véndame los ojos! ¡Te desafío!&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Respondiendo a mi comentario sobre el perfil de Natalia Lulova, tan ventajoso para su actuación, dos lectores me recordaron un famoso retrato del perfil del Duque de Urbino en el siglo XV, Federico Da Montefeltro, hecho por el pintor Piero della Francesca. El duque había perdido, en una justa, su ojo derecho y una parte de su nariz y, (algunos dicen) que él pidió que le quitaran más del puente de la nariz para tener una mejor vista con su ojo. Hey, ¡esto funciona! ¡Pregúntenle a los niños vendados!&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;figure class="pull-right" style="width: 200px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/randi/030102-GellerJackson.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;Uri Geller y su nuevo amigo.&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Estas declaraciones fueron extraídas de la página de Geller donde él advierte sobre un “experimento” que había prometido para la semana pasada, que, según Geller, hará temblar la tierra. En el experimento los crédulos obtendrían grandes beneficios si se quedaban mirando la foto de Geller:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Esto es para advertir a nuestros lectores que no se preocupen si se sienten calientes y ven un áura naranja y azul alrededor de sus ojos o tienen experiencias de objetos cayéndose de los estantes.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;¿Y qué si se sienten realmente estúpidos, ven una burla en su cara y
experimentan náusea en sus estómagos? Qué intentos más débiles
realiza este hombre tan sólo para salir en la prensa otra vez...&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Dos lectores también comentaron sobre el asunto de la Involuntaria y
espontánea invisibilidad humana que ha puesto a prueba la credulidad
de muchos de ustedes. Bueno, aquí está la prueba de que simplemente
no es práctico ni posible.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nuestro querido amigo, prolífico autor, Isaac Asimov, una vez apuntó
la falla letal en la mayoría de los planes para la invisibilidad. Él
explicaba que ser invisible significaría que ninguna luz puede
actuar sobre el cuerpo de ninguna manera, así que, por definición,
como la luz no puede afectar las retinas tampoco, entonces ¡los
invisibles también serían automáticamente ciegos! Además, como añade
un lector, si es cierto que tal “nube” (así como fue descrita por la
autora de tan ridículo artículo) absorbe toda la luz que entra y no
la refracta ni la refleja, entonces la nube debe lucir como un
objeto perfectamente opaco que sería muy visible – como algo negro y
muerto y cosas por el estilo – por lo tanto, difícil de ignorar.
¡Estaría muy lejos de ser invisible!&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;El lector Joe Ridgel me envía este intercambio hipotético, que no había visto antes, entre una persona (C) que argumenta que los relatos de la Biblia prueban que los reclamos cristianos son ciertos y, otra (D) que refuta esa premisa.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;D: ¿Existió una vez un autopista llamada Route 66?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C: Si&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;D: ¿Existió un evento llamado la “Gran depresión”?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C: Si&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;D: ¿Estás de acuerdo que durante este tiempo también había un
evento llamado el “Dust bowl”?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C: Por supuesto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;D: ¿Estás de acuerdo en que existió un hecho histórico que nos
dice que durante este período, miles de campesinos de Oklahoma y
Arkansas, se fueron hacia el oeste a California, lo conocidos
“Okies” y “Arkies”?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C: Seguro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;D: Entonces, usando tu lógica, ¿podría decir que he probado con
ésto que el libro “Las uvas de la ira” no es una novela de
ficción en un contexto histórico sino un documental de los
relatos históricos de los viajes de la familia Joad durante los
eventos mencionados anteriormente?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C: Bueno, s...no.........uh.....um......&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;¿Por qué me viene a la mente ahora la palabra “anécdota”....?&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/randi/030102-DanishPara-nyt.jpg"&gt;
&lt;p&gt;El incansable Mogens Winther nos refiere de nuevo a la ridícula idea de los astrólogos – especialmente de la Sociedad Internacional de Astrólogos en los Negocios en Dinamarca (ISBA) – de asignar “una fecha y una hora de nacimiento” a una empresa o corporación para que así puedan ellos leerles el horóscopo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Los astrólogos tienen una increible variedad de diferentes
métodos para definir la hora de nacimiento de una compañía. El
ejemplo clásico es el momento preciso en el que la empresa abrió
sus puertas al público. Aquí está [el líder de la ISBA]
comentando con el presidente de una agencia de viajes, por
ejemplo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mi consejo para Lars Larsen hubiera sido – que él con
resultados positivos debió haber esperado por lo menos 10 a
15 minutos antes de abrir las puertas de su agencia de
viajes. De esta forma, sus imágenes astrológicas hubieran
sido muy diferentes y mucho mejores.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, otro método define el “nacimiento”de la empresa
como el mismo segundo en que la persona por primera vez pensó en
la idea de fundar una compañía. Hasta donde tengo entendido,
este es el caso del nacimiento de la misma ISBA.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un tercer método elige el momento preciso en el que la compañía
fue oficialmente registrada por las autoridades. Este es otro
método también usado por ISBA.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Increible, si, pero ¡es lo mejor que ofrece la astrología!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El australiano Geoffrey Dean fue astrólogo profesional por muchos
años hasta que se puso a observar, largamente y sin prejuicios, lo
que estaba haciendo, entonces dejó la profesión para convertirse en
uno de los más poderosos enemigos del “arte” en los tiempos
modernos. El ISBA expulsó a su miembro Dean porque su líder
descubrió que se había transformado, de astrólogo a científico, un
acto, obviamente, imperdonable. A Dean le dijeron, en su nota
oficial de expulsión:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Hasta donde tengo entendido, usted es un científico, no un
astrólogo. Por lo menos ya no.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;El ISBA acaba de otorgarme una membresía honoraria, asegurándome que
no esperan que pague ninguna cuota. Esa es, por supuesto, una
expectativa bastante realista. Es seguro que tomaron esta decisión
para que, avergonzado, reconozca su generosidad. (Bostezo) ¿Necesito
decirles que rechacé el honor?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero no puedo evitar preguntarme: ¿y si hubiera nacido en el siglo
XIV o algo parecido, no tuviera escrúpulos, me fuera al Lado Oscuro
y me convirtiera en un astrólogo...apuesto a que fuera mucho más
rico de lo que soy ahora. De nuevo, el escepticismo no paga....&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/randi/030102-Astrologer.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Sobre el mismo tema, el lector Tim Worstall apunta un hecho importante sobre la “astrología financiera”. Un amigo que trabaja en la bolsa de valores de Wall Street me había dicho, hace mucho tiempo, que su firma está suscrita a un servicio de noticias astrológicas simplemente porque sabían que ciertos competidores seguirían “señales y presagios” llegado el momento de tomar decisiones y que este proceso inútil afectaría su forma de pensar — por ende, le daban a él una ventaja. Tim se refiere...&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;...al uso de los gráficos. Dice: “por supuesto, no creo en esa
basura, pero los demás en el mercado lo hacen así que tengo que
ver qué es lo que ellos están pensando”. La astrología
financiera es cierta si un porcentaje significativo del mercado
realmente la cree. Esto presupone que dos astrólogos obtendrán
la misma respuesta y que habría una visión de consenso acerca de
lo que nos dice la astrología...así que tal vez no es algo de lo
que verdaderamente tengamos que preocuparnos...&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Creo que esa presuposición no es válida. En mi experiencia, a menos
que un astrólogo sepa la dirección hacia donde los instintos llevan
a otro astrólogo, los dos no estarán de acuerdo. Pero el amigo a
quien me refiero arriba, no dependía de acuerdos entre astrólogos.
El leía cuidadosamente lo que el material de la revista impresa le
decía ya que eran las mismas sugerencias que su competencia estaría
leyendo y quizá, siguiendo...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En tiempos de guerra, 1940, los británicos contrataron a Louis de
Wohl (Ludwig Von Wohl-Musciny (1903-1961), astrólogo húngaro, luego
de enterarse del interés que mostraban los Nazis en Alemania por la
astrología. Ellos entonces formaron su propio grupo de astrología
dentro del Departamento de Psicología de Combate de Gran Bretaña y
lo llamaron el “grupo negro”. El capitán Louis de Wohl fue nombrado
como encargado del grupo. Este hombre, quien llegó a Inglaterra como
un refugiado en 1935, fue elegido porque decía saber las técnicas
utilizadas por Zkarl Ernst Krafft (el astrólogo oficial del gobierno
nazi) para hacer sus predicciones. Entonces, se convirtió en el
trabajo de Wohl anticipar los consejos que el ocultista de los nazis
les daría.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De Wohl escribió unos artículos astrológicos falsos que contenían
predicciones desalentadoras sobre el gobierno alemán, para que se
usaran en revistas tan falsas como estas predicciones. Estas
revistas fueron distribuidas en Europa por distintas vías. De Wohl,
al fijarse también en el interés que estaban depositando las
personas en el profeta francés del siglo XVI, Nostradamus, también
inventó unos versos a favor de los británicos y en contra de los
nazis intentando neutralizar el trabajo de Krafft. Él creó un libro
de 124 páginas titulado “Nostradamus prophezeit den Kriegsverlauf
(Nostradamus predice el curso de la guerra), donde, por supuesto,
predecía la caída del Tercer Reich. Se imprimieron grandes
cantidades del libro y fueron soltados, por los Aliados, sobre
territorios enemigos en 1943.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Parte del plan británico era anticipar cómo los nazis actuarían si
aceptaban las direcciones de su astrólogo, pero ahí se encontraba la
debilidad que fue expresada anteriormente: no había forma de saber
cómo el otro astrólogo, del “otro lado” interpretaría las señales
celestiales. Una pregunta interesante cuestiona si en realidad,
alguno de los dos bandos tenía una creencia real en la astrología o
en Nostradamus; ambos lados, oficialmente, negaron tener tal
creencia, aún hasta el día de hoy. En todo caso, la campaña cara y
ridícula no tuvo mucho efecto en ninguno de los bandos de la
batalla.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/randi/030102-MysteryFace.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Siempre me han fascinado los temas sobre las percepciones y las
decepciones sensoriales. Aquí mostramos una cara bien conocida,
publicada aquí al revés. Si, reconocerán a la persona y, la cara no
parece muy extraña, exceptuando la orientación de la foto. Pero
antes de continuar, fíjate bien en ella y probablemente no
encontrarás nada fuera de lo común excepto, nuevamente, por la
orientación. Pero, ahora ponte de pie, pon la cabeza al revés y mira
la foto de “la forma correcta”. O, pueden copiarla a un programa de
gráficos, voltéenla 180 grados, y verdaderamente asustarán a los
niños....&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¡Wow! Un monstruo ¿no? Lo que quiero sobresaltar aquí es que
reconocemos a las personas, principalmente por sus ojos y sus bocas.
Aunque no es mi idea original para nada, yo tan sólo volteé esas
facciones en específico y exclusivamente, a 180 grados y las
reinserté en la cara. Un poco de profundidad acerca de cómo nuestros
sentidos pueden engañarnos....&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;img alt="" class="align-center" src="http://sindioses.org/randi/030102-books.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Me han dicho que el gobierno alemán está intentando prevenir que el
gigante del mercadeo en-línea, EBAY, venda copias de “Mein Kampf”
(Mi lucha), el manifiesto político escrito por Adolfo Hitler en
1925/27. Aparentemente, el miedo es que Alemania pueda volver a ese
tipo de política. Uno tiene que preguntarse si el Korán y la Biblia
también deben ser prohibidos debido alas atrocidades cometidas por
aquellos que creen que estos libros les dictan una noción
étnicamente superior y llamados de venganzas en contra de los
no-creyentes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mientras estamos en este tema, me divirtió ver el terror expresado
por algunos fanáticos cristianos por los libros de Harry Potter y
los juegos de las cavernas y dragones. Ellos tiemblan al pensar en
la posibilidad de que sus niños comiencen a creer en los milagros y
los poderes que relatan estos populares artículos, o que lo mismos
lleven a sus hijos a un comportamiento criminal. Verdaderamente
extraño. Consideren lo que aceptan los cristianos: arbustos
encendidos, ángeles, nacimiento virgen, profecía, toque sanador, el
agua que se convierte en vino, la división del mar Rojo, caminar
sobre el agua, levitación, resucitación de los muertos – para no
hablar de incesto, violación, asesinatos en masa, seducción,
fornicar en público y otras cosas malas encontradas en la biblia...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Qué hace que estos milagros sean más creíbles o que esos crímenes
sean más aceptables? Pregunto yo.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Basado en mi conocimiento imperfecto sobre las declaraciones de
garantía, esto puede ser lo que John Edward de “Crossing Over”
ofrecería a sus clientes. Imagínenlo impreso en letras muy pequeñas
en un lugar bastante oscuro....&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Excepto por la Garantía Limitada y la duración máxima permitida
por la ley que se aplica, John Edward y sus productores traerán
las adivinanzas, las generalizaciones incontrolables y preguntas
de apoyo (si necesarias) COMO SON Y CON TODAS SUS FALLAS, y por
este medio se libra de todas las demás garantías y condiciones,
expresadas, implícitas o de estatutos, incluyendo pero no
limitado a, cualquiera (si alguna) garantías implícitas, deberes
o condiciones para un propósito particular, de forma precisa o
completa, de respuestas, pistas, sugerencias, de los resultados
de esfuerzos humanos, de escasez de virus y de la falta de
negligencia, todo con respect o a la “lectura” y la provisión
de, o la falla para, proveer predicciones precisas, conjeturas,
inferencias o presunciones. Tambien, creo conseguir conexión con
unos ladrillos, una pared, un tipo de edificio. ¿La carcel? Y no
hay garantía de condición de título, disfrute, posesión,
correspondencia a, o descripción de no violación del pacto con
relación a la lectura. Así es la cosa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;John Edward no expresa garantías ni condiciones más allá de esta
declaración, y niega todas las otras garantías y condiciones,
expresas o implícitas, incluyendo sin límites todas las demás
garantías implícitas y las condiciones para un propósito
particular. ¿Por qué veo a un hombre calvo aquí? ¿Es ese su
abogado? ¿Un alguacil? Algunos estados (o jurisdicciones) no
permiten limitaciones o condiciones y  garantías implícitas, así
que esta garantía no se aplica a usted. Cuánta suerte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La responsabilidad de John Edward por los defectos y el
malfuncionamiento de la información revelada, es limitada al
reemplazo llevado a cabo por esta declaración de garantía
limitada, que consiste en darte una lectura rápida por teléfono.
Esta garantía te da derechos específicos y puedes disfrutar de
otros derechos que varían de estado en estado (o de jurisdicción
en jurisdicción). También tienes derecho a ser altamente crédulo
y caer en toda la basura que te den. ¿Hay un cachorrito
involucrado en esto?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;John Edward no acepta responsabilidad más allá de los remedios
llevados a cabo en su garantía limitada por daños incidentales o
de consecuencia incluyendo sin limitaciones,cualquier
responsabilidad por intentos fallidos o por simplemente ser
ridículo o por perder y olvidar detalles en la lectura. Tomen
notas. ¿Estoy captando una “W” o una “B”? Es su obligación hacer
lo mejor que puedas para que sus intentos fallidos luzcan
correctos, de alguna forma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Algunos estados (o jurisdicciones) no permiten (¡que rabia!) la
exclusión o limitación de daños incidentales, por lo tanto, la
exclusión o limitación pueda que no se aplique a usted. Pero
olvídelo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hablar con los muertos no pasa todo el tiempo y no debe
sorprenderse si hay errores graves en los intentos de adivinar
lo que dicen durante el procedimiento. Hey, a veces hay suerte
y, otras veces, pierdes – en grande. Es un tiro de dados.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/randi/030102-pig_fly.gif"&gt;
&lt;p&gt;Hey, ¡sólo falta un mes para la entrega de los premios Pigasus! Hemos recibido una buena cantidad de nominaciones, pero mientras más, mejor. Recuerden, son premios para cosas tontas realizadas en el 2001, no sobre asuntos corrientes. Y el 2001 ¡fue un año especial!&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;El lector doctor Matthew Grove comenta sobre la extraña palabra
utilizada por un astrólogo que citamos recientemente.....&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Presumo que “circantrigintal” significa “ciclo de treinta días”.
La mayoría de nosotros, por supuesto, usamos el mucho más
aburrido (y menos impresionante) término “mensual”. ¿Otro
ejemplo, quizá, de vestir las pseudociencias con un idioma
impresionante, supongo?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Es lo más probable, Doc.....&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/randi/signature.gif"&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/randi/randi.html"&gt;Comentarios Semanales de James Randi&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/principal.html"&gt;Menú Principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Traducción autorizada. Artículo original propiedad de &lt;a class="reference external" href="http://www.randi.org"&gt;Fundación Educacional James Randi.&lt;/a&gt; Se prohibe su reproducción con fines comerciales.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description><category>astrología</category><category>biblia</category><category>cafetera</category><category>constitución</category><category>Dennis Lee</category><category>Géminis</category><category>John Edward</category><category>Uri Geller</category><guid>http://sindioses.org/randi/randi20020301.html</guid><pubDate>Fri, 01 Mar 2002 15:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>