<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Sin Dioses (Publicaciones sobre carga de la prueba)</title><link>http://sindioses.github.io/</link><description></description><atom:link href="http://sindioses.github.io/categories/carga-de-la-prueba.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2001-&lt;script&gt;var hoy=new Date(); document.write(hoy.getFullYear())&lt;/script&gt;&lt;noscript&gt;2100&lt;/noscript&gt; &lt;a href="mailto:richieadler+pensamiento@gmail.org"&gt;Sin Dioses&lt;/a&gt; Se permite la reproducción del contenido para fines educacionales y/o científicos siempre y cuando se mencione claramente nuestro sitio web, así como el nombre del autor de cada artículo. Se prohibe su reproducción con fines comerciales.</copyright><lastBuildDate>Sat, 06 May 2023 00:31:34 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>“La Inexistencia de cualquier cosa es improbable (No se puede probar)”</title><link>http://sindioses.github.io/cartas/cartas20020523.html</link><dc:creator>Tomás de la Cruz (responde: Juan Carlos Cisneros)</dc:creator><description>&lt;section id="la-inexistencia-de-cualquier-cosa-es-improbable-no-se-puede-probar"&gt;
&lt;h2&gt;“La Inexistencia de cualquier cosa es improbable (No se puede probar)”&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;!-- Escribe: Tomás &lt;tdelacruzm@terra.es&gt;  23.05.2002 --&gt;
&lt;p&gt;Escribe: Tomás &amp;lt;tdela...rra.es&amp;gt;  23.05.2002&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La Inexistencia de cualquier cosa es improbable (No se puede probar). El conocimiento de todas las cosas es imposible. Ni siquiera la exacta Astronomía lo es, funciona a base de aproximaciones sucesivas y en ciertos casos ha cometido errores (Sistema de Ptolomeo, de Copernico, antes de Tycho Brahe, Mecánica de Newton, invalidada en lo fino por la Mecanica Relativista) . No veo que puede haber de divertido en recrearse con holocaustos, guerras y otros sucesos lamentables (de lamento: LLanto). No veo que puede haber de feliz en recriminar las creencias de mis padres y mis abuelos, considero de modo científico, esto es por experimentación, que todo lo que me han dado es bueno, luego infiero que la base religioso- cultural que poseo también lo es. Me aterran, profundamente, los asertos fundamentales que conducen, normalmente a mas guerras, mas miseria y mas lamentos de los débiles que todas las religiones juntas (Stalin, Mao, Fidel...). Prueben Vds. de modo científico que:&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;1.- El hombre no convivió con los dinosaurios.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;2.- Que estos existieron realmente&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;3.- Que el Dalaí Lama actual no es la reencarnación del anterior.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;4....&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;5...&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Último: Que no me espera el paraiso, y que no les espera a ninguno de Vds.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Hacen perfectamente en no creer en nada, no crean en el materialismo: es peligrosísimo (El siglo XX me avala). Un saludo desde lo mas profundo de la Edad Media (Pongamos 711 p. ej.)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://sindioses.github.io/cartas/cartas20020523.html"&gt;Leer más…&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/section&gt;</description><category>carga de la prueba</category><category>Cartas de la Edad Media</category><category>creacionismo</category><guid>http://sindioses.github.io/cartas/cartas20020523.html</guid><pubDate>Thu, 23 May 2002 09:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>