<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Sin Dioses (Publicaciones sobre Cartas de la Edad Media)</title><link>http://sindioses.org/</link><description></description><atom:link href="http://sindioses.org/categories/cartas-de-la-edad-media.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2001-&lt;script&gt;var hoy=new Date(); document.write(hoy.getFullYear())&lt;/script&gt;&lt;noscript&gt;2100&lt;/noscript&gt; &lt;a href="mailto:pensamiento@sindioses.org"&gt;Sin Dioses&lt;/a&gt; Se permite la reproducción del contenido para fines educacionales y/o científicos siempre y cuando se mencione claramente nuestro sitio web, así como el nombre del autor de cada artículo. Se prohibe su reproducción con fines comerciales.</copyright><lastBuildDate>Thu, 25 Feb 2021 20:12:04 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>"las personas sólo ven lo que quieren ver Dios es más real que tu y que yo" [sic]</title><link>http://sindioses.org/cartas/cartas20150706.html</link><dc:creator>Wally Ortiz Castañez (responde: Marcelo Huerta San Martín)</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Lo que sigue es un extracto de un diálogo en nuestra página de Facebook.&lt;/p&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;&lt;strong&gt;Wally Ortiz Castañez&lt;/strong&gt; Te basas en el antiguo testamento. Las cuales eran leyes diferentes, Jesús llegó para hacer las cosas como se deben. Y pues ya que hablamos de la biblia dime porque Dios destruyó a sodoma y gomorra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wally, ni tu dios existe ni destruyó nada. No vengas a plantar interrogatorios usando tu librito de cuentos como si citarlo demostrara algo. NO CREEMOS EN TU DIOS NI EN TU BIBLIA.&lt;/p&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;las personas sólo ven lo que quieren ver Dios es más real que tu y que yo. Y esperó que algún día testifiques su nombre. No estoy aquí para juzgar y señalar tampoco soy un santo. Es más no voy tan seguido a la iglesia, no leo la biblia tanto tiempo. Pero lo que si se es que muchas de las cosas que están escritas están pasando ya. Abre los ojos. En algún lugar de mi "librito de cuentos" dice que los últimos días serán como los de sodoma y gomorra. En pocas palabras. Sin el temor de Dios y llenos de espíritus de homosexualidad. La homosexualidad va en ascenso y todo el mundo lo sabe. Tal como esta escrito.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wally: si tu dios es real, tendría que ser observable en el universo material y producir fenómenos que sólo fueran explicables por una divinidad. Nada de eso ha ocurrido. Tu libro de "profecías" no sirve para nada sin fechas. En todas las épocas se ha escrito que el mundo se volverá horrible, y hace cientos de años se viene diciendo que son los últimos días. Así que si sigues diciendo ridiculeces lo único que conseguirás es que nos riamos más fuerte... y darme material para las Cartas de la Edad Media.&lt;/p&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;Ósea que el viento no existe? No se ve pero sin embargo puedes sentir la brisa por tu cuerpo, el calor no existe? El frío no existe? Nada de eso lo puedes ver pero ahí están. Ya veo que eres de eso que piensas que vienés de los monos. Jajajaja eso si me da risa jajajajaja . jajajajaja jajajajaja jajajajaja Jajajajaja jajajajjajjaja la verdad es que pa que te la vacilaste pero como te dije , todos creemos en lo que queremos creer y esta bien "Chita" Dios te bendiga. Jjaja&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Qué parte de "fenómenos que sólo fueran explicables por una divinidad" no entendiste?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿De todo lo que no entiendes te ríes, Wally? ¿Hasta qué grado estudiaste? ¿No te enseñaron biología en el colegio?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La evolución es un hecho, y tu biblia es un libro de cuentos lleno de mitos robados a los babilónicos. Esas son realidades. La entidad a la que le rezas es un ser imaginario. Si pretendes que creamos otra cosa, lo vas a tener que probar de forma convincente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nosotros no creemos "en lo que creemos creer". Creemos en aquello para lo que hay pruebas en el mundo real. De la evolución hay innumerables pruebas (pero, claro, hay que haber leído algo serio al respecto para conocerlas). De tu dios no hay ni una sola.&lt;/p&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;Dale Chita&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wally: ¿ese es tu argumento? Vete a rezar y no jorobes en una página atea.&lt;/p&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;No rezo. Yo oro , rezar es repetir lo que ya esta en un papel o seguir lo que un cura dice. Orar orar y orar . deja que salga del trabajo y seguiremos debatiendo jejeje&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si llamas "debatir" a hablar de tu biblia, ni te molestes.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>Cartas de la Edad Media</category><category>fe</category><category>pederastia</category><guid>http://sindioses.org/cartas/cartas20150706.html</guid><pubDate>Mon, 06 Jul 2015 21:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>"Dios existe y todos los [sic] saben"</title><link>http://sindioses.org/cartas/cartas20150704.html</link><dc:creator>Sebastián Roldán (responde: Marcelo Huerta San Martín)</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Lo que sigue es un extracto de un diálogo en nuestra página de &lt;a class="reference external" href="https://www.facebook.com/SinDioses.org/photos/a.429677814246.216386.115097879246/10153116552359247/?type=1&amp;amp;comment_id=10153119745439247"&gt;Facebook&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div class="mensaje docutils container"&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;De: Sebastián Roldán&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Dios existe y todos los saben en lo mas profundo se cu corazon. solo que la diferecia esta en la forma de creer. pero en la base hay un solo Dios. es simple nosotros nacemos de de un hombre y una mujer. en el inicio de la humanidad existió la primera pareja quien los creo acaso? es ilógico que existamos si alguien no nos creo, al igual que el resto de las cosas. alguien tuvo el poder de hacerlo. Muchos están de acuerdo con la teoría del azar pero no cierra con nada. ya que si miramos el ADN humano o de las especies es tan perfecto como si hubiera sido programado de esa forma para adaptarse y guardar información. La vida tuvo un inicio y fue programada por alguien para ser así, es como si fuéramos computadoras biológicas inteligentes con sentimientos. Y pensar solo que existimos por que si es ridículo. y si vamos mas alla el hombre es capaz de crear vida artificial computadoras capaces de pensar por si mismo si averiguan la huamanidad ya dio ese paso creandose la primera red neuronal artificial capaz de pensar por si mismo solo que es como un bebe todavia. Para pensar no?&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;section id="respuesta"&gt;
&lt;h2&gt;Respuesta&lt;/h2&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;"Dios existe y todos los saben en lo mas profundo se cu &lt;em&gt;[sic]&lt;/em&gt; corazon."&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Primero, el corazón no sabe nada: es una bomba aspirante-impelente. Las cosas se saben en el cerebro.
Segundo, tu afirmación de que todos sabemos que existe tu dios es un disparate, y por ser una afirmación extraordinaria vas a tener que presentar pruebas.&lt;/p&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;"es simple nosotros nacemos de de un hombre y una mujer. en el inicio de la humanidad existió la primera pareja quien los creo acaso?"&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así no funciona. Ve a estudiar biología y teoría evolutiva y no vuelvas hasta que los entiendas (en un par de años quizá lo logres).&lt;/p&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;"es ilógico que existamos si alguien no nos creo, al igual que el resto de las cosas. alguien tuvo el poder de hacerlo"&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pues no. Resulta que hay un montón de cosas de las que sabemos exactamente cómo se produjeron, por medio de procesos naturales. Que &lt;em&gt;TÚ&lt;/em&gt; no sepas algo no significa que &lt;em&gt;NADIE&lt;/em&gt; lo sepa. Tenlo presente cuando hagas afirmaciones generales.&lt;/p&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;"Muchos están de acuerdo con la teoría del azar pero no cierra con nada."&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El azar tiene una mínima participación en el asunto. Ten a bien leer "Escalando el monte improbable" de Richard Dawkins para que entiendas por qué ese argumento no tiene sentido.&lt;/p&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;"La vida tuvo un inicio y fue programada por alguien para ser así,"&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esa es una afirmación extraordinaria y requiere pruebas extraordinarias. Que tú lo digas no prueba nada en absoluto.&lt;/p&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;"Para pensar no?"&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Avisa cuando empieces, porque lo que has escrito aquí no contiene pensamiento en lo absoluto. Has regurgitado irreflexivamente algo que escuchaste en alguna iglesia o leíste en algún panfleto desinformado. Por favor, deja de ponerte a tí mismo en ridiculo. Estudia biología y deja de leer esa biblia, que te hace daño.&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Marcelo Huerta San Martín&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;SinDioses.org&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>Cartas de la Edad Media</category><category>fe</category><category>pederastia</category><guid>http://sindioses.org/cartas/cartas20150704.html</guid><pubDate>Sat, 04 Jul 2015 17:44:00 GMT</pubDate></item><item><title>Sobre la pederastia y la fe</title><link>http://sindioses.org/cartas/cartas20130731.html</link><dc:creator>Beatriz Bravo Escudero (responde: Marcelo Huerta San Martín)</dc:creator><description>&lt;div class="mensaje docutils container"&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;De: Beatriz Bravo Escudero&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Fecha: Mié, 31 Jul 2013 02:44:04 +0200&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Asunto: Sobre la pederastia y la fe&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Estimado Señor:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gusto en saludarle. Perdone las molestias que con mi carta le pueda ocasionar. De todos es conocido la labor que ustedes vienen desarrollando, desde hace varios años. Con su permiso, voy a tutearle y me gustaría que usted también me tuteara, siempre y cuando no le suponga una molestia. Todo cristiano debe de defender a su religión y a su Iglesia , debe de pregonar con el ejemplo los valores que le mueven , debe de combatir con los medios apropiados tanto los ataques de los enemigos como los ataques de esos cristianos que verdaderamente no lo son y tiene que tener la valentía y el coraje para demostrar a los semejantes que el camino de salvación no es otro que el mensaje de Jesucristo . La cara solo se le debe de caer de vergüenza a aquellos que cometen delitos - pecados . Y puede que la espiral de delitos-pecados no sea otra cosa que la pérdida de la religiosidad del hombre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://sindioses.org/cartas/cartas20130731.html"&gt;Leer más…&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>Cartas de la Edad Media</category><category>fe</category><category>pederastia</category><guid>http://sindioses.org/cartas/cartas20130731.html</guid><pubDate>Wed, 31 Jul 2013 04:44:04 GMT</pubDate></item><item><title>Saludo y felicitaciones (sic)</title><link>http://sindioses.org/cartas/cartas20130617.html</link><dc:creator>Diego Fernando Viveros Gil (respondida por Marcelo Huerta San Martín)</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;div class="mensaje docutils container"&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;De: Diego Fernando Viveros Gil&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Fecha: Lun, 17 Jun 2013 11:26:03 -0500&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Asunto: Saludo y felicitaciones&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Buenos días&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por accidente me encontré con su pagina y despues de reir un poco quiero felicitarles. He encontrado en el ateismo la mayor evidencia de la existencia de DIOS, no es posible que un invento, una leyenda o un mito pueda generar tanta polemica a lo largo de la historia, eso sería como encontrar escritos, tratados, libros, paginas web, publicidad..... tratando de desvirtuar la existencia del unicornio!!! no creo q exista el pendejo que le interese en lo mas minimo hacerlo, y si existira uno si que sería un gran pendejo. Es bastante gracioso que se la pasen peleando contra DIOS y sus seguidores, como si no hubiera cosas mas interesantes que hacer, pero lo mas gracioso de todo es que se tomen el trabajo de investigar acerca de lo que ustedes consideran un engaño, tal vez ustedes hayan investigado mas las escrituras que muchos creyentes! La diferencia es que vuestro entendimiento esta cerrado dado que la biblia es el unico libro q hace indispensable la presencia de su autor o inspirador para ser comprendido, en pocas palabras, están perdiendo su tiempo, pero al menos cada vez aumentan la popularidad de DIOS, para que se cumplan las escrituras cuando dicen que todas las personas tendran la oportunidad de conocerlo :)..... buen trabajo chicos, estan trabajando para el Reino!&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;section id="respuesta"&gt;
&lt;h2&gt;Respuesta&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Me alegro de que nuestro sitio te haya traído alegría. A nosotros algunas cartas de creyentes nos divierten bastante también, esa es la razón por la que hemos creado esta sección en la que compartimos con nuestros lectores los mensajes que más absurdos nos resultan. Bienvenido, has hecho méritos suficientes para ser incluido aquí con el resto de creyentes que dicen cosas parecidas a las tuyas. Léelas, si quieres, para que entiendas la distinción que has recibido.&lt;/p&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;He encontrado en el ateismo la mayor evidencia de la existencia de DIOS, no es posible que un invento, una leyenda o un mito pueda generar tanta polemica a lo largo de la historia, eso sería como encontrar escritos, tratados, libros, paginas web, publicidad..... tratando de desvirtuar la existencia del unicornio!!! no creo q exista el pendejo que le interese en lo mas minimo hacerlo, y si existira uno si que sería un gran pendejo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si entendí bien, esto quiere decir que si una persona dedica mucho tiempo a desmentir algo en lo que muchos creen, eso significa que existe. Tu biblia, en el Antiguo Testamento, dedica muchos pasajes a expresar que Baal es un falso dios y cómo Israel se alejó de tu dios por adorarlo. ¿Eso significa que Baal es real?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otro lado, tu comparación con el unicornio es absolutamente ridícula. En nombre de los unicornios no se ha matado a miles de personas, ni se ha privado de derechos a personas, ni se han fomentado campañas de odio ni se ha obligado a niñas a llevar a término embarazos que sus cuerpos no estaban preparados para cumplir. No hay mandatarios de ninguna Iglesia del Unicornio que hayan declarado que un ministro de salud que cumplía su trabajo por medio de campañas de educación sexual y prevención y distribuyendo preservativos debía ser ahogado con una piedra de molino atada al cuello. Nadie ha invocado unicornios como la razón para mutilar los genitales de hombres o mujeres. Ninguna congregación de Testigos del Unicornio ha prohibido a sus seguidores la utilización de técnicas médicas que podrían salvarles la vida debido a su particular interpretación del Evangelio Unicorne. Nadie ha afirmado jamás que quienes no adoren al unicornio arderán por toda la eternidad en un fuego eterno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En cambio, todas estas barrabasadas han sido realizadas en nombre del cumplimiento de los presuntos mandatos de un dios que con toda probabilidad es un personaje de ficción. Por supuesto, nos oponemos a que cualquier grupo de iluminados cometa barrabasadas en nombre de los mitos mágicos de un pueblo de pastores de cabras, o de cualquiera de sus exégesis posteriores.&lt;/p&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;Es bastante gracioso que se la pasen peleando contra DIOS y sus seguidores, como si no hubiera cosas mas interesantes que hacer, pero lo mas gracioso de todo es que se tomen el trabajo de investigar acerca de lo que ustedes consideran un engaño, tal vez ustedes hayan investigado mas las escrituras que muchos creyentes!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No es gracioso, sino profundamente irritante, que cualquier hijo de vecino que pasa por aquí se crea con derecho de decirnos qué cosas son un uso valioso de nuestro tiempo y qué no lo son. Yo entiendo que como creyente estés convencido de que tu fe te da ciertos derechos sobre los demás, pero estoy aquí para decirte que tu opinión acerca de lo que es un uso valioso del tiempo nos importa un bledo. Es más: felizmente para nosotros, estamos en total desacuerdo contigo en este sentido. Si eso te hace gracia, ríete tú solo, que estás en tu derecho. (Pero cuida que no se te caiga la baba mientras lo haces, que eso siempre queda feo.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otro concepto que probablemente te resulte extraño es el hecho de que para saber si algo es verdadero o falso, primero hay que analizarlo. Así es: los escépticos no aceptamos las ideas por fe, por revelación o porque un señor vestido con ropas extrañas nos lo dice en una ceremonia especial, sino porque lo investigamos, lo confrontamos con las evidencias y luego decidimos si la afirmación es sustentable o no. Entonces, para saber si tu biblia dice tonterías, la tenemos que leer. Entiendo que te resulte extraño, ya que a la mayoría de los creyentes le dan breves extractos predigeridos que no sean muy complicados, para que a su vez los regurgiten durante sus simpáticos rituales; y además les dicen qué tienen que entender de esos pedacitos predigeridos. ¡No sea cosa que se les ocurra interpretarlos por su cuenta y entiendan algo inconveniente!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ah, y ningún &lt;strong&gt;tal vez&lt;/strong&gt;; es un hecho que muchos ateos saben más de ciertos libros sagrados que la mayoría de los creyentes, que no se han tomado el trabajo de leerlos. Por cierto, te cuento otro secreto que te resultará igualmente sorprendente: &lt;em&gt;no porque uno lea un libro significa que se crea su contenido&lt;/em&gt;. Es más, existe una cosa muy misteriosa que se llama "ficción", donde ciertos señores tienen el atrevimiento de escribir historias que no son verdaderas. ¡Habráse visto la insolencia! En fin, como sea, para los ateos tu libro "sagrado" es una ficción, y sus personajes son seres ficticios, incluyendo a ese tan irritable dios llamado Dios.&lt;/p&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;La diferencia es que vuestro entendimiento esta cerrado dado que la biblia es el unico libro q hace indispensable la presencia de su autor o inspirador para ser comprendido, en pocas palabras, están perdiendo su tiempo&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¡Qué fantástico! Esa sí que es una noción interesante. Claro, como somos escépticos, te pediría que para poder creer esa afirmación nos hicieras saber dónde podemos encontrar las pruebas &lt;strong&gt;verificables, objetivas, reproducibles y examinables por escépticos&lt;/strong&gt; que permitan saber que ese supuesto autor e inspirador existe, y cómo la interpretación que de él deriva es la única válida. Ya que estamos, también estaría bien saber cuál es su método de comunicación para las masas, y ya que pareces estar en buenos términos con él, pregúntale si no aceptaría una entrevista para la televisión. Sospecho que te será difícil, ya que aparentemente hace mucho tiempo que no habla directamente con nadie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si te preguntas el por qué del tono burlón del párrafo anterior, te recomiendo que te des una vuelta por Wikipedia, donde citan un interesante fragmento de Carl Sagan acerca de &lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Drag%C3%B3n_en_el_garaje"&gt;un dragón en el garaje&lt;/a&gt;. No te contentes con la primera lectura, ya que te llevará por caminos a los que obviamente no estás acostumbrado; léelo varias veces hasta que entiendas de qué va.&lt;/p&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;pero al menos cada vez aumentan la popularidad de DIOS, para que se cumplan las escrituras cuando dicen que todas las personas tendran la oportunidad de conocerlo :)..... buen trabajo chicos, estan trabajando para el Reino!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una pista: imaginarse que uno habla con alguien no significa ni que la conversación realmente tenga lugar, ni que ese alguien realmente exista. Es más, si te parece que te contestan, yo diría que va siendo hora de que visites a algún profesional serio de la salud mental.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por lo demás, tengo que negar tu última afirmación. A mí me criaron muy bien y una de las cosas que me enseñaron desde pequeñito es que uno no puede trabajar para personajes de ficción.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Que tengas un buen día, y sigue leyendo el sitio. Eso sí, para variar, trata de entenderlo.&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Marcelo Huerta San Martín&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;SinDioses.org&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>ateísmo</category><category>Cartas de la Edad Media</category><guid>http://sindioses.org/cartas/cartas20130617.html</guid><pubDate>Mon, 17 Jun 2013 16:26:03 GMT</pubDate></item><item><title>"Si por la Iglesia Católica fuera no habría discriminación"</title><link>http://sindioses.org/cartas/cartas20120501.html</link><dc:creator>Luz Ángela (responde: Ferney Yesyd Rodríguez)</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Nota: Esta carta no fue dirigida directamente a nosotros. Fue enviada por la señora Luz Angela (&lt;a class="reference external" href="mailto:luzangela5@hotmail.com"&gt;luzangela5@hotmail.com&lt;/a&gt;) al activista LGBT Manuel Velandia en respuesta a su columna &lt;a class="reference external" href="http://www.semana.com/opinion/blogs/entrada-blog/si-iglesia-catolica-fuera-sol-seguiria-girando-alrededor-tierra/320639"&gt;"Si por la Iglesia católica fuera el Sol seguiría girando alrededor de la Tierra"&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Manuel Velandía inició su ensayo con estas palabras:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"Si fuera por la jerarquía de la iglesia católica, la tierra sería todavía plana, la inquisición estaría vigente, la medicina se seguiría considerando brujería, las mujeres sólo servirían para hacer oficio en la casa y no existiría la planificación familiar. Sus posturas ultraconservadoras no sólo son anacrónicas, sino que sus líderes usan irresponsablemente su capacidad de mover la opinión pública para "crucificar" a los que no piensan como ellos. Y ello es claro en las declaraciones recientes del episcopado sobre el más reciente fallo dela Corte Constitucional que reconoce como familia a las parejas del mismo sexo."&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo que le  valió la siguiente apologética respuesta a favor de la Iglesia Católica:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Velandia, si por la Iglesia Católica fuera: cada ser humano incluido usted Velandia, incluida yo, incluido cada uno de los violentos, de los pederastas, de los traficantes de drogas, cada uno, amaría a Dios con toda su alma, con toda su mente y con todo su corazón y amaría a su prójimo es decir a la persona que tiene a su lado, como se ama a sí mismo, y en ese orden de ideas, nadie discriminaría a nadie, nadie juzgaría a nadie, cada uno acogería al otro con amor, le daría asistencia; nadie pasaría hambre, nadie iría en contra de si mismo luego, nadie maltrataría su cuerpo; si por la Iglesia Católica fuera, nadie pasaría o frío o soledad, si por la Iglesia Católica fuera, este mundo estaría habitado solo por el amor que implica respeto a si mismo y al hermano, que implica amor y asistencia a si mismo y al hermano luego, nadie corrompería a nadie y se habrían librado entonces, todos los niños que hoy militan en su oscuro mundo de caer en las siniestras garras del homosexualismo, enfermedad del tejido social que está socavando hogares, escuelas, universidades, familias y hasta a la misma iglesia; si por la iglesia fuera los homosexuales nunca se sentirían rechazados, serían acogidos con amor y serían sometidos a una terapia reparativa de su desorden psicológico que les prodigara una nueva y feliz vida... pero Iglesia Católica no puede ir en contra de la libertad de cada uno, ella simplemente propone y cada uno dispone; así pues, siga despachándose contra la Iglesia Católica mientras ella lo acoge, lo ama y lo invita a cambiar de vida y reparar el daño que ha hecho a quien sabe cuantos jóvenes.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;section id="respuesta-de-sin-dioses"&gt;
&lt;h2&gt;Respuesta de Sin Dioses&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Señora Luz Angela:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Encontré su respuesta en la columna del señor Velandia, y noté como con ahínco defiende la Iglesia Católica, mayoritaria en Hispanoamérica y en la que muchos de nosotros fuimos bautizados e influidos culturalmente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No pretendo que abandone esta denominación, aunque la verdad me encantaría que millones lo hicieran, pero, me conformaría mínimamente con que conociera un poco más de la historia de la iglesia que con tanta fiereza defiende. Por eso me tomé el atrevimiento de acercarle un poco de conocimiento, ya que usted no ha tenido la fortuna de buscarlo o de topárselo en alguna obra de historia y de psicología independiente. Lo cual no es delito suyo. Pero tranquila, estoy para colaborarle.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;div class="mensaje line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;em&gt;"Si por la Iglesia Católica fuera: cada ser humano incluido usted Velandia, incluida yo, incluido cada uno de los violentos, de los pederastas, de los traficantes de drogas, cada uno, amaría a Dios con toda su alma".&lt;/em&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;¿Y qué se saca con amar o creer en Dios? Bien puede usted hacer una encuesta en las cárceles y encontrará que la inmensa mayoría dice creer y amar al dios de la Biblia (no estamos hablando de Thor, de Bachué  o Chicomecoatl). Los actos de estos personajes se deben a que en su escala de desarrollo moral se quedaron en el nivel preconvencional, en el que prevalece el temor al castigo, y favorecer los propios intereses. Curiosamente, la iglesia que usted defiende por siglos impuso la obediencia por temor al fuego del infierno. Cosa que nos deja en nivel bajo de evolución moral. El nivel de desarrollo moral más alto es el de los principios éticos universales, y para alcanzarlos no se requiere de la Iglesia católica, ni religión alguna. Sospecho además que pretender fomentar la moral por temor al fuego eterno, y calificando de enfermos a gays y lesbianas, y declarando como malos a los ateos, es poco útil para fomentar una sociedad con un desarrollo moral alto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Me parece curioso también que parte del clero católico mexicano recibió con agrado las donaciones de narcos, sin chistar palabra, ni repudiar el acto. En Pachuca, Hidalgo el líder Zeta Heriberto Lazcano donó dinero para construir una iglesia. Parece ser que el amor de Heriberto Lizcano hacía Dios y la Iglesia Católica no lo alienta a abandonar sus acciones ilegales. ¿Algo qué decir?&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;div class="mensaje line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;em&gt;"Si por la Iglesia Católica fuera… nadie discriminaría a nadie, nadie juzgaría a nadie, cada uno acogería al otro con amor… nadie maltrataría su cuerpo"&lt;/em&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Esta, señora Luz Angela, que me parece más alejada de la verdad. Y lo que motivó enviarle mi respuesta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La iglesia Católica es campeona en discriminar. Y no lo digo solo por su enconada campaña de declaraciones homofóbicas de la actualidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por ejemplo, el 14 de mayo del 576 el obispo de Clermont-Ferrand, Francia, recomendó a los judíos después de que una horda destruyó la sinagoga de la ciudad:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"Si estáis dispuestos a creer como yo, convertiros en uno de nuestra feligresía y seré vuestro pastor; pero si no estáis dispuestos, partid de este lugar"&lt;/em&gt;. Alrededor de quinientos judíos de Clermont se convirtieron, y hubo celebraciones en la cristiandad. Los otros judíos partieron a Marsella.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;¿Le parece terrible la persecución nazi hacía los judíos? Pues su amada iglesia, fue la que sembró el antisemitismo en Europa, con los Padres de la Iglesia, que hoy considera santos y padres de doctrina, tales como San Agustín, San Jerónimo, San Efraín, San Juan Crisóstomo, entre otros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;San Juan Crisóstomo (347-407), por ejemplo, afirmó:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"Cómo pueden los cristianos atreverse a sostener la mas mínima conversación con judíos, los más miserables de todos los hombres, hombres que son... concupiscentes, rapaces, avaros, bandidos pérfidos. ¿Acaso no son ellos asesinos, destructores, hombres poseídos por el demonio a quienes la mala vida y la embriaguez han entregado a las costumbres de los cerdos y la cabra concupiscente? Ellos solo conocen una cosa: satisfacer sus agallas, emborracharse matar y estropear..."&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;El Papa n° 207 de su iglesia, Eugenio IV en 1434 eliminó la posibilidad de que los judíos puedan asistir a una universidad. También Eugenito recrudeció las limitaciones de vivienda y les obligó a atender sermones de conversión, y les impuso vestir ropas distintivas, algo que siglos después Hitler, quien se autodenominó católico, copió a la perfección. Y hablando de este último. Si, el del bigotico. Contó con el silencio cómplice del papa N° 260, Pío XII, quien no dijo mucho en contra el exterminio de judíos y absolutamente nada sobre el exterminio de homosexuales, también en los campos de concentración de los nazis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Y a estos llama su iglesia santos y vicarios de Cristo? ¿Y ahora usted viene a decir que su iglesia es ejemplo de tolerancia? A otro perro con ese hueso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Y qué decir de su actitud con los valdenses, hugonotes y otros grupos que denominó heréticos? ¿Les envió un hermoso sermón desde una ventanita en El Vaticano? No. Cuando la Iglesia tenía el sartén por el mango, mandaba a sus detractares a la parte caliente. A la hoguera, al potro de torturas, a la cuna de Judas, a la doncella de hierro, al aplasta cráneos, o los pasó por la espada. Esta última, por ejemplo, fue usada en la cruzada contra los albigenses, en 1209. Allí  se mataron 20.000, sin importar sexo ni edad. Su pecado: Creer algo diferente a lo que El Vaticano impuso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y ocurre, señora Luz Angela, que si la Iglesia hoy habla de derechos humanos (como lo hace en Colombia para criticar a los asesinos de las FARC), no es porque esta declaración humansita fuera fruto suyo. No. Ni más faltaba. En tiempo de la Revolución francesa, en dónde surgió la declaración de derechos, la iglesia se opuso al sistema republicano y constitucional con la misma fuerza que hoy se enfrenta al matrimonio igualitario y la adopción homoparental. Para la Iglesia, un estado sin un rey era un atentando contra el orden establecido, una separación entre iglesia y estado, blasfemo, y la libertad de credos, algo intolerable. Los derechos humanos han surgido a pesar de la iglesia, no por ellos. Le agrego que El Vaticano, es uno de los pocos que no ha suscrito la declaración de Derechos Humanos, junto con estados islámicos. ¿Le dice eso algo? ¿Y ahora dice usted que si fuera por esta iglesia habría tolerancia?&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;div class="mensaje line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;em&gt;"Si por la iglesia fuera los homosexuales nunca se sentirían rechazados, serían acogidos con amor y serían sometidos a una terapia reparativa de su desorden psicológico que les prodigara una nueva y feliz vida"&lt;/em&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Y sigue la cadena de falsedades. La misma Iglesia rechazó en marzo de 2011 una declaración de la ONU que condena la discriminación por motivos de orientación sexual e identidad de género. Algo que dice de su naturaleza homofóbica. Ponerse en el mismo bando de Irán donde los homosexuales son ahorcados, o que Arabia Saudita donde hay cárcel y también pena de muerte es absurdo, aunque comprensible para una institución que mandó a la hoguera a los homosexuales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La homosexualidad no es una patología como usted afirma. El 17 de mayo de 1990, la Organización Mundial de la Salud (OMS) excluyó la homosexualidad de la Clasificación Estadística Internacional de Enfermedades y otros Problemas de Salud. Así que si no es patología no merece una terapia reparadora.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La homosexualidad ha estado presente en todo tiempo y toda cultura, y varios estudios etológicos muestra que está ampliamente extendida en el reino animal. Si bien es cierto, que no favorece la perpetuación de los genes, su bajo porcentaje en la población humana, como lo mostró el doctor Kinsey, no representa ningún riesgo para la perpetuación de la especie. Ahora bien, lo que si es patológico es el odio, la homofobia, el rechazar de entrada a una persona por su orientación sexual, sin darle chance de conocerle individualmente. Algo muy parecido a lo que hizo el católico San Juan Crisóstomo, antes citado, cuando fomentaba el antisemitismo con generalizaciones negativas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las terapias reparadoras no traen un cambio en la orientación sexual del individuo homosexual. En muchísimos casos lo que hacen es aumentar los sentimientos de auto-rechazo y pueden desembocar en suicidios de estos jóvenes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El prestigioso psiquiatra Robert Spitzer, que tras revisar una serie de 200 casos de personas que se habían sometido a dichas "terapias" publicó que hasta un 66% de los hombres y un 44% de las mujeres referían haber conseguido una "buena funcionalidad heterosexual". Para definir esta "buena funcionalidad" se valoraron una serie de criterios. Por ejemplo, que la persona no pensara en alguien de su mismo sexo más del 15% de las veces que se acostaba con alguien de distinto sexo. Obviamente, con este porcentaje tan bajo la metodología recibió muchas críticas y recientemente ha admitido que estas  eran acertadas, lo que muestra lo prácticamente nulas que resultan tales terapias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muchos pacientes de estas terapias han reportado tratos crueles, choques eléctricos y otros vejámenes, más cercanos a la tortura que a la terapia.  Pero, la terapia que por siglos usó la Iglesia católica con los homosexuales fueron las torturas o la hoguera. El pío emperador Teodosio, que llevó el catolicismo como religión oficial a todo el imperio romano, ordenó en el año 438 quemar a todos los homosexuales pasivos y en el 533 Justiniano castigaba cualquier acto homosexual con la castración y la hoguera, ley que se hizo más estricta en el 559. La iglesia católica española utilizó en el Renacimiento como "terapia reparadora" el látigo, y como método más cruel enviar a los homosexuales a los extenuantes trabajos de impulsar las galeras remando. Sin duda castigos semejantes volvería a imponer de volver a tener el poder absoluto de antaño.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero déjeme terminar con la mención de un poco de evidencia sobre el tema de las familias homoparentales. La doctora María del Mar González de la Universidad de Sevilla llevó un estudio con 28 familias homoparentales con hijos, 21 de madres lesbianas y 7 de padres gay, y encontró en los chicos buena salud mental y  alta autoestima. Los investigadores no encontraron nada anormal ni aberrante. Una adolescente hija de uno de los hogares afirmó:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"Pues como todo el mundo, como todas las familias, discutimos a veces por las cosas, discutimos por las notas, pero lo normal, estamos bien, como todas las familias, normal"&lt;/em&gt; (Mag, 19 años).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Otra hija de estos hogares manifestó:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"Aprendí a montar en bicicleta, iba a fiestas de cumpleaños, iba al colegio, todo normal, pero lo que pasaba es que yo tenía una madre y una madre, y a lo mejor los otros tenían un padre divorciado con otra familia, una madre con un padre, una madre viuda… Yo he hecho una vida completamente normal, las necesidades básicas cubiertas, un colegio, de aprender, de crecer, de ser autosuficiente, ¿Qué más pido a una persona?&lt;/em&gt; (Vi, 22 años).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;¿Qué nos muestra este u otros estudios en el Reino Unido y los Estados Unidos? Que no hay nada malo en que homosexuales en pareja adopten o tengan hijos propios. Cuando su iglesia se opone, lo que hace es reforzar estereotipos negativos, y considerar a los homosexuales ciudadanos de segunda clase. Cosa común en su historia discriminatoria.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La Iglesia Católica ignora o no acepta la evidencia de psicólogos y psiquiatras modernos, como el estudio de María del Mar González, el de Enrique Arranz en el País Vasco, o el de Stephen Scott en el Reino Unido. Pero otra vez nos encontramos con algo que no es nuevo en su Iglesia. Eso hizo con Copérnico y con Galileo. Por eso reafirmo las palabras de Manuel Velandia:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"Si fuera por la jerarquía de la Iglesia Católica... el Sol todavía se movería alrededor de la Tierra".&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Atentamente,&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Ferney Yesyd Rodríguez Vargas&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Coeditor SinDioses.org&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>Cartas de la Edad Media</category><category>discriminación</category><category>ICAR</category><category>iglesia Católica</category><guid>http://sindioses.org/cartas/cartas20120501.html</guid><pubDate>Tue, 01 May 2012 12:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>"Se ve que no has salido ni a la esquina"</title><link>http://sindioses.org/cartas/cartas20120417.html</link><dc:creator>Yimo Maciel C (responde Marcelo Huerta San Martín)</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;div class="mensaje line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;De: yimo maciel c.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Fecha: Mar, 17 Abr 2012 22:12:04 -0500&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Asunto: duda&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;saludos,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;primero que nada, no estoy de acuerdo con tus diferentes puntos de vista respecto a las causas de tu ateismo.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;1.- se ve que no has salido ni a la esquina de tu casa para hacer tus investigaciones.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;2.- tus fundamentos son super basicos que cualquier nuevo_ateo unicamente te los cree.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;3.-los libros que recomiendas para basar tu ateismo, son pura mierda junto con sus autores poco serios y los titulos ni se diga.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;4.-noe ve que seas serio, todo tu ateismo es basico y ni siquiera tiene un buen nivel. ni un autor bueno es mencionado en tu sitio&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;y asi no podria terminar, de todas las fallas que veo en tu sitio, yo soy teista y he salido hacia oriente a hacer mis investigaciones en diferentes paises y culturas y he llegado a la conclusion de que todas las culturas por muy pequeñas que sean siempre han manifestado una necesidad metafisica. y tu no puedes hacer criticas a la ligera, solo usando tu buen lexico y tu muy buena redacción de ahi no tienes nada y sigue sorprendiendo a los novatos que estan igual que tu de tarados.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;mejor ponte a dar conferencias en cualquier escuela para que sorprendas idiotas asi como tu.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;section id="respuesta"&gt;
&lt;h2&gt;Respuesta&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Estimado animalito, no veo por qué titulas "duda" tu mensaje, ya que
evidentemente no tienes ninguna duda, estás totalmente seguro de que nuestras
fuentes son "pura mierda" (sic), aunque creo dudoso que hayas leído siquiera una
de ellas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por cierto, también dudo mucho que te hayas detenido a leer más de una o dos
páginas del sitio (totalmente insuficiente para sacar conclusiones sobre su
contenido). Lo que evidentemente no has hecho es leer la página &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/quienessomos.html"&gt;Quiénes somos&lt;/a&gt;, en la que queda claro que somos &lt;strong&gt;tres&lt;/strong&gt; personas, por
lo que dirigirte a los tres como si fuéramos uno solo denota, al menos, que no
tienes la menor idea de con quién hablas.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;div class="mensaje line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;primero que nada, no estoy de acuerdo con tus diferentes puntos de vista respecto a las causas de tu ateismo.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Te pido que medites sobre lo profundamente estúpido de esta afirmación. Los
ateos simplemente no aceptamos las afirmaciones de los creyentes sobre la
existencia de los dioses. Que una persona que no tiene la menor idea de a quién
se dirige afirme alegremente que "no está de acuerdo con nuestros motivos" es
una tontería. ¿Qué me importa a mí que "no estés de acuerdo" con mis motivos?
¿Qué sabes de lo que pienso, cómo funciona mi pensamiento o cuál es mi proceso
de razonamiento? ¿Y por qué tendría que tener importancia que estés de acuerdo
conmigo? ¿Eres alguna autoridad sagrada a la que debo hacer caso porque sí,
porque tú lo dices? ¿O pedirle permiso para afirmar que no hay evidencia alguna
de la existencia de divinidades?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dame un par de minutos para que deje de reírme y luego siga con tu mensaje.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;div class="mensaje line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;1.- se ve que no has salido ni a la esquina de tu casa para hacer tus investigaciones.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Explícame qué "investigaciones" hay que hacer para afirmar que las religiones no
han cumplido con la carga de la prueba. ¿Dónde están las evidencias concretas,
verificables, reproducibles, examinables por escépticos, de que los dioses
existen? Ah, ya me parecía, no hay ninguna. Y por cierto, no tengo por qué
"salir por el mundo a investigar" para saberlo. Si hubiera alguna prueba útil de
la existencia de los dioses, hubiera revolucionado la ciencia, y los científicos
se pelearían por la demostración ya que cambiaría todos los paradigmas
existentes. Sin embargo, no se ha producido tal cosa.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;div class="mensaje line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;2.- tus fundamentos son super basicos que cualquier nuevo_ateo unicamente te los cree.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;El sitio tiene literalmente cientos de páginas y no tengo la menor idea de a qué
te refieres. ¿Dudas de la biología? ¿De la física? ¿De la necesidad de tener
pruebas para creer en algo? ¿Te pusiste a pensar que en lugar de insultarnos
hubiera resultado útil que te esforzaras por comunicarnos de qué diantres estás
hablando?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por cierto, si hemos cometido algún error fáctico en alguno de nuestros
artículos, eres bienvenido a comprobarlos. Eso sí, le daremos crédito a algún
artículo serio de una publicación científica reconocida. Me perdonarás que no
considere los desvaríos de algún chamán drogado perdido en una ciudad olvidada
como una autoridad sobre la naturaleza de la realidad.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;div class="mensaje line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;3.-los libros que recomiendas para basar tu ateismo, son pura mierda junto con sus autores poco serios y los titulos ni se diga.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Me perdonarás que no le dé ni un ápice de importancia a tu opinión de que "los
libros que recomiendas [...] son pura mierda". A menos que expliques qué libros
carecen de valor y por qué, fundamentándolo de forma seria y con fundamento,
lanzar insultos burdos sólo revela que estás haciendo un berrinche de niño
enojado porque "esos ateos malos están escribiendo cosas que no me gustan,
mamá".&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;div class="mensaje line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;4.-noe ve que seas serio, todo tu ateismo es basico y ni siquiera tiene un buen nivel. ni un autor bueno es mencionado en tu sitio&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Me da miedo pensar en lo que considerarás un autor bueno, pero sigues suponiendo
que tenemos que justificar nuestra falta de creencia. Los creyentes afirman que
existen dioses, pese a que el universo carece de la más mínima evidencia en
favor de esta idea: son ustedes los que hacen las afirmaciones extraordinarias,
presenten las evidencias extraordinarias para que las examine la ciencia, o
vayan a molestar a otro lado.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;div class="mensaje line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;y asi no podria terminar, de todas las fallas que veo en tu sitio, yo soy teista y he salido hacia oriente a hacer mis investigaciones en diferentes paises y culturas y he llegado a la conclusion de que todas las culturas por muy pequeñas que sean siempre han manifestado una necesidad metafisica.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;No hacía falta que salieras de viaje. Existen esos objetos misteriosos y de
origen antiguo llamados "libros", en los que por ejemplo podrías leer el trabajo
de unos señores muy estudiosos llamados "antropólogos", que te contarían los
mitos de distintos pueblos del mundo. No hace falta que te cuenten los mitos en
persona para que te enteres de qué se tratan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hay algo de lo que no te enteras: no importa que haya una necesidad innata de creer en
lo sobrenatural, eso no tiene ninguna relación con el hecho de que lo sobrenatural sea
verdadero o no. Porque, esa es la cuestión: &lt;strong&gt;a nosotros nos importa si lo que creemos
es verdad o no&lt;/strong&gt;. De poco nos vale que tengamos una necesidad inherente de creer en
seres superiores, si no hay pruebas en el mundo de que tales cosas existan. Nosotros
no creemos en cosas porque nos hacen sentir bien nada más.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Además, conviene que te enteres de que el hecho de que una creencia sea antigua
no le da valor automáticamente. Antiguamente se creía que la tierra era plana,
que era el centro del universo y que los planetas y el sol giraban en órbitas
circulares. Hoy sabemos que nada de eso es verdad, y no dejan de ser falsedades
porque sean antiguas. Payasadas pseudocientíficas como la acupuntura también
afirman ser antiguas, pero no por eso son menos disparatadas. Así que no
intentes vendernos el cuento de la "sabiduría milenaria" pretendiendo que
creamos que eso tiene valor probatorio, porque sabemos que no lo tiene. Así no
se analiza la realidad.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;div class="mensaje line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;y tu no puedes hacer criticas a la ligera, solo usando tu buen lexico y tu muy buena redacción&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Explica en veinte palabras o menos quién te dio la autoridad para decirnos lo
que podemos o no podemos hacer. Y si no puedes, cállate.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;div class="mensaje line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;de ahi no tienes nada y sigue sorprendiendo a los novatos que estan igual que tu de tarados.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ah, sigue el berrinchito. ¿No será que después de leernos te vino la duda de si
tanto dinero que gastaste en viajes no habrá sido totalmente inútil, y en vez de
enojarte contigo mismo por ser tan crédulo y carecer totalmente de sentido
crítico, te enojas con nosotros por habértelo hecho notar?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Puede que me equivoque, sin embargo. Como sea, como estoy seguro de que no tienes allí ningún gendarme que
te obligue a visitar nuestro sitio a punto de pistola, déjame que te cuente un pequeño secreto:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Si un sitio de Internet no te gusta, puedes visitar otros.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ojalá encuentres algo que te entretenga más, así no molestas ni insultas a la
gente que piensa distinto que tú y tiene buenos motivos para ello.&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Marcelo Huerta San Martín&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;SinDioses.org&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>ateísmo</category><category>Cartas de la Edad Media</category><guid>http://sindioses.org/cartas/cartas20120417.html</guid><pubDate>Tue, 17 Apr 2012 17:12:04 GMT</pubDate></item><item><title>"Sabes, aveces (sic) he pensado..."</title><link>http://sindioses.org/cartas/cartas20120207.html</link><dc:creator>Iván Acurio C. (responde: Marcelo Huerta San Martín)</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;div class="mensaje line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;De: Iván Acurio &amp;lt;aivn36@...&amp;gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Fecha: Mar, 7 Feb 2012 19:58:25 -0500&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Asunto: !&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;mis saludos,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Sabes, aveces he pensado, todo podemos decir de todo.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Muy cierto lo que ha hecho los grupos religiosos, pero como tal se componen de personas con ego, por ende busca su propios intereses, así como Ustedes.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Pero otra cosa es descartar la idea de una fuerza que provee tu caminar, tu respirar.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Soy hispano, y espero que no tomen fuerza en lo que hacen, sino en lo que ha hecho o hacen las religiones.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Jesús nunca se encaminó por la religión, y es la más fuerte evidencia de Dios.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Hasta luego.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;section id="respuesta"&gt;
&lt;h2&gt;Respuesta&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Es cierto, Iván, todos podemos decir de todo. La prueba es su mensaje, que dice de todo. De todo tipo de banalidades.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;div class="mensaje line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Muy cierto lo que ha hecho los grupos religiosos, pero como tal se componen de personas con ego, por ende busca su propios intereses, así como Ustedes.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;¿Y eso que significa? ¿Qué sólo personas carentes de ego tienen la posibilidad de opinar sobre la religión? ¿O quizá algo muy distinto, que no alcanzó a expresar con claridad? Lamentablemente nuestra bola de cristal está en el taller y no acertamos a adivinar qué quiso expresar.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;div class="mensaje line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Pero otra cosa es descartar la idea de una fuerza que provee tu caminar, tu respirar.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sí, es otra cosa. Se llama &lt;em&gt;entender cómo funcionan los seres vivos&lt;/em&gt;. No hay "una fuerza" mágica que infunda la vida, y ciertamente no es una divinidad como aquella en la que usted cree.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;div class="mensaje line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Soy hispano, y espero que no tomen fuerza en lo que hacen, sino en lo que ha hecho o hacen las religiones.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Lo que han hecho y hacen las religiones nos da fuerza, en efecto. Los horrores y espantos que cometen las religiones todos los días nos dan, a cada momento, fuerza para combatirlas y para declararlas un terrible mal que aflige a la humanidad, del que espero que alguna vez podamos librarnos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No entiendo qué tiene que ver el ser hispano, sólo usted sabe lo que quiso decir.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;div class="mensaje line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Jesús nunca se encaminó por la religión, y es la más fuerte evidencia de Dios.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;De Jesús ni siquiera se sabe si realmente fue una figura histórica (según lo que indican expertos que leen otros libros aparte de la biblia, lamento decirle), de modo que mal puede ser una prueba de nada. De todos modos, "prueba" es otra cosa. Cuando los creyentes presenten pruebas objetivas, verificables, reproducibles y examinables por escépticos, quizá consideremos la "hipótesis de Dios". Mientras tanto, es enteramente innecesaria.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otro lado, según la Real Academia Española, &lt;a class="reference external" href="http://lema.rae.es/drae/?val=religi%C3%B3n"&gt;religión&lt;/a&gt; es "Conjunto de creencias o dogmas acerca de la divinidad, de sentimientos de veneración y temor hacia ella, de normas morales para la conducta individual y social y de prácticas rituales, principalmente la oración y el sacrificio para darle culto". Según el mito registrado en la biblia, Jesús dejó instrucciones sobre nociones dogmáticas en las que hay que creer referentes a su naturaleza divina, dijo que había que temer y adorar a Dios, y estableció normas morales y prácticas; todo lo cual se encuadra perfectamente en la definición de religión. Ignoro si Ud. utiliza una definición particular de religión que difiere de esta, pero como nosotros hablamos castellano, ésta es la que usaremos. De modo que su afirmación es falsa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En resumen, que no nos dice nada útil, salvo que Ud. está conforme con creer y pretende que nosotros hagamos lo mismo... Lamento que no se le haya ocurrido que nosotros pensamos en estos temas un poquito más que usted.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Que tenga buen día.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Marcelo Huerta San Martín&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>Cartas de la Edad Media</category><category>evidencia</category><category>opinión</category><category>religión</category><guid>http://sindioses.org/cartas/cartas20120207.html</guid><pubDate>Wed, 08 Feb 2012 00:58:25 GMT</pubDate></item><item><title>Hey satanás!!!!!1</title><link>http://sindioses.org/cartas/cartas20120128.html</link><dc:creator>Vicens Hildebrant Da Silva (responde: Ferney Yesyd Rodríguez)</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;div class="mensaje line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;De: Vicens Hildebrant Da Silva &amp;lt;vicenshildebrant34@...&amp;gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Fecha: Sab, 28 Ene 2012 18:57:07 +0000&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Asunto: Hey satanás!!!!!1&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Yo me pregunto, cómo puede haber gente que menosprecia la palabra de Dios, tildándola de machista y misójina, no habiendo escudriñado las escrituras a fondo y comprenderlas.... Ustedes no hacen más que repetir y repetir la cantaleta de esos científicos que se creen sabiondos por formular teorías y más teorías. Dice la Biblia en Romanos 1:18 lo siguiente "...profesando ser sabios se hicieron necios" ¡Ustedes se volvieron necios y su corazón está endurecido! ¿Acaso están ciegos para no entender que todo lo que les rodea tiene que tener algún diseñador? ¡Incluso la naturaleza y el universo tuvo que tener alguno! La verdad es que cada vez que he hablado con un ateo, siempre llega a tocar el tema ese de la evolución, pero nadie parece darse cuenta de que tiene una serie de problemas e incongruencias. Por ejemplo esa falta de especies de transición que dejó perplejo a Darwin. Esa teoría que no es más que una suposición y que no tiene fundamento alguno. Además si fuese cierto ello...¿por qué no se ha encontrado aún a un ser, mitad hombre, mitad mono, o a un mitad ave, mitad reptil, si es que dicen que las especies han evolucionado? DIOS EXISTE QUIERAN O NO ¡NECIOS!. Él,  en su infinito amor y misericordia les da la oportunidad de convertirse y ser lavados de sus pecados...Solo en Cristo podrá tener su vida sentido...Ustedes critican y critican a la religión sin tener en cuenta lo positivo que traen estas a la sociedad. La critican sin mirar "la viga de su ojo" , como dice la palabra de Dios. Ah y por cierto, dedíquese Señor Marcelo, a bajar de peso en vez de ir diciendo que Dios no existe....&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;section id="respuesta"&gt;
&lt;h2&gt;Respuesta&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Hola Vicens:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Veo que no obstante pedir que no nos prediquen nos envía una carta en la que pone de manifiesto su oposición a algo que ni conoce, y que además remata con una agresión personal. Poco elegante.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;div class="mensaje line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Yo me pregunto, cómo puede haber gente que menosprecia la palabra de Dios, tildándola de machista y misójina, no habiendo escudriñado las escrituras a fondo y comprenderlas....&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;¿Cómo puede haber personas que solo aceptan los que les dice su líder religioso? Vicens, la Biblia es clara al afirmar que la mujer debe estar bajo la autoridad del esposo (&lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Efesios%205:22&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Efesios 5:22&lt;/a&gt;), que no puede enseñar en la Iglesia (&lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=1%20Corintios%2014:34-35&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;1 Corintios 14:34-35&lt;/a&gt;). La mujer es tratada como botín de guerra (&lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Jueces%2021:10-12&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Jueces 21:10-12&lt;/a&gt;), en la ley ritual del Pentateuco dar a luz a una mujer generaba una inmundicia del doble de tiempo que dar a luz a un hombre (&lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Lev%C3%ADtico%2012:1-5&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Levítico 12:1-5&lt;/a&gt;). Incluso el patriarca Lot no tuvo reparo en ofrecer a una turba violenta a sus hijas para que fuesen violadas a cambio de que sus huéspedes varones no recibieran daño alguno (&lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=G%C3%A9nesis%2019:8&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Génesis 19:8&lt;/a&gt;), sin que esto genere ningún reproche por parte de los ángeles, ni del mismo Dios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Creo que quien debe leer la Biblia sin las anteojeras de su credo particular debe ser usted.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;div class="mensaje line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Ustedes no hacen más que repetir y repetir la cantaleta de esos científicos que se creen sabiondos por formular teorías y más teorías. Dice la Biblia en Romanos 1:18 lo siguiente "...profesando ser sabios se hicieron necios" | ¡Ustedes se volvieron necios y su corazón está endurecido! ¿Acaso están ciegos para no entender que todo lo que les rodea tiene que tener algún diseñador? ¡Incluso la naturaleza y el universo tuvo que tener alguno!&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;No repetimos, y no es cantaleta. En verdad el credo religioso si es una cantaleta que no provee evidencia alguna. La naturaleza tiene un mecanismo que genera complejidad, llamado selección natural. Este proceso explica como, por ejemplo los cnidocistos, las células urticantes de las medusas se hicieron más potentes y eficaces para paralizar y atrapar una presa. Estas células aunque complejas aparecieron de otras más simples que solo atrapaban alimento pequeño -como plancton- pero sin arponearlo. La aparición de los peces y otros activos nadadores -animales más ágiles que las medusas - presionó para que toda variante de célula arponeadora, más rápida en su mecanismo de disparo, o con una sustancia urticante más efectiva apareciera. Estas variantes genéticas dejarían más descendencia y así gradualmente las medusas se hicieron potentes cazadoras sin tener ojos ni olfato.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Veo un problema con el diseño inteligente que usted propone. Según su posición Jesús diseñó las medusas. ¿Quiere decir que la medusa de caja &lt;em&gt;Chironex fleckeri&lt;/em&gt;, que puede matar humanos con tan solo rozar sus tentáculos fue diseñada por el amoroso y buen Jesús?&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/cartas/cartas12_01a.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Igual podríamos hablar de los dientes de las serpientes y de sus glándulas de veneno. Por medio de la selección natural explicamos que estas glándulas se modificaron gradualmente desde glándulas salivales, y los dientes tipo aguja hipodérmica evolucionaron de dientes normales. Según el diseño inteligente, el diseñador Jesús planeó este diseño en una mesa de dibujo celestial. Dígale esto a los que han perdido familiares o amigos por mordeduras de serpientes, y luego dígales que un dios de infinito amor y misericordia lo dispuso como mecanismo para llevar más rápido a su presencia a algunos mamíferos bípedos.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/cartas/cartas12_01b.jpg"&gt;
&lt;br&gt;&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/cartas/cartas12_01c.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;div class="mensaje line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;La verdad es que cada vez que he hablado con un ateo, siempre llega a tocar el tema ese de la evolución, pero nadie parece darse cuenta de que tiene una serie de problemas e incongruencias. Por ejemplo esa falta de especies de transición que dejó perplejo a Darwin. Esa teoría que no es más que una suposición y que no tiene fundamento alguno. Además si fuese cierto ello...¿por qué no se ha encontrado aún a un ser, mitad hombre, mitad mono, o a un mitad ave, mitad reptil, si es que dicen que las especies han evolucionado?&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Pues claro que los ateos tocamos el tema de la evolución, porque la evidencia nos muestra como las especies llegaron a formarse. Quienes no se dan cuenta de las cosas son ustedes porque como sólo leen la Biblia, no están al tanto del descubrimientos paleontológicos. No hay un ser mitad mono y mitad hombre, pero si hay un serie de fósiles que muestran cambios desde seres tipo simios hasta los humanos modernos: Ardipithecus, Australopithecus, Homo habilis, Homo ergaster, etc., etc. ¿Qué no hay fósiles mitad ave y mitad reptil? ¿Sabe algo de Protarcheopteryx, Archaeopteryx, Caudipteryx, Rahonavis, Pedopenna, Epidendrosaurus, etc. etc?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le invito a que consulte sobre los anteriores especies en la Wikipedia. La siguiente imagen muestra un resumen de la evolución de los caballos:&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/cartas/cartas12_01d.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;div class="mensaje line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;DIOS EXISTE QUIERAN O NO ¡NECIOS!. Él,  en su infinito amor y misericordia les da la oportunidad de convertirse y ser lavados de sus pecados...Solo en Cristo podrá tener su vida sentido...Ustedes critican y critican a la religión sin tener en cuenta lo positivo que traen estas a la sociedad. La critican sin mirar "la viga de su ojo" , como dice la palabra de Dios. Ah y por cierto, dedíquese Señor Marcelo Huerta, a bajar de peso en vez de ir diciendo que Dios no existe....&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Le agradecería si en lugar de llamarnos necios aportara pruebas. Añado que la existencia de Dios es independiente del hecho evolutivo. Cosa que la mayoría de luteranos, católicos, anglicanos, y judíos saben, ya que aceptan la evolución pero mantienen su creencia en un dios. Por otra parte, es absolutamente tonto pensar que un dios sabio en lugar de otorgar un perdón, tenga que condicionar este a un sacrificio morboso y sangriento, y más aún a tener que aceptar que un predicador de la provincia romana de Judea es dios hecho hombre y que su tortura en la cruz es por toda la humanidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es absurdo pensar que un humanista bueno, que un judío o un ateo por más buenos que sean, arderán en un infierno eterno - sin que un fuego eterno contradiga las leyes de la termodinámica - por el solo hecho de no adherirse a la creencia de que el predicador de Judea es Dios. ¡Qué cosa tan absurda! Además nos piden que lo aceptemos sin la menor evidencia. ¡Habráse visto!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por último, la recomendación que le hace a mi compañero editor, Marcelo, es abusiva. Más viniendo de una persona que sin percatarse en investigar el tema que desea refutar pone en evidencia su ignorancia al respecto. ¿Por qué no se preocupa usted por combatir su ignorancia, ya que esto es mucho más grave que unos kilos de más?&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Sin más por el momento,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;strong&gt;Ferney Rodríguez Vargas&lt;/strong&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>caballos</category><category>Cartas de la Edad Media</category><category>escrituras</category><category>evolución</category><guid>http://sindioses.org/cartas/cartas20120128.html</guid><pubDate>Sat, 28 Jan 2012 18:57:07 GMT</pubDate></item><item><title>"Cuando un sujeto confiesa 'soy ateo' está diciendo 'no valgo nada'..."</title><link>http://sindioses.org/cartas/cartas20111121.html</link><dc:creator>Gilberto Chicas del cid (responde: Marcelo Huerta San Martín)</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;div class="mensaje docutils container"&gt;
&lt;div class="mensaje line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;De: Gilberto Chicas del cid&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Fecha: Lun, 21 Nov 2011 09:23:43 -0800 (PST)&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Asunto: Sobre el ateísmo&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Estimados señores de Sin Dioses:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La mayoría de mis amigos son ateos –ateos confesos- porque si la amistad
estuviera basada en ideas comunes…. Uno no tendría con quien platicar. He
aprendido a tolerar todas las formas de pensar que hay en el mundo y soy
consciente de que Dios, por cada día que pasa, tiene menos partidarios. Mis
amigos no desaprovechan la menor ocasión para contar chistes sarcásticos
sobre las desventuras de Jesucristo y se saben de memoria todos los
contrasentidos de la Biblia. Odian la Biblia, la ridiculizan, la contradicen,
la denigran, pero en realidad jamás la han leído. Todos alegan que hay libros
más originales, más geniales y más interesantes que “esa arbitraria
recopilación de leyendas hebreas” y únicamente los acomplejados y los
desocupados –dicen- “pierden el tiempo en estas proto lecturas
judeocristianas”. Al comienzo yo cometía el error de discutir pero después me
conforme con oír y esperar los virajes de la plática. Casi me sé de memoria
todos los argumentos de los ateos y, en cierta forma, comprendo su
insatisfacción. Ellos dicen que no hay Dios porque hasta hoy nadie posee
pruebas contundentes de su existencia. También alegan que es un problema de
casualidad histórica, dicen que somos cristianos, musulmanes o budistas
dependiendo del patrón cultural que se nos inculque. También se preguntan “el
por qué”, si hay Dios, no acude con prontitud a socorrer las graves
injusticias del mundo….y finalmente, ellos no comprenden cómo es que los
pastores y los sacerdotes llevan una vida floreciente, cresa, en comparación
con las terribles calamidades que sufren los creyentes y los feligreses.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde luego que no soy la persona indicada para  responder este rudo
cuestionamiento, pero si puedo –con el respeto de los lectores- compartir mis
propias razones por las cuales Dios tiene un espacio privilegiado en mi vida.
Antes de que se inventara la escritura, antes de hubiera Biblia, ya los
hombres veneraban a Dios. La diferencia esencial entre un animal y un ser
humano es su don de venerar: hincarse ante los misterios divinos y honrar
todo aquello que es más grande que uno mismo. ¿Volar? Los animales también lo
hacen, ¿trabajar? Los animales también lo hacen, ¿jugar? Los animales también
lo hacen. Pero ni el primate más inteligente colocaría una vela en un altar.
Para mí, un hombre sin Dios es nada. Son personas vacías que no van ni vienen
de ninguna parte, son seres bulliciosos que se auto amputaron el alma y van
por el mundo esparciendo aburrimiento y su mala leche de sapo inflado. Para
mí, cuando un sujeto confiesa “soy ateo” está diciendo “no valgo nada, no soy
humilde, soy desleal, no tengo rumbo”. Cierta vez un tipo grito en una fiesta
“si Dios existe que hable ahora” y Dios no habló. Un instante después
encontré al mismo tipo con el culo al aire, con la cabeza metida en la tasa
del servicio, mas borracho que una cuba. Así aprendíque Dios tiene un
lenguaje sutil para comunicarse con los que le aman –los sonidos, los olores
de las azucenas en las parroquias, los amaneceres, la miel, la poesía –y un
lenguaje brutal para aquellos que lo desafían. Para los creyentes, la
humildad y el silencio. Para los impíos, el bullicio y la soberbia. Para los
piadosos, las misiones y la verdad. Para los ateos, los negocios turbios y
los engaños. Para los devotos los violines y las cascadas, para los blasfemos
los fusiles y los huracanes. Ni el sabio ni el simple deberían prescindir de
Dios, la gente común dice “el tonto ni de Dios goza” y&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Albert Einstein afirmaba “jamás pierdas interés en lo sagrado”…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Saludos cordiales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gilberto Chicas del Cid&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;section id="respuesta"&gt;
&lt;h2&gt;Respuesta&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;Mis amigos no desaprovechan la menor ocasión para contar chistes sarcásticos
sobre las desventuras de Jesucristo y se saben de memoria todos los
contrasentidos de la Biblia. [… E]llos no comprenden cómo es que
los pastores y los sacerdotes llevan una vida floreciente, cresa, en comparación
con las terribles calamidades que sufren los creyentes y los feligreses.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Hasta ahora no le leo nada que no deje de ser rigurosamente cierto.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;Desde luego que no soy la persona indicada para responder este rudo
cuestionamiento,&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;¿Rudo? ¡¿Rudo?! La iglesia católica ha tenido dos mil años en los cuales
torturar a quienes pensaban distinto, detener el avance del progreso
científico, mentir descaradamente sobre enfermedades, pretender imponer
arbitrariedades antinaturales como conducta virtuosa (¿celibato sacerdotal?,
¿sexo sólo para procrear? aberraciones enfermizas, que no virtudes), apañar
criminales (violadores de niños) y, en suma, crear un mundo peor dando absurdo
crédito a la idea de que los conceptos no probados pueden y deben ser verdaderos.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;pero si puedo –con el respeto de los lectores-&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;No mienta. ¿De qué respeto habla? En el hombre de paja que construye más abajo
para describir su desprecio a los ateos, no se percibe rastro alguno de
respeto. Por cierto, aténgase a las consecuencias.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;compartir mis propias razones por las cuales Dios tiene un espacio
privilegiado en mi vida. Antes de que se inventara la escritura, antes de
hubiera Biblia, ya los hombres veneraban a Dios. La diferencia esencial
entre un animal y un ser humano es su don de venerar: hincarse ante los
misterios divinos y honrar todo aquello que es más grande que uno mismo.
¿Volar? Los animales también lo hacen, ¿trabajar? Los animales también lo
hacen, ¿jugar? Los animales también lo hacen. Pero ni el primate más
inteligente colocaría una vela en un altar.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Eso se debe a que, pese a todas las similaridades que compartimos con los
primates, los mismos carecen de pensamiento abstracto complejo y del tipo de
imaginación que hace falta para inventarse una divinidad. La imaginación es
una virtud, desde luego; ponerla al servicio de una divinidad inventada para
la cual no hay pruebas, un desperdicio detestable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entiendo que argumente lo que argumenta, ya que seguramente como creyente lo
han adoctrinado desde su infancia para hacerle creer que la creencia en
conceptos indemostrados o indemostrables es una virtud. Se vitupera a Tomás
por dudar, cuando era el único que al menos durante un momento manifestó un
ápice de sensatez. Luego, por supuesto, fue vuelto a arrastrar al rebaño, pero
en el momento en que ejerció la duda, hizo uso del privilegio que la evolución
nos ha dado a cada Homo sapiens: pensó y dudó.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;Para mí, un hombre sin Dios es nada. Son personas vacías que no van ni
vienen de ninguna parte, son seres bulliciosos que se auto amputaron el
alma y van por el mundo esparciendo aburrimiento y su mala leche de sapo
inflado. Para mí, cuando un sujeto confiesa “soy ateo” está diciendo “no
valgo nada, no soy humilde, soy desleal, no tengo rumbo”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Y para mí los unicornios tienen un talante romántico, les gustan los poemas y
los boleros de Armando Manzanero. ¿Qué tiene que ver una opinión arbitraria
con la realidad?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con el mismo ridículo criterio generalizador, yo podría afirmar que "para mí,
un hombre que cree en Dios es un imbécil ignorante, un ridículo ilógico capaz
de considerar persona digna de salvarse a un cigoto de un centenar de células
y al mismo tiempo considerar que hace la obra de Dios asesinando a médicos que
practican abortos legales; un defensor del sufrimiento y la infelicidad en la
vida terrenal en aras de un mas allá inexistente; una oveja indigna del
cerebro que lleva y que sólo es capaz de seguir ciegamente los dictámenes de
sus autoridades religiosas; un inconsciente antiecológico que cree que porque
su deidad de la Edad de Piedra lo cuida y le garantiza el dominio del mundo,
es correcto fomentar la superpoblación oponiéndose a toda forma de
anticoncepción". ¿Le gustó? Es facilísimo armarse un hombre de paja tomando
datos de aquí y allá y juntándolos, ¿no? Y sin embargo, Ud. no puede negarme
que creyentes de todo el mundo han participado en las actividades y conductas
que aquí detallo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el caso de la ridícula caricatura de usted, tiene el atrevimiento de hacer
definiciones generales a partir de los prejuicios con los que le han lavado el
cerebro. Un hombre sin Dios es un hombre que no cree ideas extraordinarias sin
las correspondientes evidencias extraordinarias; lo que, para cualquier
persona A LA QUE LE INTERESE SI LO QUE CREE ES VERDADERO O NO (usted no es uno
de ellos, desde luego), es una virtud, no un defecto. Además, debe ser la
clarividencia que le da la fe la que le permite afirmar que TODOS los ateos
somos vacíos, que TODOS somos bulliciosos, que TODOS somos aburridos y soberbios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Usted afirma defender la humildad, cuando pertenece a un colectivo que afirma
que el creador del universo le presta atención a los seres insignificantes de
un planeta perdido en un rincón mínimo del brazo espiral de una galaxia
cualquiera? ¿Tiene idea de la inmensidad del universo, y de lo ridículo que es
suponer que un ser todopoderoso presta atención a lo que se le ocurre pedir en
sus patéticas oraciones a un ser tan insignificante? ¡Eso sí que es una clase
notable de soberbia!&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;Cierta vez un tipo grito en una fiesta “si Dios existe que hable ahora” y
Dios no habló. Un instante después encontré al mismo tipo con el culo al
aire, con la cabeza metida en la tasa del servicio, mas borracho que una
cuba. Así aprendí que Dios tiene un lenguaje sutil para comunicarse con los
que le aman –los sonidos, los olores de las azucenas en las parroquias, los
amaneceres, la miel, la poesía –y un lenguaje brutal para aquellos que lo
desafían. Para los creyentes, la humildad y el silencio. Para los impíos,
el bullicio y la soberbia. Para los piadosos, las misiones y la verdad.
Para los ateos, los negocios turbios y los engaños. Para los devotos los
violines y las cascadas, para los blasfemos los fusiles y los huracanes. Ni
el sabio ni el simple deberían prescindir de Dios, la gente común dice “el
tonto ni de Dios goza” y Albert Einstein afirmaba “jamás pierdas interés en
lo sagrado”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sospecho que Ud. es un troll, porque nadie que tenga su nivel de vocabulario
puede engarzar tantas estupideces juntas y realmente creérselas. ¿De verdad le
parece que a esta altura de la soirée puede convencer a alguien con parábolas
de cuarto orden? ¿De verdad le parece que el funcionamiento normal del cuerpo
(recibir una cantidad excesiva de un líquido tóxico, y luego procurar
expulsarlo a toda costa) es un mensaje de su divinidad?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿De verdad tiene una soberbia tan ingente que de verdad piensa que la
capacidad de apreciar la belleza en el mundo natural, la sutileza e
intricación de los mecanismos sutiles del universo, nos está vedada a los
ateos? Innumerables astrónomos, físicos y biólogos ateos han declarado su
fascinación ante los descubrimientos que la ciencia ha hecho en sus
respectivas disciplinas, y ese deseo de maravillarse ante lo desconocido por
descubrir es lo que los ha impulsado a la ciencia. Que usted, desde su
poltrona, se sienta autorizado para vituperar a personas que han aportado al
mundo mil veces más que usted y que yo sólo porque no comparten la
superstición de usted es de una indignidad tan grande que no me alcanzan las
palabras para deplorarla.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿"Para los ateos, los negocios turbios y los engaños"? ¿El andar moviendo
sacerdotes violadores de parroquia o interferir en las causas judiciales que
procuran condenarlos era tema de ateos? Yo hubiera creído que había
jerárquicos religiosos involucrados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dice por ahí "Para los ateos, los negocios turbios y los engaños. Para los
devotos los violines y las cascadas, para los blasfemos los fusiles y los
huracanes". La profundísima estupidez de suponer que no hay creyentes
involucrados o víctimas de negocios turbios, que los ateos no disfrutamos de
la música o los paisajes, o que los creyentes no sufren las consecuencias de
guerras y las catástrofes naturales (vaya a decirle eso a los devotísimos
haitianos) denotan tal apartamiento de la realidad, que no merecen más que la
burla y el desprecio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La verdad, señor mío, le recomendaría que pase por la salida y entregue el
cerebro, porque para el poco uso que le está dando, le aprovecharía mejor a
otra persona.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ah, y por cierto, le agradecería que no tenga el descaro de quejarse del tono
de la respuesta. Usted vino a nuestro buzón a contarnos, como si nos
interesara, que para usted los ateos somos un tipo de persona despreciable. Si
viene a provocarnos a nuestra casa, aguántese la respuesta calladito y en
silencio, como dicen que tienen que hacer ustedes los creyentes; ofrezca la
otra mejilla y sufra con humildad y paciencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un enfoque menos agresivo seguramente le hubiera resultado en un mensaje
igualmente largo pero con otro tono. Pero es que tenemos ese pequeño
defectito: no sufrimos bien a los imbéciles.&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Marcelo Huerta San Martín&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;SinDioses.org&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>ateísmo</category><category>Cartas de la Edad Media</category><guid>http://sindioses.org/cartas/cartas20111121.html</guid><pubDate>Mon, 21 Nov 2011 17:23:43 GMT</pubDate></item><item><title>"Pueden llegar a la verdad, pero tienen que esforzarse"</title><link>http://sindioses.org/cartas/cartas20111114.html</link><dc:creator>Enojao Pedorro (responde: Marcelo Huerta San Martín)</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;div class="mensaje line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;De: Enojao Pedorro&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Asunto: pueden llegar a la verdad, pero tienen que esforsarse¡¡¡¡&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Fecha: Lun, 14 Nov 2011 21:43:07 -0800 (PST)&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;hola amigos de sindioses.org. porque los considero mis amigos.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;se que estan confuindidos y estan buscando la iglesia verdadera pero tampoco es para que sean extremistas y esten en contra de dios y sus religiones&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;les testifico que si hacen una oracion a nuestro padre celestiañ el los ayudara a saber que el es el unico dios que jesus es el cristo y q nos podemos salvar en su reino&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;no es maravilloso esto???&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;pueden tener esperanza¡¡¡¡¡¡¡¡¡&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;pueden tener esperanza de vivir en la presencia de dios por siempre¡¡¡¡¡¡¡&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;"de modo q quienes creen en dios pueden tener la firme esperanza de un mundo mejor"&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;ahi les dejo una frase que saque de las escrituras bye¡¡¡¡&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;se que ustedes pueden tener mas fe y encontrar la verdad que tan ansiosamente buscan pero sean humidles y escuchen a dios bye&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;section id="respuesta"&gt;
&lt;h2&gt;Respuesta&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Estimado "Enojao Pedorro", no sé si tomar su mensaje en serio o no. Parece una versión satírica de lo que diría un creyente. Pero, por hacerle un favor, le voy a contestar en serio.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;hola amigos de sindioses.org. porque los considero mis amigos.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;¿Y eso a qué se debe, siendo que no nos conoce, ya que es la primera vez que nos escribe? ¿Acaso es porque, siendo ateos, somos como niños ignorantes y por eso nos tiene especial cariño? Le aviso entonces que somos personas adultas, que no hemos tomado nuestras decisiones sobre el ateísmo debido a nuestra ingenuidad infantil, sino luego de un serio proceso de reflexión.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;se que estan confuindidos y estan buscando la iglesia verdadera
pero tampoco es para que sean extremistas y esten en contra de dios
y sus religiones&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sé que la idea le resultará difícil de concebir, pero haga un esfuerzo de imaginación y acepte lo que le voy a decir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No estamos "buscando la iglesia verdadera". No creemos que haya ninguna iglesia verdadera, porque no creemos que exista un Dios, ya que ninguna de las religiones ha probado que un dios exista y el universo carece de todo indicio de la existencia de un dios. Nos oponemos, no a un dios, que consideramos inexistente e improbable, sino al efecto que produce en la sociedad la idea de que existe un dios y de que ha emitido mandamientos que deben ser seguidos por la gente, ya que estos mandamientos son, en muchos casos, absurdos, inmorales, contradictorios e imposibles de cumplir para cualquier persona pensante y con criterio moral.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;les testifico que si hacen una oracion a nuestro padre celestiañ
el los ayudara a saber que el es el unico dios que jesus es el cristo
y q nos podemos salvar en su reino&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;¿Por qué deberíamos aceptar su "testimonio"? ¿Cómo lo sabe usted? ¿Recibió una revelación personal? ¿Escuchó que Dios le hablaba a Ud. personalmente? (Si le sucedió, lo más probable es que haya sido una alucinación en lugar de una divinidad.) Si confía en lo que otra persona le dijo, pregúntese: ¿cómo lo sabe esta persona? ¿Porque lo leyó en un libro? ¿Porque se lo dijo alguien? ¿Porque afirmó haber tenido una experiencia de la que no aportó pruebas?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Comprenderá que este es un tema demasiado importante como para que uno confíe simplemente en la palabra de usted. ¿Qué pruebas &lt;strong&gt;objetivas&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;materiales&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;reproducibles&lt;/strong&gt; y &lt;strong&gt;examinables por escépticos&lt;/strong&gt; tiene usted de que lo que afirma es verdadero? ¿Por qué deberíamos creerlo nosotros?&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;no es maravilloso esto???&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;La verdad que no le veo la maravilla. El Dios de usted es un personaje bastante funesto y desagradable.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;div class="mensaje line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;pueden tener esperanza¡¡¡¡¡¡¡¡¡&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;pueden tener esperanza de vivir en la presencia de dios por siempre¡¡¡¡¡¡¡&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Esa sería mi definición personal del infierno, si creyera que su dios y el infierno existen.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;"de modo q quienes creen en dios pueden tener la firme esperanza de un mundo mejor"
ahi les dejo una frase que saque de las escrituras bye¡¡¡¡&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;¿Por quién nos toma? ¿Por niños idiotas? ¿Cree que simplemente citando frases de un libro primitivo y absurdo como lo es su biblia, mágicamente vamos a renunciar a hacer uso de la razón y a creer en lo que ese libro dice, y a manifestarnos esperanzados por algo que en nuestro fuero íntimo consideramos horrible aunque inexistente?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nuestras esperanzas se basan, simplemente, en que somos humanos y queremos creer en que algo mejor sucederá. Cuando nos comportamos racionalmente, basamos esas esperanzas en una evaluación de qué tan probable es que nuestros deseos se cumplan; cuando no, lo que es más frecuente, nos basamos simplemente en nuestros deseos. Lo que sí sabemos es que un mundo mejor no se logrará sin trabajar por él (no sentándose a esperarlo), y que uno de los principales obstáculos para un mundo mejor es la ignorancia: Creer que tener conocimiento está mal, que la duda y la reflexión son errores, que es mejor creer sin cuestionarse, y que vale más un libro de la Edad del Bronce que todo el esfuerzo que nuestra civilización hace hoy, con sus mejores mentes, para entender cómo funciona el mundo.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;se que ustedes pueden tener mas fe y encontrar la verdad
que tan ansiosamente buscan pero sean humidles y escuchen a dios bye&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;La herramienta que utiliza una persona racional es el examen del mundo como es realmente (y no como le gustaría que fuera), por medio de las herramientas de la razón, el análisis de las evidencias, la consistencia del conocimiento nuevo con los modelos existentes del mundo. Ciertamente, no funciona aceptando sin crítica el contenido absurdo, contradictorio e inmoral de un libro de fábulas escrito por un pueblo de pastores de cabras.&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Marcelo Huerta San Martín&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;SinDioses.org&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="el-enojao-contraataca"&gt;
&lt;h2&gt;El "Enojao" contraataca...&lt;/h2&gt;
&lt;div class="mensaje line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;De: Enojao Pedorro&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Fecha: Mié, 23 Nov 2011 13:36:26 -0800 (PST)&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Por dios, señor San Marcelo Huerta¡¡¡¡¡¡¡¡¡¡ lei su respuesta. agradezco su atencion por publicar su opinion en su pagina&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;no me enojo si pertenecen a una religion pero si de entrada estan haciendo una pagina de gente renegada para predicar la iniquidad y la anarquia espiritual pues muy mal¡¡¡¡¡¡&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;"por sus frutos los conocereis"&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;sabe? los frutos de la fe en cristo son buenos, porqe renegar de ellos??? imaginemos que es como usted dice, y todo, que no existe esto y por ende Dios no nos ama, y que cristo no murio por nosotros, etc. solo como una suposicion imaginemos que es asi como ustedes dicen.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;de cualquier modo los frutos de tener fe y esperanza son buenos, y entonces por que renegar de ellos?&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;a mi no me importa que los inicuos hagan de su vida como plascan pero que no traten de arrastrar a los demas a la iniquidad, como hace satanas¡¡¡¡¡&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;ustedes me recuerdan a una historia de las escrituras, la historia de korihor. el era un hombre que pensaba igual qe ustedes. el pedia señales del cielo, el queria retar a dios. el queria que dios le mostrara su poder.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;dios le dio una prueba infalible, pero no fue muy agradable; lo dejo mudo.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;korihor murio pisado, como pasa con mucha gente inicua¡¡¡¡&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;quiere usted terminar como este hombre o que???&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;digame, posbilemente usted quiera eso. en la gente hay gente com ideas muy raras, peo muchas veces se les puede ayudar&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;en el nombre de jesucristo le pido que se arrepienta¡¡¡&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;le mando un abrazo y espero que algun dia abra los ojos. usted es un hijo de dios y no un ser cualquiera en el mundo&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="id1"&gt;
&lt;h2&gt;Respuesta&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;Por dios, señor San Marcelo Huerta¡¡¡¡¡¡¡¡¡¡ lei su respuesta. agradezco su atencion por publicar su opinion en su pagina&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Si me das las gracias, es que no entendiste la respuesta ni su intención.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;no me enojo si pertenecen a una religion pero si de entrada estan haciendo una pagina de gente renegada para predicar la iniquidad y la anarquia espiritual pues muy mal¡¡¡¡¡¡&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;¿Y a nosotros por qué debería importarnos si te enojas o no? ¿Quién crees que eres para considerarte nuestro superior en cuanto a moralidad?
Tú crees en un dios que ordena matar a miles, que condena a muerte por las banalidades más insignificantes... ¿Has leído completa tu biblia?
¿Por qué no te pones al día en tus lecturas?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estás repitiendo como loro las caricaturas ridículas que los religiosos plantean sobre los ateos, sin siquiera pararte a leer detenidamente el contenido del sitio y ver si
lo que te han dicho es verdadero o no. &lt;strong&gt;Muéstrame en qué parte del sitio "predicamos" la iniquidad y la anarquía&lt;/strong&gt;. De lo contrario, confiesa que mientes para defender tu fe.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;div class="mensaje docutils container"&gt;
&lt;p&gt;sabe? los frutos de la fe en cristo son buenos, porqe renegar de ellos??? imaginemos que es como usted dice, y todo,
que no existe esto y por ende Dios no nos ama, y que cristo no murio por nosotros, etc. solo como una suposicion
imaginemos que es asi como ustedes dicen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;de cualquier modo los frutos de tener fe y esperanza son buenos, y entonces por que renegar de ellos?&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Estás declarando que son buenas un montón de atrocidades cometidas por las religiones. Evidentemente no has leído nuestras &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/faq.html"&gt;preguntas frecuentes&lt;/a&gt;; te recomiendo que lo hagas,
especialmente la parte en la que explicamos &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/faq.html#por-que-tanto-empeno-en-atacar-a-las-religiones-organizadas"&gt;por qué nos oponemos a las religiones organizadas&lt;/a&gt;. Por favor, &lt;strong&gt;no vuelvas a escribirnos&lt;/strong&gt; si no has leído esa página en su totalidad.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;a mi no me importa que los inicuos hagan de su vida como plascan pero que no traten de arrastrar a los demas a la iniquidad, como hace satanas¡¡¡¡¡&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Lee cuidadosamente lo que sigue.&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;No creemos que haya pruebas suficientes de que exista un dios.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;No creemos que haya pruebas suficientes de que exista un demonio.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Es ridículo suponer que actuamos obedeciendo a los dictados de seres que no hemos visto y no creemos que existen.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;¿Es tan difícil de entender? Reléelo hasta que lo comprendas.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;ustedes me recuerdan a una historia de las escrituras,&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Déjate de parábolas, ya estamos grandecitos para cuentos. Si eres incapaz de entender que las enfermedades pueden producirse por causas que no son la
voluntad de un improbable ser todopoderoso, nada tenemos que hablar. No nos va a caer ningún rayo del cielo porque no actuemos como supuestamente le
place a tu dios imaginario. Déjate de fantasías.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Te propongo algo: visita el sitio &lt;a class="reference external" href="http://www.diosesimaginario.com/index.php/50-pruebas/"&gt;Dios es imaginario&lt;/a&gt; y lee con atención las 50 pruebas de que Dios es sólo un personaje de la imaginación. Léelas a conciencia, sin hacer trampa
y usando el cerebro que tienes para pensar en lugar de para repetir como loro consignas que te ha dictado otro. Reflexiona sobre las pruebas allí reunidas, honestamente y
con sinceridad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y luego no te molestes en contarnos el resultado. Preferiríamos que te libraras de las cadenas de la mentira religiosa pero, la verdad, en tu caso no nos importa tanto.&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Marcelo Huerta San Martín&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;SinDioses.org&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>Cartas de la Edad Media</category><guid>http://sindioses.org/cartas/cartas20111114.html</guid><pubDate>Tue, 15 Nov 2011 05:43:00 GMT</pubDate></item><item><title>"...difundir y creer la 'teoria de la evolucion' sin mas que su terquedad"</title><link>http://sindioses.org/cartas/cartas20110423.html</link><dc:creator>Arturo Colina (responde: Marcelo Huerta San Martín)</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;div class="mensaje line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;De: arturo colina&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Asunto: Saludos&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Fecha: Sáb, 23 Abr 2011 12:09:24 -0430&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Buen dia, espero esten bien. entiendo su afan de creer en la ciencia y su afan en creer que todo lo que ustedes dicen es demostrable. ok pero tambien como escuchan teorias vanas que no llevan si no a que otras personas caigan en errores, tambien deberian de tomar su tiempo en pensar que es lo que los lleva a difundir y creer la "teoria de la evolucion" sin mas que su terquedad. si les digo sin creer que me crean o no , que mientras esten vivos ustedes tendran esperanza . esperanza en creer en un unico Dios vivo que en el nombre que es sobre todo nombre JESUSCRISTO les quitara las vendas espirituales que sobre ustedes tiene satanas,  y de hay en adelante tendran oportunidad de tener vida verdadera en abundancia. en el Nombre de nuestro Señor Jesucristo declaro libertad sobre ti. en el Nombre del Padre , del Hijo  y del Espiritu Santo. Amen. Dios los Bendiga.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;section id="respuesta"&gt;
&lt;h2&gt;Respuesta&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Lamento mucho que Ud. se encuentre tan mal informado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La evolución es a la vez un hecho y una teoría.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es un hecho porque se refiere al cambio de las características genéticas de una especie a lo largo del tiempo, y esto es un hecho. También se refiere a que los organismos vivos descienden de antepasados comunes. Esto también se ha comprobado: es, también, un hecho. La evidencia genética, fósil, anatómica, etc. referida a la evolución ocurrida en el pasado es tan abrumadora que no hay otra opción que considerarla también un hecho. No hay nada en el análisis de la evidencia y las conclusiones derivadas de dicho análisis que sea "nada más que terquedad". Debería usted informarse mejor sobre estos temas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo que se encuentra en el estado de &lt;em&gt;teoría&lt;/em&gt; y no de &lt;em&gt;ley&lt;/em&gt; (teoría en el sentido científico, es decir, &lt;em&gt;"un grupo coherente de proposiciones generales utilizadas como principios para la explicación de una cierta clase de fenómenos"&lt;/em&gt;) es el &lt;em&gt;mecanismo&lt;/em&gt; por el que dicha evolución ya comprobada se produjo. No se sabe claramente si fue gradual o puntuada, por ejemplo. En ese sentido, no tiene nada de vago ni arbitrario ni caprichoso.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;si les digo sin creer que me crean o no , que mientras esten vivos ustedes tendran esperanza .
esperanza en creer en un unico Dios vivo que en el nombre que es sobre todo nombre JESUSCRISTO
les quitara las vendas espirituales que sobre ustedes tiene satanas,  y de hay en adelante
tendran oportunidad de tener vida verdadera en abundancia. en el Nombre de nuestro Señor
Jesucristo declaro libertad sobre ti. en el Nombre del Padre , del Hijo  y del Espiritu
Santo. Amen. Dios los Bendiga.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Todo eso suena muy gracioso, la verdad. Todos estos tremendos personajes que Ud. invoca son muy altisonantes pero en toda mi vida no he presenciado una sola acción que pueda atribuirse a ellos. ¿Tiene usted &lt;strong&gt;evidencia material, concreta, reproducible, analizable por escépticos&lt;/strong&gt;, de la existencia de estos seres? Si es así, por favor, sírvase proporcionarla. Nótese que he dicho &lt;em&gt;material&lt;/em&gt;, de modo que un relato bíblico no cumple con esas condiciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo único que se trata en nuestro sitio es lo que la ciencia conoce o, en algunos casos, conjetura, a la luz de la evidencia disponible. Nosotros no repetimos mitos mágicos pasados de generación en generación por tradición, ya que no hay evidencia alguna que permita creer que son reales. Usted ha elegido vivir en un mundo mágico de mentiras consoladoras. Está en su derecho, pero no tiene derecho de venir a nuestro buzón a hacer proselitismo para pretender que creamos en la misma magia que usted (es una de las cosas que pedimos a los corresponsales que eviten hacer). La realidad nos resulta mucho más interesante.&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Marcelo Huerta San Martín&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;SinDioses.org&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>Cartas de la Edad Media</category><category>evolución</category><category>teoría</category><guid>http://sindioses.org/cartas/cartas20110423.html</guid><pubDate>Sat, 23 Apr 2011 16:39:24 GMT</pubDate></item><item><title>"Para una persona sapiente"</title><link>http://sindioses.org/cartas/cartas20110423a.html</link><dc:creator>Juan Sin Miedo (responde: Marcelo Huerta San Martín)</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;div class="mensaje line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;De: juan sinmiedo &amp;lt;negro_maton1@...&amp;gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Fecha: Sáb, 23 Abr 2011 00:02:25 -0500&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Asunto: Para una persona sapiente&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Que tal. Examinando los articulos publicados en tu pagina,tus reflexiones, tu creencia,las imagenes y fotos y demas que has publicado me deja ver que eres una persona que se ocupa en el porque de las cosas,cosa que es buena. No soy una persona muy dada a la lectura,al estudio o la investigacion(incluso te comento,y TE PROMETO,que a duras penas acabe la secundaria en la nocturna y era federal) pero en mi tiempo libre trato de resolver (o mejor dicho resolverme)las cuestiones que a mi me atañen o que son la piedra angular de mi existencia, o como vulgarmente se podria decir,de lo que no dejo de pensar...El muy humilde comentario de este servidor para tu persona es que realmente te capacites para que expandas "de verdad" tu conocimiento porque honestamente te estas quedando muy muy corto en cuanto a investigacion se refiere...Te lo voy a dejar de tarea(claro,si lo quieres tomar)el conocimiento se gana ESTUDIANDO para poder dar una informacion mas precisa. Te deberias dedicar mejor a ser un cientifico o escribir sobre otra cosa mas sencilla para ti, porque las personas de una capacidad mas limitada, que son muchos de tus lectores, se siguen ensuciando la cabeza con pensamientos erroneos, informacion mal fundamentada o simplemente creen que estan haciendo algo y como siempre sucede,nunca hacen nada. Tirarle a las religiones o como tus titulos lo dicen "a los Dioses(dioses)" no es algo nuevo, pero te tengo una noticia: A pesar de los informes que se vean, con la pena te digo, no son fructiferos. Que muchas personas (y de verdad muchas) no se documenten, estudien o realmente investiguen repercute en el hecho de filosofias...Humanas y con muy poco peso(para la minoria claro). A! No soy ningun sectario, ni filosofo, (ni critico jaja) ni siquiera llevo las cosas como deberian de ser..... ...Pero cuando te empeñas en realmente estudiar algo, con miles de fundamentos se te pueden esclarecer un monton de cosas,es cuestion de que realmente te abras y no te encierres en "tu filosofia"...Te invito a que quites esa grandisima venda que tienes en tus ojos y escudriñes mas la informacion que realmente tiene peso. Ya por ultimo te digo que lo que proyectan personas como tu es un gran resentimiento hacia algo con lo que,creeme, no van a poder...Incluso me atrevo a decir que son unos Teos de closet. Mi intencion no es ofender, es simplemente muy mi humilde pensamiento asi como tu tambien seguiras teniendo los tuyos...Hay que poner mas empeño y fundamentos en lo que informamos, que finalmente, y muy al pesar del que quiera ponerse el saco,y que a muchos les da de comer(no es mi caso,no se por tu parte), para bien o para mal del que hablamos es de Dios(dios).      Saludos&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;section id="respuesta"&gt;
&lt;h2&gt;Respuesta&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;Que tal. Examinando los articulos publicados en tu pagina,tus reflexiones, tu creencia,las imagenes
y fotos y demas que has publicado me deja ver que eres una persona que se ocupa en el porque de las
cosas,cosa que es buena.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Me atrevo a decir que no has examinado demasiado, ya que te diriges a una sola persona, y los artículos publicados en nuestro sitio están firmados, no sólo por los editores del sitio (puedes ver quiénes somos en el artículo &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/quienessomos.html"&gt;Quiénes somos&lt;/a&gt; ) sino por los colaboradores en artículos de terceros. En cualquier caso, dirigirse a todos ellos como si fueran una sola persona no tiene demasiado sentido.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;No soy una persona muy dada a la lectura,al estudio o la investigacion(incluso te comento,y
TE PROMETO,que a duras penas acabe la secundaria en la nocturna y era federal)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Es curioso, entonces, que dado este limitado conocimiento te sientas con la capacidad para hacer una crítica tan seria como que los artículos que se publican en nuestro sitio son incompletos. Ferney es licenciado en biología, tema del que hablan la mayoría de los artículos que publica a su nombre; Glenys es psicóloga clínica y periodista científica y se ha dedicado durante muchos años a la difusión de la ciencia en diversos medios, y precisamente muchos de sus artículos tienen relación con la psicología y las ciencias del cerebro. Es difícil que vayas a encontrar que sus artículos carecen de fundamentos sólidos y serios, pues además ambos tienen muy claro el valor de las evidencias y del método científico.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;pero en mi tiempo libre trato de resolver (o mejor dicho resolverme)las cuestiones que a mi
me atañen o que son la piedra angular de mi existencia, o como vulgarmente se podria decir,de
lo que no dejo de pensar...&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Pensar en el patio de nuestra casa es una actividad muy entretenida y todos la hemos realizado alguna vez. Sin embargo, que se llegue con ella a algún lugar útil depende del nivel de conocimiento que uno haya adquirido con los años. Eso no se obtiene de la nada con sólo "sentarse a pensar", sino por medio de la lectura y el estudio, algo que muy enfáticamente nos has recomendado a nosotros pero que, por tu propia declaración, has evitado hacer. Eso le resta bastantes posibilidades a tus conclusiones.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;El muy humilde comentario de este servidor para tu persona es que realmente te capacites para
que expandas "de verdad" tu conocimiento porque honestamente te estas quedando muy muy corto
en cuanto a investigacion se refiere...&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;En este sitio no se hace &lt;em&gt;investigación&lt;/em&gt; sino &lt;em&gt;divulgación&lt;/em&gt;, ya sea de conocimiento ampliamente consolidado o de descubrimientos que son analizados con la claridad de una mente dedicada a la tarea durante muchos años. De todos modos, ¿qué te autoriza a decir que los miembros de este sitio no han expandido su conocimiento?&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;Te lo voy a dejar de tarea(claro,si lo quieres tomar)el conocimiento se gana ESTUDIANDO para
poder dar una informacion mas precisa.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Explica en pocas palabras los siguientes puntos:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Cuál es el fundamento de tu autoridad para "dejarnos tareas".&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;En qué te basas para afirmar que los colaboradores y editores de este sitio no han estudiado.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Qué consideras una "información más precisa". ¿Te refieres acaso a información que confirme las creencias religiosas que puedes tener, que ciertamente no adquiriste estudiando? Apenas empieza tu mensaje reconoces no haberlo hecho; ciertamente la información más precisa que supuestamente tienes no viene del estudio.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;Te deberias dedicar mejor a ser un cientifico o escribir sobre otra cosa mas sencilla para ti,&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Nuevamente, explícanos (brevemente, en 20 palabras o menos) quién o qué te da la autoridad para decirnos a qué deberíamos dedicarnos.
Asimismo, insisto en que Glenys y Ferney vienen dedicándose a esto hace bastante tiempo. Tu comentario es definitivamente insultante para los editores expertos (que lo digas de mí, podría ser aceptable porque no tengo conocimientos específicos sobre esos temas; pero de ellos es intolerable).&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;porque las personas de una capacidad mas limitada, que son muchos de tus lectores,&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Supongo que a diferencia de ti, que seguramente eres un dechado de brillantez.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;se siguen ensuciando la cabeza con pensamientos erroneos, informacion mal fundamentada&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sigues diciendo que hay información mal fundamentada. Como nosotros, a diferencia de las religiones, aprendemos de nuestros errores, te pido ejemplos de artículos que contengan información errónea o mal fundamentada. Mientras tanto, descartaré esa afirmación por improcedente debido a su vaguedad.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;o simplemente creen que estan haciendo algo y como siempre sucede,nunca hacen nada.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Déjate de vaguedades y da ejemplos.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;Tirarle a las religiones o como tus titulos lo dicen "a los Dioses(dioses)" no es algo nuevo,
pero te tengo una noticia: A pesar de los informes que se vean, con la pena te digo, no son fructiferos.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Si con eso te refieres a que la mayoría de la población del mundo es creyente, eso no significa que las tareas de difusión sean innecesarias; por el contrario, implican que hay mucho trabajo por hacer. Asimismo, mucha gente no se convence con la evidencia; eso no significa que la evidencia sea errónea, sino que su forma de pensar no admite refutaciones. Eso es un problema en el que también es deseable trabajar. Desde luego, quizá tus reflexiones en tu patio no te hayan llevado a la misma conclusión, pero eso es lo fantástico de la diversidad de criterios entre los individuos, ¿verdad?&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;Que muchas personas (y de verdad muchas) no se documenten, estudien o realmente
investiguen repercute en el hecho de filosofias...Humanas y con muy poco peso(para
la minoria claro).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Esto no se entiende. ¿Podrías explicarlo más claramente?&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;A! No soy ningun sectario, ni filosofo, (ni critico jaja) ni siquiera llevo las cosas
como deberian de ser..... ...Pero cuando te empeñas en realmente estudiar algo, con miles
de fundamentos se te pueden esclarecer un monton de cosas,es cuestion de que realmente te
abras y no te encierres en "tu filosofia"...&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;¿Y cómo podrías saberlo, si tú mismo declaras que no lees, no estudias y no investigas? ¿No te estás contradiciendo?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tengo toda la impresión de que tienes alguna idea, doctrina o filosofía en mente. ¿Qué tal si la explicitas y nosotros dejamos de tener que adivinar a qué te estás refiriendo?&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;Te invito a que quites esa grandisima venda que tienes en tus ojos y escudriñes mas la
informacion que realmente tiene peso.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Y yo te invito a que no empieces por la conclusión para buscar las evidencias que respalden lo que ya decidiste que es verdad. Evidentemente estás pensando en algo concreto, y voy a arriesgarme a decir que tu posición es que existe un dios de alguna clase. Los escépticos nos manejamos con evidencias. Aporta &lt;strong&gt;evidencia material, concreta, reproducible, examinable por escépticos&lt;/strong&gt; de que existe algún dios, y la consideraremos. Mientras tanto, dado que el universo no aporta muestras de su existencia, seguiremos considerándolo una ficción.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;Ya por ultimo te digo que lo que proyectan personas como tu es un gran resentimiento hacia
algo con lo que,creeme, no van a poder...Incluso me atrevo a decir que son unos Teos de closet.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Esto confirma que tu postura es que existe un dios. Esperamos tus pruebas, desde luego, pero hay algo más que es necesario que consideres. Sé que esto te va a costar un gran esfuerzo de imaginación, pero intenta comprender nuestra posición con esta comparación: Tú no odias a Zeus, ni a Odín, ni a Palas Atenea, ni a Quetzalcóatl, pese a que son figuras divinas de otras culturas (asumo que los conoces aunque sea de nombre). La razón es muy sencilla: para ti son seres de ficción, inexistentes, creados por pueblos con conceptos primitivos. Los ateos pensamos esto de todos los dioses, incluyendo aquél en el que tú crees. Del mismo modo que no odiamos a los pitufos, ni al Guasón, ni a los soldados malísimos que mataban a los nativos en Avatar, porque son personajes de ficción, tampoco odiamos a tu inexistente dios. Simplemente pretendemos que la gente reflexione sobre los conocimientos que tenemos y sobre las atrocidades que se cometen en nombre de seres que con toda probabilidad son imaginarios.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;Mi intencion no es ofender, es simplemente muy mi humilde pensamiento asi como tu tambien
seguiras teniendo los tuyos...&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;La diferencia entre tú y nosotros es que ante evidencia creíble nosotros podemos cambiar de idea; en cambio los creyentes como tú es poco probable que lo hagan aunque se les presenten todas las evidencias del mundo.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;Hay que poner mas empeño y fundamentos en lo que informamos, que finalmente, y muy al pesar
del que quiera ponerse el saco,y que a muchos les da de comer(no es mi caso,no se por tu parte),&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Vuelves a acusarnos de carecer de fundamentos, lo que ya aburre. Déjate de emitir palabras vacías y &lt;strong&gt;pruébalo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;para bien o para mal del que hablamos es de Dios(dios).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Para nosotros dios es un concepto de ficción. No vemos ninguna razón para tenerle más respeto que a otras ficciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para terminar esta respuesta, nosotros tenemos claras nuestras convicciones y por eso damos la cara y publicamos nuestros nombres completos y verdaderos, algo que tú no has hecho. Aunque no le des importancia, eso también te resta credibilidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Espero puedas reflexionar sobre estos comentarios y eres bienvenido a seguir leyendo el sitio, en lo posible prestándole más atención a su contenido y a las personas que aportan el mismo.&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Marcelo Huerta San Martín&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;SinDioses.org&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>Cartas de la Edad Media</category><category>evolución</category><category>teoría</category><guid>http://sindioses.org/cartas/cartas20110423a.html</guid><pubDate>Sat, 23 Apr 2011 05:02:25 GMT</pubDate></item><item><title>"Pueden encontrar la verdad que tratan de destruir"</title><link>http://sindioses.org/cartas/cartas20101023.html</link><dc:creator>Alfa Omega (responde: Ferney Yesyd Rodríguez)</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;div class="mensaje line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;De: ALFA OMEGA&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Fecha: Sáb, 23 Oct 2010 00:01:45 -0400&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Lo que no entiendo de ustedes, son las razones que tienen para dedicar tanto tiempo en algo que ustedes no creen, y sobre todo sobre los Adventistas.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;considero que ustedes quisieran ser adventistas, pero algunas distorciones de su conductas se lo impide, de ser asi, quiero decirle que pueden encontrar la verdad que tratan de destruir, pero tienen que buscarla con humildad y mente amplia para comprender mas alla de lo que ustedes pueden ver y tocar.......intentelo y vera los resultados.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;section id="respuesta"&gt;
&lt;h2&gt;Respuesta&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;Lo que no entiendo de ustedes, son las razones que tienen para dedicar tanto tiempo en algo que ustedes no creen, y sobre todo sobre los Adventistas.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;R/&lt;/strong&gt; Es cierto que no creemos en demonios, deidades, ángeles y cosas de las que no tenemos evidencia y son fruto de la imaginación humana. Lo que sucede es que a diferencia del ratón Pérez y Papa Noel, la idea de Jesús, Alá y el vengativo Jehová es usada para castrar las mentes y coartar libertades. Para no ir tan lejos, a muchos adventistas se les dice que asistir a clases en sábado, y el viernes después de la puesta de sol,  así como trabajar, es "pecado". Este simple hecho ha limitado las oportunidades laborales y de educación de muchos jóvenes adoctrinados en esta secta. Algo realmente tonto. Otros grupos por religión, niegan transfusiones de sangre, prohiben abortos en los que el feto viene con graves malformaciones o que pone en riesgo la vida de la madre, otros niegan las expresiones artísticas o musicales, prohiben la literatura diferente a su secta, o han llevado a la horca, aún en nuestros días, a homosexuales, ateos y librepensadores y seguidores de otros credos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Su argumento de que nos dedicamos "sobre todo" a los adventistas es absurdo. En nuestro blog tenemos, a la fecha de hoy, solo 18 entradas con la etiqueta "Iglesia Adventista", 23 con "Iglesia Evangélica", 44 con "Iglesia Católica" y otras 44 con "Islam" ¿De dónde saca que nos dedicamos ante todo a su particular secta? Quizás no leyó bien, o quizás tiene en su mente la loca idea que son perseguidos justamente por ser la religión verdadera.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;Considero que ustedes quisieran ser adventistas, pero algunas distorciones de su conductas se lo impide, de ser asi, quiero decirle que pueden encontrar la verdad que tratan de destruir, pero tienen que buscarla con humildad y mente amplia para comprender mas alla de lo que ustedes pueden ver y tocar.......intentelo y vera los resultados.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;R/&lt;/strong&gt; ¿Habla en serio eso de que queremos ser adventistas? ¡Qué gracioso! Gracias pero no. No nos interesa una visión sesgada de la realidad, donde se niega la geología, la biología evolutiva, la crítica histórica de la Biblia, una visión basada en solo la Biblia y los escritos de la señora White. No nos interesa que se nos diga que cosas normales como el sexo, ir a cine, bailar o tomarse unas cervezas es pecado. No nos interesa estrechar nuestro campo mental y correr a leer los escritos de una señora que tenía visiones por su epilepsia para saber si puedo ir a la universidad, tener determinada amistad, o si X o Y persona me conviene como pareja. Nos gusta pensar por nosotros mismos. Eso es lo mejor del ateísmo. El librepensamiento no es una distorsión de la conducta, sentarse medio día los sábados hablándole y cantándole a un ser imaginario y a un carpintero que murió hace 2.000 años si lo es.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La humildad que nos pide, no la comprendo. Es poco humilde presentarse como poseedor de la verdad. Usted lo hace cuando dice "pueden encontrar la verdad que tratan de destruir". Los ateos sabemos que el conocimiento completo y exacto de todo es imposible. Sin embargo, la arrogancia la veo en aquellos grupos que basados en un libro y una señora epileptica (o un Papa o un Mulá) se dicen ser "poseedores de la verdad", "la religión verdadera" así hayan evidencias en contra de algunas de sus doctrinas, y ausencia total de evidencias para su hipótesis más importante (dios). &lt;em&gt;La ignorancia es atrevida&lt;/em&gt;, dice un adagio popular en Colombia. Este parece ser el caso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La mente amplia dificilmente se puede tener basándonos en la interpretación que los pastores le dan a la Biblia, dejando de lado el análisis de su contexto histórico, sociopolítico, y de la autenticidad de sus fuentes. Eso no es una menta amplia, es una mente adoctrinada y por lo tanto con poca capacidad de análisis. Es tan estrecha la mentalidad adventista que la mayoría de los directivos de esta secta se oponen a que las mujeres puedan ser pastores. ¿Cómo puede pedirnos una amplia mente si en su secta recomiendan no leer libros que contradigan su doctrina o textos de ciencia que hablan de la evolución del Cosmos, del planeta y de la vida en la Tierra?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Yo fuí adventista durante años, y me consta que al intentar presentar otro punto de vista se me censuró y a mis amigos se les prohibió mi amistad por tener "ideas peligrosas". Al preguntarle a un pastor sobre cuestiones de biología evolutiva él me dijo: &lt;em&gt;No lea esos libros, aléjese de las discusiones, lea la Biblia y ore mucho.&lt;/em&gt;  ¿Es eso mente abierta? Tener mente abierta implica leer ambos puntos de vista, analizarlos y decidirse por el que tiene más pruebas, no por el que este acorde a la Biblia o con las 28 doctrinas fundamentales de la Iglesia Adventista.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Yo le invito a que se atreva a mirar el mundo con otra óptica, una que tenga en cuenta las evidencias, la razón y el debate basado en argumentos.&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Cordialmente,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Ferney Yesyd Rodríguez&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>adventismo</category><category>Cartas de la Edad Media</category><category>verdad</category><guid>http://sindioses.org/cartas/cartas20101023.html</guid><pubDate>Fri, 22 Oct 2010 20:01:45 GMT</pubDate></item><item><title>"Hola que tal mucho gustoo!!!!!"</title><link>http://sindioses.org/cartas/cartas20100927.html</link><dc:creator>Jaime E. Galvez (responde: Marcelo Huerta San Martín</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;div class="mensaje line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;De: Jaime E. Galvez&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Fecha: Lun, 27 Sep 2010 18:55:05 +0000&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Asunto: Hola que tal mucho gustoo!!!!!&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;WOOW EH ALLI  SATANAS!&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;ASI COMO FUE SINVERGÜENZA DESDE EL PRINCIPIO&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;AHORA LO SON USTEDES HASTA HOY&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;DIOS VENGUE POR TODO LO QUE ESTA HACIENDO!&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;EL MENSAJE ETERNO SE ANUNCIARÁ A TODO EL MUNDO, NO UN MENSAJE MESCLADO CON LA BABILONIA.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;ENTONCES VENDRA EL FIN&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Y ALLI NI PORQUESATANAS HAGA LO QUE HAGA AUNQUE QUITE VIDAS Y LO QUE SE LE OCURRA&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;DICIENDO QUE NO AY DIOS ETERNO, NO ABRA VUELTA DE OJA&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;DIOS LOS PERDONE Y LOS SIGA VENDIENDO!!!!&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;POR QUE EL FIN ES YA PRONTO!&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;section id="respuesta"&gt;
&lt;h2&gt;Respuesta&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Es rara la vez que una Carta de éstas nos deja mudos. El nivel de incoherencia, de payasada y de ignorancia ha superado otros envíos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No hablemos de las faltas de ortografía: aparentemente Dios nos está vendiendo y seguirá haciéndolo. ¿A qué precio se cotizarán los ateos en el mercado celestial? ¿O será, acaso, que quiere que Dios nos siga &lt;strong&gt;bendiciendo&lt;/strong&gt;? Nunca lo sabremos. El Sr. Gálvez tiró la piedra y escondió la mano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como ven, este tipo de mensaje no es muy interesante. No hay mucho que responder, y uno sabe que el esfuerzo es inútil. Si el interlocutor de uno apenas demuestra un manejo elemental del idioma castellano, mal podría pedírsele alguna actitud más sofisticada en el pensamiento...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En fin. Estos son los mensajes que recibimos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Marcelo Huerta San Martín&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>Cartas de la Edad Media</category><category>fin del mundo</category><category>profecías</category><category>Satanás</category><guid>http://sindioses.org/cartas/cartas20100927.html</guid><pubDate>Mon, 27 Sep 2010 18:55:05 GMT</pubDate></item><item><title>"Engañados de Lucifer arderán"</title><link>http://sindioses.org/cartas/cartas20100122.html</link><dc:creator>Julio Ortiz (responde: Ferney Yesyd Rodríguez)</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;div class="mensaje line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;De: Julio Ortiz&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Fecha: Vie, 22 Ene 2010 19:35:33 -0500&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Asunto: engañados de Lucifer arderán&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Si leyeran bien toda la literatura cristiana se darían cuenta que Dios a veces tuvo que portarse radical para enseñar a sus hijitos a amar el bien e ir al cielo no solo obrando bien sino aceptándolo como su redentor y salvador.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Saben de que fuente les hablo? Chick publications , esa editorial que solo quiere la salvación de millones de almas adiestradas en religiones obra del mismísimo satanás por no ver al único y verdadero poderoso Dios, aquellos que con sus historietas y matertial surtido muestran la perfección de Dios y el engaño de muchos cientñificos e instituciones no fojadas en us sabiduría como la evolución, además de mostrar s sus personajes como buenos y SALVOS , mismo originales y abiertos al público para solo ganar sus almas, además de demostarr que todo lo no cristiano es un engaño para aniquilar a la humanidad como las ciencais que contradicen la sagrada escritura como lo de las placas tectónicas, cuando en realidad el terremoto de haití es una senañ del fin.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Espero que ustedes finalmente vean su equivocación y sean salvos, sino arderán en el infierno y lucifer se les reirá por haber creído haber contribuído a la humanidad poníendola sin responsabilidad y sin cristo como su guía principal, y espero que este mensaje les llegue, pues inclusive la ciencia en nombre de cristo no funciona, y de ahí las desgracias actuales como la bomba atómica y y el darwinismo social segregador inspirado por satanás y otra señal del fin de los tiempos.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Sálvense o condénense AMÉN.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;section id="respuesta"&gt;
&lt;h2&gt;Respuesta&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Hola Julio:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gracias por escribir a Sindioses.org. Aunque esperamos que nuestros lectores sepan que no tenemos la intención de cambiar nuestras opiniones por amenazas del fuego, he decidido responderte.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;"Si leyeran bien toda la literatura cristiana se darían cuenta que Dios a veces tuvo que portarse radical para enseñar a sus hijitos a amar el bien e ir al cielo no solo obrando bien sino aceptándolo como su redentor y salvador"&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;R/ ¿Toda la literatura cristiana? No jodas! Eso no lo ha hecho ni usted. Si lo tomamos en serio veriamos desde los mamotretos de San Agustín, Santo Tomás, hasta los libros recientes de James Dobson, Pat Robertson, y las obras de otros protestantes como Lutero (que por cierto destilan mucho odio), Elena G. de White y un largo etcétera....&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por cierto unos autores contradicen a los otros. Unos tildan de anticristo y de sectas a los otros. ¿En serio ya los leiste todos?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bueno, dices que la literatura cristiana habla que Dios se porta "radical" con sus hijos. Radical es un eufemismo. Yo diría despiadado. Tomemos como cierta la historia de Sodoma y Gomorra. Dios -en el que usted cree- quemó por igual mujeres, niños y mujeres embarazadas. ¿Es esto justo?. No es más acorde con los tiranos de la antigüedad que arrasaban todos los pueblos que caìan en su mano. Bien podría Jehová haberse mostrado más ético que los gobernadores de la edad de Bronce. Pero no. este dios, a imagen y semejanza de las gentes de la edad de bronce, acepta la esclavitud, la pena de muerte, es misógino, xenófobo y homófobo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y eso de aceptar a "nuestro salvador y redentor" no es más que palabrería que repetimos como loros desde la conquista. ¿Salvador de qué? Supuestamente de una muerte eterna. Pero ¿dónde están las pruebas de esa otra vida?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El "plan de redención" de la teología cristiana no es más que una chapuza de pocas neuronas. Dios condena a toda una especie por un pecado de unos. ¿Es esto justo?. Dios mismo manda a su hijo -que resulta ser él mismo, o un tercio de él, porque el mismo así lo decreto. Pues que plan tan tonto. Bien podría decir "los perdono" y listo. No hay necesidad de un espectáculo de clavos, martirio y sangre, digno de un sádico. Además el Padre no sacrificó nada. Pues igual Jesús no murió, sino supuestamente resucitó. Así que no nos entregó nada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es curioso que los primeros textos sobre Jesús no hablan que el murió por nuestros pecados. De ser cierta su muerte en la cruz -no documentada por textos romanos algunos- Jesús murió condenado por suponer una amenaza para el poder romano, no porque el voluntariamente se haya ofrecido a morir por Ferney Rodríguez, Julio Ortiz, Albert Einstein, y los millones de seres humanos que han habido y habrán en el Planeta. ¿Qué pruebas tienes de esto?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si Jesús se hubiera querido sacrificar, hubiera ido al templo de Jerusalen, se hubiera subido al altar de los sacrificios -donde masacraban ovejas, palomas y becerros por orden de su papá Jehovà, y el sumo sacerdote lo habría sacrificado. De ser así creo qeu se hubiera ofrecido por la humanidad. Aunque dudo mucho en que podría haber servido. Hubiese quedado como un chiflado más que busca la muerte a causa de la religión.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Creo que hizó más por la humanidad Winston Churchill al contener a los nazis, o Luis Pasteur o Joseph Lister quienes con sus avances en microbiología aplicada a la medicina, si han salvado miles de vidas, y su legado lo seguirá haciendo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Y para qué es necesario creer en Jesús para la supuesta salvación? No serviría solo ser bueno, no hacerle mal a nadie y ayudar al prójimo? Bajo esta perspectiva, un budista que ni un ratón mató se condenaría al fuego eterno por no creer que Jesús nació de una mujer virgen, que murió por nosostros, que es Dios, y que se fue levitando al cielo. ¡No me frieguen!&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;Saben de que fuente les hablo? Chick publications, esa editorial que solo quiere la salvación de millones de almas adiestradas en religiones obra del mismísimo satanás por no ver al único y verdadero poderoso Dios, aquellos que con sus historietas y matertial surtido muestran la perfección de Dios y el engaño de muchos cientñificos e instituciones no fojadas en us sabiduría como la evolución, además de mostrar s sus personajes como buenos y SALVOS , mismo originales y abiertos al público para solo ganar sus almas...&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;R/  Pues la estrategia de Chick Publications es adoctrinar y convertir a punta del miedo. Para no perder el tiempo te pregunto: ¿Dónde están las pruebas?&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;...además de demostar que todo lo no cristiano es un engaño para aniquilar a la humanidad como las ciencias que contradicen la sagrada escritura como lo de las placas tectónicas, cuando en realidad el terremoto de Haití es una señal del fin.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;R/ ¡No fregués! Despierta, el siglo XXI es un hecho. Ya no estamos en la Edad Media. Los desastres naturales, como los terremotos, son un fenómeno natural. Las placas tectónicas, en este caso la Norteamericana y la del Caribe, nada les importa quienes viven encima de ellas, o si le rezan a un inexistente Jesús o al inexistente Changó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La costa norte de Haití se ubica en el límite de las grandes placas tectónicas del Caribe y de Norteamérica donde vastos bloques de la superficie de la Tierra se desplazan rozándose en un movimiento horizontal. Se cree que la placa del Caribe se está desplazando hacia el este en unos 2 centímetros cada año, por mediciones satelitales muy precisas. Su Biblia nunca se anticipó a nada como esto.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="../imagen/placashaiti.jpg" src="http://sindioses.org/imagen/placashaiti.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Cerca a Puerto Príncipe se encuetra la falla de Enriquillo. Falla que estuvo acumulando presión por 250 años y llegó el momento de liberarla.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="../imagen/falla_enriquillo.jpg" src="http://sindioses.org/imagen/falla_enriquillo.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Así pues la naturaleza de los terremotos es muy bien conocida, al igual que las causas de la tuberculosis. Adjudicar en esta época a cualqueira de las anteriores una causa sobrenatural, y peor aún hacer de estos una "señal del fin", basados en los escritos de dudosa procedencia y cero verificación de Mateo 24, es una pereza mental sin igual. Más le valdría la pena leer un poco sobre geología y se daría de cuenta que al igual que con la inmoralidad e injusticia del Dios del Antiguo testamento, el Nuevo también es loable en absurdos y sinsentidos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para terminar daré gracias a mi redentor Joseph Lister, que me salvó de morir por una sepsis bacteriana, y a Jonas Salk que me salvó de morir de la polio con su vacuna. Alabados y glorificados sean sus nombres. Amén.&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Cordialmente,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Ferney Yesyd Rodríguez&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>Cartas de la Edad Media</category><category>infierno</category><category>Lucifer</category><guid>http://sindioses.org/cartas/cartas20100122.html</guid><pubDate>Sat, 23 Jan 2010 00:35:33 GMT</pubDate></item><item><title>"Arrogancia"</title><link>http://sindioses.org/cartas/cartas20091029.html</link><dc:creator>Carlos Andrés Moreno Prieto (responde: Marcelo Huerta San Martín)</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;div class="mensaje line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;De: CARLOS ANDRES MORENO PRIETO&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Asunto: "Arrogancia"&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Fecha: Jue, 29 Oct 2009 13:43:22 -0500&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;No entiendo como personas de tan poco nivel cultural, preparación teología, filosófica y cultural, tienen la arrogancia sin ningún fundamento científico propio o investigación científica propia,  de hacer una pagina de Internet como esta, donde ponen teorías de otras personas (plagio),  y además sacan conclusiones de algo que es tan propio de la naturaleza humana y que independientemente de la cultura siempre ha existido, como es la creencia en Dioses.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Es muy fácil cuestionar la existencia de los Dioses, pero si quieren hacer una pagina con un enfoque científico y serio deberían hacer un análisis de la razones de su existencia  en las mentes humanas y hacer ustedes sus propias investigaciones y discutirlas con doctores en la materia y de ese modo poder mostrar algo interesante.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;En la pagina no veo nada nuevo ni interesante que no halla aprendido en el colegio.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;section id="respuesta"&gt;
&lt;h2&gt;Respuesta&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;No entiendo como personas de tan poco nivel cultural, preparación
teología, filosófica y cultural, tienen la arrogancia sin ningún
fundamento científico propio o investigación científica propia,  de
hacer una pagina de Internet como esta,&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Tiene usted razón. Todo el mundo sabe que en Internet sólo tienen permiso de
publicarse (previa consulta con usted) sitios científicos de investigación
realizada por sitios de alta complejidad. No existen los blogs, ni los sitios
de venta de artículos varios, ni las páginas personales. Y Facebook es un
absoluto infundio inventado por los medios. Por supuesto, nosotros no somos
más que unos miserables imbéciles que nos atrevimos a publicar material de
forma accesible para aquellos que los quisieran leer. ¡Y además nos atrevimos
a hacerlo sin cobrarle a nadie! Le rogamos humildemente que nos perdone el
atrevimiento.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;donde ponen teorías de otras personas (plagio),&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Por supuesto. Recuerdo la cantidad inmensa de juicios que les hicieron a los
señores Sagan, Asimov, Feynman y Dawkins por atreverse a plagiar trabajos de
otros, con la burda excusa de que estaban haciendo divulgación. Es por todos
sabido que los únicos que pueden hablar de un descubrimiento o de una teoría
científica son aquellos que la formularon, y todos los demás tienen que
limitarse a admirarlos en silencio o a pagarles jugosos honorarios por el
permiso de reflexionar sobre ellos. O, cuando menos, pedirle permiso a usted
antes de dignarse abrir la boca.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;y además sacan conclusiones de algo que es tan
propio de la naturaleza humana y que independientemente de la cultura
siempre ha existido, como es la creencia en Dioses.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Cuánta verdad en sus palabras. Desde siempre han existido también, en forma
igualmente independiente de la cultura, los impulsos asesinos del hombre, y es
por eso que las civilizaciones actuales los celebran como la cumbre de los
logros humanos y premian a los asesinos seriales y les organizan actos de
homenaje.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;Es muy fácil cuestionar la existencia de los Dioses, pero si quieren
hacer una pagina con un enfoque científico y serio deberían hacer un
análisis de la razones de su existencia  en las mentes humanas y hacer
ustedes sus propias investigaciones y discutirlas con doctores en la
materia y de ese modo poder mostrar algo interesante.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sus palabras siguen siendo iluminadoras. La inmensa admiración que nos
sobrecoge al pensar que toda la gente que publica sitios en el mundo tiene que
conseguir autorización de usted, nos hace maravillarnos acerca de cómo
conseguirá hacerse tiempo para autorizarlos individualmente, dada la inmensa
cantidad de los mismos que pulula por allí. Aunque me está asaltando una cruel
sospecha: quizá todos esos sitios que surgen como hongos han aparecido sin
siquiera considerar (¡horror!) que tienen que conseguir la bendición de usted
antes de atreverse a aparecer publicados. Mi indignación ante la baja calaña
de semejantes individuos no conoce límites.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;En la pagina no veo nada nuevo ni interesante que no halla aprendido en
el colegio.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ante la inmensidad de su sabiduría y lo indudable de sus logros, no me cabe la
menor duda de que habrá asistido usted a una escuela maravillosa, en la que
incluso disponen de la fantástica tecnología que permite el viaje por el
tiempo. Por ejemplo, en la época en la que usted iba a la primaria,
seguramente ya se sabía todo lo que comentamos sobre el &lt;em&gt;Ardipitecus ramidus&lt;/em&gt;,
la falsa memoria, la explotación de los creyentes por parte de los Testigos de
Jehová o las noticias más recientes de astronomía. Lamentablemente resulta
evidente que semejantes inmensidades no le dejaron tiempo a los profesores de
literatura para inculcarle la diferencia entre los verbos "hallar" y "haber",
ya que los utiliza en forma intercambiable en su conjugación. Pero hasta la
más inmensa de las perfecciones debe contener alguna mácula para que pueda
apreciársela mejor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ya ve, nuestra indignidad y pequeñez son profundas. Por eso confío en que su
vida seguirá siendo igual de grandiosa, notable y encumbrada cuando en lo
futuro tome la dolorosa decisión de ignorarnos y no volver a leernos en lo
absoluto. Créame que cuando pienso en ello se me escapa una lágrima de
profundo dolor.&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Marcelo Huerta San Martín&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;SinDioses.org&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>Cartas de la Edad Media</category><guid>http://sindioses.org/cartas/cartas20091029.html</guid><pubDate>Thu, 29 Oct 2009 18:43:22 GMT</pubDate></item><item><title>“Es incoheren (sic) y un poco retrograda”</title><link>http://sindioses.org/cartas/cartas20091002.html</link><dc:creator>Ana Pérez (responde: Marcelo Huerta San Martín)</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;div class="mensaje line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;De: ANA PEREZ&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Fecha: Fri, 2 Oct 2009 17:48:20 -0700 (PDT)&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;jajajaja como me dan risa ustedes ateos que creen en una "teoria" osea algo que ni siquiera se ha convertido en ley, en fin es incoheren y un poco retrograda creer que chita es nuestra mama y que si desendemos de esos animales no nos comportemos a la altura de ellos. jajajaja&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Bueno que puedo decir Jesús vive, Dios es omnipotente y existe, si señores existe aunque se retuerzan y burlen. El viene pronto y ni se imaginan lo que les espera por necios e incoherentes, espero se vuelvan al arrepentiemiento y dejen su retrograda e ignorante manera de vivir.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;YO... no le creo a los hombres limitados en conocimiento y ciencia. YO le creo al CREADOR DEL UNIVERSO Y QUE HARA JUSTICIA PRONTO, SEÑORES ARODILLENSE ANTE SU CREADOR PORQUE SI NO LO HACEN AHORITA DESPUES SERA DEMASIADO TARDE.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;POR CIERTO NO NECESITO DEFENDER A JESUS, POR SI SOLO SE BASTA PARA RESTREGARLES CON SUS CONCIENCIAS QUE EL EXISTE Y QUE ES MAS REAL QUE LAS PERSONAS QUE HAN MUERTO.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;section id="respuesta"&gt;
&lt;h2&gt;Respuesta&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;jajajaja como me dan risa ustedes ateos que creen en una "teoria" osea
algo que ni siquiera se ha convertido en ley,&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Edúquese. "Teoría" en ciencia es un corpus de conocimiento verificado
experimentalmente, no una suposición.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;en fin es incoheren y un
poco retrograda creer que chita es nuestra mama y que si desendemos de
esos animales no nos comportemos a la altura de ellos. jajajaja&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Edúquese. El hombre no desciende del mono; ambos tienen antepasados comunes,
lo que es muy distinto.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;Bueno que puedo decir Jesús vive, Dios es omnipotente y existe, si
señores existe aunque se retuerzan y burlen.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;¿En serio? Pruébelo.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;El viene pronto y ni se
imaginan lo que les espera por necios e incoherentes, espero se vuelvan
al arrepentiemiento y dejen su retrograda e ignorante manera de vivir.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;¿Retrógrados? ¿Ignorantes? Nosotros estamos dispuestos a cambiar de opinión en
cuanto nos presenten pruebas de que estamos equivocados; usted acepta como
fuente de conocimiento y verdad el compendio de mitos religiosos de un antiguo
pueblo de pastores de cabras. ¿Quién es ignorante y retrógrado aquí?&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;YO... no le creo a los hombres limitados en conocimiento y ciencia.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Que existen, y los vemos todos los días.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;YO le creo al CREADOR DEL UNIVERSO&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Que es un invento mitológico fundado en la ignorancia, y que se ha perpetuado
debido a esa misma ignorancia.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;POR CIERTO NO NECESITO DEFENDER A JESUS,&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;¿Entonces de qué se trata este mensaje? ¿Le gusta importunar a la gente por
capricho?&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;POR SI SOLO SE BASTA PARA
RESTREGARLES CON SUS CONCIENCIAS QUE EL EXISTE Y QUE ES MAS REAL QUE LAS
PERSONAS QUE HAN MUERTO.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;¿En serio? Cuando aparezca en vivo en alguna parte, me lo presenta, por favor,
tengo ganas de reclamarle algunas miserias que padecemos en el mundo. Mientras
no aparezca en ninguna parte, seguiré pensando que no existe y que usted cree
en una entidad imaginaria.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Marcelo Huerta San Martín&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>Cartas de la Edad Media</category><guid>http://sindioses.org/cartas/cartas20091002.html</guid><pubDate>Sat, 03 Oct 2009 00:48:20 GMT</pubDate></item><item><title>“Ni sus calzones conocen en realidad”</title><link>http://sindioses.org/cartas/cartas20091001.html</link><dc:creator>Carl Edu. Velázquez P. (responde: Marcelo Huerta San Martín)</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;div class="mensaje line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;De: CARL Edu. VELAZQUEZ P.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Fecha: Thu, 1 Oct 2009 21:32:45 +0000&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Como son ateos y se valen de libros religiosos para mostrar su ateistmo?, eso si es un sofisma, es como si dijera no me gustan las matematicas y  no existen por 2+2 no son 4.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Dejen ser a cada quien como quiera y no interpreten las cosas como si conocieran todo, les aseguro que ni sus calzones conocen en realidad, vayanse a bañar la cola que es lo que deben a hacer y no escribir pendejadas para convencer a otros de sus estupidos pensamientos de tizos, drogados o emancipados, mejor ch. a su m. pues solo perdi leyendo su estupideces cerebrales, creaturas terrestres que no valen ni la vida de una hormiga.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;section id="respuesta"&gt;
&lt;h2&gt;Respuesta&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Estimado y “respetuoso” lector, nuestro ateísmo no lo mostramos &lt;strong&gt;con&lt;/strong&gt; libros religiosos, sino que empleamos los mismos libros religiosos para mostrar que, para la mente de una persona que razona (no te preocupes, algún día conocerás a alguna), las historias de la Biblia, o de otros libros sagrados, son absurdas, y nos divierte burlarnos del absurdo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La ciencia no afirma saberlo todo, cosa que sabrías si estuvieras en contacto con ella no sólo por lo que te cuenta tu sacerdote de barrio, sino aprendiendo algo de ciencia de verdad. La ciencia propone hipótesis, las verifica con hechos, modifica sus hipótesis si los hechos no las justifican, tiene la capacidad de modificarse en caso de error, cosa que la religión no hace. Eso ya la hace mejor que las supersticiones católicas (y, no hay que olvidarlo, que el resto de las religiones). ¿Te resulta difícil de aceptar que exista gente que no cree en la religión favorita de tu país? Por tu vocabulario intuyo que eres de México, un país que tiene la gran desgracia de ser ampliamente (y fanáticamente) católico, tal como muchos otros de nuestra sufrida Latinoamérica. Eso explicaría tu reacción violenta, “desde de las tripas”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como sea, sería bueno si supieras explicar, en veinte palabras o menos, cómo la existencia de nuestro sitio impide a cada quien que sea como quiera. ¿Existen soldados armados obligando a la gente a leer nuestro sitio y convertirse al ateísmo? No, ¿verdad? Entonces, ¿cómo justificas decir que nosotros &lt;strong&gt;impedimos&lt;/strong&gt; algo? ¿A quién obligamos a hacer algo? Date cuenta de que no sabes lo que dices.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No, la verdad, creo que tu reacción irracional y violenta se debe a que, como muchos creyentes, no puedes aceptar que &lt;strong&gt;existan&lt;/strong&gt; lugares y personas que no crean en la ficción en la que tú crees. Deben ser insultados, reducidos al ridículo, a personas que “chingan a su madre” (¿de pronto te volviste pudoroso, que usaste abreviaturas? ¿ignoras que en los países de los editores a los que te diriges esas palabras tienen poco o ningún impacto? ¿O no te tomaste la molestia de saber &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/quienessomos.html"&gt;quiénes somos&lt;/a&gt; antes de mandarnos a chingar a nuestras respectivas madres?)&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;no interpreten las cosas como si conocieran todo, les aseguro que ni sus calzones conocen en realidad&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Desde luego. Los que conocen todo son los religiosos, ¿verdad? ¿Los que reciben revelaciones directamente de ese papá celestial que les habla directamente? Por cierto, ¡si me citas una parte del sitio donde decimos que lo sabemos todo, te ganarás un premio!&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;vayanse a bañar la cola que es lo que deben a hacer y no escribir pendejadas para convencer a otros de sus estupidos pensamientos de tizos, drogados o emancipados&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Tsk, tsk. Dejemos de lado tus prejuicios sobre la gente que usa drogas o es libre (si “emancipado” significa otra cosa para un mexicano, no lo entendí; usa castellano neutro, por favor).&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;pues solo perdi leyendo su estupideces cerebrales&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Perdiste una palabra, parece, porque esa frase no se entiende.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;creaturas terrestres que no valen ni la vida de una hormiga&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;¿Y eso por qué? ¿Porque no adoramos a tu dios?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una recomendación: limítate a ver televisión. Navegar por Internet te hace mal...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ah, por cierto, me hizo mucha gracia lo del “ateístmo”. Me hizo preguntarme dónde quedará el Istmo de Ate.&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Que te sea leve.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Marcelo Huerta San Martín&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>Cartas de la Edad Media</category><guid>http://sindioses.org/cartas/cartas20091001.html</guid><pubDate>Thu, 01 Oct 2009 21:32:45 GMT</pubDate></item><item><title>“Espero que cada uno de ustedes reciban una experiencia real”</title><link>http://sindioses.org/cartas/cartas20081126.html</link><dc:creator>Sin Dioses</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;div class="mensaje docutils container"&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;De: Emmanuel Díaz&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Fecha: 26 Nov 2008 15:22:49 -0400&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Que lástima me da, espero que cada uno de ustedes reciban una experiencia real,como la tuve yo.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;section id="respuesta"&gt;
&lt;h2&gt;Respuesta&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Por supuesto que su experiencia fue real; no dudo que la química de su cerebro realmente le hizo sentir y experimentar aquello a lo que Ud. alude, pero no detalla. (Por cierto, nosotros tenemos "experiencias reales" cada día: nos levantamos, tomamos el desayuno, nos bañamos... Evidentemente, Ud. quería decir otra cosa, lástima que su mensaje no es explícito al respecto.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, que el fenómeno sea tangible y existente no significa que exista la deidad a la que usted lo adscribe. Eso es lo que nos separa a Ud. y a nosotros. Ud. está listo a saltar a la explicación divina; nosotros preferimos tener más pruebas antes de pronunciarnos. Por cierto, está en su derecho. Sin embargo, nosotros estamos en nuestro derecho de decirle que Ud. es un desubicado por escribir a un sitio ateo para hacer propaganda religiosa. Especialmente cuando la misma página de la que Ud. sacó nuestra dirección pide explícitamente que no haga tal cosa: &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/antesdeescribir.html#convencernos"&gt;http://www.sindioses.org/antesdeescribir.html#convencernos&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Marcelo Huerta San Martín&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>Cartas de la Edad Media</category><category>experiencia</category><guid>http://sindioses.org/cartas/cartas20081126.html</guid><pubDate>Wed, 26 Nov 2008 11:22:49 GMT</pubDate></item><item><title>“Hola criatura de Dios aunque no quieras”</title><link>http://sindioses.org/cartas/cartas20081124.html</link><dc:creator>Yuri Pavel Tinoco Tacuri (responde: Marcelo Huerta San Martín)</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;div class="mensaje line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;De: Yuri Pavel Tinoco Tacuri&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Fecha: 24 Nov 2008 13:45:13 +0000&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;Hola criatura de Dios aunque no quieras, me encontre con esta pagina y mi corazon me dijo que les escribiera, su informacion es lasiva e incorrecta si no vas ha decir nada bueno de alguien no digas nada y peor si es sobre la fe de muchos, que intencion tienes al querer poner en duda la fe de muchos o pocos no se pero lo cierto es que alguien te tenia que decir esto, se nota que esta escrito por un humano resentido que esta guiado por su miedo y odio, no caigas no pidas un mundo sin Dios no sabes a lo que te metes, estas perdiendo el alma por actuar asi arrepientete al igual que tu yo era necio yo se que la carne llama que somos imperfectos pero no mnos embarremos mas en eso, no participes de la obra del mal no te quemes, cuidate un abrazo y no pierdas la Fe en JESUS.&lt;/p&gt;
&lt;section id="respuesta"&gt;
&lt;h2&gt;Respuesta&lt;/h2&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;&amp;gt; Hola criatura de Dios&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;¡Hola, criatura de la evolución!&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;&amp;gt; aunque no quieras, me encontre con esta pagina y&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&amp;gt; mi corazon me dijo que les escribiera,&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;¿Su corazón le habla? Hágase ver por un cardiólogo, porque no está
funcionando bien...  :-)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Antes de seguir adelante, le pido que lea
&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/antesdeescribir.html#convencernos"&gt;http://www.sindioses.org/antesdeescribir.html#convencernos&lt;/a&gt; (la parte que
empieza con "Si es creyente...")&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Luego de leerla atentamente, por favor responda las siguientes preguntas:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Si la leyó: ¿por qué la ignora?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Si no la leyó: ¿por qué no lo hizo, ya que pedimos leer la página
completa antes de escribirnos?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Antes de seguir adelante, le agradecería se tomara el tiempo para
responder, sin evasivas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muchas gracias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Marcelo Huerta San Martín&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="nuevo-mensaje"&gt;
&lt;h2&gt;Nuevo mensaje&lt;/h2&gt;
&lt;div class="mensaje line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;De: Yuri Pavel Tinoco Tacuri&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Fecha: 26 Nov 2008 15:27:55 +0000&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;sabes no esperaba tu respuesta pero si ignore tu advertencia y mi corazon es mi logica y ella me dice que si publicas las dudas de niños que como sea quieren que uno deje de creer estas chocando diablo enfermo, asi te digo porque no tendras dioses pero si bien tienes un  demonio al lado del dibujo de tu portada ese no es tu dios debil, asi es  satanas no choques con la fe porque ya se que se cansaron de rezas por ti y por tu clan del mal mira diablo, si fueras ateo o eseptico o no creyente jamas te vas ha tomar la molestia de estar publicando tus porquerias porque tu sabes bien que existe Dios y su Hijo Jesus vino ha salvarnos y el esta vivo y tu en cambio estas jodiendo la gente porque la coca te finanza la obra maldita y cuando algo no les gusta lo matan o lo callan fuera diablo. Necio yo tengo mis errores pero no ando por el mundo hablando cosas necias fuera diablo en nombre de Dios .&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="nueva-respuesta"&gt;
&lt;h2&gt;Nueva respuesta&lt;/h2&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;&amp;gt; sabes no esperaba tu respuesta pero si ignore tu advertencia&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;¿Por qué? ¿Puede explicar su razón para ignorar nuestro pedido en menos
de veinte palabras?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Me da la impresión de que no es capaz, y eso que en el mensaje anterior
se lo pedí de buen modo...&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;&amp;gt; y mi&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&amp;gt; corazon es mi logica y ella me dice que si publicas las dudas de niños&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&amp;gt; que como sea quieren que uno deje de creer estas chocando diablo&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&amp;gt; enfermo,&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;¿Eh? ¿Cómo dijo? Esa frase no se entiende. ¿Podría redactarla de forma
un poco más clara para que pueda comprenderla?&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;&amp;gt; asi te digo porque no tendras dioses pero si bien tienes un&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&amp;gt; demonio al lado del dibujo de tu portada ese no es tu dios debil,&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Los diablitos del sitio nos hacen gracia. Son tan ficticios como el dios
de usted y ponen nerviosos a los creyentes fanáticos.&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;&amp;gt; asi&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&amp;gt; es  satanas no choques con la fe porque ya se que se cansaron de rezas&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&amp;gt; por ti y por tu clan del mal&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;¿Quiénes se cansaron de rezar?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vea, en esa página que no se molestó en leer (¡y mire que tiene más
puntuación que su carta!, así que probablemente sea un poco más
descansada) justamente pedimos que nos ahorren esas piedades no
solicitadas. Así que reclamarnos por esas oraciones no queridas lo hace
sonar a usted como un prestamista arrepentido.&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;&amp;gt; mira diablo, si fueras ateo o eseptico o no&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&amp;gt; creyente jamas te vas ha tomar la molestia de estar publicando tus&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&amp;gt; porquerias porque tu sabes bien que existe Dios y su Hijo Jesus vino ha&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&amp;gt; salvarnos y el esta vivo y tu en cambio estas jodiendo la gente porque&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&amp;gt; la coca te finanza la obra maldita y cuando algo no les gusta lo matan o&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&amp;gt; lo callan fuera diablo.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Leyendo esto es difícil saber si reír o llorar. ¿A nosotros nos
financian los carteles de la cocaína? Qué divertido. Eso sí, a mí el
cheque hace años que no me llega, me parece que deben tener mal mi
dirección porque desde que colaboro con el sitio no me llega un centavo.
Y me atrevo a afirmar que a mis colegas les ocurre otro tanto.&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;&amp;gt; Necio yo tengo mis errores pero no ando por el&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&amp;gt; mundo hablando cosas necias fuera diablo en nombre de Dios.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Pese a la falta de puntuación, adivino que la frase "fuera diablo en
nombre de Dios" es una invocación dirigida a mí. ¿Está "expulsando los
demonios"? Hace tiempo que no me dicen nada tan gracioso.&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;&amp;gt; no te molestes en contestarme.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Ah, ¿escribe y no quiere leer nuestras respuestas? Eso se llama tirar la
piedra y esconder la mano...&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;&amp;gt; ojala vuelvas al camino&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Qué quiere, las autopistas al paraíso están cada día peor señalizadas  :-)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Marcelo Huerta San Martín&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>Cartas de la Edad Media</category><category>evolución</category><category>fe</category><guid>http://sindioses.org/cartas/cartas20081124.html</guid><pubDate>Mon, 24 Nov 2008 13:45:13 GMT</pubDate></item></channel></rss>