<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Sin Dioses (Publicaciones sobre Noticias de la ciencia)</title><link>http://sindioses.org/</link><description></description><atom:link href="http://sindioses.org/categories/cat_noticias-de-la-ciencia.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2001-&lt;script&gt;var hoy=new Date(); document.write(hoy.getFullYear())&lt;/script&gt;&lt;noscript&gt;2100&lt;/noscript&gt; &lt;a href="mailto:pensamiento@sindioses.org"&gt;Sin Dioses&lt;/a&gt; Se permite la reproducción del contenido para fines educacionales y/o científicos siempre y cuando se mencione claramente nuestro sitio web, así como el nombre del autor de cada artículo. Se prohibe su reproducción con fines comerciales.</copyright><lastBuildDate>Sat, 27 Feb 2021 15:43:55 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>Es hermoso y colorido; se llama Vesta</title><link>http://sindioses.org/noticias/Vesta.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/noticias/Vesta.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Astronomía.&lt;/strong&gt; El asteroide Vesta ha sido estudiado por la nave Dawn (Amanecer) que ha deleitado a los científicos con numerosos datos sobre la roca, que, nos dicen, es en realidad un protoplaneta. Los colores, la topografía, la historia, las enormes montañas y su tamaño único y forma original permiten que los investigadores conozcan más sobre el origen mismo del Sistema Solar&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Las noticias de esta semana en la NASA tiene un importante protagonista, su nombre es Vesta. Desde el pasado julio, una nave de la agencia conocida como Dawn o Amanecer, anda orbitando el asteroide, analizando, tomando fotos, estudiando. De hecho, entre los numerosos datos que se han ido recopilando de la investigación, la idea actual es que el asteroide es realmente un protoplaneta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ciertamente, la misión de Dawn no ha sido simple; de hecho, llamaron Amanecer a la nave porque su meta es estudiar el amanecer del Sistema Solar, esos primeros millones de años de su vida; no obstante, la información que han recibido los científicos ha cambiado hasta la forma en que miran la formación, no sólo del Sistema Solar sino también del Universo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vesta es un objeto en transición, nos dicen. Es un enorme asteroide, apuntan que es del tamaño del estado de Arizona en Estados Unidos, que estaba por transformarse en un pequeño planeta y el Amanecer ha encontrado variadas características de la magnífica roca, desde su relativamente colorido exterior, su topografía variada y su núcleo central que es como el de un planeta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“La mayoría de los asteroides lucen como una papa pero Vesta no es una papa es más bien un aguacate”, explica Vishnu Reddy del Instituto Max Planck para la Investigación del Sistema Solar, refiriéndose al núcleo del asteroide.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El hogar de Vesta es el cinturón de asteroides entre Marte y Júpiter; allí, la roca muestra otra característica única y original y se trata de sus colores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Vesta es uno de los objetos más coloridos del Sistema Solar, por lo menos entre los que hemos visitado hasta el momento. Lo que pasa es que está cubierto por muchos regolitos, es decir, material suelto en la superficie que afecta los colores que vemos. Por supuesto, la palabra colorido en este contexto es relativa ya que en un cinturón de asteroides casi todo lo que vemos es gris, pero en esta ocasión ha sido distinto”, dice Reddy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La responsable de atrapar el color del asteroide es una cámara que fue desarrollada por el instituto Max Planck y que utiliza un par de filtros para detectar las diferencias entre una formación rocosa de otra, estas diferencias dotan al protoplaneta con imágenes en tecnicolor. Ahora bien, si fuéramos a Vesta y la viéramos con nuestros ojos, el color fuera mucho más sutil, de hecho, los investigadores dicen que veríamos casi todo en verde.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;Un mundo montañoso&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pero las características que han descubierto en Vesta, nos dicen, van mucho más allá de sólo el original tamaño y los lindos colores que son aumentado por la cámara. El deleite de los investigadores no termina allí pues Vesta tiene, además, grandes montañas, de hecho, la más grande es el doble del tamaño de nuestro Everest. Esta montaña fue formada por un enorme impacto en la superficie del protoplaneta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Cuando el Amanecer llegó a Vesta encontró dos gigantes impactos, ambos en la región sur. Un impacto tiene como mil millones de años y el otro por lo menos dos mil millones. Conocer estos detalles ha sido maravilloso, de hecho, las fechas corresponden al momento en que pensamos que rocas despegaron de Vesta y algunas llegaron hasta la misma Tierra. El tamaño grande de los cráteres nos dice el material que salió del protoplaneta y que se convirtió en meteoritos y pequeños ‘vestóides’, de hecho, hay miles de ellos en el cinturón de asteroides”, explica Christopher T. Russell de la Universidad de California en Los Ángeles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para los científicos, Vesta no sólo es hermosa sino que ha desplegado más secretos de lo esperado. El asteroide, llamado por la antigua diosa romana del hogar, ha sido bombardeado por cometas, meteoritos y sus más pequeños familiares durante 4,500 millones de años. La misión Dawn también capturó un patrón de minerales, lo que permite formular hipótesis que apoyan la idea de que Vesta tenía una vez el centro fundido y poseía un océano de magma debajo de su superficie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Parece como si un artista ha pintado sus cráteres en patrones fantásticos. Es hermosa y sorprendente”, dice Russel. “Dawn ha obtenido más de veinte mil imágenes de Vesta en distintas longitudes de onda de radiación”.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit3"&gt;
&lt;h2&gt;Hierro fundido&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Efectivamente, también nos dicen que Vesta tiene un centro de hierro que se formó en la época más temprana del sistema, en el período cuando el protoplaneta se fundía; de hecho, las medidas del campo gravitatorio del planeta confirman este dato. Se esperaba este descubrimiento porque los meteoritos que salen de Vesta tienes menos hierro que la nebulosa solar donde los bloques de construcción planetarios se formaron.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“El hierro se encuentra secuestrado en el núcleo de Vesta lo que nos confirma que Vesta se separó en capas cuando se formó y esta composición nos permite precisar modelos tempranos del sistema solar”, explica Russel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vesta también muestra una superficie con muchos puntos de tamaños varios con áreas tan negras como el carbón, lo que ha representado una verdadera sorpresa para los científicos ya que muestran patrones realmente complicados de procesos de impacto.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit4"&gt;
&lt;h2&gt;Familiares de Vesta en la Tierra&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Y se han encontrado meteoritos en la Tierra que están enlazados con Vesta y que han permitido conocer el nacimiento del colorido protoplaneta. Vesta se formó de gas y polvo interestelar durante los primeros dos o cinco millones de años del sistema.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Vesta ha estado grabando la historia del Sistema Solar desde sus comienzos, y nos permite ir más allá de 4,500 millones de años.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero Dawn no se detiene allí, después de Vesta, el Amanecer continuará su jornada astronómica. De hecho, el planeta enano Ceres está en su lista de cosas por hacer después de Vesta. Dawn estudiará su estructura y su composición. La misión de Amanecer incluye determinar el tamaño, la forma, la composición, la estructura interna y la evolución tectónica y termal de ambos objetos y las condiciones en las que se formaron.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dawn viajará hacia Ceres durante tres años. De hecho, se piensa que el planeta enano aloja agua debajo de su superficie rocosa y, posiblemente, vida. La nave se encontrará con Ceres en el 2015 y allí estará por unos cinco meses.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit5"&gt;
&lt;h2&gt;Más información en la red:&lt;/h2&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Un equipo internacional se ha encargado de estudiar las muestras de Vesta. La misión ha estado a cargo del Laboratorio de Propulsión a Chorro (JPL) de la NASA, el Centro de Vuelo Espacial Goddard, el Instituto de Ciencia Planetaria, Instituto Max Planck y MIT, entre otros.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Puedes ver películas y más imágenes de Vesta aquí: &amp;lt;&lt;a class="reference external" href="http://www.nasa.gov/mission_pages/dawn/news/dawn20120510.html"&gt;http://www.nasa.gov/mission_pages/dawn/news/dawn20120510.html&lt;/a&gt;&amp;gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Información específica en inglés en las páginas de DAWN: &amp;lt;&lt;a class="reference external" href="http://www.nasa.gov/dawn"&gt;http://www.nasa.gov/dawn&lt;/a&gt;&amp;gt; y &amp;lt;&lt;a class="reference external" href="http://dawn.jpl.nasa.gov/"&gt;http://dawn.jpl.nasa.gov/&lt;/a&gt;&amp;gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>astronomía</category><guid>http://sindioses.org/noticias/Vesta.html</guid><pubDate>Wed, 16 May 2012 05:26:57 GMT</pubDate></item><item><title>¿A qué velocidad puede ir un pensamiento?</title><link>http://sindioses.org/noticias/pensamiento.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/noticias/pensamiento.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Neurología.&lt;/strong&gt; Investigadores alemanes y estadounidenses utilizaron la magnetoencefalografía en 43 voluntarios para medir frecuencias mucho más altas en el cerebro y observar cómo las redes neuronales las organizan y las dotan con distintas velocidades&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;El cerebro es nuestra torre de control. Una complicadísima red de redes que produce actividad psicológica y física todo el tiempo a través de una cantidad impresionante de oscilaciones electromagnéticas de alta frecuencia. Cada cosa que pensamos corre en una red neuronal, todo lo que hacemos se desliza en otras, de hecho, desde la mitad de la década de los noventa, la ciencia de las redes neuronales ha intentado caracterizar la complejidad producida en la conducta macroscópica de un sistema donde elementos interactivos combinan la estadística aleatoria con la regularidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y los cerebros bullen con actividad. No olvidemos que utilizamos toda la materia que tenemos y cada red neuronal anda ocupada en algo en algún momento. De hecho, el tiempo y la velocidad en que ocurren estas ocupaciones continúan siendo estudiadas todo el tiempo. Neurólogos se preguntan cómo evita el cerebro un atasco profundo de información, especialmente en esas redes que usamos todo el tiempo y que nos regalan pensamientos, sentimientos, movimientos; en esas ocupadas intersecciones que se comunican en distintas frecuencias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pues bien, ahora, equipos estadounidenses y alemanes decidieron utilizar otra técnica para estudiar las redes cerebrales y sus frecuencias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Muchas condiciones neurológicas y psiquiátricas presentan problemas en las señales en las redes cerebrales. Examinar la estructura temporal de la actividad cerebral desde esta perspectiva puede ayudarnos a entender condiciones psiquiátricas como la depresión y la esquizofrenia, donde marcadores estructurales son escasos”, explica el profesor de neurología y coautor del estudio, Mauricio Corbetta, de la Universidad de Washington.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;MRI y MEG&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Posiblemente has leído o escuchado sobre las resonancias magnéticas. Estos aparatos no sólo se han convertido en la máquina de diagnóstico por excelencia sino que son el ‘juguete’ preferido para estudiar el cerebro. Estas resonancias, especialmente las funcionales, miden el flujo de sangre en las distintas estructuras neuronales, las redes que más trabajan en una función específica, más sangre demandan y reciben y eso lo pueden ver los científicos mientras hacen sus experimentos. Sin embargo, esta tecnología tiene sus limitaciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“La resonancia magnética sólo nos permite rastrear la actividad neuronal en el cerebro de forma indirecta; además, es incapaz de rastrear actividad que anden en las frecuencias de más de 0.1 hertzio, es decir, una vez cada diez segundos. Pero sabemos que hay señales en el cerebro que viajan en un ciclo tan alto como 500 hertzios, o 500 veces por segundo”, dice Corbetta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por ello usaron otro tipo de tecnología. Se le conoce como magnetoencefalografía (MEG), una técnica que puede detectar cambios pequeños en campos magnéticos cerebrales, precisamente, esos cambios que causan que muchas células se activen al mismo tiempo; además, puede detectar esta señales a niveles de hasta 100 hertzios.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit3"&gt;
&lt;h2&gt;Frecuencias diferentes&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;“Descubrimos que redes neuronales distintas funcionan en diferentes frecuencias, como relojes que marcan su tic-tac a velocidades distintas”, explica el autor principal del experimento Joerg Hipp de Hamburg-Eppendorf, en Alemania.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los científicos nos dan varios ejemplos respecto a lo que observaron. Nos dicen que, por ejemplo, cuando medían redes en el hipocampo, una región que tiene que ver mucho con la formación de la memoria, las frecuencias utilizadas eran de unos 5 hertzios. Por otro lado, las regiones que tienen que ver con los sentidos y el movimiento corrían entre 32 y 45 hertzios. Los investigadores nos dicen que todos estos caminos y rutas en distintas frecuencias parecen un mapa aéreo con rutas que coinciden y se solapan pero cada una marcando el paso a una velocidad distinta. Las redes dependen del tiempo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los investigadores usaron 43 voluntarios saludables para que se sometieran al MEG y así analizar la actividad cerebral.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El objetivo principal es estudiar la estructura temporal del cerebro y cómo los cambios espaciales pueden afectar el comportamiento neuronal produciendo problemas mentales como los ya considerados. Este tipo de aparato puede significar innumerables beneficios en el diagnóstico y evaluación de estas redes que intervienen en condiciones mentales débiles.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="mas-informacion-en-la-red"&gt;
&lt;h2&gt;Más información en la red:&lt;/h2&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La investigación fue publicada en el diario Nature: &amp;lt;&lt;a class="reference external" href="http://www.nature.org/"&gt;http://www.nature.org/&lt;/a&gt;&amp;gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Universidad de Washington: &amp;lt;&lt;a class="reference external" href="http://www.medicine.wustl.edu/"&gt;http://www.medicine.wustl.edu/&lt;/a&gt;&amp;gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Centro médico universitario en Hamburg-Eppendorf: &amp;lt;&lt;a class="reference external" href="http://www.uke.de/index_ENG.php"&gt;http://www.uke.de/index_ENG.php&lt;/a&gt;&amp;gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Universidad de Tübingen: &amp;lt;&lt;a class="reference external" href="http://www.uni-tuebingen.de/en/landingpage.html"&gt;http://www.uni-tuebingen.de/en/landingpage.html&lt;/a&gt;&amp;gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>neurología</category><guid>http://sindioses.org/noticias/pensamiento.html</guid><pubDate>Wed, 16 May 2012 05:19:30 GMT</pubDate></item><item><title>Hay órbitas más populares que otras</title><link>http://sindioses.org/noticias/orbitas.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/noticias/orbitas.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Astronomía.&lt;/strong&gt; Resultados indican que, probablemente, la razón para que planetas se amontonen en ciertos lugares del disco protoplanetario mientras dejan otros espacios desiertos se debe al hueco que deja el proceso de foto-evaporación entre la estrella y el disco&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;La astronomía nos lleva lejos. No sólo las distancias son abismales sino que las observaciones cercanas también nos devuelven una galaxia repleta de otros sistemas y planetas. Cientos de ellos han sido descubiertos alrededor de sus estrellas y esas observaciones nos han regalado una mejor comprensión de lo flexibles que deben de ser nuestras definiciones cuando nos referimos a estas interacciones entre las estrellas y sus rocas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De hecho, la búsqueda de los exoplanetas se destaca por ese lugar, llamado jocosamente ricitos de oro, que anuncia posible vida en la contingencia de otra roca azul que gire a la misma distancia de su estrella. Por supuesto, aún no se ha descubierto ese planeta gemelo de la Tierra pero otros giros nos regalan nuevas descripciones y escenarios. Uno muy interesante tiene que ver con las órbitas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nos encontramos a 150 millones de kilómetros del Sol, una unidad astronómica, y tenemos otros planetas vecinos; ninguno de ellos aloja vida hasta ahora encontrada y sus composiciones son extraordinarias, desde gigantes gaseosos hasta rocas acuosas. Y más allá del sistema, en la Vía Láctea, otros planetas dan la impresión de tener compuestos aún más extraños, masas extremadamente pesadas y las órbitas, bueno, las órbitas, nos dicen, parecen atravesar por todo un concurso de popularidad. Y hay favoritas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Nuestros resultados indican que la distribución final de planetas alrededor de la estrella no varía gradualmente sino que existen espacios ‘desérticos’ con déficit de planetas y ‘amontonamientos’ de planetas en lugares particulares. Planetas gigantescos, similares a Júpiter y Saturno, prefieren ocupar ciertas regiones en sistemas solares maduros”, explica Ilaria Pascucci, del Laboratorio Lunar y Planetario de la Universidad de Arizona.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;La nube madre&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El Sistema Solar nació de una nube de gas y polvo. Allí se formó el Sol, en su centro, y mientras crecía la estrella, su fuerza gravitacional también aumentaba y atraía polvo y gas de las nubes a su alrededor. Y el polvo giraba cada vez más rápido, acelerado por la creciente gravedad de la estrella, hasta que se allanaba y se convertía en lo que es llamado un disco protoplanetario; el hogar de los planetas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Por mucho tiempo pensamos que el proceso de acreción de material de este disco era suficiente para explicar su adelgazamiento con el tiempo. Nuestros resultados nos dicen que existe otro proceso que toma material del disco también”, agrega Pascucci.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por esos lados va la cosa: es la distancia que prefiere el equilibrio, ni muy caliente ni muy frío.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“El proceso es llamado foto-evaporación y funciona con los fotones de alta energía que salen volando de la estrella y calientan el polvo y el gas de la superficie del disco protoplanetario. Muy cerca de la estrella la temperatura es caliente, pero el planeta es mantenido en su sitio por la gran fuerza de gravedad de la estrella, muy lejos, sin embargo, el gas caliente se evapora rápidamente en el espacio. A una distancia de 1 ó 2 unidades astronómicas es perfecto”, dice Richard Alexander de la Universidad de Leicester en Reino Unido.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit3"&gt;
&lt;h2&gt;Simulador ALICE&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Precisamente donde nos encontramos. De hecho, las locaciones exactas de esos planetas también dependen de la masa de los mismos, pero son esas unidades astronómicas que marcan los amontonamientos. Para arribar a sus resultados, Pascucci y Alexander estudiaron primero discos protoplanetarios y observaron la foto-evaporación; entonces decidieron usar la facilidad computacional de alto desempeño ALICE, en Leicester, para simular estos discos y la materia que sale de ellos hacia la estrella.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Todavía no sabemos con exactitud dónde y cuándo se forman los planetas alrededor de estrellas jóvenes, así que nuestros modelos desarrollaron sistemas con combinaciones varias de planetas gigantescos en locaciones diferentes y en distintas etapas en el tiempo”, explica Alexander.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los resultados revelaron lo que los sistemas han mostrado: los planetas enormes migran hacia la estrella hasta que por fin permanecen en una órbita estable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Esto pasa porque como la estrella está halando todo ese material del disco protoplanetario, los planetas también son arrastrados hacia ella, como una celebridad atrapada entre una multitud de fanáticos. Pero una vez un planeta descubre un espacio despejado por la foto-evaporación, allí se queda. De hecho, esta preferencia de encontrar el hueco es lo que origina el amontonamiento y que otros lugares en el disco se queden sin planeta alguno. Mientras más planetas descubramos, especialmente con el Kepler, mejor iremos demostrando estas predicciones”, concluye Pascucci.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En pocas palabras, la foto-evaporación que ocurre a una o dos unidades astronómicas, crea unos huecos que atraen a los planetas que, por así decirlo, deciden parquearse allí. Para nada literalmente, por supuesto.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="mas-informacion"&gt;
&lt;h2&gt;Más información&lt;/h2&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los resultados fueron publicados en el diario Monthly Notices of the Royal Astronomical Society: &amp;lt;&lt;a class="reference external" href="http://www.wiley.com/bw/journal.asp?ref=0035-8711"&gt;http://www.wiley.com/bw/journal.asp?ref=0035-8711&lt;/a&gt;&amp;gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Universidad de Leicester: &amp;lt;&lt;a class="reference external" href="http://www2.le.ac.uk/"&gt;http://www2.le.ac.uk/&lt;/a&gt;&amp;gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Universidad de Leicester, ALICE: &amp;lt;&lt;a class="reference external" href="http://www2.le.ac.uk/offices/itservices/resources/is/rcs/hpc/alice"&gt;http://www2.le.ac.uk/offices/itservices/resources/is/rcs/hpc/alice&lt;/a&gt;&amp;gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Laboratorio Lunar y Planetario de la Universidad de Arizona: &amp;lt;&lt;a class="reference external" href="http://www.lpl.arizona.edu/"&gt;http://www.lpl.arizona.edu/&lt;/a&gt;&amp;gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>astronomía</category><guid>http://sindioses.org/noticias/orbitas.html</guid><pubDate>Wed, 16 May 2012 05:15:27 GMT</pubDate></item><item><title>Pensar en la muerte podría regalarte una mejor vida</title><link>http://sindioses.org/noticias/muerte.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/noticias/muerte.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Disciplina.&lt;/strong&gt; Tener en cuenta el fin de la vida promueve sentimientos de ayuda hacia el prójimo, mantiene conductas ecológicamente positivas y hasta nos sostiene en un camino mucho más saludable&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Parecería una mala idea pero pensar en la muerte puede regalarte una mejor vida. Contraproducente quizá, especialmente para esas personas que te aconsejan seriamente no pensar en esas cosas negativas, ni hablar del fin de la vida, ya que podría hacerte daño o a los demás. Sin embargo, un nuevo estudio descubre que pensar y analizar la muerte no es sólo un asunto de optimizar la forma en que priorizamos nuestras metas y valores sino que hasta puede mejorar la salud física.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La investigación se llevó a cabo por Keneth Vail, de la Universidad de Missouri, y colegas de la Sociedad para la Psicología Social y de la Personalidad donde fue publicado el estudio, y contradice resultados anteriores que relacionan los pensamientos sobre la muerte propia como peligrosos y destructivos, lo que desencadena prejuicios, violencia y ambición.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Son estudios que están relacionados con la Teoría del Manejo del Terror (TMT) que dice que sostenemos ciertas creencias culturales que controlan nuestros sentimientos sobre la mortalidad, por eso raramente hemos explorado los beneficios de tener en cuenta nuestra propia muerte. De hecho, estas creencias están tan integradas en nuestras sociedades que muchos describen la atención a ellas como una forma débil de destrucción social”, explica Vail.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ciertamente, la obsesión con la muerte no es buena; ninguna obsesión lo es. De hecho, los investigadores afirman que muy pocos trabajos han sido producidos que integren este tipo de conocimiento sobre nuestra propia mortalidad y cómo la atención sobre la idea de la muerte puede motivarnos y promocionar conductas y actitudes que minimizan cualquier daño a nosotros mismos o a los demás, también, nos dice, promueven el bienestar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para construir el estudio, lo primero fue conocer sobre los tipos diversos del concepto de muerte que alojan las poblaciones, también indagaron profundamente en todos los estudios que han sido elaborados alrededor de los efectos positivos de poseer vestigios naturales de que vamos a morir.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;Curiosos resultados&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;“Descubrimos un interesante estudio elaborado en el 2008 donde probaron que vivir físicamente cerca de un cementerio afecta nuestra disponibilidad de ayudar a otros; es decir, solemos estar más dispuestos a ayudar. Los investigadores decían que si el valor cultural de ayudar es importante en la cultura de las personas entonces, un incremento en la atención que le ponemos a la muerte puede aumentar esta conducta”, expresa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otras investigaciones sociales alrededor de varios cementerios fueron llevadas a cabo por el equipo de Matthew Galliot, actores interpretaban un simple papel donde dejaban caer algún objeto a ver si alguien lo recogía y se lo pasaba; algunos estaban lejos de cementerios y otros muy cerca. Ciertamente, los cercanos al camposanto recibieron un 40% más de ayuda. De hecho, otro estudio elaborado en el 2010 en la Universidad de Leipzig demostró que las personas más alertas a su propia mortalidad son más propensas a mantener conductas ambientales correctas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un año antes, en el 2009, la Universidad de Kansas presentó los resultados de una investigación con fundamentalistas religiosos, tanto en el país de Irán como en Estados Unidos, que demostró que la atención a la muerte los proveía con mayor compasión hacia personas de otras creencias, individuos con valores distintos más importantes para ellos.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit3"&gt;
&lt;h2&gt;Mejor salud&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Más aún, estudios recientes han revelado que pensar en la muerte puede beneficiar tu salud. El año pasado, por ejemplo, un experimento elaborado por D.P. Cooper y colegas reveló que pensamientos de muerte hacían que las mujeres se hicieran más exámenes de mamas; por supuesto, la idea debía estar enlazada antes con la educación de que estos exámenes pueden mejorar tu salud para que funcione en este contexto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De acuerdo con Vail, el interés debe llevarnos a cambiar nuestra actitud hacia nuestra propia desaparición e incrementar el valor que ponemos en nuestras propias vidas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Vamos a poner nuestros esfuerzos en un mejor entendimiento de cómo pensamientos naturales sobre la muerte pueden motivarnos positivamente, de hecho, pueden mejorar la calidad de vida de las personas en vez de causar enfermedades y daños sociales. La danza con la muerte puede ser un paso delicado pero potencialmente elegante hacia la meta de vivir la buena vida”, dice.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="mas-informacion-aqui"&gt;
&lt;h2&gt;Más información aquí&lt;/h2&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El estudio fue publicado en el diario de la Sociedad para la Psicología Social y de la Personalidad: &amp;lt;&lt;a class="reference external" href="http://psr.sagepub.com/content/early/2012/04/05/1088868312440046.abstract"&gt;http://psr.sagepub.com/content/early/2012/04/05/1088868312440046.abstract&lt;/a&gt;&amp;gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Universidad de Missouri: &amp;lt;&lt;a class="reference external" href="http://www.missouri.edu/"&gt;http://www.missouri.edu/&lt;/a&gt;&amp;gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Universidad de Leipzig: &amp;lt;&lt;a class="reference external" href="http://www.zv.uni-leipzig.de/en/"&gt;http://www.zv.uni-leipzig.de/en/&lt;/a&gt;&amp;gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Universidad de Kansas: &amp;lt;&lt;a class="reference external" href="http://www.ku.edu/"&gt;http://www.ku.edu/&lt;/a&gt;&amp;gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>tema</category><guid>http://sindioses.org/noticias/muerte.html</guid><pubDate>Wed, 16 May 2012 05:08:20 GMT</pubDate></item><item><title>Genes que impactan la memoria y el tamaño del cerebro</title><link>http://sindioses.org/noticias/genesmemoria.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/noticias/genesmemoria.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Neurología.&lt;/strong&gt; La colaboración entre 71 instituciones en ocho países encontró varios genes que tienen una enorme influencia en la reducción del hipocampo, el riesgo de contraer Alzheimer y la herencia en el volumen intracraneal de las personas&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;La reproducción basada en el sexo llega con un enorme beneficio molecular. Dos animales se unen para formar otro y en el proceso, cada animal provee con partes de su ADN y la estructuración del próximo viene caracterizado por ambos padres pero también lo hace único. La mezcla de todos estos genes permite que su molécula particular sea distinta a la de mamá o papá pero también igual a muchas de sus particularidades. Es la herencia, que nos provee tanto con beneficios como conflictos; los padres pasan al animal genes que pueden regalarle una larga y saludable vida y con otros que no. De hecho, la medicina basa una cantidad inmensa de su conocimiento en este conocimiento, por eso, desde hace mucho tiempo su médico le pregunta sobre el estado de salud de sus padres y abuelos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En 1953, cuatro investigadores determinaron la estructura del ácido desoxirribonucleico: Francis Crick, James Watson, Maurice Wilkins y Rosalind Franklin, desde entonces, la medicina no ha sido la misma; no se trata de saber sólo sobre sus ancestros sino conocer cada una de las unidades genéticas heredadas, algo que hoy es posible. La medicina personalizada se basa precisamente en eso, en conocer el genoma de un individuo, saber cuáles medicamentos funcionarán, cuáles no, sus riesgos médicos y hasta su personalidad. Por supuesto, no es todavía una ciencia completamente certera porque los investigadores andan en el camino del descubrimiento, no obstante, la meta significa conocer las estructuras y sus funciones, saber bien sobre sus combinaciones y descubrir desempeños más allá de las proteínas y las enzimas. Es una ciencia realmente excitante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta semana, el diario Nature Genetics presenta varios estudios con entregas genéticas que tienen que ver con la memoria, por ende, el hipocampo y el grave problema del Alzheimer. Un experimento internacional descubrió que la memoria en adultos ha sido impactada por las versiones de cuatro genes y un estudio secundario identificó los genes asociados con el volumen intracraneal. Ochenta científicos en 71 instituciones de ocho países participaron en estos importantes experimentos que avanzan el entendimiento de los componentes genéticos del Alzheimer y del desarrollo cerebral.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;Cuatro genes y el hipocampo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Resulta que hay cuatro genes involucrados en reducir una parte del cerebro que es importante para la formación de memoria. Se trata, por supuesto, del famoso hipocampo, esa parte cerebral que maneja, entre otras cosas, el trabajo de hacer memoria nuevas; nueve mil voluntarios fueron examinados y descubrieron que cuatro genes parecen ser los responsables. Mientras envejecemos, el hipocampo suele ponerse un poco más pequeño pero si tenemos estos cuatro genes el asunto ocurre mientras estamos jóvenes, lo que nos hace aún más vulnerables a contraer Alzheimer durante una edad temprana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Charles DeCarli, neurólogo de la Universidad de California en Davis, fue uno de los autores que dirigió el monumental equipo. DeCarli es un conocido pionero mundial en el mundo de neuroimagen, especialmente cuando envejece el cerebro y se ha dedicado a usar técnicas cuantificables para definir la relación entre estructura y función en un cerebro saludable; así, puede asociar los cambios que caracterizan enfermedades de demencias vasculares y por Alzheimer; lo interesante de los resultados es que los genes descubiertos no causan Alzheimer sino que le roban al cerebro un importante escudo que puede cuidarlo de que eso no ocurra.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit3"&gt;
&lt;h2&gt;Pérdida de memoria&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;“Es como una reserva contra la enfermedad que tiene el hipocampo. Calculamos la reducción por la que atraviesa y la velocidad con que se reduce esta estructura en las personas que tienen estos genes cada cuatro años. Descubrimos que el riesgo de padecer Alzheimer es el doble cada cinco años comenzando a los 65, por lo tanto, una persona de esa edad con esos genes padecerá el riesgo si tiene la combinación genética. Es un caso definitivo de ‘mientras más grande mejor’. Sabemos que el Alzheimer reduce el volumen del hipocampo pero un paciente que tiene la combinación de estos genes es mucho más vulnerable”, explica DeCarli.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El estudio involucró pacientes con demencia y personas saludables; de hecho, para obtener una buena muestra de población es esencial la participación de distintos científicos en varios países. El estudio demuestra que envejecer, el hipocampo y la memoria son influenciados por genes específicos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Comprender cómo estos genes afectan el desarrollo y el envejecimiento del hipocampo puede darnos nuevas herramientas para retrasar la pérdida de la memoria con la edad avanzada y, posiblemente, reducir el impacto de enfermedades como el Alzheimer. En este caso, el gen rs7294919 mostró una enlace fuerte en la reducción del volumen del hipocampo”, dijo.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit4"&gt;
&lt;h2&gt;Volumen intracraneal&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En un segundo estudio, el foco fue puesto en el tamaño del cerebro, que se supone se completa cuando el animal humano cumple 20 años de edad. Se trata del volumen intracraneal, que es una medida indirecta del tamaño del cerebro cuando está completamente desarrollado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Tanto el volumen cerebral como el intracraneal son altamente hereditarias pero las influencias genéticas de estas medidas pueden diferir”, explica DeCarli.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para obtener estas influencias genéticas específicas se elaboró un estudio de asociación genómica en 8,175 ancianos. Los investigadores no encontraron asociación alguna para el volumen del cerebro pero sí en el volumen intracraneal que fue enlazado con dos unidades en dos lugares genéticos específicos: rs4273712, un lugar para la altura en el cromosoma 6q22 y rs9915547, en el cromosoma 17q21.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Como los genetistas ya están familiarizados con otras funciones de estos mismos genes, asociarlos con el volumen intracraneal nos puede ayudar a entender mejor el desarrollo del cerebro en general. Por ejemplo, sabemos que uno de esos genes ha jugado un papel evolutivo único en el desarrollo humano y a lo mejor, nosotros como especie, estamos seleccionando este gen como una forma de proveer con mejores avances en el desarrollo cerebral”, explicó DeCarli.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit5"&gt;
&lt;h2&gt;Más información:&lt;/h2&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Resultados publicados en Nature Genetics: &amp;lt;&lt;a class="reference external" href="http://www.nature.com/ng/index.html"&gt;http://www.nature.com/ng/index.html&lt;/a&gt;&amp;gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Sistema de Salud de la Universidad de California: &amp;lt;&lt;a class="reference external" href="http://www.ucdmc.ucdavis.edu/welcome/index.html"&gt;http://www.ucdmc.ucdavis.edu/welcome/index.html&lt;/a&gt;&amp;gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Centro Médico en Boston: &amp;lt;&lt;a class="reference external" href="http://www.bmc.org/"&gt;http://www.bmc.org/&lt;/a&gt;&amp;gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Centro de Alzheimer: &amp;lt;&lt;a class="reference external" href="http://alzheimer.ucdavis.edu/"&gt;http://alzheimer.ucdavis.edu/&lt;/a&gt;&amp;gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;CHARGE consorcio: &amp;lt;&lt;a class="reference external" href="http://web.chargeconsortium.com/"&gt;http://web.chargeconsortium.com/&lt;/a&gt;&amp;gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>neurología</category><guid>http://sindioses.org/noticias/genesmemoria.html</guid><pubDate>Wed, 16 May 2012 04:15:11 GMT</pubDate></item><item><title>El arte, la dopamina y los derrames</title><link>http://sindioses.org/noticias/arte.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/noticias/arte.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Neurología.&lt;/strong&gt; Los pacientes de infartos cerebrales que aman el arte tienen mejor recuperación y calidad de vida que aquellos que no; de hecho, la liberación del neurotransmisor del placer en el cerebro puede ser responsable de ello al activar, a través de una melodía, el llamado circuito de gratificación&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Plasticidad. Es una de las cualidades más importantes y refrescantes de nuestro cerebro. El órgano de la vida conciente y automatizada se encarga de ejercer control sobre lo que hacemos, lo que pensamos, lo que sentimos; para ello, no sólo necesita ser regado todo el tiempo con oxígeno, que es trasladado por la sangre hasta la azotea del cuerpo donde reside, sino que la manipulación de los neurotransmisores es vital para la “calidad” de vida que deseamos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La dopamina es uno de esos transmisores y cada vez aprendemos más sobre sus funciones y cómo despertarla para que bañe nuestros circuitos. De hecho, el neurotransmisor es jefe en los centros de recompensa y placer y su presencia nos impulsa a buscarlos; también se encuentra activa en nuestras respuestas emocionales y su ausencia o bajos niveles produce la enfermedad de Parkinson y es causante de adicciones en algunas personas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pues bien, cuando hablamos de placeres, elementos del arte se encuentran entre ellos. No todas las personas son artísticas ni extraen placer de ciertos tipos de prácticas pero ha sido comprobado en varios experimentos que la música, por ejemplo, despierta habilidades cerebrales importantes que pueden producir cambios positivos. En ese sentido, un equipo de investigación en la Escuela de Enfermería de la Universidad Tor Vergata, en Roma, Italia, presentó un interesante estudio en la reunión anual número 12 sobre enfermería cardiovascular realizada el 16 de marzo en Copenhagen, Dinamarca. Los investigadores indican que los sobreviviente de derrames interesados en el arte tienen mejor calidad de vida que aquellos que no. Los pacientes que aprecian la música y el teatro se recuperaron mejor de sus derrames que aquellos que no. Y es tan importante comprender el papel de un cerebro ocupado en el disfrute de destrezas que van más allá de lo básico y demandan un baño de dopamina de completo placer a través de una melodía o una frase profunda en el escenario.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;Cada seis segundos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El derrame, nos dicen las investigaciones, es la tercera causa de muerte en el occidente y la primera causa de discapacidad en adultos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Sabemos que cada seis segundos hay una persona en el mundo que es afectada por un derrame. Identificar estrategias para mejorar la recuperación y la calidad de vida de los pacientes representa una prioridad en el sistema de cuidado de salud, y la exposición al arte parece muy prometedora”, dijo el autor principal del experimento, el doctor Ercole Vellone de Tor Vergata.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El experimento, también elaborado por investigadores de la Sociedad de Cardiología Europea, se centró en 192 sobrevivientes de derrames con una edad general en los 70 años. Estos pacientes fueron preguntados si disfrutaban o no del arte (la música, la pintura y el teatro), 105 dijeron que sí, 87 que no; los investigadores analizaron la calidad de vida de ambos grupos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Los pacientes que estaban interesados en el arte poseían una salud general mucho mejor que los demás; pudieron caminar mucho más fácil y tenían más energía. Además, estaban más felices, menos ansiosos y deprimidos y se sentían más calmados. También tenían una mejor memoria y eran comunicadores superiores, no sólo hablando con los demás sino entendiendo lo que los demás decían y llamaban a los objetos y a las personas de la forma correcta. Los sobrevivientes de derrames que veían el arte como una parte integrada a su estilo de vida, expresando su apreciación hacia la música, la pintura y el teatro, mostraban mejor habilidad para la recuperación", expresó Vellone.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De hecho, los análisis de los investigadores van un poco más allá y se detienen pensando sobre el efecto del arte en la vida antes del derrame. Los pacientes que amaban el arte lo hacían desde antes de padecer la terrible enfermedad, por supuesto, por lo que el arte, definitivamente, influye positivamente en nuestras vidas y puede ayudarnos a recobrar los ánimos cuando las cosas no van bien.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit3"&gt;
&lt;h2&gt;Bañados de dopamina&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El efecto de la dopamina en esta área ha sido investigado en estudios anteriores. Escuchar nuestra música favorita, por ejemplo, estimula directamente un sentimiento de placer al liberar dopamina entre las neuronas. De hecho, se trata del primer paso hacia el circuito de gratificación que activa la oxitocina y finalmente las endorfinas, una hormona y moléculas que están relacionadas, entre otras cosas, con el amor y las emociones de placer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“La dopamina mejora la calidad de vida cada vez que es liberada en el cerebro. Más estudios son necesarios para ver cuáles otras formas de arte estimulan el esparcimiento del neurotransmisor. Por otro lado, los resultados de este experimento, junto a otros parecidos, nos indican la importancia de introducir arte en el cuidado de enfermería luego de estos episodios ya que puede mejorar la calidad de vida de los pacientes”, expresó.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="mas-informacion"&gt;
&lt;h2&gt;Más información&lt;/h2&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Reunión anual número 12 sobre enfermería cardiovascular: &amp;lt;&lt;a class="reference external" href="http://www.escardio.org/congresses/cardio-nursing-2012/Pages/welcome.aspx"&gt;http://www.escardio.org/congresses/cardio-nursing-2012/Pages/welcome.aspx&lt;/a&gt;&amp;gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Sociedad de Cardiología Europea: &amp;lt;&lt;a class="reference external" href="http://www.escardio.org/Pages/index.aspx"&gt;http://www.escardio.org/Pages/index.aspx&lt;/a&gt;&amp;gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Universidad Tor Vergata: &amp;lt;&lt;a class="reference external" href="http://web.uniroma2.it/home.php?newlang=italiano"&gt;http://web.uniroma2.it/home.php?newlang=italiano&lt;/a&gt;&amp;gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>neurología</category><guid>http://sindioses.org/noticias/arte.html</guid><pubDate>Wed, 16 May 2012 04:05:58 GMT</pubDate></item><item><title>Si quieres preservar una emoción, no la analices</title><link>http://sindioses.org/noticias/analizar.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/noticias/analizar.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mercadotecnia.&lt;/strong&gt; Si andas comprando computadoras, es bueno analizar e investigar sobre el producto y evaluar bien la experiencia, pero si deseas preservar esa positiva emoción de amor no la racionalices, mientras más lo hagas más se disipa&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Se trata de la paradoja “de boca en boca”. La escuchamos por todos lados, muchos aseguran que no necesitan invertir en publicidad porque los relatos de las personas son suficientes, sólo llegar, probar y luego hablar sobre eso es suficiente. Pues bien, ahora investigadores se lanzan a investigar esta conducta y observan que estas historias afectan la forma en que nos sentimos respecto a nuestras experiencias. Sarah Moore lo explica claramente: “Si quieres que las memorables vacaciones de la familia se mantengan memorables, retírate del teclado y deja de analizarlo. Seriamente”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La investigadora de la Escuela de Negocios en la Universidad de Alberta en Canadá nos dice que analizar y pensar sobre una experiencia emocional no es lo mismo que hacerlo sobre una experiencia práctica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Cuando tenemos una experiencia emocional, como viajar o ver una película, desarrollamos emociones sobre esas experiencias y cuando contamos estas historias, podemos luego describirlo y expresar nuestras apreciación o nuestro disgusto sobre ellas, sin embargo, cuando comenzamos a analizarlas, el lustre emocional se disipa. Es similar al trabajo que psicólogos clínicos han hecho para ayudar a las personas a sobreponerse de experiencias traumáticas al analizar y procesar sus emociones. Por lo tanto, pensar en una experiencia negativa se puede traducir a una segunda oportunidad a ese restaurante que no nos gustó, eso es, si lo analizamos. No obstante, para experiencias positivas, lo mejor es no pensar mucho”, expresó Moore.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De hecho, uno de los ejemplos de la investigadora es el amor. Tantas veces te dicen que no debes preguntarle a nadie “por qué te ama” o analizar “por qué amas a alguien”, no es recomendable racionalizar o analizar ese tipo de sentimientos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Mientras más lo haces, más se disipa. Si tienes una emoción positiva que te gustaría preservar, no pienses por qué, sólo revívela”, expresa.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;Experiencias cognoscitivas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Por supuesto, otras experiencias en nuestra vida no son emocionales sino cognoscitivas. Por ello, si estás evaluando la compra de algún producto, pensarlo, racionalizarlo y analizarlo te regala una mejor perspectiva en la elección de lo que se usará o no. Pensarlo amplifica los sentimientos, ya sean negativos o positivos que tenemos sobre ellos y puede regalarnos beneficios acerca de la compra que vamos hacer. Investigar es lo mejor para eso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De hecho, la investigación de Moore también repasa las páginas sobre productos y servicios que los consumidores tienen ahora en sus pantallas para repasar sus compras o los servicios que requieren. Allí, las opiniones de otros consumidores son las que cuentan y mientras más serios sean sobre los comentarios, más populares se convierten. Cada vez más, la persona busca su mejor interés en una compra o contratando a un plomero, por ejemplo. De hecho, para muchos, la recomendación, de boca en boca, de varios miembros de la familia y amigos es suficiente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Universidad de Alberta:&lt;/strong&gt; &lt;a class="reference external" href="http://www.ualberta.ca/"&gt;http://www.ualberta.ca/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>mercadotecnia</category><guid>http://sindioses.org/noticias/analizar.html</guid><pubDate>Wed, 16 May 2012 04:00:57 GMT</pubDate></item><item><title>Los chimpancés diferencian los que tienen conocimiento de los que no</title><link>http://sindioses.org/noticias/monito.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Primatología.&lt;/strong&gt; Los gritos de alarma de estos primates estaban dirigidos a los grupos conformados por otros animales que desconocían sobre el peligro, cuando los miembros del grupo eran conocedores, los gritos brillaban por su ausencia&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;¿Sabe el monito que tú sabes y viene a repetirte el cuento? Es difícil percatar qué tan desarrollada está la teoría de la mente en otros primates, incluyendo los chimpancés, los animales más cercanos a nosotros. Numerosos experimentos han sido registrados con la meta principal de investigar qué tanto conocen sobre la vida de los demás. Es decir, ¿sabe este chimpancé que el otro desconoce algo importante y puede diferenciar al que conoce y al que no?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los experimentos que se han elaborado al respecto no dejan las cosas claras. Es obvio que los demás animales poseen sistemas similares aunque más limitados en ciertas capacidades que los nuestros, más si estamos hablando de primates. El sistema espejo neuronal, por ejemplo, fue descubierto debido a experimentos donde los electrones mostraron el origen del comportamiento de imitación en otros simios. Es lo que hace que nos sintamos mal cuando al protagonista le va mal, que casi percibamos el dolor causado a alguien que amamos o a otro desconocido, eso es, si tenemos la empatía suficiente. Por supuesto, el comportamiento humano es bastante difícil de comprender a pesar de que podemos comunicarnos extremadamente bien y entender lo que el otro nos dice. Con los demás animales, el problema de la comunicación dificulta aún más llegar a comprender sus acciones. Además, la mayoría de los experimentos que tienen que ver, precisamente, con la conducta en otros primates, han sido realizados en cautiverio, donde hay que tomar otras variables en cuenta a la hora de analizar las acciones del animal ya que no se comportan igual.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ha sido el tema tratado en las investigaciones llevadas a cabo por investigadores en el Instituto Max Plack de Antropología Evolutiva en Alemania y la Universidad St. Andrews en Escocia. El objetivo es medir la habilidad de los animales para reconocer el conocimiento del otro, no sólo percibir sus intenciones y sus movimientos, es decir, “ver lo que los otros están viendo”, para saber si los chimpancés no pueden hacer la tarea o si es que no la entienden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Muchos animales producen gritos de alarma cuando depredadores se acercan y lo hacen más a menudo cuando los familiares y los amigos están presentes. Pero hasta el momento no se tenía evidencia de que estos animales tuvieran idea del conocimiento de los demás, si sabían si los demás tenían conocimiento de que el peligro era inminente o no. Lo que hemos observado en Uganda nos dice que los chimpancés sí reconocen el conocimiento y la ignorancia en otros”, explica Catherine Crockford, una de las investigadoras de St. Andrews.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;Modelos de serpientes venenosas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pero no sólo eso, es imposible olvidar la importancia de compartir información con los demás, es decir, se trata del inicio de la comunicación y es un estadio sumamente importante en la formación y el desarrollo del lenguaje. De hecho, los resultados sugieren que este fase estaba ya presente cuando nuestro ancestro común se separó de los chimpancés hace unos seis millones de años.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El estudio usó culebras; bueno, modelos de ellas. Los chimpancés le temen a las serpientes así que los investigadores pusieron unas venenosas en lugares específicos, a ver qué pasaba cuando los chimpancés las vieran. Durante meses, observaron sus conductas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Usamos modelos de dos víboras del Gabón y una Rinoceronte, son serpientes venenosas muy peligrosas. Los chimpancés que monitoreamos eran 33 animales salvajes y le tocaba al primero que encontrara una de estas altamente camuflajeadas serpientes avisarle a los demás respecto al peligro”, cuenta Crockford.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y el aviso no se hacía esperar. El animal enseguida iniciaba su grito de alarma y los investigadores notaron que los gritos se realizaban más cuando el grupo estaba conformado por otros animales que desconocían el hecho. Cuando los que estaban con el chimpancé conocían ya que la culebra estaba en ese lugar, el otro no gritaba sobre el peligro.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit3"&gt;
&lt;h2&gt;Los chimpancés no ‘hablan por hablar’&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;“Los chimpancés saben si el otro tiene la información o no. Nuestro estudio muestra que los gritos son ejecutados cuando la audiencia no sabe lo que ocurre, es como si el animal entendiera que saben algo que los demás desconocen y entienden que produciendo una vocalización específica se lo pueden contar e informarle del peligro. ¿Para qué hacerlo si no sabes si tienen o no la información que necesitan? Nuestros resultados sugieren que este tipo de comportamiento ya estaba presente cuando el ancestro en común se separó hace seis millones de años”, explica Roman Wittig, otro de los investigadores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así que el chimpancé no te contará el mismo cuento otra vez, no lo juzgará necesario si ya lo sabes. Algo que, curiosamente, se perdió en muchos humanos.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>primatología</category><guid>http://sindioses.org/noticias/monito.html</guid><pubDate>Tue, 07 Feb 2012 04:04:04 GMT</pubDate></item><item><title>¿Cómo observar la materia oscura sino la podemos ver?</title><link>http://sindioses.org/noticias/observar-materia-oscura.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;figure class="pull-right" style="width: 267px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/noticias/observar-materia-oscura.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;En la imagen, cortesía de CFHTLenS, parte del mapa de la materia oscura obtenido ahora y la imagen integrada muestra el tamaño del mapa anterior.&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Astrofísica.&lt;/strong&gt; Esta materia aún invisible compone una tela cósmica intricada que ahora alcanza más de mil millones de años luz y los investigadores han elaborado el mapa más grande sobre su presencia en distintas partes del universo&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Pocas cosas nos ponen tan curiosos que eso que no podemos observar directamente; la materia y la energía oscura tienen los primeros lugares en la lista de los investigadores del mundo fuera de la Tierra. Todo lo que vemos a nuestro alrededor, todo lo que estudiamos en el espacio, las estrellas, los planetas, los satélites, el polvo, el gas y demás, están hechos de material que podemos ver, sentir, medir. Los astrónomos nos cuentan que este tipo de materia la llaman bariónica porque está hecha de la partícula conocida como barión.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hace ya unas décadas, los astrónomos se dieron cuenta que esta materia no era la única en el Universo, de hecho, ni siquiera llevaba el liderazgo en presencia. La materia oscura, que aparentemente está hecha de otras partículas que no son bariones, y la energía oscura tienen mucha más presencia en el cosmos. Y el primero en presentar este detalle fue Fritz Zwicky en la década de 1930, que dirigió los lentes telescópicos al cúmulo de Coma, un grupo masivo con más de mil galaxias y las observaciones decían que se estaban moviendo muy rápido, tan rápido que debían  haber escapado de la atracción gravitacional y andar desparramadas a toda velocidad por el universo profundo. Por eso Zwicky asumía que el cúmulo era mucho más pesado de lo calculado y esa densidad impedía que las galaxias salieran raudas del lugar. Después de esa observación, otras se fueron atesorando de diferentes cúmulos. En todas, el lugar parecía ser mucho más masivo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Efectivamente, una de las curiosidades de esta materia es que no la podemos ver. Este hecho nos dice que está formada de material distinto, no como los bariones que interactúan entre ellos a través de la gravedad, y esta interacción es lo que permite que tu mano no atraviese la mesa ya que las partículas en cada forma se repelen de manera electroestática. Y es la gran diferencia con la oscura, que no emite ni absorbe luz, la materia interactúa a través de la gravedad únicamente, por eso sólo la ubicamos por medio de los efectos que ocasiona en los movimientos de las galaxias y las estrellas. Hasta el momento, sólo un 4% de la masa bariónica existe en el universo pero toda la masa compone un 23%. Estas materia y energía oscuras son más fantasmales que el neutrino.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;Mapa enorme de la materia oscura&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pues bien, ahora, astrónomos utilizando el telescopio en Hawai de Canadá y Francia conocido como “Lensey Survey (CFHTLenS) han producido el mapa en la escala más grande de la materia oscura hasta ahora observado. Los resultados fueron presentados por Catherine Heymans, de la Universidad de Edimburgo, en Escocia y Ludovic Van Waerbeke, de la Universidad Columbia Británica en Vancouver, Canadá, junto a un equipo internacional de investigadores. Los curiosos resultados, presentados durante la reunión de la Sociedad Astronómica Americana en Texas, aseguran que esta materia aún invisible compone una tela cósmica intricada que ahora alcanza más de mil millones de años luz.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El equipo internacional analizó las imágenes de 10 millones de galaxias en cuatro regiones distintas del cielo. Pues cuando las galaxias pasan a través de estos montones de materia oscura, la luz que emiten se distorsiona, y es esta distorsión lo que los científicos han analizado para ir elaborando un mapa cada vez más grande de esta sustancia invisible que sólo podemos detectar indirectamente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y el estudio de la astrofísica siempre tiene detalles más que fascinantes. Por ejemplo, las galaxias estudiadas están a unos seis mil millones de años luz de nosotros, lo que quiere decir que la luz analizada es de cuando el universo tenía la mitad de la edad que tiene ahora. No se puede más que sonreír al pensar en esta idea.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit3"&gt;
&lt;h2&gt;La distorsión del tiempo y el espacio&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;“Al analizar la luz del Universo distante podemos aprender sobre las cosas por las que ha atravesado en su prolongado paseo hasta alcanzarnos. Esperamos que hacer un mapa de más materia oscura comprendamos mejor su relación con las galaxias en el universo”, explica Heymans.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De hecho, como asegura Waerbecke, es el primer vistazo directo a la existencia de la materia oscura en escalas enormes. “Es fascinante poder “ver” la materia oscura utilizando la distorsión del tiempo-espacial. Nos da acceso privilegiado a esta misteriosa masa en el universo que no podemos observar de otra forma. Saber cómo la materia oscura está distribuida es el primer paso hacia el entendimiento de su naturaleza y cómo se integra en el conocimiento actual de la física”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los científicos aseguran que en los próximos tres años tendrán diez veces más el espacio cubierto hoy.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>astrofísica</category><guid>http://sindioses.org/noticias/observar-materia-oscura.html</guid><pubDate>Tue, 07 Feb 2012 04:01:00 GMT</pubDate></item><item><title>Los genes para el ritmo de vivir</title><link>http://sindioses.org/noticias/genesritmo.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/noticias/genesritmo.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Cardiología.&lt;/strong&gt; Los genes tipo HCN se encargan entre otras cosas de formar unos canales en el corazón que regulan y controlan el ritmo de los vitales latidos para evitar así muchos casos de letales arritmias&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Existe un particular gen, el HCN2, que regula el dolor crónico. Durante un tiempo se pensó, equivocadamente, que este gen tenía que ver con el mantenimiento del flujo de energía en los nervios sensibles al dolor. Esta inexacta idea se originaba en las funciones específicas de estos tipos de genes que tienen que ver, precisamente, con mantener el ritmo eléctrico en lugares tan importantes como el corazón. Ciertamente, el latido del corazón es lo que más nos acerca a la vida y le hemos dado un lugar central en su cuidado, estudiamos sus funciones, conocemos sus susceptibilidades y las cosas que lo hacen fuerte, lo cuidamos; recordamos que la muerte aguarda siempre en el silencio del corazón.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pues bien, los genes tipo HCN, precisamente, se encargan entre otras cosas de formar unos canales en el corazón que regulan y controlan el ritmo de los vitales latidos para evitar así muchos casos de letales arritmias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“El latido del corazón es el resultado de contracciones rítmicas del músculo cardiaco. Este músculo es regulado por señales eléctricas que llamamos ‘potencial de acción’; ahora bien, estos potenciales se originan del control de los iones en el corazón cuyo flujo va por los canales creando así la depolarización y repolarización, fases que deben durar cierto tiempo”, explica el profesor Martin Biel, del departamento de farmacología de la Universidad Ludwig Maximilians München, en Alemania y uno de los autores del estudio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando estas fases no están bien, cuando algo se descontrola en este preciso ritmo, la arritmia ocurre y, en muchas ocasiones, la muerte. Precisamente, este equipo alemán describe en la investigación una nueva función para estos canales HCN que, de acuerdo con las evidencias, son esenciales para la fase de repolarización. Los resultados indican que las señales dentro de estos canales vienen dictadas por los iones, estamos hablando de sustancias químicas y sus partículas subatómicas que son  causantes del ritmo que nos permite continuar viviendo sin problema. De hecho, a la corriente iónica que pasa por estos canales se le conoce como la ‘corriente marcapasos’ ya que es esencial para el control y regulación de los latidos; ¡del ritmo de vivir!&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;Las células marcapasos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;“Ya sabemos desde hace un tiempo que miembros de esta familia de canales iónicos están presentes en las células marcapasos, en el nódulo sinoatrial del corazón. Estas células tienen una actividad eléctrica espontánea y se sabía que los canales HCN contribuían a aumentar los latidos del corazón bajo ciertas condiciones, pero no estaba claro cuál era el papel de estos mismos canales durante el ritmo cardiaco regular”, explica Christian Wahl-Schott, coautor del estudio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los investigadores erradicaron el HCN3 en un nuevo modelo animal para ver qué ocurría. Los resultados no se hicieron esperar y se observó enseguida una reducción en la duración de la repolarización que le sigue al potencial de acción en el miocardio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Nuestros resultados demuestran que los canales HCN son importantes manteniendo el ritmo regular del corazón y no sólo bajo ciertas condiciones”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin el gen HCN3, el ritmo en un lugar disminuye y el riesgo de arritmias es aún mayor. Ciertamente, cada vez conocemos más y mejor los órganos que nos permiten mantenernos con vida, desde sus electrones hasta sus más enormes y ruidosos tejidos.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>cardiología</category><guid>http://sindioses.org/noticias/genesritmo.html</guid><pubDate>Tue, 07 Feb 2012 03:56:34 GMT</pubDate></item><item><title>Genes que producen cilios</title><link>http://sindioses.org/noticias/cilio.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Genética.&lt;/strong&gt; Investigadores en Salk han identificado un gen que instruye a las células sobre cómo producir estas pelusas minúsculas que se encargan de mover los fluidos a través de los pulmones y del cerebro&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Las primeras fases después de la concepción son celulares. Células se desarrollan en los blastocistos, las etapas tempranas de un embrión y las conocemos como células madre embrionarias; dentro de ellas vienen las moléculas que llamamos ADN y ARN, maquinarias moleculares con bastante información. Dentro del ADN se alojan lo que conocemos como genes y ellos traen las recetas para producir un organismo, comenzamos como un microscópico tejido y nuestra biología se encarga de darnos formas, de hecho, cada uno de esos genes que traemos en las células tiene funciones distintas para irnos armando, formando desde una uña hasta un pulmón.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y es un regalo de la genética que hoy usamos de formas variadas en la medicina. De hecho, la lectura genética personalizada está cada vez más presente en el diagnóstico general de una persona y se ha comprobado que brinda un sinnúmero de beneficios. La terapia genética y el desarrollo de terapias ancladas en funciones de los genes son las metas que desean alcanzarse en esta área. Para ello, hay que descubrir los trabajos y objetivos de cada una de esas unidades genéticas en nuestros genomas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Precisamente, investigadores en el Instituto para Estudios Biológicos Salk, en La Jolla, California, han identificado un gen que instruye a las células sobre cómo producir múltiples cilios. Estas estructuras que parecen pelusas minúsculas tienen un trabajo realmente importante pues se encargan de mover los fluidos a través de los pulmones y del cerebro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Las células con cilios múltiples juegan papeles importantes y conocer el gen que las instruye a desarrollarlos nos ayudará a entender cómo podemos convencer a las células madre a que se conviertan en una célula en específico, algo que podríamos utilizar para reparar tejido dañado”, explica Christopher R. Kintner, del laboratorio de neurobiología molecular en Salk.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jennifer Stubbs, otra de las autoras en el estudio, cuenta que se estudiaban embriones de ranas africanas (Xenopus laevis) cuando se hizo el descubrimiento. Era más fácil observarlos en ellas porque se forman en la superficie de los embriones y se trata de uno de esos mecanismos que los científicos aseguran es similar al de los humanos. Hace millones de años que estamos desarrollando células de cilios múltiples.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Los humanos y otros organismos heredamos los cilios de primarios ancestros unicelulares que utilizaban estas estructuras como propulsión. La mayoría de las células en nuestros cuerpos proyectan un cilio estático que es usado como una pequeña antena para detectar estímulos químicos y físicos. Sin embargo, células especializadas requieren de cilios múltiples, entre 100 a 200 y en movimiento, con el propósito de mover los fluidos por el cuerpo”, explica Kintner.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;La proteína FoxJ1&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En estudios anteriores, los autores habían descubierto una proteína llamada FoxJ1, que promovía la formación de un cilio en movimiento pero no se sabía bien cómo de un cilio se pasaba a múltiples de ellos. Todos sabemos que las proteínas y los genes son entrañables compañeros y los investigadores descubrieron el gen que produce la proteína ‘multicilin’, que se encarga de decirle a las células que hagan decenas y decenas de cilios. Todo inicia en esas fases primarias del embrión cuando la proteína indica a ciertas células madre que forran los pulmones, riñones y piel que desarrollen estas células de cilios múltiples.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Cuando las células son expuestas a multicilin, sus mecanismos genéticos para desarrollar cilios múltiples es activado, eso quiere decir que esta proteína dirige el desarrollo de estas células en un número de órganos diferentes. Era un misterio cómo estas células múltiples se producían pero esta nueva información llena varios huecos del rompecabezas”, dice Stubbs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La idea es que en el futuro las células madre reemplacen los cilios dañados. Muchos desórdenes respiratorios pueden resultar del deterioro a los cilios que se encargan de  retirar a los mocos protectores de las vías respiratorios; el asma crónica, la enfisema y la fibrosis quística podrían beneficiarse con terapias genéticas derivadas de estos experimentos.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>genética</category><guid>http://sindioses.org/noticias/cilio.html</guid><pubDate>Tue, 07 Feb 2012 03:52:57 GMT</pubDate></item><item><title>El papel de la cultura en el reconocimiento de rostros</title><link>http://sindioses.org/noticias/carasyrostros.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/noticias/carasyrostros.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Psicología.&lt;/strong&gt; Un estudio en el Campus de Malasia de la Universidad de Nottingham afirma que de acuerdo con la raza que te aloje, así asimilará el cerebro la información para reconocer personas&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Esa cara luce extremadamente familiar, ¿la reconoces? No todos tenemos la misma especial habilidad en dicha tarea, de hecho, investigaciones al respecto afirman que somos mucho mejores reconociendo caras de nuestro mismo linaje, algo que nos resulta evidente. De hecho, el cerebro de la especie posee centros especializados para reconocimientos faciales pues conocer el rostro es esencial ya que nos indica mucho sobre la persona; aunque todos poseemos ojos, narices, bocas y mejillas, entre otros, cada rasgo nos revela únicos y nuestras caras son como una gravado de identidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tradicionalmente se pensaba  que el reconocimiento se producía al mirar primero un ojo, luego el otro y después la nariz. Sin embargo, mientras más se iba investigando al respecto, otros componentes se han ido reconociendo. Por ejemplo, los occidentales tienden a reconocer rostros a través del uso del descrito triángulo de cabeza que forman los ojos y la nariz, sin embargo, los asiáticos tienden a enfocarse en el centro de la cara, el área de la nariz.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora, un estudio elaborado en el Campus de Malasia de la Universidad de Nottingham afirma que de acuerdo con la raza que te aloje, así asimilará el cerebro la información para reconocer personas. Aparentemente, centros neuronales ya se encargan de afinar los mecanismos para este importante comportamiento social de reconocimiento, sin embargo, la cultura que nos aloja es responsable de instalar el programa específico para ello. En el estudio, titulado “Luces familiar: ¿cómo los chinos en Malasia reconocen rostros?”, los investigadores buscaron un tercer patrón en un lugar completamente multicultural, y lo encontraron.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Nuestra investigación muestra que los chinos malasios adoptan un patrón visual único que difiere tanto de los occidentales como de los chinos en el continente, posiblemente eso se deba a la naturaleza multicultural del país”, explicó Chrystalle B.Y. Tang, autora principal del experimento.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;El uso de las miradas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Los resultados se obtuvieron a través de las miradas. Hemos visto que la dirección y la cantidad de tiempo que una mirada permanece en algo puede ser medido e interpretado en términos de atención e interés. Es un tipo de experimentación que se usa mucho con bebés y el equipo lo utilizó para investigar las estrategias visuales utilizadas para reconocer personas en fotografías. En esta ocasión, un aparato especializado en rastrear la dirección de los ojos fue usado en 22 malasios chinos, los voluntarios eran todos estudiantes del campus de la universidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Los resultados nos dicen que los malasios chinos han adoptado un patrón especial que es diferente tanto del occidental como del asiático, es una combinación de ambos y hemos visto, preliminarmente, que es también utilizada por los británicos malasios. Nos parece que adoptar esta estrategia los favorece a la hora de reconocer ambas razas, tanto china como caucásica”, dice la autora.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El estudio, el primero publicado en un diario científico por el campus de psicología en Malasia, fue supervisado por el doctor Ian Stephen, experto en el procesamiento de rostros y la doctora Elizabeth Sheppard, experta en el rastreo de ojos. Estudios recientes en MIT descubrieron centros específicos para el reconocimiento de rostros en neuronas en el giro fusiforme del cerebro, sin embargo, estas células no trabajan solas sino que se conectan a otras partes del cerebro durante el reconocimiento. Estos estudios no sólo amplían la información acerca del reconocimiento facial y sus mecanismos en el cerebro sino que ofrecen medios para descubrir cuáles son las causas de desórdenes caracterizados por la inhabilidad de reconocer rostros, como el autismo y la prosopagnosia.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>psicología</category><guid>http://sindioses.org/noticias/carasyrostros.html</guid><pubDate>Tue, 07 Feb 2012 03:48:58 GMT</pubDate></item><item><title>¿Qué tan importante es la atracción física?</title><link>http://sindioses.org/noticias/atraccion.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/noticias/atraccion.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Psicología.&lt;/strong&gt; En el caso de la atracción, algo curioso ocurre, las preferencias implícitas entran en acción y hacen un mucho mejor trabajo en admitir si la atracción física es muy importante para ellos o no&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Atracción. A lo mejor fue un flechazo o el asunto fue en grados e inesperado. La persona que te acaban de presentar o la amiga que al principio ni te gustaba y que ahora parece vivir en tu cerebro. Realmente, deseamos ambas cosas en el mismo paquete porque tanto la atracción física como las características personales juegan un papel importante en todo el asunto aunque no siempre lo consigamos todo; pero, ¿cuál es el origen de la atracción física y qué tan importante es?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por supuesto, estamos lidiando, como siempre, con dos enormes influencias: la biología y la cultura. Cuando biológicamente buscamos el origen del atractivo, no podemos otorgarle la responsabilidad primaria al olor porque no la tiene. Vemos que funciona en otras especies pero no en nosotros y aunque es parte estudiada del proceso, no es la primera en la lista. Entre las primeras tenemos la visión y el aprendizaje.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Leemos que el rojo agrada a los hombres, que las mujeres se sienten cautivadas por físicos similares al del padre y que la atracción facial funciona tanto para los homosexuales como para los heterosexuales hombres, lo único que en extremos opuestos: los gays se sienten atraídos por rostros muy masculinos mientras que los hetero prefieren mujeres con caras sumamente femeninas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ciertamente, existen personas mucho más atractivas que otras, de hecho, las investigaciones cuentan que a estos individuos se les trata distinto sólo por ser hermosos, algunos resultados indican que las personas bellas tienden a ganar un 10% más en sus salarios que los ciudadanos ordinarios y llegan a conseguir más puestos políticos; no sólo en el modelaje y la actuación. Ciertos rasgos nos hacen más atractivos hacia los demás y la simetría-asimetría, suele ser uno de ellos. Los investigadores nos cuentan que la simetría bilateral parece ser una característica que indica buena salud y su opuesto sugiere que el individuo no supo dominar el estrés o el problema que causó la asimetría, o lo que se llama científicamente, asimetría fluctuante que causa lo que para nosotros pueden ser ‘defectos’.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;Los bebés prefieren caras bellas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Efectivamente, pruebas elaboradas en bebés muestran que ellos también prefieren caras más ‘atractivas’. También se han estudiado la preferencia por las caderas anchas junto a las pruebas que han mostrado alta inteligencia y mejor parto para este modelo de mujer; las piernas también fueron analizadas, indicando que la mujer prefiere a los hombres que tienen las piernas tan largas como sus torsos, o los que tienen las piernas más cortas porque lucen más musculares; de hecho, científicos en la Universidad de Nuevo México descubrieron que los hombres que eran considerados más atractivos por las mujeres tenían el más bajo nivel de oxidación y eran mucho más simétricos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y no podemos negar que a todos nos embruja una persona atractiva. Por eso se forman los ídolos y para muchos, el carisma y la personalidad pueden convertir los rasgos de un individuo en la moda de la época y a los demás, aunque digamos que no, nos gustan. Una investigación elaborada en la Universidad de Northwestern investigó qué tan importante es el atractivo para las personas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Si una persona me dice, por ejemplo, que no le importa cuán atractivo sea alguien, nuestra investigación sugiere que su afirmación no vale mucho, sería mucho más útil si medimos su reacción en una tarea real que involucre dicho caso”, explica Eli Finkel, uno de los autores.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit3"&gt;
&lt;h2&gt;Características en el ADN&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El equipo nos dice que el en caso de la atracción, algo curioso ocurre, las preferencias implícitas de las personas entran en acción y hacen un mucho mejor trabajo en admitir si la atracción física es muy importante para ellos o no; por lo general, las personas dicen que no importa qué tan atractivo sea el otro y, en ciertos casos, la situación sugiere que la mayoría de las personas ‘sueña’ con estar con otra mucho más atractiva.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De todas formas, existen numerosos estudios que intentan encontrar el por qué de nuestros rasgos y descubrir los orígenes más arraigados de nuestra conducta, como precisamente es la atracción.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero hay rasgos que no vienen rodando con nosotros con el tiempo. Hay características que no evolucionaron ni nos acompañan en el ADN con el propósito de ayudarnos en nuestra importante reproducción; hay otros aspectos de la atracción que los aprendemos, que son enseñados por las culturas que cada pedazo geográfico poblado ha desarrollado. Más aún, dentro de estos aprendizajes yace el individuo, con sus propios gustos y especificaciones. De hecho, más allá del atractivo físico existe toda una sopa intricada de rasgos y aspectos individuales que la persona descubre en otra y que van más allá de la salud, los antioxidantes, las simetrías y las caderas. Pues, como bien han dicho todos los poetas: ¡¿quién entiende el amor?!&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>psicología</category><guid>http://sindioses.org/noticias/atraccion.html</guid><pubDate>Tue, 07 Feb 2012 03:46:05 GMT</pubDate></item><item><title>Erradican un obstáculo para reparar lesiones en la médula</title><link>http://sindioses.org/noticias/lesionesmedula.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Biología molecular&lt;/strong&gt;. Un accidente que produzca daños en la médula espinal puede tener consecuencias fatales para sus víctimas, especialmente, porque la reparación del área es complicada; pero ahora, un equipo ofrece nuevas esperanzas.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;La ingeniería molecular está cambiando poco a poco la experiencia de los pacientes en el hospital. Aunque graves lesiones aún requieren de un sinnúmero de tubos, hilos y distintas herramientas metálicas, la modificación genética está “simplificando” la vivencia del paciente. Y pongo la palabra entre comillas porque de simple tiene muy poco; sin embargo, el sólo hecho de cambiar una inyección por una pastilla facilita la vida del enfermo aunque este positivo detalle sea el producto de un complejo y largo proceso en los laboratorios. En esta ocasión, precisamente, un equipo de científicos ha dado un importante paso hacia la erradicación de uno de los problemas que plagan las lesiones en la médula espinal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los daños en el área acarrean complicaciones serias, desde la parálisis hasta trastornos varios del sistema nervioso central, más aún, la reparación siempre involucra varias fases de dificultades. “Para rehabilitar la médula espinal hay que tomar múltiples pasos los que incluyen minimizar el daño en lesiones secundarias, enlazar la lesión primaria, ganarle la carrera a la inhibición que se forma debido a los tejidos cicatrizantes y también estimular el crecimiento nervioso”, explicó el autor principal del experimento, Ravi Bellamkonda de la Universidad de Emory. “Hemos conseguido una forma de reducir la formación de tejido cicatrizante al lograr mantener una enzima funcionando por más tiempo gracias al sistema que ideamos para enviarla al cuerpo del animal”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Engullir estas incrustaciones o costras luego de lesiones en el sistema nervioso central es el trabajo principal de esta enzima. Este tejido cicatrizante que la enzima reduce bloquea la formación de nuevos nervios lo que impide la reparación total de la médula lesionada. Los investigadores han mejorado la enzima y descubierto, además, un vehículo perfecto para enviarla hacia el organismo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El primer obstáculo que superaron fue termal. La enzima, conocida como Chrondoitinasa ABC (chABC), deber ser enviada al lugar de la lesión durante, por lo menos, dos semanas después del accidente para conseguir la reducción necesaria de estas formaciones. El problema es que la enzima no funciona apropiadamente a temperatura anatómica por lo que hay que reinyectarla repetidamente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Logramos estabilizar la temperatura de la enzima y hemos construido un sistema de envío que permite que se mantenga activa en la región durante varias semanas sin necesidad de usar bombas ni catéteres para constantemente enviarla al organismo”, escribieron los investigadores en el diario Procedimientos de la Academia Nacional de Ciencias (Proceedings of the National Academy of Sciences).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“El equipo ha simplificado la práctica, ahora hay que comenzar las pruebas clínicas para que llegue rápidamente a quienes verdaderamente la necesitan”, explicó para El Caribe Amy Armentrout, de la Universidad de California en Santa Bárbara.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;Una dulce mezcla estabiliza la enzima&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A chABC no le gusta la temperatura del cuerpo para trabajar. En tan sólo una hora pierde hasta la mitad de su capacidad de engullir tejido cicatrizante. En dos o tres días más, la enzima pierde el resto de todo su poder. Pues bien, los investigadores, incluyendo al profesor de biología celular Robert McKeon, también de Emory, y Hyun-Jung Lee del Instituto Tecnológico de Georgia, mezclaron a chABC con el azúcar trehalosa, que está formada por dos moléculas de glucosa. Los resultados fueron sorprendentes ya que la enzima se estabilizó en temperatura corporal por hasta cuatro semanas en las primeras pruebas “in vitro”. Una vez estabilizada, los especialistas diseñaron un sistema tipo andamio para enviar la enzima a la médula. “Usamos un lípido en un microtubo de hidrogelatina donde montamos la enzima, todo el sistema se enviaba al cuerpo del animal (todavía no se han hecho pruebas en seres humanos) vía inyección”, explica McKeon. “El andamio provee el envío seguro, los microtubos garantizan una liberación lenta de la enzima y la hidrogelatina guiaba los tubos hacia la región lesionada”.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit3"&gt;
&lt;h2&gt;Combinaciones que mejoran la locomoción&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El sistema ingeniado por los científicos permite también que la enzima activa penetre mucho más profundo en el cuerpo que los catéteres. En los animales que fueron inyectados, la actividad de remover el tejido cicatrizante se sostuvo por dos semanas y la costra se mantuvo significativamente reducida por seis semanas. Los investigadores también observaron la recuperación de varios funcionamientos nerviosos y el nacimiento de axones en el lugar de la lesión donde la enzima fue liberada por el nuevo sistema de andamio ideado por los ingenieros moleculares. “Conseguimos también un mejor funcionamiento locomotor cuando utilizamos una combinación de terapias. Por ejemplo, enviamos la enzima junto a una proteína del factor de crecimiento que ayuda a apoyar la supervivencia y la diferenciación de neuronas, conocida como neurotrofina-3, que mejoró notablemente la locomoción de los animales.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><guid>http://sindioses.org/noticias/lesionesmedula.html</guid><pubDate>Wed, 30 Nov 2011 22:02:00 GMT</pubDate></item><item><title>El sistema solar excluyó a un gigante</title><link>http://sindioses.org/noticias/sistemasolar.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/noticias/sistemasolar.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Astronomía.&lt;/strong&gt; Los astrónomos piensan que eran cinco planetas enormes pero que el famoso salto de Júpiter expulsó a uno del barrio convirtiéndolo, lo más probable, en uno de esos objetos flotantes que andan por el universo sin ataduras a la órbita de una estrella&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;El Sol es nuestro protagonista principal. El Sistema Solar se formó a su alrededor y para comprender la evolución de los seres vivos en el planeta hay que vislumbrar la evolución de nuestra estrella y los planetas a su alrededor. Ciertamente, el vecindario es formidable. Además de los planetas y todas esas diversas ‘lunas’ que los orbitan, meteoritos, cometas, asteroides, polvo y gas son algunos de los que habitan el barrio espacial y, por supuesto, los humanos queremos entenderlo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoy se supone que todo comenzó hace unos 4,600 millones de años. Una nube gigantesca de gas y polvo colapsó bajo el peso de su propia gravedad y es posible que haya comenzado a dar vueltas como el agua que se va por el fregadero y en el centro, nuestra estrella comenzara a formarse. Los vientos de un sol en activación, que se ponía cada vez más grande, alimentaban otros pedazos más pequeños de polvo y gas que también habían colapsado y éstos a su vez se convirtieron en los planetas, los cometas y todo lo demás. Cuando el Sol deja de soltar gas y polvo, los planetas dejan de crecer. Por el momento, los investigadores saben la edad y la posible historia del sistema por isótopos y sus reacciones, metales y otras piedras estudiadas. Aún así, nos dicen que las edades, por ejemplo, de las más antiguas piedras en la Tierra de unos 4,300 millones de años, serán más certeras con el tiempo cuando adquiramos más conocimiento sobre el efecto de las placas tectónicas sobre las rocas y minerales terrestres.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y es un rasgo característico de este tipo de investigación aún compleja para los tiempos; suelen surgir sorprendentes extrañezas. Y es el caso actual con un nuevo estudio que indica la posibilidad de que un planeta gigante haya sido expulsado de nuestro sistema.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Tenemos todo tipo de pistas sobre la evolución temprana de nuestro sistema solar. Estas pistas han sido obtenidas a través de un análisis trans-neptuniano de una población de pequeños objetos espaciales conocida como el Cinturón de Kuiper y también del récord de cráteres en la Luna. Estas pistas sugieren que las órbitas de planetas gigantes fueron afectadas por la inestabilidad dinámica que existía cuando el sistema sólo tenía 600 millones de años. Como resultado, los planetas gigantes y los cuerpos más pequeños, se alejaron unos de otros”, explica David Nesvomy del Instituto de Investigación Southwest.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;Dinámicas colisiones&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ciertamente, los numerosos habitantes del cinturón son parte del sistema. En este vasto espacio, una correa de pequeñas piedras espaciales fue formada por el increíble dinamismo de esta temprana época. Impactos habían por doquier, planetas en intenso movimiento, los que no viajaban hacia el cinturón se movían dentro del sistema causando aún más colisiones. Los gigantes también se movían, apartando y empujando a los más pequeños hacia otros lados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Existe un problema con esta idea en general. Cambios lentos en la órbita de Júpiter hubiese creado potencia en las órbitas de otros objetos más pequeños, lo que provocaría una colisión entre la Tierra y Marte o con Venus”, explica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y es aquí donde nos topamos con la teoría del Júpiter-saltarín. Efectivamente, se piensa que Júpiter saltó; Nesvomy condujo miles de simulacros computarizados del sistema y descubrió que el brinco del planeta se originó de la dispersión de Urano o Neptuno y que uno de estos planetas fue arrojado del sistema. Algo no encajaba, “algo andaba muy mal”, pensaba el investigador.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit3"&gt;
&lt;h2&gt;Rebotado del barrio&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;“Se me ocurrió que el sistema pudo tener cinco, en vez de cuatro planetas gigantes y comencé a elaborar los simulacros con un planeta adicional con masa similar a la de Urano o Neptuno y todo comenzó a tener sentido. Un planeta fue arrojado del sistema por el brinco de Júpiter, esto nos deja con cuatro y los planetas en el área terrestre sin ser molestados”, indica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las observaciones de esos planetas que andan flotando libres por el universo, sin estar atados a las órbitas de variadas estrellas, fortalecen más la idea de que un planeta fue erradicado del sistema. Un planeta gigante que puede ande flotando por ahí.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>astronomía</category><guid>http://sindioses.org/noticias/sistemasolar.html</guid><pubDate>Wed, 30 Nov 2011 21:50:28 GMT</pubDate></item><item><title>Las parálisis de sueño son más comunes en estudiantes y pacientes mentales</title><link>http://sindioses.org/noticias/paralisissueno.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/noticias/paralisissueno.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Neurología.&lt;/strong&gt; No todos los que atraviesan por estas ocurrencias mientras duermen, entre 40 a 60% de la población, la describen como algo positivo donde se divirtieron, por eso, hay que descubrir sus mecanismos y cómo aliviarlas&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Ocurrió durante una siesta comenzando mi segunda década de vida. De repente, no podía moverme; sabía que dormía pero también sabía que mi hermana y mi madre estaban en la habitación adyacente charlando, así que decidí ir hacia ellas, volé fuera de mi cuerpo y arranqué por el pasillo a decirles que era urgente que me despertaran. ¡Ya!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando por fin lo hice, yo solita por supuesto, el susto había puesto a mi corazón en una loca carrera y estaba perspirando como loca. Ni mi madre ni mi hermana se enteraron de mi loca aventura onírica porque, al fin y al cabo, era todo un sueño y los sueños...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las ocurrencias mientras dormimos han estado implicadas en muchas de nuestras fantasías. Distintas cosas ocurren. Demonios y extraterrestres pesados se sientan sobre nosotros con el objetivo de hacernos daño y las historias más extraordinarias se cuecen sobre este intenso fenómeno. Efectivamente, entre el 40 al 60% de la población ha vivido uno de estos episodios y las leyendas urbanas que giran a su alrededor no son pocas. En Asia, la población le atribuía el problema a demonios, en Estados Unidos, los protagonistas eran extraterrestres; los soñadores ganaban consciencia en medio del sueño sólo para comprobar que la movilidad era imposible. Este descubrimiento ocasiona pánico y sensaciones varias, desde pensar que alguien les impide moverse, hasta alucinar que un demonio está sentado en su pecho o que una presencia maligna lo acompaña en el cuarto. De hecho, las historias completas sobre secuestros extraterrestres y exámenes sexuales han salido de intensas ocurrencias de parálisis de sueño.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El desorden se trata en realidad de un “período discreto de tiempo donde el movimiento muscular voluntario es inhibido, exceptuando las mociones ocular y respiratoria, y ocurre cuando la persona anda en un proceso de transición hacia o desde el sueño profundo”, explican los investigadores en el diario Revisiones de la Medicina del Sueño.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;Experiencias varias&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Este desorden es manipulado por el tiempo y la cultura que le atribuyen características determinadas, pero, evidentemente, provoca una emoción intensa en la persona. Ahora, Brian A. Sharpless de la Universidad del Estado de Pennsylvania, notó que el sentimiento provocado no siempre era negativo, de hecho, individuos que experimentaban parálisis del sueño con cierta regularidad decían disfrutar el hecho mientras que otros evitaban dormir para no atravesar por esos episodios otra vez. Sharpless combinó 35 estudios realizados en 50 años, en total 36,533 personas, para analizar qué tan común era para diferentes grupos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Encontramos que la parálisis de sueño ocurre más entre estudiantes y pacientes mentales. Es mucho más común entre personas que sufren de pánico y entre poblaciones que no son caucásicas. Existen tres tipos distintos de alucinaciones en el desorden: la presencia de un intruso, presión en el pecho muchas veces acompañada por experiencias de asalto físico o sexual y la levitación o experimentaciones fuera del cuerpo. Hemos visto que  se necesitan estudios centrados en aliviar el fenómeno porque a muchos los afecta negativamente”, expresa.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit3"&gt;
&lt;h2&gt;Impactantes sucesos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Por el momento, los investigadores desean entender cómo la parálisis del sueño te perturba y aflige. La idea en la actualidad ha sido explicar el fenómeno para que la gente no convierta la experiencia en lo que no es; ahora, la meta es descubrir cómo estas ocurrencias en el sueño impactan la vida del individuo y la de los demás. Además, su relación con otros desórdenes como el de estrés post-traumático.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los investigadores también desean indagar las causas del extraño suceso y los mecanismos que lo forman, el hecho de que pacientes mentales y estudiantes estén entre las personas que más experimentan estas ocurrencias es un paso certero hacia más descubrimientos sobre la parálisis del sueño.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mientras tanto, si tiene una extraña y peculiar ocurrencia mientras duerme, no se preocupe, no es culpa de alienígenas ni demonios sino del monstruo estructural que es su cerebro y su interacción con la vida.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>neurología</category><guid>http://sindioses.org/noticias/paralisissueno.html</guid><pubDate>Wed, 30 Nov 2011 21:50:27 GMT</pubDate></item><item><title>Dos estudios sobre la evolución muestran cómo ocurren cambios estructurales</title><link>http://sindioses.org/noticias/murcielagos.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/noticias/murcielagos.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Biología evolutiva.&lt;/strong&gt; Investigadores estudiaron los cráneos de estos animales, la forma que tienen y tenían y si la permutación llevó a un efecto positivo que es posible medir&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;El tiempo dificulta entender la evolución. Los cambios duran para formarse, unos más que otros y muchas veces estas innovaciones morfológicas en los seres vivos gastan energía sólo para mantenerse como estaban. Estos cambios han sido relacionados con los genes, otros causados por demandas del ambiente y así; las plumas, los picos, las mandíbulas y faringes, entre otros, son algunos de los elementos que han sido observados a través de experimentos o analizados utilizando fósiles y ADN para comprender cómo y debido a qué se transformaron.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Precisamente, esta semana dos interesantes estudios sobre la evolución fueron publicados. Uno de ellos usó cráneos de murciélagos para analizar cómo la evolución de nuevos rasgos permite que el animal utilice diferentes recursos y evolucione más rápido hacia nuevas especies; en el otro se estudió la evolución durante por lo menos medio millón de años de los pececitos guppys o lebistes, los investigadores se preguntaban, ¿por qué durante todo ese tiempo el macho no ha cambiado de color, manteniendo ese distintivo anaranjado?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el primer estudio, científicos estadounidenses y alemanes se lanzaron a descubrir por qué algunos grupos de animales desarrollan un sinnúmero de nuevas especies mientras que otros no. Pues bien, estos equipos en las universidades de Massachusetts, Stony Brook y California en Los Ángeles y el Instituto Leibniz en Berlín estudiaron por qué el murciélago nariz de hoja del Nuevo Mundo ha producido unas 200 especies mientras que a sus más cercanos familiares sólo se les cuentan unas 10.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pues bien, una de las teorías sostiene que la evolución de un rasgo permite que el animal tenga un mejor y mayor acceso a nuevos recursos lo que puede llevarlo al desarrollo de nuevas especies. Así, los investigadores estudiaron los cráneos de estos animales, la forma que tienen y tenían y si la permutación llevó a un efecto positivo que es posible medir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Si la disponibilidad de la fruta provee con la oportunidad ecológica que, en presencia de innovaciones anatómicas permite la obtención de la fruta, lleva a un aumento notable en el nacimiento de nuevas especies; entonces, la morfología de los cráneos debe predecir tanto la dieta como la fuerza de la mordida. Analizamos miles de árboles evolutivos en más de 150 especies, medimos más de 600 cráneos individuales de 85 especies, examinamos la fuerza en la mordida de más de 500 murciélagos de 39 especies y analizamos miles de pruebas de excrementos para identificar la dieta de los animales. Descubrimos que la transformación del cráneo, hace unos 15 millones de años, llevó a la explosión de nuevas especies de murciélagos”, explica Liliana Dávalos de Stony Brook.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;La novedosa forma le regaló nuevas maneras de atrapar comida y desarrollarse, este cambio disminuyó la velocidad notablemente cuando las especies comenzaron a evolucionar. “Descubrimos que cuando un nuevo nicho ecológico es encontrado y ofrece la oportunidad a los murciélagos de alimentarse con frutas duras, los animales la tomaban, el cráneo se transformaba y así se desarrolla la evolución de nuevas especies”, dijo.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;Los preferimos anaranjados&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Precisamente, de la misma forma como la selección natural puede proveerte con un nuevo cráneo, así también te mantiene del mismo color por medio millón de años. Conocemos al pez guppy, unos animalitos anaranjados que pueblan las peceras del mundo y un sinnúmero de peleas y apuestas también. Pues bien, estos peces tienen, por lo menos, 500,000 años desarrollándose libres en la naturaleza; sin embargo, hay una mancha naranja, característica en los machos, que ha permanecido estable, aunque a veces aparece más roja y otras más amarilla; los biólogos evolutivos se preguntaban por qué ha permanecido igual durante tanto tiempo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La respuesta se encontraba en la importante casa de la reproducción. Resulta que las féminas prefieren ese color y los machos no juegan con eso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“En algunas ocasiones, las poblaciones tienen que evolucionar sólo para mantenerse igual. En este caso, los machos han revertido al mismo color, una y otra vez, debido a que es el color que las hembras prefieren. La respuesta provee con una solución nítida a este misterio evolutivo”, dice Grez Grether, de la Universidad de California en Los Ángeles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Durante los experimentos, las féminas preferían a los pececitos con las manchas anaranjadas, ignorando a los otros. Aquellos con las manchas más rojas o amarillas no copiaban sus genes con tanta facilidad.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>biología evolutiva</category><guid>http://sindioses.org/noticias/murcielagos.html</guid><pubDate>Wed, 30 Nov 2011 21:50:26 GMT</pubDate></item><item><title>"Más abajo hay espacio"</title><link>http://sindioses.org/noticias/moleculas.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/noticias/moleculas.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Química.&lt;/strong&gt; Un informe de las universidades de Maine y Northwestern se unieron para analizar el tema de las máquinas moleculares indica los pasos necesarios para conseguir esas grandezas sintéticas basadas en la nanotecnología&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Mientras más pequeño era el espacio, más cosas se podían ver. Por un tiempo, la célula y el átomo parecían encontrarse en el espacio más pequeño pero resultó que no. Más abajo había más espacio, como dijo en aquella famosa charla de 1959 el físico Richard Feyman. Pues resulta que había más dentro de la célula, muchas más dentro del átomo. De hecho, en la actualidad, los aparatos más gigantescos y pesados se encargan de investigar elementos indetectables sin esa avanzada tecnología.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así, están detrás de lo que compone la tela del universo y de los mecanismos moleculares que nos permiten ser. De hecho, es una búsqueda compleja y ardua que lleva ya cinco décadas de iniciada, sin embargo, aún no tenemos las extraordinarias máquinas moleculares que tantos resultados extraordinarios aún prometen. Como aseguran los científicos, los interruptores moleculares son populares y muy usados, pero las máquinas no.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora, equipos de químicos en las universidades de Maine y Northwestern se unieron para analizar el tema y elaborar un informe que han publicado hoy 25 de noviembre con el nombre: ¿Pueden las máquinas moleculares artificiales brindarnos sus promesas? En él, los investigadores indican los pasos necesarios para conseguir esas grandezas sintéticas basadas en la nanotecnología. De hecho, la oferta erradicó la muerte. Hoy en día, muchos individuos han pagado y continúan pagando a compañías varias para que mantengan sus cuerpos o sus cabezas congeladas en nitrógeno con la esperanza de que la nanotecnología en un futuro conseguirá revivirlos nuevamente. Tenemos esas ideas de bichos artificiales por nuestras venas, máquinas reparadoras de genomas, nanocirujanos manteniéndonos sanos y vivos. Sin embargo, la realización de estos aparatos es mucho más compleja.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Toda máquina a una escala nanómetro está sujeta a un bombardeo continuo de las moléculas en su ambiente lo que origina algo llamado ruido termal. Hemos intentado imitar accesos macroscópicos a ver si podemos controlar este ruido pero los intentos no han sido notablemente exitosos”, dice Ali Coskun, uno de los autores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los investigadores han tomado por eso otro camino, utilizando el ruido termal de forma constructiva, buscando la forma de que su activación los ayude a descubrir cómo generar energía de ellos mismos, ya que son el centro del trabajo de máquinas biomoleculares en las células que llevan a cabo las tareas esenciales del metabolismo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“En esta escala del nanómetro estamos hablando de una molécula, y capturar energía es un trabajo que conlleva prevenir el movimiento hacia atrás como causar otro hacia delante”, dice Fraser Stoddart, profesor de química y otro de los autores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El informe señala que para conseguir las metas de las máquinas moleculares, los interruptores que ya existen y son usados con regularidad deben funcionar no sólo en esa escala sino en todas, se espera que puedan ensamblar moléculas que formen productos químicos de gran complejidad y que puedan realizar las tareas en el mundo macroscópico, que trabajen rompiendo barreras temporales y espaciales, así como en la naturaleza.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;Arquitectura integral&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;“Necesitamos organizar estos interruptores moleculares para que logren una arquitectura altamente integral. Lo que nos anima e incita a seguir es la eficiencia existente de la conversión de energía de las máquinas con moléculas artificiales que presentan una utilidad de más del 75%; si comparamos esta eficiencia con el motor de un carro, que sólo convierte del 20 al 30% de la energía química de la gasolina en trabajo mecánico, nos damos cuenta de su gran ventaja. De hecho, hasta los motores diesel más efectivos sólo funcionan a un 50%”, explica Bartosz A. Grzybowski.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La energía química, no olvidemos, puede ser convertida directamente en trabajo mecánico sin tener que ser quemada primero. De hecho, la extraordinaria promesa molecular sigue ahí, en pie, y las expectativas son tan gigantescas como antes; sólo falta que Homo sapiens consiga cómo desarrollarla y usarla de la manera más efectiva posible.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>química</category><guid>http://sindioses.org/noticias/moleculas.html</guid><pubDate>Wed, 30 Nov 2011 21:50:25 GMT</pubDate></item><item><title>Eliminan el labio leporino en embriones de ratones</title><link>http://sindioses.org/noticias/leporino.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Genética.&lt;/strong&gt; Los científicos no sólo encontraron los mecanismos que causan el labio leporino con o sin paladar hendido, sino que consiguieron distorsionar moléculas en un camino embrionario y erradicar este defecto de nacimiento&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Los genes controlan nuestra producción. Estas unidades moleculares cargan con la receta del organismo, formando proteínas y un sinnúmero de mecanismos dentro y fuera de la célula. Estos centros biológicos repletos de actividad son observados y estudiados cuidadosamente, buscando los pasos en cada proceso para ver cómo surgen las enfermedades, los defectos de nacimiento, los desórdenes genéticos y demás. Pues bien, la doctora Licia Selleri, del Colegio Médico Weill Cornell, tenía varios años intentando entender sagazmente el labio leporino, uno de los defectos de nacimiento más comunes y que requiere varios ciclos de cirugías además de terapia del habla y ortodoncia, y sus intentos daban los primeros pasos en embriones de ratones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Durante la larga investigación, el equipo descubrió el papel de unos genes que producen proteínas conocidas como Pbx cuyo señalamiento celular es vital en el desarrollo de estas anormalidades. Los investigadores también aprendieron que alterar un tipo de molécula en la interesante vía Wnt era suficiente para corregir este defecto; la vía Wnt es más conocida por su papel en la embriogénesis y, precisamente, estudiando los embriones de ratones también lograron introducir un modelo de embriones de ratones con labio leporino, con o sin el paladar hendido. Los momentos eureka brillaban por su presencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Habíamos ya mostrado la forma en que los genes que producen Pbx estaban relacionados con la producción y el desarrollo de los órganos y el esqueleto y en este último estudio probamos si estas proteínas jugaban un papel importante en el despliegue facial. Para ello usamos un ratón que carecía de varias combinaciones de tres genes de Pbx en el ectodermo, que es la primera capa de células del embrión, de hecho, de esta capa embrionaria también surgen los labios y la nariz”, explica Elisabetta Ferreti, otra de las autoras en el equipo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y allí encontraron el labio leporino. Mutaciones múltiples que afectan los genes que producen Pbx resultan en un desorden completo del labio, con o sin paladar hendido, todos los embriones con estos compuestos mutados padecían el defecto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“El papel de estos genes en el desarrollo y la forma de la cara es una sorpresa para todos”, agrega Selleri.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;La actividad de Wnt&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pues resulta que como una bola de nieve que rueda y rueda haciéndose más grande, estas mutaciones no sólo implicaban la función de ciertas moléculas en el desarrollo de la anormalidad, sino que producían poca actividad en la vía Wnt, que sabemos es esencial en la formación primaria del embrión. Distorsiones en este sistema lleva a una reducción en la programación de la muerte celular, un paso importante en el desarrollo animal y, en este caso, interfiere con la fusión apropiada de distintos tejidos en la cara, lo que causa el labio leporino.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Usamos métodos genéticos para restaurar la actividad de Wnt en el ectodermo de los embriones de los ratones y el labio leporino en todos estos animales desapareció completamente. Por lo que sé, es la primera vez que alguien puede corregir este defecto en embriones y mostramos que Wnt es un factor crítico. Se trata de una forma muy provocadora de alcanzar los resultados y nos provee con una avenida nueva de estrategias para la reparación de tejidos”, explica Bingsi Li, también en el equipo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La idea ahora es conseguir erradicarlo en humanos. El próximo paso es imitar un ambiente similar al útero donde se puedan corregir estas anormalidades y, como dicen los investigadores, sería una forma aún más simple que la manipulación genética porque sólo se trata de enviar señales a la vía Wnt, encargada de formar esa primera capa de células en el embrión. Este método no sólo erradicará el labio leporino en humanos sino otros defectos y lo hará antes del nacimiento o con el bebé recién nacido.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>genética</category><guid>http://sindioses.org/noticias/leporino.html</guid><pubDate>Wed, 30 Nov 2011 21:34:28 GMT</pubDate></item><item><title>Cruzar por una puerta puede reducir la memoria</title><link>http://sindioses.org/noticias/lapsos.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/noticias/lapsos.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Psicología.&lt;/strong&gt; ¿No recuerdas lo que fuiste a buscar? A lo mejor, atravesar el portal a la otra habitación ayudó a que el cerebro enterrara mejor esos recuerdos&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;¡No eres tú, es el portal! Éstos han sido los curiosos resultados de tres experimentos elaborados alrededor de un concepto que casi todos hemos experimentado. Salimos de la habitación a buscar algo y cuando entramos en la otra se nos olvida lo que íbamos a hacer. Es una acción que compartimos, nos reímos al respecto y se la atribuimos a diferentes mociones. Sin embargo, las respuestas pueden ser un poco más sencillas y hasta es posible encerrarlas en un concepto: “compartimentar”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Olvidamos lo que íbamos a hacer, o a buscar o tomar. Hemos visto que entrar o salir a través de la puerta sirve como un ‘evento limítrofe’ para la mente, algo que separa episodios de actividad y los archiva”, explica el profesor de psicología de la Universidad de Notre Dame, Gabriel Radvansky. “Pasar a través de estos umbrales puede causar estos lapsos en la memoria”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El equipo en Notre Dame realizó tres experimentos donde ser realizarían tareas mientras se cruza de una habitación a otra, atravesando o no por una puerta. Todos los voluntarios fueron estudiantes universitarios y las investigaciones fueron producidas tanto en formatos virtuales como en reales. En el experimento virtual, los sujetos tomaban algo de una mesa y lo cambiaban por otro en una mesa distinta en otra habitación contigua donde un grupo iba sin tener que cruzar por una puerta y otro requería de atravesar un portal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Encontramos que el grupo que atravesaba una puerta hacia otra habitación, atravesando la misma distancia, presentaban más problemas para recordar lo que tenían que hacer, lo que sugiere que la puerta impide la habilidad que tenemos para recodar pensamientos o decisiones hechas en una habitación distinta”, explica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El segundo experimento era similar al virtual pero elaborado en el mundo real. Los voluntarios debían esconder en cajas objetos que tomaban de una mesa, para hacerlo, caminaban la misma distancia hacia el otro cuarto, con y sin puertas. Los resultados coincidieron con el experimento virtual; al parecer, las puertas producen una reducción en el poder que tenemos para recordar.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;“Camina sobre tus pasos”&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El tercer experimento final nos recuerda lo que nos aconsejan hacer cuando perdemos algo. La recomendación popular es retroceder y caminar sobre nuestros pasos, no sólo para ver si dejamos lo perdido por uno de esos lugares sino con la meta de que logremos recordar algo al respecto. Efectivamente, estudios previos han mostrado que los factores ambientales influyen y afectan nuestra memoria y que la información que aprendemos en un lugar es más fácil recordarla en ese preciso lugar. Para el tercer experimento, los sujetos atravesaban una puerta tras otra hasta llegar al primer salón pero en las tareas no mostraban ningún mejoramiento en la memoria lo que sugería “que el acto de pasar a través de portales hace que nuestras memorias sean arrastradas por el viento”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En sólo un segundo podemos olvidar lo que vamos a hacer. El órgano en la azotea trabaja todo el tiempo guiando y controlando nuestras acciones y pensamientos; algunas veces se dedica, sin darnos cuenta, a patrones distintos de los que están ocurriendo; atravesar por una puerta es como borrar aún más el contexto donde encasillamos o ‘compartimentamos’ esos pensamientos. Pensamos en otra cosa mientras caminamos y al atravesar el umbral o ese borde limítrofe, se nos hace aún más difícil recuperar lo recordado.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>psicología</category><guid>http://sindioses.org/noticias/lapsos.html</guid><pubDate>Wed, 30 Nov 2011 21:30:53 GMT</pubDate></item></channel></rss>