<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Sin Dioses (Publicaciones sobre Examinando las religiones)</title><link>http://sindioses.org/</link><description></description><atom:link href="http://sindioses.org/categories/cat_examinando-las-religiones.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2001-&lt;script&gt;var hoy=new Date(); document.write(hoy.getFullYear())&lt;/script&gt;&lt;noscript&gt;2100&lt;/noscript&gt; &lt;a href="mailto:pensamiento@sindioses.org"&gt;Sin Dioses&lt;/a&gt; Se permite la reproducción del contenido para fines educacionales y/o científicos siempre y cuando se mencione claramente nuestro sitio web, así como el nombre del autor de cada artículo. Se prohibe su reproducción con fines comerciales.</copyright><lastBuildDate>Thu, 22 Jun 2023 22:34:08 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>Cinco razones fundadas en la Biblia, para descartar la resurrección de Jesús</title><link>http://sindioses.org/examenreligiones/5razones_no_resurrec.html</link><dc:creator>Iván Gonzáles Mairena</dc:creator><description>&lt;p&gt;No necesitamos razonamientos para descartar la absurda idea de cualquier resurrección, pero vale la pena analizar los siguientes argumentos.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="pull-right" src="http://sindioses.org/examenreligiones/resurreccion.jpg" style="width: 200px;"&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Contradicciones. Si alguien te pregunta en qué parte de la Biblia se contradice a sí misma, el ejemplo más evidente es la narración de la supuesta resurrección de Jesús. Basta leer con atención los cuatro evangelios canónicos, que son la fuente “biográfica” oficial sobre Jesús, para darnos cuenta de que narran cuatro versiones muy distintas, con mayor o menor exageración, de este acontecimiento que debería ser tan importante (sólo compara entre sí &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Mateo%2028:1-10&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Mateo 28:1-10&lt;/a&gt;, &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Marcos%2016:1-8&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Marcos 16:1-8&lt;/a&gt;, &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Lucas%2024:1-12&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Lucas 24:1-12&lt;/a&gt; y &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Juan%2020:1-10&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Juan 20:1-10&lt;/a&gt;). Esto, a pesar de que los redactores se basaron en las mismas fuentes, o incluso se copiaron unos a otros (al menos los tres evangelistas sinópticos).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Exageraciones. Obviamente todo concepto de resurrección, por ser absurdo, implica una exageración. Y los cuatro redactores exageran sin ninguna timidez. Pero entre ellos el que más lo hace es Mateo, quien hasta afirma que cuando Jesús murió la tierra tembló y las rocas se partieron abriéndose los sepulcros, y que entonces muchos “cuerpos de santos” que habían “dormido”, se levantaron y salieron de sus tumbas (&lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Mateo%2027:51-52&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Mateo 27:51-52&lt;/a&gt;). Obviamente un fenómeno de esta naturaleza habría causado gran conmoción e impacto en todos los historiadores, independientemente de la religión que profesaran, pero ninguno registró absolutamente nada.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Dudas de sus mismos seguidores. Si observamos la reacción de los seguidores más cercanos de Jesús, según lo describen los mismos evangelios, ninguno creyó que su Maestro pudiera sobrevivir o pudiera haber sobrevivido, por lo que reaccionaron con dolor, sorpresa, desconcierto y miedo. Nunca festejaron lo que supuestamente estaba a punto de ocurrir. Esto, a pesar de que él se los había anunciado varias veces.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Rumores de la época. El mismo Mateo indica claramente que existía sospecha razonable respecto a que los seguidores de Jesús se robarían el cadáver para luego engañar a la gente, y sobre todo a los romanos, diciendo que el Maestro había resucitado tal como lo había anunciado, y que muy pronto se instauraría el reinado de Jehová y su pueblo judío sobre la Tierra (&lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Mateo%2027:62-64&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Mateo 27:62-64&lt;/a&gt;). Después de todo, la desaparición de cadáveres no era extraña en aquellos tiempos. El cuerpo de otros grandes Maestros habría desaparecido en forma misteriosa, lo cual habría contribuido a engrandecer su figura. Es probable que en algunos casos los cadáveres hayan sido incinerados para evitar que fueran encontrados por sus adversarios. E indica Mateo que esa versión del cuerpo hurtado se divulgó desde entonces “…entre los judíos hasta el día de hoy” (&lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Mateo%2028:15&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Mateo 28:15&lt;/a&gt;), es decir, hasta finales del siglo primero o principios o mediados del siglo segundo de nuestra era, cuando fue escrito este evangelio.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Una deducción sin sentido. Ninguno de los evangelios describe el momento en que Jesús habría recuperado la vida. Nadie estaba allí acompañándolo, ni hubo un velatorio como ahora se acostumbra. A los judíos no les estaba permitido según sus creencias, tocar cadáveres (&lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=%C3%89xodo%2020:9-11&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Éxodo 20:9-11&lt;/a&gt;), y menos en un día tan sagrado como la Pascua; además de que durante el Sabbat no podían realizar ninguna actividad física que pudiera ser interpretada como trabajo. Por eso las mujeres que habían acompañado a Jesús desde Galilea y habían preparado con anticipación las especies aromáticas y ungüentos para perfumar su cuerpo, no habían podido aromatizarlo recién descendido de la cruz (&lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Lucas%2023:56&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Lucas 23:56&lt;/a&gt;), teniendo que esperar hasta el día siguiente. Pero lo curioso es que bastó decir que el cadáver no se encontraba en su tumba, para deducir que había resucitado, una hipótesis que a ningún detective forense jamás se le ocurriría. Si así fuera, tendría que decirse lo mismo de toda persona cuyo cadáver desapareciera sin ningún rastro.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;El problema para los cristianos es que según Saulo de Tarso, “el Apóstol San Pablo”, “Si Cristo no resucitó, vana es nuestra predicación, vana nuestra fe” (&lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=1%20Corintios%2015:14&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;1 Corintios 15:14&lt;/a&gt;). Pero aunque los fundamentos del cristianismo son demasiado débiles, los creyentes siguen aceptándolos como realidad por motivos emocionales, no racionales.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/examenreligiones/index.html"&gt;Examinando las religiones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description><category>Jesús</category><category>refutación</category><category>resurrección</category><guid>http://sindioses.org/examenreligiones/5razones_no_resurrec.html</guid><pubDate>Sun, 04 Apr 2021 16:50:00 GMT</pubDate></item><item><title>Por qué el creacionismo tiene todas las características de una teoría de conspiración</title><link>http://sindioses.org/examenreligiones/creacionismo_conspiracion.html</link><dc:creator>Paul Braterman (traducción de Iván Gonzáles Mairena)</dc:creator><description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Originalmente en &lt;a class="reference external" href="https://theconversation.com/why-creationism-bears-all-the-hallmarks-of-a-conspiracy-theory-153831"&gt;The Conversation, 4 de febrero de 2021&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Muchas &lt;img alt="foto" class="align-right" src="http://sindioses.org/fotos/paulbraterman.jpg" style="width: 120px;"&gt; personas en todo el mundo miraron horrorizadas al presenciar el daño
causado por las teorías de conspiración como QAnon y el mito de las elecciones
estadounidenses robadas, que llevaron al ataque al edificio del Capitolio de
los Estados Unidos el 6 de enero. Sin embargo, estas ideas sin duda se
desvanecerán con el tiempo; podría decirse que existe una teoría de
conspiración mucho más duradera que también impregna Estados Unidos en la
forma del creacionismo de la Tierra joven. Y es una que no podemos ignorar,
porque se opone peligrosamente a la ciencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En los Estados Unidos hoy en día, hasta el 40% de los adultos están de acuerdo
con la afirmación creacionista de la Tierra joven, de que todos los humanos
descienden de Adán y Eva en los últimos 10.000 años. También creen que las
criaturas vivientes son el resultado de una "creación especial" en lugar de la
evolución y la ascendencia compartida. Y que la inundación de Noé fue mundial
y responsable de los sedimentos en la columna geológica (estratos de roca
acumulados durante millones de años), como los expuestos en el Gran Cañón.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tales creencias derivan de la doctrina de la infalibilidad bíblica, aceptada
durante mucho tiempo como parte integral de la fe de numerosas iglesias
evangélicas y bautistas en todo el mundo, incluida la Free Church of Scotland
[Iglesia Libre de Escocia]. Pero yo diría que el movimiento creacionista
actual es una teoría de conspiración en toda regla. Cumple con todos los
criterios, ofreciendo un universo paralelo completo con sus propias
organizaciones y reglas de evidencia, y afirma que el establecimiento
científico que promueve la evolución es una élite arrogante y moralmente
corrupta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta supuesta élite teóricamente conspira para monopolizar el empleo académico
y las becas de investigación. Su supuesto objetivo es negar la autoridad
divina, y el beneficiario final y motor principal es Satanás.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El creacionismo resurgió de esta forma como reacción al énfasis de mediados
del siglo XX en la educación científica. Su texto clave es éxito de ventas
desde hace mucho tiempo, The Genesis Flood [El Diluvio del Génesis], de John C
Whitcomb y Henry M Morris. Esto proporcionó la inspiración para el propio
Instituto de Investigación de la Creación de Morris, y para sus derivados,
Answers in Genesis [Respuestas en el Génesis] y Creation Ministries
International [Ministerios de la Creación Internacional].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ken Ham, fundador y director ejecutivo de Answers in Genesis, también es
responsable del muy lucrativo parque temático Ark Encounter [Encuentro con el
Arca] y del Museo de la Creación en Kentucky. Como lo demostrará una visita a
cualquiera de estos sitios web, su creacionismo es completamente hostil a la
ciencia, mientras que paradójicamente afirma ser científico.&lt;/p&gt;
&lt;section id="demonizar-y-desacreditar"&gt;
&lt;h2&gt;Demonizar y desacreditar&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Estas son tácticas comunes de la teoría de la conspiración en juego. Los
creacionistas hacen todo lo posible por demonizar a los defensores de la
evolución y socavar la abrumadora evidencia a su favor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Existen numerosas organizaciones, entre ellas Biologos, American Scientific
Affiliation, Faraday Institute y Clergy Letter Project, que se describen a sí
mismas como "un esfuerzo diseñado para demostrar que la religión y la ciencia
pueden ser compatibles", es decir, promover la ciencia de la evolución dentro
del contexto de las creencias religiosas. Aun así, los creacionistas insisten
en vincular temas separados de la evolución, la filosofía materialista y la
promoción del ateísmo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Según Answers in Genesis, la ciencia de la evolución es obra de Satanás,
mientras que el ex congresista estadounidense Paul Broun la ha descrito como
“una mentira sacada del abismo del infierno”. Cuando dijo eso, por cierto, era
miembro del Comité de Ciencia, Espacio y Tecnología de la Cámara de
Representantes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como otros teóricos de la conspiración, los creacionistas se inmunizan de la
crítica basada en hechos. Ellos etiquetan el estudio del pasado como basado en
suposiciones indemostrables, descalificando así de antemano la evidencia clara
de la geología.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Luego atacan otras pruebas centrándose en fraudes específicos, como el hombre
de Piltdown, un esqueleto falso supuestamente de un eslabón perdido entre
humanos y otros simios que fue desacreditado hace más de 60 años, o la
amalgama dinosaurio-pájaro "Archaeoraptor", desacreditada por científicos de
ojos agudos antes de llegar a la literatura revisada por pares (aunque no
antes de ingresar a National Geographic).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uno de los objetivos favoritos es Ernst Haeckel, cuyas imágenes de embriones,
publicadas en 1874, ahora se consideran muy inexactas. Sin embargo, llaman
correctamente la atención sobre lo que más importa aquí: las características
compartidas durante el desarrollo por diferentes organismos, incluidos los
humanos, como los arcos branquiales, una cola larga y los ojos en el costado
en lugar de la parte frontal de la cabeza, lo que confirma que tienen un
ancestro común.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El nombre de Haeckel aparece en el sitio web Answers in Genesis 92 veces.
También es el tema de un extenso capítulo en Icons of Evolution de Jonathan
Wells; ¿Ciencia o Mito? Este libro, que incluso tiene su propia guía de
estudio para la escuela secundaria, fue lo que me convenció por primera vez,
en 2013, de que el creacionismo era una teoría de conspiración.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es un espléndido ejemplo de táctica creacionista, que utiliza defectos
largamente rectificados (como los de los primeros estudios sobre la evolución
darwiniana en polillas salpicadas, en respuesta a los colores cambiantes tras
la reducción de la contaminación) para implicar que toda la ciencia es
fraudulenta. Wells tiene un verdadero doctorado en biología, un doctorado
adquirido con el objetivo específico de "destruir el darwinismo", es decir, la
ciencia de la evolución, desde adentro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wells es investigador principal del Discovery Institute, un grupo de expertos
conservador, que promueve el creacionismo bajo la bandera del "Diseño
inteligente", y también está vinculado a otras teorías de conspiración, como
afirmaciones de que el consenso sobre el cambio climático es falso, y que el
pasado mes de noviembre las elecciones presidenciales de Estados Unidos fueron
robadas.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="que-sigue"&gt;
&lt;h2&gt;¿Qué sigue?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Las teorías de la conspiración siempre están impulsadas por alguna
preocupación o agenda subyacente. La teoría de que el certificado de
nacimiento de Obama fue una falsificación, o que las elecciones
estadounidenses de 2020 fueron robadas, tienn que ver con la legitimidad
política y se desvanecerán a medida que los políticos que las promueven se
desvanezcan de la memoria. La idea de que el COVID-19 no existe está
resultando un poco más difícil de desalojar, pero los científicos, como los
que están detrás de Respectful Insolence, se están organizando para luchar
contra la negación de la ciencia y la desinformación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Me temo que la teoría de conspiración creacionista no será tan efímera. Está
impulsada por una lucha de poder profundamente arraigada dentro de las
comunidades religiosas, entre modernistas y literalistas; entre los que
consideran que las Escrituras nos llegan a través de autores humanos, por
inspirados que sean, y los que la consideran una perfecta revelación
sobrenatural. Y esa es una lucha que nos acompañará durante mucho tiempo.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/examenreligiones/index.html"&gt;Examinando las religiones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>conspiración</category><category>creacionismo</category><guid>http://sindioses.org/examenreligiones/creacionismo_conspiracion.html</guid><pubDate>Thu, 04 Feb 2021 12:43:00 GMT</pubDate></item><item><title>¿Qué idioma habló “Dios” cuando creó el mundo y se comunicó por primera vez con los humanos?</title><link>http://sindioses.org/examenreligiones/idioma_dios.html</link><dc:creator>Iván Gonzáles Mairena</dc:creator><description>&lt;p class="primera"&gt;Así como la Biblia afirma que los seres humanos surgieron en un instante tal
como son ahora, cuando fueron creados por “Dios”, también considera que ya
vinieron al mundo hablando y entendiendo perfectamente al menos un idioma, el
mismo lenguaje de “Dios”.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="idioma_dios.jpg" class="align-right" src="http://sindioses.org/examenreligiones/idioma_dios.jpg" style="width: 30%;"&gt;
&lt;p&gt;Según la Biblia “Dios” advirtió a Adán y a Eva: “del árbol de la ciencia del
bien y del mal no comerás; porque el día que de él comieres, ciertamente
morirás.” (&lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=G%C3%A9nesis%202:17&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Génesis 2:17&lt;/a&gt;)… ¿Se imaginan ustedes que ellos no hubieran
entendido?: ¿Árbol, qué es árbol?, ¿comer?, ¿ciencia?, ¿bien?, ¿mal?, ¿morir?
¿Qué es todo eso?... ¿Cómo podrían saberlo dos criaturas que recién comenzaban
a existir y todavía no tenían ningún tipo de experiencia ni conocimiento?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Pero cuál era ese idioma de “Dios”? – Pues, aunque la Biblia no lo dice,
podemos deducir que fue el hebreo, la lengua que hablaría Moisés, a quien se
atribuye la autoría del libro del Génesis (aunque en realidad fueron varios
autores). En ese idioma tendría que haberse comunicado Moisés con su dios
Yahvé-Jehová, cuando éste le ordenó que escribiera sus palabras (&lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=%C3%89xodo%2034:27&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Éxodo 34:27&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Después de todo, la Biblia compila la mitología que corresponde a la tradición
judaica, y «Según la tradición judía, el hebreo habría sido la lengua escogida
por Dios para transmitir su mensaje a la humanidad» &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.org/examenreligiones/idioma_dios.html#id9" id="id1"&gt;1&lt;/a&gt;. Sí, el hebreo, «la
lengua antigua que el pueblo de Israel hablaba y escribía ya a comienzos del
primer milenio a. de C.», y que es «la lengua del Antiguo Testamento y de
otros textos del pueblo judío.» &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.org/examenreligiones/idioma_dios.html#id10" id="id2"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo cierto es que la Biblia comienza con un relato de la creación del universo,
en el cual “Dios” hace surgir de la nada cada cosa con sólo el poder mágico de
sus palabras (&lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=G%C3%A9nesis%201:3-2&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Génesis 1:3-2&lt;/a&gt;7), pronunciadas en un
lenguaje que tendríamos que pensar que existía mucho antes que el ser humano.
Y tratándose del dios hebreo, ese lenguaje no podría ser otro que el hebreo
(aunque como no había nadie más presente en ese acto creador, nadie escuchó
sus palabras, y es un misterio saber cómo aparecieron escritas mucho tiempo
después en un libro sagrado).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así que el hebreo sería el idioma en que “Dios” hablaba consigo mismo antes de
la creación (¿desde un tiempo eterno?), puesto que no había nadie más con
quien hablar, y ese sería además el mismo idioma con que “Dios” se comunicó
por primera vez con los primeros seres humanos que creó &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=(G%C3%A9nesis%0A1:28-30&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;(Génesis
1:28-30&lt;/a&gt;). Obviamente este sería un dios equipado con todo lo
necesario para hablar: pulmones, tráquea, faringe, laringe, cuerdas bucales,
dientes, lengua, labios, y sistema nervioso. Aparte por supuesto, de un
sistema auditivo, aunque sea para escucharse a sí mismo. (No importa que
todavía no hubiera creado el aire. Ese es sólo un detalle.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nuestros lingüistas y antropólogos saben hoy sin embargo, que el idioma hebreo
dista mucho de ser el idioma original de nuestro planeta, habiendo tenido su
origen «en Mesopotamia, la región en la que se encuentran hoy en día Irán e
Irak, donde vivían los sumerios…» &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.org/examenreligiones/idioma_dios.html#id11" id="id3"&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ya establecido en la región conocida como Canaán, el pueblo de Israel
desarrolló también su alfabeto y escritura, y mantuvo el uso del lenguaje
hebreo por al menos cuatro siglos, hasta que comenzaron sus crisis políticas,
invasiones y deportaciones. Aunque «hubo quienes mantuvieron la llama del
hebreo bíblico en Israel.» &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.org/examenreligiones/idioma_dios.html#id11" id="id4"&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, muchos que estuvieron exiliados en Babilonia y «regresaron a
Israel trajeron el idioma arameo, que era también un descendiente de la
antigua escritura cuneiforme fenicia y funcionaba como la lengua oficial del
imperio asirio y babilonio. Gracias a la fuerte influencia de los asirios, el
arameo se convirtió en la lengua franca de Oriente Medio: una lengua
internacional que los diferentes pueblos utilizaban para hablar unos con
otros...» &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.org/examenreligiones/idioma_dios.html#id11" id="id5"&gt;3&lt;/a&gt;, llegando a ser así la lengua materna que habrían hablado Jesús
y sus discípulos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoy los especialistas en estos temas: lingüistas, antropólogos, psicólogos,
geógrafos y genetistas, coinciden en admitir que el desarrollo del lenguaje en
el ser humano tuvo que estar íntimamente vinculado a su desarrollo biológico
como especie. Para llegar a hablar un lenguaje, cualquiera que fuera, fue
necesario que lográramos un control muscular de nuestro diafragma con todos
los nervios que ahora tenemos y que no tienen los simios, así como que
tuviéramos capacidad para seguir la dirección de la mirada y dirigir la
atención de otra persona a un objeto específico, pero además, que tuviéramos
capacidad de aprender jerárquicamente información presentada secuencialmente,
y capacidad para memorizar secuencias de sonidos. &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.org/examenreligiones/idioma_dios.html#id12" id="id6"&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nadie puede saber a estas alturas cuándo, cómo y dónde se originó el primer
lenguaje. Ni siquiera se sabe si todos los idiomas desciendan de un antepasado
común. «Una hipótesis es que el lenguaje se desarrolló gradualmente como una
especialización innata para codificar información cada vez más compleja (por
ejemplo, quién hizo qué a quién, cuándo, dónde y por qué)…» &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.org/examenreligiones/idioma_dios.html#id12" id="id7"&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aparte de esto, se coincide bastante en que el lenguaje humano se originó
primero mediante gestos manuales, que después se combinaron con expresiones
verbales. &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.org/examenreligiones/idioma_dios.html#id12" id="id8"&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero definitivamente, así como nunca apareció el ser humano sobre la faz de la
Tierra instantáneamente tal como es hoy, sino que fue el resultado de un
larguísimo proceso evolutivo biológico, tampoco el primer lenguaje surgió
instantáneamente, sino que fue el resultado de un largo proceso que todavía es
objeto de estudio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cada vez es entonces más evidente el contenido mitológico de los libros
sagrados, que inevitablemente termina siendo refutado por el conocimiento
científico. Un Adán y una Eva son tan imposibles, como imposible es que dos
seres humanos recién aparecidos instantáneamente sobre la Tierra, se
comuniquen entre sí y con un tercer ser sobrenatural en un lenguaje común que
dominan perfectamente.&lt;/p&gt;
&lt;section id="referencias"&gt;
&lt;h2&gt;Referencias&lt;/h2&gt;
&lt;dl class="footnote brackets"&gt;
&lt;dt class="label" id="id9"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/examenreligiones/idioma_dios.html#id1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://es.wikipedia.org/wiki/Idioma_hebreo"&gt;https://es.wikipedia.org/wiki/Idioma_hebreo&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id10"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/examenreligiones/idioma_dios.html#id2"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://gizra.github.io/CDL-ES/pages/016140EA-7FBC-4959-0C2E-4C0F883530AD/"&gt;http://gizra.github.io/CDL-ES/pages/016140EA-7FBC-4959-0C2E-4C0F883530AD/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id11"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;3&lt;/span&gt;&lt;span class="fn-backref"&gt;(&lt;a href="http://sindioses.org/examenreligiones/idioma_dios.html#id3"&gt;1&lt;/a&gt;,&lt;a href="http://sindioses.org/examenreligiones/idioma_dios.html#id4"&gt;2&lt;/a&gt;,&lt;a href="http://sindioses.org/examenreligiones/idioma_dios.html#id5"&gt;3&lt;/a&gt;)&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://orientemedio.news/como-nacio-el-idioma-hebreo/"&gt;https://orientemedio.news/como-nacio-el-idioma-hebreo/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id12"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;4&lt;/span&gt;&lt;span class="fn-backref"&gt;(&lt;a href="http://sindioses.org/examenreligiones/idioma_dios.html#id6"&gt;1&lt;/a&gt;,&lt;a href="http://sindioses.org/examenreligiones/idioma_dios.html#id7"&gt;2&lt;/a&gt;,&lt;a href="http://sindioses.org/examenreligiones/idioma_dios.html#id8"&gt;3&lt;/a&gt;)&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://www.bbc.com/mundo/noticias-54982568"&gt;https://www.bbc.com/mundo/noticias-54982568&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;hr class="docutils" style="clear: both"&gt;&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/examenreligiones/index.html"&gt;Sociedad y religión&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>biblia</category><category>hebreo</category><category>lenguaje</category><guid>http://sindioses.org/examenreligiones/idioma_dios.html</guid><pubDate>Wed, 03 Feb 2021 12:34:00 GMT</pubDate></item><item><title>A propósito del miércoles de ceniza</title><link>http://sindioses.org/examenreligiones/ceniza.html</link><dc:creator>Iván Gonzáles Mairena</dc:creator><description>&lt;p class="primera"&gt;Quienes crecimos en un ambiente donde el catolicismo es religión predominante, estamos familiarizados que para esta época del año varias personas vayan a misa y después se desplacen por la ciudad y sus trabajos con una cruz de ceniza marcada en la frente.&lt;/p&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="http://sindioses.org/examenreligiones/ceniza.jpg"&gt;&lt;img alt="Ceniza en la frente" class="pull-right" src="http://sindioses.org/examenreligiones/ceniza.thumbnail.jpg"&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p&gt;A nosotros como no creyentes puede ser que eso nos produzca una mezcla de vergüenza ajena, de lástima y quizás hasta de risa. Pero un creyente más bien luce su garabateada cruz con una mezcla de orgullo y de expectativa de ser reconocido como miembro de la desprestigiada iglesia católica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al final, difícilmente encontramos a alguien que lleve su cruz de ceniza comprendiendo el simbolismo que la iglesia espera que tenga, y mucho menos entendiendo el origen de esta costumbre, para nosotros absurda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para empezar, el &lt;a class="reference external" href="https://es.wikipedia.org/wiki/Mi%C3%A9rcoles_de_Ceniza"&gt;miércoles de ceniza&lt;/a&gt; marca para los cristianos el inicio del período de cuarenta días anteriores a la “Pascua de Resurrección”, que corresponde al último domingo de la “Semana Santa”. Ese período de cuarenta días se llama “cuaresma”, y ya en el siglo IV se consideraba que su inicio era seis semanas antes de la Pascua.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al mismo tiempo la cuaresma fue interpretada por los cristianos como un período de “preparación espiritual” para celebrar la “Fiesta de Resurrección”. Y para ello, según su arbitrario pensamiento, tenían que practicar ayuno y oración.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero resulta que al principio la cuaresma comenzaba un domingo, día en que los cristianos no acostumbraban ayunar por ser "día de fiesta". En cambio acostumbraban ayunar los días miércoles, así que decidieron mover el inicio de la cuaresma para el siguiente miércoles. Y surge así el primer “&lt;a class="reference external" href="https://es.wikipedia.org/wiki/Mi%C3%A9rcoles_de_Ceniza"&gt;Miércoles de Ceniza&lt;/a&gt;”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Y por qué ceniza? Todo esto es una práctica que expresa arrepentimiento y culpa, siendo considerada como una especie de “pago” por algo “malo” que la persona cree que hizo. Y los hebreos acostumbraban manifestar su penitencia cubriéndose la cabeza de ceniza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La Biblia menciona un episodio por ejemplo, en que Judit “tocó el suelo con la frente” y “se cubrió la cabeza con ceniza”, para humillarse ante su tirano dios Yahvé-Jehová (&lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Judit%209:1&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Judit 9:1&lt;/a&gt;). E incluso Jesús esperaba que la gente realizara estas humillantes prácticas penitentes o de arrepentimiento, “en ceniza” (&lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Mateo%2011:21&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Mateo 11:21&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ah, pero además el Miércoles de Ceniza es una ocasión propicia para recordar aquella frase bíblica de, “polvo eres, y al polvo volverás.” (&lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=G%C3%A9nesis%203:19&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Génesis 3:19&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Y de dónde sale esa ceniza? Pues resulta de quemar los ramos “bendecidos” que se usaron el año anterior para la procesión y misa del Domingo de Resurrección o Domingo de Ramos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así que en resumen, todo católico que lleve una cruz en su frente es porque un cura se la marcó con ceniza de ramos quemados el miércoles en que inicia la cuaresma, que sería, se supone, un período especial para experimentar culpa, remordimiento y arrepentimiento, en un enfermizo ritual de sometimiento a un tirano fantasma supremo inexistente que disfruta de cosas extrañas, como ver una cruz de ceniza en la frente de sus adoradores, para saber y estar seguro de que se sienten en deuda con él. ¿No es todo esto completamente grotesco y sin sentido?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero si bien esa cruz ha sido impuesta tradicionalmente por un cura durante una misa, este año debido a la pandemia las autoridades católicas tuvieron otra idea: los curas bendecirán porciones individuales de ceniza que colocarán en bolsitas para que los creyentes puedan llevárselas a sus casas (esperamos que gratis), y colocarse ellos mismos la cruz. (Eso les dará la oportunidad de tener una cruz mejor dibujada para después salir a hacer el ridículo.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otra parte, la misa será celebrada por internet, a puertas cerradas y transmitida por redes sociales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Qué les parece?&lt;/p&gt;
&lt;section id="referencias"&gt;
&lt;h2&gt;Referencias&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Crédito de imagen: Globovisión&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://es.wikipedia.org/wiki/Mi%C3%A9rcoles_de_Ceniza"&gt;Miércoles de Ceniza (Wikipedia)&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://es.aleteia.org/2015/02/17/cual-es-el-origen-del-miercoles-de-ceniza/"&gt;¿Cuál es el origen del miércoles de ceniza? (Aleteia)&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://www.noticiasdelsoldelalaguna.com.mx/doble-via/iglesia-catolica-repartira-la-ceniza-en-bolsitas-a-partir-de-este-domingo-6353960.html"&gt;Iglesia Católica repartirá la ceniza en bolsitas a partir de este domingo&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/examenreligiones/index.html"&gt;Examinando las religiones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>ceniza</category><category>cristianismo</category><category>dogma</category><category>miércoles</category><guid>http://sindioses.org/examenreligiones/ceniza.html</guid><pubDate>Mon, 17 Feb 2020 12:31:00 GMT</pubDate></item><item><title>No existe el extremismo religioso</title><link>http://sindioses.org/examenreligiones/noextremismo.html</link><dc:creator>Carlos Palacio (Pala)</dc:creator><description>&lt;img alt="/fotos/carlospalacios.jpg" class="primera align-right" src="http://sindioses.org/fotos/carlospalacios.jpg"&gt;
&lt;p class="primera"&gt;En Ecuador, los jurados de un programa de talentos ridiculizan y agreden a una concursante por el simple hecho de declararse atea. El obispo de Valencia (España), Antonio Cañizares, advierte a sus feligreses, enardecido, la llegada del &lt;em&gt;imperio gay&lt;/em&gt;. El movimiento ISIS asesina 41 &lt;em&gt;infieles&lt;/em&gt; en Yemen. El taxista que me trae hoy a casa me explica las &lt;em&gt;razones&lt;/em&gt; por las cuales Hitler era un profeta y los judíos, asesinos de dios, son la mayor plaga de la humanidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Existe un error ampliamente extendido. El de creer que los comportamientos radicales asociados al fenómeno religioso ejemplifican un polo marginal y extremo de la creencia, mientras que el comportamiento de la inmensa mayoría de los creyentes, alejado por completo de este tipo de conductas bárbaras, es muestra del carácter benévolo de la religión. Y no es así. De hecho es casi lo contrario. Aquí un par de ejemplos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pese al supuesto mandato reformista del papa Francisco (meramente cosmético y publicitario), la anticoncepción sigue siendo proscrita por la doctrina católica. No existe duda para la Iglesia de que “todo aquello que a través de cualquier artificio impida, por métodos no naturales, la concepción de un hijo, es gravemente pecaminoso”, como bien claro lo dejaron las encíclicas Casti Conubii de Pío XI y Humanae Vitae de Pablo VI.
Así las cosas, las anacrónicas voces que condenan la anticoncepción no hacen parte del extremismo católico. Hacen parte del catolicismo practicante, a secas. Mientras que la inmensa mayoría de mujeres que se dicen creyentes y que consumen un anticonceptivo, no son ejemplo de catolicismo moderado, sino de personas que deben ignorar el mandato de su religión para poder vivir una elección.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los millones de católicos de buena fe que acogen con afecto a la comunidad homosexual no están siendo buenos católicos sino pésimos católicos. Están transgrediendo el mandato de una iglesia que sigue considerando aberrante la unión entre personas del mismo sexo. Sí. Francisco puede decir lo que quiera, pero la doctrina sigue siendo inflexible. Y, de hecho, el ejemplo es perfecto porque en lo relativo a este asunto puntual, abundan los ejemplos de mensajes de renovación presentados por el Papa en espacios bien microfoneados y publicitados, que luego fueron contradichos por el mismo pontífice en las esferas del poder clerical.&lt;/p&gt;
&lt;p class="sidebar rubric"&gt;La inmensa mayoría, no hace otra cosa que alejarse de esos preceptos, &lt;em&gt;domesticarlos&lt;/em&gt; y, en grandísima medida, ignorarlos para edificar lo que algunos llaman una &lt;em&gt;creencia descafeinada&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Son entonces los virulentos detractores de los derechos de los homosexuales quienes representan con fidelidad el espíritu del catolicismo, mientras que el resto no hace otra cosa que ignorar el mandato de la iglesia para seguir su instinto bondadoso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los jurados del concurso ecuatoriano, el obispo de Valencia, los integrantes de ISIS, el procurador Ordóñez y el taxista que me trajo a casa esta tarde, lejos de deformar el mandato de su religión, lo siguen con todo rigor. El resto, la inmensa mayoría, no hace otra cosa que alejarse de esos preceptos, &lt;em&gt;domesticarlos&lt;/em&gt; y, en grandísima medida, ignorarlos para edificar lo que algunos llaman una &lt;em&gt;creencia descafeinada&lt;/em&gt; que termine riñendo lo menos posible con su forma de ver el mundo. Dicho de otra forma, son personas que deben alejarse de los mandatos de su religión para ser buenos seres humanos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los tres grandes monoteísmos están construidos sobre una creencia extrema. Todos ellos afirman, sin posibilidad de discusión, que poseen la única verdad absoluta y que se debe exterminar, corregir, reprender o &lt;em&gt;sanar&lt;/em&gt; a quien la contradice. No existe, entonces, algo como un &lt;em&gt;extremista religioso&lt;/em&gt;. Existe, sí, el practicante fiel de la religión. Y no existe algo como un &lt;em&gt;creyente moderado&lt;/em&gt;. Existe, sí, una inmensa mayoría de personas que decide poner su ética y su moral por encima de sus creencias, siguiendo la única ruta posible para ello: la de enfrentar o ignorar, consciente o inconscientemente, el mandato de su religión.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Carlos Palacios (Pala) es escritor de canciones y ex médico. Seis álbumes, un libro de sonetos y un DVD en formato sinfónico "resumen su prontuario hasta el 2013", según su apunte biográfico en Las 2 Orillas. Ha sido ganador del Premio Nacional de Música de Colombia.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/examenreligiones/index.html"&gt;Examinando las religiones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description><category>extremismo</category><category>religión</category><guid>http://sindioses.org/examenreligiones/noextremismo.html</guid><pubDate>Mon, 30 May 2016 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>¿El germen del pecado?</title><link>http://sindioses.org/examenreligiones/pecado.html</link><dc:creator>José Beltrán Riquelme</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/examenreligiones/pecado.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;p class="primera"&gt;La columna vertebral del esqueleto dogmático de la cristiandad, es sin duda el "pecado", según la Real Academia Española el pecado es &lt;em&gt;"la cosa que se aparta de lo recto y justo, o que falta a lo que es debido"&lt;/em&gt;; este germen que entró por un hombre Adán y salio por otro llamado Jesús, este concepto moral tan mal fundamentado como su religión, es sumamente refutable al escuchar las respuestas a esta interrogante,  ¿Cómo explica la cristiandad el germen del pecado?, sostengo que este germen esta mal fundamentado en la cristiandad y con esto desarmo su esqueleto dogmático.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Debemos comenzar analizando una primicia bíblica, dios ¿se puede corromper? ¿Puede volverse malo? La respuesta es No, la biblia dice que Dios es santo, &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=1%20Pedro%201:15-16&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;1 Pedro 1:15-16&lt;/a&gt;: &lt;em&gt;Al contrario, vivan de una manera completamente santa, porque Dios, que los llamó, es santo; pues la Escritura dice: «Sean ustedes santos, porque yo soy santo.»&lt;/em&gt; el hombre tiene la libertad de elegir en ser o no ser santo, ahora bien, ¿Cómo el hombre podría dar una sabia decisión en comer o no de un fruto puesto en medio de un huerto sin tener conocimiento?, ya que el conocimiento de lo bueno y lo malo estaba al interior de los dulces frutos de aquel solitario árbol.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El ser humano era, supuestamente, puro, pero entra en escena un personaje muy conflictivo, Satanás, este sujeto un ángel rebelde del cielo engañó a la mujer para que comiera del árbol que Dios le había ordenado no comer, Satanás ha sido titulado en la cristiandad como el autor del pecado, &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Juan%2010:10&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Juan 10:10&lt;/a&gt;, &lt;em&gt;El ladrón viene solamente para robar, matar y destruir...&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Según la Biblia, Dios no puede estar en contacto con el pecado, porque el pecador muere. En el Antiguo Testamento el sumo sacerdote para entrar al templo necesitaba santificarse, porque si entraba pecador al lugar santísimo, donde se encontraba dios, morían instantáneamente por su condición de pecador, &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Lev%C3%ADtico%2016:1-2&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Levítico 16:1-2&lt;/a&gt;: &lt;em&gt;El Señor habló con Moisés después de la muerte de los dos hijos de Aarón que murieron por haberse acercado demasiado a la presencia del Señor. Y dijo el Señor a Moisés: «Dile a tu hermano Aarón que no entre a cualquier hora en el santuario que está tras el velo, ni ante la tapa que está sobre el arca, para que no muera; porque yo me manifestaré en una nube sobre la tapa.&lt;/em&gt;. Jesús en la cruz hacia las tres de la tarde, dice &lt;em&gt;"Elí, Elí, lemá sabactani", que significa: "Dios mío, Dios mío, ¿por qué me has abandonado?"&lt;/em&gt; (&lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Mateo%2027:46&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Mateo 27:46&lt;/a&gt;), esto es por que dios padre no podía estar a su lado ya que Jesús estaba sucio de pecado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora bien, lo anterior entra en conflicto con la aparición del pecado. Según la Bibla, Satanás antes de ser pecador era un querubín y estos están ubicados en un grado mayor en la jerarquía de los ángeles. &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Ezequiel%2028:16&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Ezequiel 28:16&lt;/a&gt;: &lt;em&gt;"te expulsé del monte de Dios, y el ser alado que te protegía te sacó de entre las estrellas."&lt;/em&gt;, es más, Satanás gobernaba las tres cuartas partes del cielo, es decir que el requisito para esto era ser santos, entonces concluimos que este ser era santo, ¿pero como se corrompe siendo santo? La Biblia dice en &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Ezequiel%2028:12-19&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Ezequiel 28:12-19&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;«Tú, hombre, entona un canto fúnebre al rey de Tiro, y dile:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;»“Esto dice el Señor:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Tú eras modelo de perfección,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;lleno de sabiduría y de perfecta belleza.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Estabas en Edén, el jardín de Dios,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;adornado de toda clase de piedras preciosas:&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;rubí, crisólito, jade,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;topacio, cornalina, jaspe,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;zafiro, granate y esmeralda;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;tus joyas y aretes eran de oro,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;preparados desde el día en que fuiste creado.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Te dejé al cuidado de un ser alado,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;estabas en el monte santo de Dios&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;y caminabas entre las estrellas.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Tu conducta fue perfecta&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;desde el día en que fuiste creado&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;hasta que apareció en ti la maldad.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Con la abundancia de tu comercio&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;te llenaste de violencia y de pecado.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Entonces te eché de mi presencia;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;te expulsé del monte de Dios,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;y el ser alado que te protegía&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;te sacó de entre las estrellas.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Tu belleza te llenó de orgullo;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;tu esplendor echó a perder tu sabiduría.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Yo te arrojé al suelo,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;te expuse al ridículo&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;en presencia de los reyes.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Tantos pecados cometiste&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;y tanto te corrompiste con tu comercio,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;que llegaste a profanar tus templos.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Entonces hice brotar en medio de ti&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;un fuego que te devorara.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Todos pueden verte ahora en el suelo,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;convertido en cenizas.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Todas las naciones que te conocen&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;se espantan al verte.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Te has convertido en algo terrible;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;¡para siempre has dejado de existir!”»&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Pero ¿Cómo es esto posible? Acaso dios crea entes pecadores, claro que no, no lo puede hacer porque él es santo, en el ser humano talvez pueda ser aceptable que exista el pecado porque  fue engañado, pero quien engaño a los ángeles, quien engaño a Satanás, dice que cayo en el pecado, ¿es decir el pecado ya existía?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En síntesis sostengo que el pecado es una cuestión moral creada por la religión, la cual está mal fundamentada bíblicamente, ya que existen contradicciones entre su origen y la naturalidad de los entes tanto celestiales como terrenales, debido a esta falsedad revelada no es necesario creer en una moral tan llena de vacíos, es mejor pues, buscar en otros libros la mejor manera de convivir de buena manera socialmente.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/examenreligiones/index.html"&gt;Examinando las religiones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description><category>biblia</category><category>cristianismo</category><category>pecado</category><guid>http://sindioses.org/examenreligiones/pecado.html</guid><pubDate>Tue, 15 Sep 2015 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Estado Islámico y Boko Haram sí son legado de Mahoma</title><link>http://sindioses.org/examenreligiones/boko-haram-legado.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez</dc:creator><description>&lt;p class="primera"&gt;Los hechos de profunda barbarie que han protagonizado el autodenominado Estado Islámico (EI o también ISIS), así como el nigeriano Boko Haram han llevado a muchos musulmanes y otros religiosos a decir que las acciones de este grupo no son islámicas, ni representan al "verdadero islam".&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.org/examenreligiones/isis.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;Por ejemplo, Ahmad Tayer, imán de la mezquita de Bogotá, dijo para Noticias UNO que &lt;em&gt;"No se acepta dentro del marco del islam, para nada en el mundo, el recurso a la violencia como un lenguaje para expresar algo"&lt;/em&gt; .Y sobre quienes cometieron los atentados a Charlie Hebdo, &lt;em&gt;"No representan al islam"&lt;/em&gt;, afirmó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Qué tan ciertas son estas declaraciones? ¿Son las acciones de los yihadistas, como EI y Boko Haram, fruto de la religión y especialmente del islam?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Antes de empezar a analizar este tema se debe hacer una distinción fundamental. Se analizará aquí si el islam defiende la violencia, no si todos los musulmanes son violentos o son se harán terroristas. Se analiza la doctrina en si. Es importante distinguir entre criticar la idea y criticar a las personas. Es un hecho que la inmensa mayoría de los musulmanes no son terroristas y anhelan vivir en paz. Este análisis irá a las raíces del islam, a sus textos sagrados. De hecho existe una visión edulcorada del islam, así como hoy hay una visión edulcorada del cristianismo que no avala la esclavitud y fomenta la igualdad entre sexos, a pesar que la Biblia avala la esclavitud y la inferioridad de la mujer. Algo similar pasa con el islam y la instrumentalización de la violencia para imponerse como credo y forma de organización política.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Algún lector podrá preguntarse para que sirve preguntarse si el islam —como doctrina— defiende la violencia, si la mayor parte de los musulmanes son pacíficos. O si con el hacer esta crítica no estamos fomentando prejuicios negativos hacía inmigrantes musulmanes. La respuesta es que el problema, el veneno, está en considerar un libro como sagrado e incuestionable. En este caso el Corán. El problema esta en la fe religiosa. Los musulmanes moderados y pacíficos son como arbustos finamente podados por la cultura de los derechos humanos. Pero pasa, que en algún momento esas tijeras de la civilización no actúan. Es cuando la fe es muy fuerte. Entonces lo que crece es muy violento y tendrá como sustento el Corán y la tradición y los dichos del profeta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para responder si el islam es en si violento, machista, homófobo e intolerante hay que revisar los orígenes del islam. Mahoma fue un predicador del siglo VII muy diferente al de otras religiones monoteístas. La propuesta religiosa de Mahoma es también una propuesta política y es expansionista. Este par de características impusieron al islam una marca que explica mucho del actuar de los grupos yihadistas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando Mahoma inició sus prédicas en La Meca, cuando aún no tenía poder e influencia. En estos primeros días Mahoma se mostraba sólo como un predicador. Pero la situación cambió ya en Medina. Cuando Mahoma contó con poder político su tonó cambió. Como dice el historiador Muir:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;A partir de que Mahoma llega a Medina puede observarse una clara y rápida declinación del sistema que él había inculcado. La intolerancia reemplazó a la libertad; la fuerza, a la persuasión. Las armas espirituales, empleadas en un principio para elevador objetivos, pasaron a servir a los propósitos de la autoridad temporal, al mismo tiempo que se usaba la autoridad temporal para incrementar el poder de esas armas espirituales. El nombre del Todopoderoso otorgaba un terrible poder a la espada del Estado, y la espada del Estado devolvía una pingüe ganancia al destruir a los "enemigos de Dios" y ofrecedlos en sacrificio en el altar de la nueva religión. "Matad a los no creyentes donde quieras que los encontreís"  ese era ahora el lema del islamismo. "Luchad para la gloria de Dios hasta aplastar toda oposición y que no haya más religión que la del Señor"&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Si revisamos los hechos de Estado Islámico y Boko Haram de seguro estos serían aprobados por el profeta Mahoma.&lt;/p&gt;
&lt;section id="venta-de-ninas-como-esposas"&gt;
&lt;h2&gt;1. Venta de niñas como esposas&lt;/h2&gt;
&lt;figure class="pull-right" style="width: 400px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/examenreligiones/estado-islamico-vende-ninas.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Niñas yazidíes destrozadas por la acción de Estado Islámico.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;El EI ha vendido como esclavas a niñas de familias &lt;a class="reference external" href="http://www.noticiacristiana.com/sociedad/persecuciones/2014/11/estado-islamico-vende-ninas-cristianas-como-esclavas-sexuales.html"&gt;cristianas&lt;/a&gt; y yazidíes. Los niños de minorías capturados "han sido vendidos en el mercado con etiquetas con precios, han sido vendidos como esclavos", dijo Renato Winter, comisionado de la ONU en Iraq en febrero de 2015 &lt;a class="reference external" href="http://www.bbc.co.uk/mundo/noticias/2015/02/150205_irak_ei_onu_menores_am"&gt;a la BBC&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El grupo nigeriano Boko Haram tomó en abril de 2014 una escuela y se llevó a 223 niñas. Para ellos había una doble falta: eran mujeres educándose, mientras debían estarse preparando para ser amas de casa, y además estaban educándose de manera occidental. Muchas de las niñas fueron vendidas como esclavas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Yo secuestré a vuestras hijas y voy a venderlas en el mercado, en el nombre de Dios". Afirmó Aboubakar Shekau, líder de Boko Haram. Posteriormente fueron vendidas, cada una por doce dólares como esposas.&lt;/p&gt;
&lt;div class="pull-left"&gt;&lt;div class="youtube-video"&gt;
&lt;iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube-nocookie.com/embed/S5_J0EPAxnc?rel=0&amp;amp;wmode=transparent" frameborder="0" allow="encrypted-media" allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;Las niñas han sido tomadas como esclavas sexuales por parte de los militantes del islam. Muchas de las niñas en Nigeria, como en Siria han reportado haber sido abusadas sexualmente. Pero esta práctica horrorosa fue avalada por el profeta bellaco, tal como se puede leer en Sura 33:49-51:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;¡Profeta! Hemos declarado lícitas para ti a tus esposas, a las que has dado dote, a las esclavas que Dios te ha dado como botín de guerra [...] Puedes rechazar de momento a cualquiera de ellas, o llamar a tu lecho a la que quieras, o desear a una de las que antes habías descuidado, y con ello no comentarás falta.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Note que la sura (o versículo) da por hecho que las esclavas tomadas como botín de guerra fueran dadas por Dios. ¿Qué se puede esperar entonces de los hombres que buscan implantar el estado teocrático que el mismo Mahoma inició?&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="mutilacion-genital-a-las-ninas"&gt;
&lt;h2&gt;2. Mutilación genital a las niñas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El líder del Estado Islámico, Abu Bakr al Baghdadi, ordenó en enero de 2015, en una fatua (decreto religioso) la mutilación genital de dos millones de niñas iraquíes residentes en la ciudad de Mosul con el objetivo de &lt;em&gt;"distanciarlas del libertinaje y la inmoralidad"&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta visión de inferioridad de la la mujer y de ser tomadas como objetos sexuales está claramente especificados en el Corán cuando el profeta machista dijo:.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"Vuestras mujeres son como vuestro campo: acceded a ellas como queráis" (Sura 2.223).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mohammed Qotb, un escritor musulmán aclara que la mujer no tiene derecho alguno sobre su cuerpo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"Un guardián no tiene derecho de invitar a la gente que robe algo que no le pertenece. De la misma manera, la mujer que es simplemente la guardiana de su honor no tiene derecho a hacer uso de él [de su órgano sexual] ni puede invitar a nadie a violarlo. Porque no se trata tan sólo de su propio honor sino del honor de sus padres, de su familia, de la sociedad, de la sociedad y de toda la humanidad."&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="matanza-de-infieles-politeistas-yazidies-cristianos-judios-ateos"&gt;
&lt;h2&gt;3. Matanza de infieles: politeístas, yazidies, cristianos, judíos, ateos&lt;/h2&gt;
&lt;figure class="pull-left" style="width: 400px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/examenreligiones/isis-decapitando.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Militante de Estado islámico momentos antes de degollar vivo a David Haines, un voluntario humanitario secuestrado en Siria. Para los islamistas no importó el trabajo humanitario de Haines, su condición de infiel fue el principal delito para matarle.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Por su paso el EI ha matado a yazidies, cristianos y musulmanes chiitas. Tales acciones son avaladas por Mahoma, quien recurrió a las matanzas para cimentar su reinado en Medina.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Mata a los infieles donde los encuentres”. Sura 9:5&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Yo sembraré el terror en los infieles y vosotros cortadles las cabezas”. Sura 8:12&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“A los que les hacen la guerra a Alá y a su Profeta mátalos, crucifícalos, córtales las manos y los pies”. Sura 5:37&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Cuando os encontréis con infieles, mátalos y haz con ellos una carnicería”. Sura 47:5&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Toda la expansión del islam desde su tierra natal hasta la península Ibérica y la India fue barbara e implicó el derramamiento de sangre. Por poner solo un ejemplo, en la batalla de Somanth, en la India en el año 1025, Mahmud al Ghazni mató a más de 50.000 personas que trataron de defender la ciudad y al templo hinduista. Mahmud consideraba que no solo debía conquistar sino convertir a los indios al islam o destruirlos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el Corán los cristianos son llamados "asociadores" por asociar a Jesús con Alá. Para ellos esto es una blasfemia que se ha de rechazar. Contra los judíos Mahoma generó un odio al ser rechazado como profeta por las tribus judías de la península arábiga. El antisemitismo no es algo alejado del islam. Es parte de su nacimiento y su historia tanto en el Corán como en la tradición islámica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sobre los escépticos o ateos:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;¡Creyentes! No toméis como amigos a vuestros padres y a vuestros hermanos si prefieren la incredulidad a la fe. Quienes de vosotros les consideran amigos, ésos son los impíos. Sura 9: 23&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;figure class="pull-right" style="width: 400px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/examenreligiones/iglesia-quemada.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;Iglesia destruida tras un atentado terrorista en el norte de Nigeria. "Me contaron que los fieles asesinados en las iglesias atacadas (de Boko Haram) son decenas; hombres, mujeres y niños", dijo por teléfono un habitante de Shibok, según la agencia de noticias Ansa. Fuente: Arg Noticias&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Sobre los cristianos:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Cuando hayan transcurrido los meses sagrados, matad a los asociadores [los cristianos por asociar Jesús con la divinidad] dondequiera que les encontréis. Capturadles! Sitiadles! Tendedles emboscadas por todas partes! Pero si se arrepienten, hacen la azalá y dan el azaque [impuestos], entonces dejadles en paz! Alá es indulgente, misericordioso. Sura 9:5&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¡Creyentes! Los asociadores son mera impureza. ¡Que no se acerquen, pues, a la Mezquita Sagrada después de este su año! Si teméis escasez, Alá os enriquecerá por favor Suyo, si quiere. Alá es omnisciente, sabio. Sura 9:28&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sobre los judíos:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“El tiempo (de Resurrección) no vendrá hasta que los musulmanes combatan a los judíos; hasta que los judíos se escondan detrás de rocas y árboles, los cuales clamarán: ‘¡Oh, Musulmán! ¡Hay un judío escondido detrás de mí, ven y mátalo!”&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Sahih Muslim, Libro 041, Número 6985&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;La yihad, o guerra santa es una ordenanza del profeta. Algunos musulmanes moderados, suavizados ya por los derechos humanos han interpretado la yihad como una lucha interna contra el mal. No obstante, el sentido en el que fue enseñado por Mahoma es claro, la expansión militar del islam: Conversión o muerte.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;¡Creyentes! ¿Qué os pasa? ¿Por qué, cuando se os dice: «¡Id a la guerra por la causa de Alá!» permanecéis clavados en tierra? ¿Preferís la vida de acá a la otra? Y ¿qué es el breve disfrute de la vida de acá comparado con la otra, sino bien poco...? Sura 9:38&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si no vais a la guerra, os infligirá un doloroso castigo. Hará que otro pueblo os sustituya, sin que podáis causarle ningún daño. Alá es omnipotente. Sura 9:39&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¡Id a la guerra, tanto si os es fácil como si os es difícil! ¡Luchad por Alá con vuestra hacienda y vuestras personas! Es mejor para vosotros. Si supierais... Sura 9:41&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Quienes creen en Alá y en el último Día no te piden dispensa cuando de luchar con su hacienda y sus personas se trata. Alá conoce bien a quienes Le temen". Sura 9:44&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Alá ha comprado a los creyentes sus personas y su hacienda, ofreciédoles, a cambio, el Jardín. &lt;strong&gt;Combaten por Alá: matan o les matan.&lt;/strong&gt; Es una promesa que Le obliga, verdad, contenida en la Tora. en el Evangelio y en el Corán. Y ¿quién respeta mejor su alianza que Alá? ¡Regocijaos por el trato que habéis cerrado con Él! ¡Ése es el éxito grandioso!" Sura 9:111&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¡Creyentes! ¡Combatid contra los infieles que tengáis cerca! ¡Que os encuentren duros! ¡Sabed que Alá está con los que Le temen! Sura 9:123&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bujari V1B2N25: "Se le preguntó Apóstol de Alá,´ ¿Cuál es la mejor obra? Él respondió: "Creer en Alá y Su Apóstol Muhammad”. Después le preguntaron "¿Cuál es la siguiente [obra] mejor en bondad? Él respondió: "Participar en el Yihad, la lucha religiosa en la Causa de Alá"&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;El Estado Islámico y su más reciente socio el extremista Boko Haram de Nigeria, no están lejos de lo que enseñó el profeta Mahoma. ¡Al contrario! Están siendo fieles guardianes de las enseñanzas y el sentido original del Islam. Los fundamentalistas saldrán una y otra vez mientras exista el islam. Mientras hayan personas que consideren que el Corán es la palabra de Dios y que Mahoma es su profeta los yihadistas surgirán como frutos obvios de esta fe sanguinaria.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El columnista colombiano comentaba así sobre la barbarie de Estado Islámico:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"Ese profeta [Mahoma] no es más que la ya manida estrategia argumentativa del desprecio, bautizada con el nombre de un Dios siempre acorde a la sed progresiva de la sangre.... ISIS [Estado Islámico] logra avanzar con sus shows mediáticos de venganza sagrada, convocando a los decepcionados y relegados del mundo a vincularse a un ejército que ha renacido de los focos últimos del tiempo. La posmodernidad, con su eclecticismo de sentidos múltiples y fracasados lo propicia."&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;figure class="pull-left" style="width: 400px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/examenreligiones/pilotojordano_horizontal.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;Piloto jordano Muad al Kasaesbe quemado vivo por Estado Islámico. Gran parte de la crítica dada por muchos clérigos musulmanes se dio por el tipo de ejecución (quemado vivo) y por el hecho que el torturado también era musulmán. ¿La queja no debería ser simplemente porque era un humano?&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;La atea y ex-musulmana Taslima Nasrin lo dejaba claro:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"No encuentro ninguna diferencia entre el Islam y los fundamentalistas islámicos. Creo que la religión es la raíz, y de la raíz crece el fundamentalismo como un vástago venenoso. Si suprimimos el fundamentalismo y mantenemos la religión, entonces un día u otro el fundamentalismo volverá a crecer. Necesito decir esto porque algunos liberales defienden siempre el Islam y culpan a los fundamentalistas de los problemas. Pero el Islam en sí mismo oprime a las mujeres. El Islam en sí mismo impide la democracia y viola los derechos humanos"&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Bien le vendría a muchos posmodernistas que defienden el islam como religión de paz, y otros amigos políticos leerse la Sura 9 y reflexionar, con un libro de la historia del islam en la mano, si es posible que esta religión sea en verdad una religión de paz.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="homofobia-extrema"&gt;
&lt;h2&gt;4. Homofobia extrema&lt;/h2&gt;
&lt;figure class="pull-right" style="width: 400px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/examenreligiones/ISIS-beheading-gay-man.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;Militantes de Estado islámico decapitando a tres hombres culpados de ser homosexuales en el norte de Iraq. Marzo de 2015&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;El Estado Islámico ha arrojado a homosexuales desde edificios, lapidado y decapitado a homosexuales u hombres acusados de serlo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta atrocidad no es exclusiva de EI, sus enemigos más cercanos, los chiitas también los ahorcan en Irán y sus iniciales patrocinadores, el rico y nunca cuestionado surtidor petrolero de Arabia Saudita les impone la pena de muerte. Las naciones que imponen actualmente la pena de muerte sobre los gays y lesbianas son musulmanes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El Corán retoma la leyenda de la destrucción de Sodoma y Gomorra para alimentar su homofobia:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"Y a Lot. Cuando dijo a su pueblo: "¿Cometéis una indecencia que ninguna criatura ha cometido antes? Ciertamente, por concupiscencia, os llegáis a los hombres en lugar de llegaros a las mujeres. ¡Sí, sois un pueblo inmoderado!". Lo único que respondió su pueblo fue: "¡Expulsadles de la ciudad! ¡Son gente que se las da de puros!". Y les salvamos, a él y a su familia, salvo a su mujer, que fue de los que se rezagaron. E hicimos llover sobre ellos una lluvia: ¡Y mira cómo terminaron los pecadores!" Sura 7:80-84&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="ausencia-de-laicismo"&gt;
&lt;h2&gt;5. Ausencia de laicismo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El islam es una doctrina religiosa pero también política. En su concepción, Mahoma vio en la ley islámica la manera de organizar la sociedad. La concepción del Estado en el islam es el de una teocracia. Para poner las cosas más complejas, cuando murió Mahoma, el islam se dividió entre chiitas y sunitas Un grupo odia al otro y muchas matanzas se han cometido en nombre del "verdadero islam" . Detrás de todos los radicales chiitas está Irán. Detrás de los radicales sunitas está Arabia Saudita, en especial con la red Al Qaeda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No se podría decir a que bando, chiita o sunita, se uniría Mahoma de estar vivo. Pero lo que si es seguro es que avalaría sin duda el estado teocrático y se opondría a la democracia. Tanto el bastión del chiismo, Irán, como el del sunismo, Arabia Saudita, reprimen los derechos humanos y la política separada de la religión son impensables.Se trata de dos cabezas del mismo monstruo&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ariel Segal, internacionalista afirmó en &lt;a class="reference external" href="http://peru21.pe/opinion/hay-peligro-nueva-guerra-mundial-2196619"&gt;Perú21&lt;/a&gt; que los bandos sunitas y chiitas son irreconciliables, y que cada uno busca la hegemonía:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Irán y Al Qaeda son enemigos, pero son expansionistas y cada uno quiere formar un Imperio: Irán uno chiita, Al Qaeda uno sunita”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="desprecio-por-la-ciencia-y-la-cultura"&gt;
&lt;h2&gt;5. Desprecio por la ciencia y la cultura&lt;/h2&gt;
&lt;img alt="" class="pull-left" src="http://sindioses.org/examenreligiones/nina-estudia-en-Iraq.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;En octubre de 2014 el Estado Islámico prohibió en Iraq que se enseñara o hablara sobre la teoría de la evolución de Darwin (para ellos es solo cosa de Darwin, ¡como si la genética fuese solo de Mendel!). Ya en agosto había prohibido la enseñanza de la filosofía, la química, la física y la música y la historia, en la ciudad de Raqa en Siria.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Según informó el Observatorio Sirio de Derechos Humanos, el EI había convocado a varios directores de colegios de Raqa a una reunión para "preparar un sistema islámico de enseñanza en las escuelas de la ciudad de Raqa y alrededores". Los yihadistas exigieron que el plan de estudios sea acorde con el islam, revisarlo por especialistas de una "junta educativa" que formará el Estado Islámico, mientras eliminaban la filosofía y todo lo que mencionasen "leyes de la naturaleza".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El diario Middle East Online afirmó que en la zona de influencia de Estado Islámico:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"Se han eliminado del temario las asignaturas de Historia y Filosofía, &lt;a class="reference external" href="http://noticias.lainformacion.com/educacion/escuelas/el-estado-islamico-prohibe-estudiar-filosofia-y-quimica-en-colegios-de-al-raqa_niij8WvxHZ4A1IwB3Nanl2/"&gt;algo que ya se había anunciado en el mes de agosto&lt;/a&gt;, pero también las de Geografía, Historia y Música. Los poemas y canciones patrióticas han sido eliminadas y prohibidas totalmente en las aulas, según informa el medio. Se ha prohibido la enseñanza de determinadas leyes de física y química, porque "las únicas leyes son las leyes de Dios"&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;En otras palabras no hay leyes de los gases ni de la herencia porque todo es voluntad de Alá y él decide que hacer con su creación. Textualmente los militantes de Estado Islámico, muchos llegados de países occidentales sustentaron la negativa a la enseñanza de le evolución porque “toda la creación se debe a Dios el Altísimo”.&lt;/p&gt;
&lt;figure class="pull-right" style="width: 400px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/examenreligiones/escuela-atacada.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;Escuela atacada pro Boko Haram en Maiduguri, Nigeria. Cinco escuelas habían sido atacadas tan solo a marzo de 2014. El nombre de la organización "La educación occidental es pecado" ha tomado como blanco el ataque a la literatura, historia y ciencia, mientras abogan por una enseñanza y política que gire solo en torno del Corán. (Imagen: AFP/Getty Images)&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Los yihadistas consideran completamente adversa la biología evolutiva. El mundo natural, sin la la prevista llegada del ser humano como parte de un plan determinado les repugna.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Aquellos que recuerdan a Allah, de pie, sentados, y cuando se acuesten, y meditan sobre la creación de los cielos y de la tierra: “¡Oh, Sustentador nuestro! No creaste (nada de) esto sin un significado y un propósito. ¡Infinita es Tu gloria! Presérvanos del castigo del fuego.” Sura 3:191&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Y Él es quien ha hecho que caiga agua del cielo y hemos hecho surgir a todas las cosas vivas: y mediante ella hemos hecho brotar la vegetación, de la que hacemos salir espigas granadas; y de la espata de la palmera, dátiles arracimados; y huertos de vides, y el olivo, y el granado: ¡(todos ellos) tan parecidos y sin embargo tan distintos! ¡Observad su fruto cuando fructifica y madura! ¡En verdad, en todo esto hay ciertamente mensajes para una gente dispuesta a creer!” Sura 6: 99&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;figure class="pull-left" style="width: 400px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/examenreligiones/toros-de-asiria.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;Los milicianos del grupo yihadista han arrasado partes de la localidad del norte de Irak, con 3.000 años de antigüedad. Los restos de la cultura asiria fueron arrasados con bulldozers y a martillazos.&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;El nombre del grupo radical nigeriano se traduce como "La educación occidental es pecado". Lo que sin duda arroja luces sobre la opinión de estos devotos creyentes del Corán. Este grupo raptó 223 niñas de una escuela en abril de 2014, luego perpetró un ataque suicida en una escuela en noviembre, el pasado 26 de marzo de 2015 secuestró 500 estudiantes de una escuela. Todo por estarse pervirtiendo con educación occidental.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A lo anterior hay que añadir la destrucción del patrimonio cultural de las antiguas culturas asirias y babilonias bajo la excusa de ser ídolos.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="conclusion"&gt;
&lt;h2&gt;Conclusión&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Si hablamos del islam como religión y basándonos en sus texto sagrado, así como con el ejemplo de Mahoma, se puede concluir que este sistema religioso si es violento, intolerante, machista, homófobo y contrario a las enseñanzas que contradigan sus credos. Lo cual no es lo mismo que afirmar que todos los musulmanes cumplen estas características. La no violencia de la mayoría de los musulmanes se debe a que ignoran estos mandatos de intolerancia que si están expresamente consignados como aquí se reportan. Pero, el hecho que se promueva el Corán como palabra de dios y se alegue que Mahoma es profeta de esa deidad permitirá que siempre, en algún lugar y en cualquier momento surja un fundamentalista, que por deseo de defender la presunta verdad revelada termine haciendo las cosas que hoy Bopko Haram y estado Islámico hacen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo mejor sin duda sería un razonamiento crítico que sin duda aleja de las ideas religiosas.&lt;/p&gt;
&lt;div style="clear: both"&gt;&lt;/div&gt;&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/examenreligiones/index.html"&gt;Examinando las religiones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>Boko Haram</category><category>Corán</category><category>Derechos Humanos</category><category>estado islámico</category><category>intolerancia</category><category>Iraq</category><category>Mahoma</category><category>Nigeria</category><category>Siria</category><guid>http://sindioses.org/examenreligiones/boko-haram-legado.html</guid><pubDate>Fri, 29 May 2015 14:08:06 GMT</pubDate></item><item><title>Jesús y el ciego de nacimiento</title><link>http://sindioses.org/examenreligiones/jesus-y-el-ciego.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez</dc:creator><description>&lt;p class="primera"&gt;Estaba Jesús en el Monte de los Olivos. Se le habían acercado los judíos a preguntarle quien era él. Jesús les había dicho que existía desde antes de su nacimiento.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"De cierto, de cierto os digo: Antes que Abraham fuese, yo soy."&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/examenreligiones/Jesus-sana-ciego.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;Al escuchar esto, algunos de los judíos que los escuchaban tomaron piedras para apedrearle. Jesús se había anunciado como un ser preexistente. Unos siglos después sus seguidores, llamados cristianos dirían que este Jesús era Dios mismo, o la tercera parte de dios, aunque también la unidad entera.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La confirmación de que Jesús era en realidad el creador vino después del intento de apedreo. Cuenta el evangelio de Juan que Jesús se encontró a un ciego de nacimiento. Jesús se acerco a él y fue entonces cuando sus discípulos, absortos por el misterio de las enfermedades, le preguntaron:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;¿Quién pecó, éste o sus padres, para que haya nacido ciego?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Había llegado el momento cumbre para que se revelara que Jesús en verdad es Dios encarnado, el Creador, el hacedor del quark y las galaxias, el Diseñador Inteligente que tanto pregonan los creacionistas. Jesús se quedó mirándolos, así como un padre mira cuando un hijo le pregunta sobre algo de la naturaleza, y les dijo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"No pecó él ni pecaron sus padres. La ceguera de nacimiento puede deberse a varias causas, pero no al pecado, así como los volcanes y los terremotos no se deben a falta humana alguna, sino a fenómenos naturales. En el caso de este pobre hombre se trató de un fallo en el material genético de la madre. Esto generó una degeneración en unas células llamadas gangliocitos que están en la retina. Esto derivó en una pérdida subaguda de la visión central."&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Maestro, preguntó Pedro, ¿Y eso no se debió a que la mamá tenía un gato? Jesús explicó:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"El toxoplasma, parásito transmitido por los gatos, puede generar también problemas de ceguera congénita. Ya que lo mencionas, Pedro, la ceguera congénita se puede dividir en dos tipos: Las hereditarias y las infecciosas. La que mencionas es del tipo infecciosa, como también lo es la catarata rubeólica. La de este pobre hombre es genética. Y bueno, hablando de rubeola vamos a ir a Jerusalén para seguir impulsando la vacunación y las medidas de higiene pública, el lavado de manos, el hervir el agua y otras que tantas vidas está salvando y que mucho sufrimiento le ahorrará al mundo."&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Respondiendo Simón Pedro, dijo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"Tú eres el Cristo, el Hijo del Dios viviente, porque en verdad sabes cosas que solo el Creador podría saber y tus medidas son efectivas y verificables. Sin duda no eres un predicador charlatán."&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/examenreligiones/durmiendo-iglesia.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;Luego se escuchó un acople. Ese ruido que hace el micrófono cuando recoge su propia señal, reintroduciéndola en el sistema. Ese chillido fastidioso despertó a Jorge quien estaba durmiendo tras una pesada semana de estudios. Miró al pastor en la plataforma mientras leía la Biblia:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"&lt;a class="reference external" href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Juan+9%3A2-3&amp;amp;version=RVR1960"&gt;Juan capítulo nueve, versículo dos y tres&lt;/a&gt;. Y le preguntaron sus discípulos, diciendo: Rabí, ¿quién pecó, éste o sus padres, para que haya nacido ciego? Respondió Jesús: No es que pecó éste, ni sus padres, sino para que las obras de Dios se manifiesten en él".&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Un momento&lt;/em&gt;, pensó Jorge. &lt;em&gt;¿O sea que Dios causó el sufrimiento a este hombre haciéndolo ciego desde el nacimiento para que Jesús pudiera obrar un milagro?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esa mañana de domingo Jorge empezó a dudar de la religión.&lt;/p&gt;
&lt;div style="clear: both"&gt;&lt;/div&gt;&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/examenreligiones/index.html"&gt;Examinando las religiones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description><category>cristianismo</category><category>escepticismo</category><category>Jesús</category><category>Libro de Juan</category><category>milagros</category><guid>http://sindioses.org/examenreligiones/jesus-y-el-ciego.html</guid><pubDate>Fri, 03 Apr 2015 21:30:00 GMT</pubDate></item><item><title>En honor a Albert Einstein</title><link>http://sindioses.org/examenreligiones/enhonoraeinstein.html</link><dc:creator>Cristhian Meneses</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/fotos/cmeneses.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;blockquote class="epigraph"&gt;
&lt;p&gt;La realidad no es la que uno quiere que sea, la realidad simplemente se va presentando en una serie de realidades continuas, nos guste o no.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Albert Einstein es uno de los personajes intelectuales más usados para crear las más nefastas defensas de lo indefendible. Hay una historia infantil que todavía recorre iglesias, mentes crédulas, reuniones, correos electrónicos y publicidad en internet. En honor a Einstein, acá se va a desnudar esa estreñida historia en un resumen claro, señalando datos necesarios y muy importantes que surgen en este asunto espinoso. Aunque algunos ya conocen los errores del relato, y solo con saber de Albert Einstein se puede ver con claridad la falsedad, nunca está de más tocar otros detalles y divulgar información real para derrumbar las mentiras tan repetidas descaradamente y con gran desconocimiento. Cuenta la leyenda urbana que un niño llamado Albert Einstein desafió a su profesor ateo: y le ganó, probando la supuesta existencia de Dios, y en el proceso: la bondad de ese ser. De hecho, los vídeos de este relato tienen miles de visitas y compartidos en Youtube. Uno no sabe si reír o llorar. En fin, vamos al punto:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Un profesor universitario retó a sus alumnos con esta pregunta:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—¿Dios creó todo lo que existe?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un estudiante contestó valiente: –Sí, lo hizo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—¿Dios creó todo? Dijo el profesor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—Sí señor, –respondió el joven–.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El profesor contestó:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—Si Dios creó todo, entonces Dios hizo el mal, pues el mal existe y bajo el precepto de que nuestras obras son un reflejo de nosotros mismos, entonces Dios es malo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El estudiante se quedó callado ante tal respuesta, y el profesor, feliz, se jactaba de haber probado una vez más que la fe cristiana era un mito.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otro estudiante levantó su mano y dijo:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—¿Puedo hacer una pregunta, profesor?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—Por supuesto, –respondió el profesor–.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El joven se puso de pie y preguntó:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—¿Profesor, existe el frío?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—¿Qué pregunta es esa? Por supuesto que existe, ¿acaso usted no ha tenido frío? El muchacho respondió:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—De hecho, señor, el frío no existe. Según las leyes de la física, lo que consideramos frío, en realidad es ausencia de calor. Todo cuerpo u objeto es susceptible de estudio cuando tiene o transmite energía, el calor es lo que hace que dicho cuerpo tenga o transmita energía. El cero absoluto es la ausencia total y absoluta de calor, todos los cuerpos se vuelven inertes, incapaces de reaccionar, pero el frío no existe. Hemos creado ese término para describir cómo nos sentimos si no tenemos calor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—Y, ¿existe la oscuridad?, –continuó el estudiante–.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El profesor respondió: –Por supuesto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El estudiante contestó:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—Nuevamente se equivoca señor, la oscuridad tampoco existe. La oscuridad es en realidad ausencia de luz. La luz se puede estudiar, la oscuridad no, incluso existe el prisma de Nicol para descomponer la luz blanca en los varios colores en que está compuesta, con sus diferentes longitudes de onda. La oscuridad no. Un simple rayo de luz rasga las tinieblas e ilumina la superficie donde termina el haz de luz. ¿Cómo puede saber cuán oscuro está un espacio determinado? Con base en la cantidad de luz presente en ese espacio, ¿no es así? Oscuridad es un término que el hombre ha desarrollado para describir lo que sucede cuando no hay luz presente.
Finalmente, el joven preguntó al profesor:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—Señor, ¿existe el mal?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El profesor respondió:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—Por supuesto que existe, como lo mencioné al principio, vemos violaciones, crímenes y violencia en todo el mundo, esas cosas son del mal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El estudiante le respondió:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—El mal no existe señor, o al menos no existe por sí mismo. El mal es simplemente la ausencia de Dios, es, al igual que los casos anteriores, un término que el hombre ha creado para describir esa ausencia de Dios. Dios no creó el mal. No es como la fe o el amor, que existen como existen el calor y la luz. El mal es el resultado de que la humanidad no tenga a Dios presente en sus corazones. Es como resulta el frío cuando no hay calor, o la oscuridad cuando no hay luz.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entonces el profesor, después de asentir con la cabeza, se quedó callado.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;El final de este vacío relato viene con la manipulación mediática y teológica… ¿Preparados? Dice: Tatatatán… &lt;em&gt;“Ese niño era… Albert Einstein”&lt;/em&gt;. Ohhhhh.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.org/examenreligiones/enhonoraeinstein1.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;Lo primero para resaltar es que se muestra el héroe y el villano estereotipado, el niño es creyente, por eso es bueno y gana. El profesor presume de su inteligencia, por tanto, es el malo que desafía primero, este se incomoda con las preguntas del niño, y como no es creyente, por consiguiente, pierde. Bueno, resulta que la historia es falsa, no hay ningún respaldo de que haya pasado eso, además, no es necesario, ya que no es prueba de algo serio. Resulta ser una leyenda urbana, usada como es obvio, para desprestigiar a quien no crea, y para supuestamente hacerlo ver como alguien que no puede contra los argumentos teístas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dicho disparate fue puesto en boca de Einstein, como si eso demostrara algo. Esto es simplemente deprimente. Antes de analizar la leyenda urbana, permítame detallar algunos puntos. Quien no conoce acerca del científico en estos temas, no sabe que Albert Einstein fue muy atacado por algunos curas, pastores y rabinos, entre otros, debido a que no creía en Dios, y mucho menos en el sinsentido que rige el cristianismo. A sus críticos (como a los que aún inventan que Einstein creía en Dios) les hubiese gustado que una de las mentes más brillantes que ha pisado la tierra, creyera en lo que ellos vendían. De hecho, en una ocasión, en 1945, se difundió un rumor criticando esa falta de creencia del científico, quien después de hablar del Dios de Spinoza y usar la palabra Dios como la combinación de las leyes del universo, pasando por admirar la visión panteísta de Dios hasta las metáforas en la mecánica cuántica con: “Dios no juega a los dados con el mundo”, y una cierta diplomacia para que no lo molestaran tanto… Einstein comenzó a lanzar sus críticas más fuertes y a desmentir a quienes le inventaron creencias que no tenía y que reiteró no tener hasta el final de sus días por el año 1955. También respondió a quienes le inventaban que ya había salido de su no creencia, para entregarse a la fe. ¿Quiere saber el rumor de 1945? Resulta que se dijo que un sacerdote jesuita hizo abandonar el ateísmo a Einstein, lo que hacía obvio que quienes lo querían atacar, lo iban a hacer leyendo la no creencia del científico sin los adornos que en ocasiones él ponía para evitar la tormenta. Y como aún se les agredía fuertemente a quienes confesaran ser ateos, crear un rumor con la palabra “ateísmo” era muy útil para despertar el desprecio, debido a que siempre se ha calumniado a los ateos diciendo que son malos, o algo tan ignorante como decir que los ateos creen en el Diablo y estulticias de ese estilo. Lamentablemente esa ignorancia aún vive. En fin, el rumor se extendió y llegó a oídos de Albert Einstein, lo cual no dejó pasar, y respondió aprovechando la información del suceso y la lectura de una carta recibida, esto fue en 1945, el 2 de julio, cuando le escribió a Guy H. Raner Jr. expresando &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.org/examenreligiones/enhonoraeinstein.html#id3" id="id1"&gt;1&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Recibí tu carta del 10 de Junio. Yo no he hablado con un cura jesuita en mi vida, y me deja de piedra que tengan el atrevimiento de contar estas mentiras sobre mí. Desde el punto de vista de un cura jesuita, soy y siempre he sido ateo, por supuesto. Tus contraargumentos me parecen muy correctos, y no se podrían formular mejor. Siempre es engañoso utilizar conceptos antropomórficos en relación con cosas que quedan fuera de la esfera humana: analogías infantiles. Debemos admirar con humildad la hermosa armonía de la estructura de este mundo, en la medida en que podemos aprehenderla. Y nada más”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Einstein también fue contundente expresando que la idea de Dios le era ajena, &lt;em&gt;y le parecía infantil e ingenua&lt;/em&gt;. Hay mucho material en cuanto a la “bondad” de Dios, o el comportamiento condicionado por un ser superior, pero probemos leyendo lo que le respondió a un pastor baptista:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Yo no creo en la inmortalidad del individuo, y considero que la ética es un asunto exclusivamente humano, sin ninguna autoridad sobrenatural detrás”.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—De &lt;strong&gt;Albert Einstein, su lado humano&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;A pesar de que el asunto de Einstein y Dios es evidente, vamos a trabajar, usted (o ustedes) y yo, el tema incluyendo la leyenda urbana del estudiante y el profesor, vamos a suponer que ese niño sí fue Albert Einstein, y que sí creía en Dios. Así, además de hacer más interesante el asunto, se hace necesario e importante para derrumbar una historia que lamentablemente tiene compradores en estas fechas tan evolucionadas. Quienes con leer el diálogo o saber de Einstein, tienen todo claro, tal vez podrán agregar algo a su análisis, y quienes han caído en el engaño y en la divulgación del mismo, entenderán mucho y no compartirán más ese tipo de horrores en la falacia de autoridad y la bajeza para justificar la existencia de Dios. Bueno, algunos harán caso omiso y sí seguirán con esa historia, sabemos que hay mucha gente que simplemente no tiene vergüenza &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.org/examenreligiones/enhonoraeinstein.html#id4" id="id2"&gt;2&lt;/a&gt;. Leamos una explicación bastante concisa de esas leyes y naturaleza que Einstein a veces llamó Dios:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“… el Dios de Einstein se presenta como el propio mundo físico, con su estructura infinitamente maravillosa, que funciona a escala atómica con la belleza de un reloj de artesanía, y a escala estelar con la majestad de un enorme ciclotrón (…) Así pues, el Dios de Einstein equivalía a un sistema ordenado regido por reglas que podían descubrir quienes tuvieran la valentía, la imaginación y la tenacidad de no cejar su búsqueda”.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—De &lt;strong&gt;Einstein: the life and times&lt;/strong&gt;, pp. 19-20. Ronald W. Clark&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Tal vez dos de las frases más citadas y reconocidas, son las que precisamente muestran su proceso del paso filosófico, diplomático y posteriores revelaciones directas en el tema de Dios:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Creo en el Dios de Spinoza, que se revela en la armonía ordenada de lo que existe, no en un Dios que se preocupa por los destinos y los actos humanos”.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—The New York Times, 1929, en respuesta a un rabino de la sinagoga institucional, Herbert Golstein, sobre si creía en Dios.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/examenreligiones/enhonoraeinstein2.png"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“&lt;strong&gt;Era mentira, por supuesto, lo que leyó usted sobre mis convicciones religiosas&lt;/strong&gt;, una mentira que se repite sistemáticamente. Yo no creo en un Dios personal; es algo que no he negado nunca, sino que lo he expresado claramente. Si dentro de mí hay algo que se pueda llamar religioso, es la admiración ilimitada a la estructura del mundo en la medida en que puede revelarla nuestra ciencia”.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Albert Einstein, carta del 24 de marzo de 1954; de Helen Dukas y Banesh Hoffman, eds., Albert Einstein, the Human Side, Princenton University, 1981, p. 43.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Y cómo olvidar ese guiño de ironía un año antes de morir, en una carta a Hans Muehsam, el 30 de Marzo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Soy un no creyente profundamente religioso… es un tipo de religión bastante nuevo”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Hay bastante material. Puede buscar mucho más, por ejemplo, en: &lt;em&gt;The Expanded Quotable Einstein y Albert Einstein, the Human Side.&lt;/em&gt;  Y en las referencias de las frases que han sido compartidas acá.
Pasemos a la historia en el salón de clase.&lt;/p&gt;
&lt;p class="primera"&gt;El primer detalle es que en unas historias lo ponen como estudiante de primaria y en otras como universitario. Bien, sin importar el grado académico, la historia tiene muchas fallas. La más grande es que muestra al profesor como alguien que no puede responder ante un discurso tan sencillo. Un profesor, que aparte de ser ateo, es profesional, solo sacará un bostezo cuando alguien intente explicar la existencia de “Dios”, diciendo, sin conexión alguna, que el frío no existe porque es ausencia de calor o que la oscuridad no existe porque es ausencia de luz. Obviamente quien escribió esa historia hizo su tarea, porque el frío es una sensación que se presenta cuando no hay calor, y hasta un bloque enorme de hielo tiene fundado su frío en la energía interna, la cual se relaciona al calor, pues el calor es un proceso en el que los cuerpos transfieren energía. Sin embargo, se debe recordar que el frío o el calor son sensaciones relativas en algunas ocasiones, importante resaltarlo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El frío sí lo sentimos, por eso usamos chaquetas o algunas veces nos enfermamos por exponernos a bajas temperaturas. Frío y calor son palabras que se le dieron a esas sensaciones. Es cierto que en química y física el &lt;em&gt;frío&lt;/em&gt; está estipulado como ausencia de reacciones químicas, de calor, porque es la forma en la que se estudia la energía, la cual asciende por el calor, y, el frío, es solo la descripción cuando esa temperatura es baja. Pero el personaje de la historia solo llega hasta ese hecho, olvidando que &lt;em&gt;“calor y frío”&lt;/em&gt; son reales porque pueden sentirse y están presentes en los cambios térmicos, y que, además, sin importar la cultura, eso que se siente siempre será: frío o calor. Mientras que en el tema de Dios, unos creen en otro diferente dependiendo de la cultura y otros factores en el menú de miles de dioses, castigos y relatos. Si alguien dice que siente a Alá, el que siente a Cristo estará en desacuerdo, pero no tanto como el que siente a Brahmá o el que siente a Elvis Presley, además, María Luisa Piraquive se molestaría con todos porque Dios tiene una relación especial con ella, no solo conversan, sino que él le hace el favor de castigar a quien hable mal de ella y de su congregación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sumado a esto, la explicación del presunto estudiante olvida las acepciones que tienen las palabras en el inmenso pero limitado mundo del idioma. La Real Academia Española (RAE) en la primera acepción de frío, define: “Dicho de un cuerpo: Que tiene una temperatura inferior a la del ambiente”. Y calor es: “Sensación que se experimenta ante una elevación de la temperatura”. Ambos existen, porque existir, en sus tres aplicaciones, significa: “1) Dicho de una cosa: Ser real y verdadera; 2) Tener vida; 3) Haber, estar, hallarse”. No solo una, que sería suficiente, sino dos de estas acepciones muestran el cierre de este tema. Hay frío y calor, está y es real porque se manifiesta en nuestras sensaciones, haciendo que disfrutemos en la playa o que nos abriguemos cuando no aguantamos bajas temperaturas, el calor y el frío lo siente tanto el musulmán como el cristiano, el caballero del zodiaco o el hinduista.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estos temas no son comparables con el tema de defensa de creencias, y tampoco tiene respaldo para construir esa analogía insulsa al decir que la ausencia del mal hace existir al ser de turno que el defensor quiera. ¿Cómo es que esa ausencia del mal no es Zeus, energía cósmica o simplemente lo obvio, &lt;em&gt;el bien&lt;/em&gt;? Hablando de “ausencia”, ya casi llegaremos a ese punto, que es el más importante y más simple de destronar, el que muestra de forma sencilla lo infantil de esta historia que estamos analizando. Sobre todo, porque usarlo en esa historia y de la forma que se hizo, es una contradicción y un gigantesco error.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vamos a “la luz” y “la oscuridad”, donde pasa lo mismo, no son comparables con el tema de defensa de creencias. La oscuridad sí está definida en todas sus acepciones como &lt;em&gt;ausencia de luz&lt;/em&gt;, y la luz es, para nuestro ojo, la claridad que podemos percibir en cualquier espacio u objeto, pero, de nuevo: ¿qué tiene eso que ver con la analogía insulsa del mal y Dios? Pues bien, es muy fácil, si vamos a tomar historias como estas para convertirlas en lo que cada quien quiera, entonces vamos a hacer un ejercicio sencillo. Quite la palabra &lt;em&gt;Dios&lt;/em&gt; de la historia, ahora, escriba &lt;em&gt;Diosa&lt;/em&gt;, espere, mejor aún, vamos a ponerle nombre, escriba: &lt;em&gt;Atenea&lt;/em&gt;. ¿Listo? Bueno, entonces ya sabemos que: “El mal es simplemente la ausencia de &lt;em&gt;Atenea&lt;/em&gt;, es, al igual que los casos anteriores, un término que el hombre ha creado para describir esa ausencia de &lt;em&gt;Atenea&lt;/em&gt;. El mal es el resultado de que la humanidad no tenga a &lt;em&gt;Atenea&lt;/em&gt; presente en sus corazones”. Ya sabemos, el mal es la ausencia de &lt;em&gt;Atenea&lt;/em&gt;, o como es llamada en otras de sus referencias, incluso, como su nombre es realmente conocido por la serie &lt;em&gt;Los caballeros del Zodiaco&lt;/em&gt;,  "Athena". Atentos, alabada sea Athena.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.org/examenreligiones/enhonoraeinstein3.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;Ahora el punto más importante: resulta que Dios es omnipresente, ¿recuerda? Vamos a escribirlo en mayúscula: &lt;strong&gt;O M N I P R E S E N T E&lt;/strong&gt;, por lo tanto no puede haber algo que esté en ausencia de Dios. Repasemos, si algo o alguien es omnipresente (que está en TODOS lados), y además es, nada más y nada menos que: Dios, el Todopoderoso &lt;em&gt;—otro pequeño detalle para que Ud. recuerde—&lt;/em&gt;, no puede haber algo que esté en A U S E N C I A de Dios, punto. ¿Adora usted las contradicciones? ¡Yo sí! Y la propia Biblia tiene miles de pasajes donde se demuestra que la bondad no tiene nada que ver con Dios, no olvide leerla siempre, es una de las herramientas para darse cuenta de los horrores que caen por su propio peso. Así que ese cuentico de que la maldad es ausencia de Dios es un desatino en toda su dimensión. Por cierto, es bueno recordar que el mismo Dios ordenó a Moisés y a todos sus profetas: &lt;em&gt;asesinar y destruir&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y no olvide ese amor en el diluvio, cuando ahogó a miles de niños y niñas, plantas y animales, salvando a Noé (tal vez porque sabía que un día Russell Crowe le pondría rostro, y todos sabemos que a Dios le gusta cómo actúa Russell Crowe). Ahora recuerde esa ocasión en la que mandó a su hijo a una misión suicida, porque fue lo más inteligente que se le ocurrió al ser más sabio del universo, el que envía plagas, el que, aburrido, hizo una apuesta para hacer sufrir a Job. Hablamos de ese Dios que promete el amoroso Apocalipsis, –y decimos: ¡Aleluya!– el que hace creaturas a su imagen y semejanza para exclamar que fue una buena creación, solo que luego se arrepiente y tiene que destruir lo creado por un ser perfecto, para después ver cómo se destroza la humanidad por defenderlo tanto en su forma sin forma, como en su misión suicida en forma de un hijo que tuvo con una homo sapiens –para competir con Zeus– que era él mismo y se mató para resucitar. Ese ser que nos hace una propuesta exquisita:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;–O me aman o se queman, sufren, gritan, lloran, crujen sus dientes y mil dolores inimaginables en el infierno: por la eternidad. Amén.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero no lo olvide estimado lector, apreciada lectora: El mal es la ausencia de Dios.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;«La falta de entendimiento de algo no es evidencia de Dios, sino evidencia de una falta de entendimiento».&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Lawrence Krauss, cosmólogo y físico teórico.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;section id="notas"&gt;
&lt;h2&gt;Notas&lt;/h2&gt;
&lt;dl class="footnote brackets"&gt;
&lt;dt class="label" id="id3"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/examenreligiones/enhonoraeinstein.html#id1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Las traducción de las frases de Albert Einstein citadas en este trabajo fue realizada por Jofre Homedes Beutnagel, para el libro: The portable atheist, de Christopher Hitchens, quien las citó en Inglés de: The Collected Papers of Albert Einstein, Hebrew University y Princeton University.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id4"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/examenreligiones/enhonoraeinstein.html#id2"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Este texto hace parte del libro &lt;em&gt;Notas rebeldes para un mundo sumiso&lt;/em&gt;. Disponible a nivel internacional en Amazon: &lt;a class="reference external" href="http://www.amazon.com/dp/1499371624"&gt;http://www.amazon.com/dp/1499371624&lt;/a&gt;, en España en &lt;a class="reference external" href="http://www.amazon.es/dp/1499371624"&gt;http://www.amazon.es/dp/1499371624&lt;/a&gt;, entre otras plataformas.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;© Cristhian Meneses. Publicado con autorización del autor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Siga a Cristhian Meneses en &lt;a class="reference external" href="https://twitter.com/Chrismewol"&gt;Twitter&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;!-- This data file has been placed in the public domain. --&gt;
&lt;!-- Derived from the Unicode character mappings available from
&lt;http://www.w3.org/2003/entities/xml/&gt;.
Processed by unicode2rstsubs.py, part of Docutils:
&lt;http://docutils.sourceforge.net&gt;. --&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/examenreligiones/index.html"&gt;Examinando las religiones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;!-- #:mode=rest: --&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>Albert Einstein</category><category>leyenda urbana</category><guid>http://sindioses.org/examenreligiones/enhonoraeinstein.html</guid><pubDate>Sun, 21 Sep 2014 16:34:29 GMT</pubDate></item><item><title>Monólogo de la evidencia (3)</title><link>http://sindioses.org/examenreligiones/monologo3.html</link><dc:creator>Cristhian Meneses</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/examenreligiones/monologo0.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;section id="es-hora-de-madurar"&gt;
&lt;h2&gt;Es hora de madurar&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sume las fantasías de la gente, su ignorancia ante lo que ellos suponen creer, reste dudas al pensamiento, divida su libertad y multiplique sus temores. Con ese terreno preparado, cree una falacia y ellos lo seguirán. Así tendrá las operaciones más básicas para derrumbar cualquier ecuación compleja de un ser que no sabrá cuál es el resultado de: sentir y razonar.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;El papa Francisco desde que inició su mandato ha expuesto muchas contradicciones y prejuicios naturales del cristianismo. Ya ha dicho que quien no está con Dios, está con el diablo, lo cual es lo normal, porque es su creencia falsa basada en el libro infame. Luego inventó que los ateos también podían ser perdonados, lo cual no es bíblico ni aceptable en el cristianismo, es un disparate muy profundo en la contradicción a la palabra del Todopoderoso sabio, pero después desde el Vaticano se aclaró que no, que Francisco no se refería a eso. Es muy gracioso. Partiendo de ahí, vamos a un hecho importante en las incongruencias divinas, ocurrido hace años en el discurso que dio el anterior papa, Benedicto XVI, junto a la reina Isabel II a las autoridades británicas, en el 2010 exactamente. Él expuso la misma falacia de Francisco con palabras y horrores diferentes, pero fue más lejos e hizo una comparación y relación nefasta. Él recordó la victoria en la guerra contra &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.org/examenreligiones/monologo3.html#id5" id="id1"&gt;1&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Una tiranía nazi que deseaba erradicar a Dios y a los religiosos… Al reflexionar sobre las lecciones del extremismo ateo del siglo XX, la exclusión de Dios, la religión y la virtud en la vida pública llevan al final a una visión truncada del hombre y de la sociedad”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Esta exposición es a todas luces irresponsable e incongruente con la verdad histórica. Primero, lo que los nazis querían eliminar era la raza “débil”, la represión contra ciudadanos definidos como enemigos de la nación: judíos, comunistas, testigos de Jehová y homosexuales, entre otros. Además, Hitler era cristiano católico, lo expresa en &lt;em&gt;“Mein Kampf”&lt;/em&gt; &lt;em&gt;(Mi lucha)&lt;/em&gt;, en los discursos y en el apoyo de esta religión. De hecho, la persecución a los testigos de Jehová ayudó a los católicos a lograr que solo su denominación tuviese más fieles. La historia está escrita, las fotos están plasmadas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La respuesta a esto fue inmediata, la Sociedad Humanista declaró:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Es sencillamente libelo y surrealista que el papa diga eso viniendo de una institución que impone su estrecha visión de la moralidad y ataca los derechos de mujeres, niños, gays y muchas personas”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Luego desde Nevada, los hindúes (un poco más despiertos que los cristianos) dieron su crítica por ofender a los no creyentes tachándoles de nazis. Y así muchas respuestas ante esta falacia &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.org/examenreligiones/monologo3.html#id6" id="id2"&gt;2&lt;/a&gt;. Por otro lado, así Hitler hubiese sido “ateo” (pero no lo fue), su ideología política no tenía nada que ver con el ateísmo. Pueden citar a Stalin, quien sí era ateo, pero igual no tienen de dónde argumentar, pues lo que él hizo, su aberrante mente asesina, fue forjada por su creencia en el comunismo estreñido de su violenta ideología, no en la indiferencia a los dioses; estos grupos –tanto los nazis como los comunistas– tenían una estructura religiosa, hasta tal punto que por su delirio masivo social, elevaban a sus líderes como dioses, seguían los pensamientos dogmáticos, las ideologías que ellos les revelaban como verdad y camino. Además, en el comunismo hay cristianos, hay gente de diversos pensamientos. Por ello, el problema real es perjudicar a los demás basados en la creencia sin sometimiento a pruebas y discusión, y el extremismo que se debe señalar es el político, el doctrinal, regirse por fe. Si la “visión truncada” es tratar de vivir en armonía por medio de los derechos humanos y la oposición a los daños religiosos, vivir en el saber y el compartir sin recurrir a mitos ignorantes de corte bíblico, entonces: ¿por qué la cárcel está llena de religiosos, de criminales hijos de Dios?, ¿por qué se oponen al progreso humano, le pegan a su mujer, engañan a su esposo, a su esposa, ofenden a cualquiera en los bancos, transportes o familia? ¿Por qué tienen relaciones sexuales antes de casarse si eso está prohibido en su religión, por qué emprenden relaciones amorosas con personas que aún no se han divorciado? ¿Por qué se hacen tatuajes, senos y traseros relucientes de silicona? Hipócritas.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.org/examenreligiones/monologo6.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Muchos quieren imponer su adoctrinamiento a los demás destacando sin evidencia que “su” religión, secta o denominación, es la salvadora. Esta creencia está bastante alejada de la realidad. No solo es irresponsable culpar sin pruebas, y sin una gota de verdad, como lo hizo el papa en aquella ocasión hablando del nazismo, y como aún lo hacen en referencia al tema, sino hacerlo en este caso, pues aunque unos hermanos cristianos con sentido común no fueron asesinos y fueron más razonables, la alta jerarquía y demás fieles mataron por doquier y aprovecharon el furor irracional para complacer a su Dios, asesinando judíos, como buenos desagradecidos hijos que atacan a su madre después de absorberles todo lo que pudieron. Para aclararle al que lo desconozca, el cristianismo es una secta judía.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La primera entidad en reconocer a Hitler fue el Vaticano. A este asesino cada año le celebraban su cumpleaños en las iglesias. Los cristianos vieron una gran oportunidad para eliminar opositores y judíos, y por supuesto, para seguir capturando a su institución por medio del miedo. El papa Pio XII, conocido como el papa de Hitler &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.org/examenreligiones/monologo3.html#id7" id="id3"&gt;3&lt;/a&gt;, estuvo del lado de este criminal. En su libro, ya mencionado arriba, Hitler escribió que peleando contra el judío se defendía la obra de Dios, y aunque no asesinó únicamente judíos, ellos fueron sus preferidos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El apoyo de los protestantes también fue fiel, el nazi coincidía con las ideas de Martín Lutero, un cristiano quien en su obra: “Sobre los judíos y sus mentiras”, promovió la quema de sinagogas, la infame prohibición del culto judaico, la expropiación y los trabajos forzados. El mismo concepto de Hitler: un pueblo que se ajuste al dogma. Así como la ciudad de Dios, esa tan apetecida por “san” Agustín, la cual es una ciudad libre de judíos, cualquiera no cristiano, escéptico, ateo, agnóstico, hereje y pagano; ¡qué gran amor al prójimo, ¿cierto?! Todo esto doctrinas aplicadas por Stalin, Hitler, Mao, el Che, Franco, Videla, Pinochet… ¿El error?, creer y seguir dogmas que no permiten crítica, que no buscan igualdad, amor y conocimiento, esas que no se someten al debate para mostrar pruebas. ¿Y ahora qué van a decir? ¿Lutero y los papas querían eliminar a Dios y la religión de la sociedad?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pasaban los años y los cristianos que estaban apoyando el tercer Reich cumplían la labor de Dios, destrozando la vida de los hermanos judíos. La iglesia fue cómplice en la entrega de datos sobre las familias judías a los nazis, para que encontraran la descendencia de la persona hasta su antepasado ligado al judaísmo. El historiador de la iglesia católica, Guenther Lewy, nos hizo saber que &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.org/examenreligiones/monologo3.html#id8" id="id4"&gt;4&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Nunca se debatió la cuestión si la iglesia debía prestar ayuda al estado nazi a buscar gente de origen judío. Todo lo contrario. ‘Siempre hemos trabajado desinteresadamente para la gente sin buscar gratitud o ingratitud alguna –escribió un sacerdote en &lt;em&gt;Klerusblatt&lt;/em&gt; en septiembre de 1934–. También debemos hacer lo posible para ayudar en este servicio al pueblo’. La cooperación de la iglesia en este asunto continuó durante los años de guerra, cuando el precio de ser judío ya no era la negación de un trabajo en el gobierno y la pérdida de un medio de vida, sino la deportación y la clara destrucción física”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Por si esto fuese poco, no se excomulgó a ningún nazi cristiano durante este proceso tan trágico de la historia, pero cómo hacerlo, si todos estaban de luna de miel y no ponían en duda la doctrina cristiana. Mientras ninguno de ellos fue condenado por la iglesia, saltemos a un hecho diferente: a Miguel Servet (médico, astrónomo, abogado, meteorólogo, matemático y teólogo español) como a miles de personas que pusieran en tela de juicio la ideología cristiana, sí le dieron una muerte “divina”, denunciado por el reformador cristiano Juan Calvino. Recordemos también el castigo a Giordamo Bruno y… bueno, no terminaríamos la lista de ese cariño cristiano que tan fielmente se aplicaba, aplica y aplicará, incluso a sus propios seguidores ingenuos. ¿No son un amor estos cristianos? Y me imagino que su Dios estaría ocupado viendo morir de hambre a niños de todo el mundo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El nazismo no solo tenía el cristianismo como su religión oficial, con sede en la iglesia que celebraba su cumpleaños. El nazismo fue otro tipo de religión, esa religión política que hemos visto a través de los años en diferentes ideologías y que aún tiene auge en los seguidores de colores políticos que, aprovechando el furor de los fieles, manipulan el consumismo desmedido a través del capitalismo, la fe del paraíso que promete el comunismo, y los desaciertos sacramentales de las etiquetas “izquierda” y “derecha”. Es allí donde la política ha tomado patrones religiosos, para poder evangelizar a los ciudadanos con odio hacia los opositores del gobierno de turno, sin olvidar mostrarse como que ellos (los que gobiernan) son los salvadores, los del orden correcto, a quienes se les debe rendir culto con sus fotografías y consignas diarias. Si no pertenecen a su grupo, están equivocados, y si se aplica el discurso de Benito Mussolini, apelando al fascismo, el cual también fue apoyado por el cristianismo, mucho mejor. Y cómo no iban a enamorarse el fascismo y el cristianismo, si gracias al padre fascista en la política: Mussolini, es que el Vaticano y el cristianismo lograron otra meta importante por medio de la ventaja que el político le dio a esa religión para comenzar a ser esa fuerza saboteadora avalada como estado. El nazismo usó las estrategias fascistas, como lo hace cualquier régimen totalitario, pero antes ya lo usaba el cristianismo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El fascismo es, en resumen: una ideología que pone los sentimientos exaltados por encima de la razón, un absolutismo que doblega a quienes se enfrentan al pensamiento político de turno, para ubicarlos como violentos adversarios mientras se recuerda el furor en la “lucha de clases”, y sus medios hacen una publicidad de victimización para reafirmar que los enemigos son los del otro lado político. Esto, precisamente, es una de las armas más usadas por la religión. El cristianismo crea enemigos en quienes no están de acuerdo con su proceder. Es un totalitarismo que persigue a todos aquellos que se revelan ante su mandato. Dicho esto, por su necesidad para mostrar el matrimonio entre política y religión, y en el tema base: nazismo y cristianismo, veremos ahora un mensaje que resume esa fe en algún ser superior que la masa sumisa está dispuesta a defender. Durante un discurso en 1934, Rudolf Hess expresó que su nacionalsocialismo estaba cimentado en una fidelidad acrítica al Führer (Hitler), y que no se necesitaba un por qué en cada caso para la ejecución de sus órdenes. Rudolf reiteró que ellos creían que Hitler obedecía a un mandato superior, para cambiar la historia de Alemania, por tanto no podía haber críticas al respecto. Muy claro, ¿cierto?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La iglesia no excomulgó a Hitler. Como ya se expuso, el papa Pio XII es conocido como el papa de ese genocida, lo cual es de conocimiento global, con él se profundizó la ayuda al nazismo. Aunque los que niegan la realidad tengan el descaro de decir que Pio XII salvó más judíos que Schindler, lo que demuestra un desconocimiento desvergonzado del apoyo cristiano al nazismo, y de lo más evidente y conciso expuesto acá, o lo revelado por el propio Benedicto XVI en los documentos del Vaticano. En una carta que envió el papa de Hitler, en 1939, se redactó esto:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“(…) Durante los años que pasamos en Alemania, hicimos todo lo posible para establecer unas relaciones armoniosas entre la iglesia y el Estado. Ahora que las responsabilidades de nuestra misión pastoral han incrementado nuestras posibilidades, oramos con mucho más fervor para alcanzar dicho objetivo. Que la prosperidad del pueblo alemán y su progreso en todos los ámbitos llegue, con la ayuda de Dios a buen término”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.org/examenreligiones/monologo7.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Con esto es suficiente, esa es la verdad. Hay tantos señalamientos que siempre buscan desprestigiar a quienes no somos creyentes, pero resulta que esos señalamientos no tienen base, es una impotencia poética. Actualmente el cristianismo no puede exhibir casos de asesinatos masivos, ahora es un caos de odio en marchas, intromisión en política, en la ciencia, homofobia, manipulación histórica, psicológica y en los peores casos: físicos. Parece que la gente creciera sin ir a una escuela, sin abrir un libro y sin enfrentar las realidades. En cada grupo hay de todo, ateos, cristianos, musulmanes… pero ser religioso nunca ha sido sinónimo de bondad. El problema es creer en “x” corriente y sin pruebas ni ejemplo decir que es el único camino y la única verdad, y esto no lo he inventado yo, salga a la calle, vea el noticiero, lea historia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No compartir sus creencias no es más que la honesta manifestación de gente razonable frente al nocivo dogma religioso. En forma hipotética, si el cielo e infierno que tanto venden fuese real, con todas las divisiones y el odio que promueven por sus religiones, dioses, profetas y libros supuestamente “sagrados”, con toda la sangre que tienen en su repertorio y todas las divisiones que causan a diario imponiendo sus iglesias, religiones, sectas… como verdaderas, ese cielo estaría lleno de personas libres de dichas creencias; estaría lleno de no creyentes, de personas reveladoras de las mentiras de la religión y sus dioses, estaría lleno de escépticos (quienes han sido las mentes e influencias más brillantes de cada era). Todos ellos se trasladarían del calor del infierno al buen clima del cielo, pues el amor que compartimos, la sabiduría, los buenos actos, sonrisas, los debemos ejecutar porque hace que todo sea mejor, no porque un “Dios” celoso, genocida e inmaduro nos va a pagar, ni por evitar que un tipo ridículo de cuernos, que tampoco existe, nos va a cocinar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo peor en esta ocasión, además de hablar desde una religión que ha traído tanta destrucción, o de estar culpando con falacias, es que el cristianismo estuvo relacionado con el nazismo y se beneficiaron mutuamente. Pero bueno, cuando no se niegan descaradamente, recurren a las disculpas y las excusas, porque para usarlas sí son efectivos. Siempre están jugando con el poder del Señor, con el alcance de su presencia, es que no respetan, no respetan al Señor… sí, al Señor de los anillos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Retomando unos segundos el tema de la pederastia para unirlo con lo mencionado de las excusas, me permito transmitir el mensaje de algunos perros. Ellos se preguntan por qué cuando un perro muerde a un niño, el perro es castigado, golpeado, y muchas veces sacrificado; mientras que cuando un hombre viola a un niño… lo cambian de iglesia.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/examenreligiones/monologo8.jpg"&gt;
&lt;p&gt;El colmo del descaro creyente para justificar el mal, es la ilusión del &lt;em&gt;Libre albedrío&lt;/em&gt;. Como toda ilusión, juega con el proceso de distorsión sobre la realidad. ¿Dónde está la libertad de aquellos que mueren cada hora en medio de abusos y violencia? ¿Llorar y suplicar fue su elección? ¿Dónde está el libre albedrío de los niños que son llevados a filas guerrilleras para comenzar su vida de cobardía terrorista? ¿Pudieron elegir quienes murieron por no tener un poco de algo tan abundante como el agua? Agua simple que el Padre Supremo no es capaz de facilitarles. Nuestras elecciones son limitadas y circunstanciales. Sí, el libre albedrío es una ilusión, y en el plano cristiano, es una ironía picante que aseguren tenerlo, cuando al mismo tiempo exclaman: “Dios, hágase tu voluntad”, y desconociendo, como siempre, que sus escrituras eliminan sus elecciones con sus mandatos y condicionamientos para la “salvación”. Dios les dice: &lt;em&gt;“Me amarás sobre todo, no tendrás otros dioses, soy el único Dios al que debes adorar, soy celoso y debes hacerme caso si no quieres condenarte”&lt;/em&gt;. Genial, tremenda libertad la que les da, ¿cierto? Incluso gente inteligente en otros ámbitos no se da cuenta de lo frágil y falso que es el libre albedrío, y es curioso que los cristianos, al mismo tiempo que invocan ese inexistente libre albedrío, recurren a oraciones y rezos buscando resultados que, efectivamente, no son libres y afectan las elecciones de otras personas o grupos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No se han generado guerras escépticas o ateas, ni por mandato o en nombre de sus “ismos”, pero sí hay guerras “santas”, políticas, bombas suicidas, tenemos el 11 de septiembre, las violaciones de niños, el conflicto del medio oriente, la grosería de la gente, el bullying religioso. Nada de esto es culpa de quien tiene la honestidad de dudar y encontrar las falacias del dogma, de las ideologías y doctrinas vacías e insostenibles. ¿Vamos a debatir? ¡Hagámoslo! Pero desde la verificación, desde los derechos humanos, desde las realidades de este universo fantástico. Ejercitar el pensamiento crítico, los sentimientos y la mente escéptica para el progreso de la humanidad: es realmente maravilloso. Observar, dudar, despejar la duda, pensar, analizar y exponer, son ejercicios que nos llevan al conocimiento y al desarrollo en espera de avances. La pasión, el amor, los aspectos racionales y éticos del conflicto existencial, revelan desde los matices de una visión racional, sensible, honesta y verificada, una manera fascinante de existir en este planeta. Permita que la curiosidad y la razón caminen en su mente, no debe temerle al universo, a cuestionar, observar, descubrir, experimentar, sentir y argumentar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alguien dirá: “pero en la religión también se hacen cosas buenas”. Sí, es cierto, y se los agradezco. Las religiones tienen fundaciones, se aplaude. Sacando a los que ayudan solo para hacer proselitismo, muchos lo hacen por su sentido común, porque es parte de su humanización en el proceso evolutivo, por lógica, porque es correcto, no por ser cristianos o musulmanes. Pero si me dicen que solo pueden ser buenos creyendo en lo que suponen creer, entonces es triste y demuestra que trabajan condicionados por un pago celestial. Por otro lado, no se les critica la labor humanitaria, pero sí es cuestionable hacer la labor para obtener fieles, evangelizar u obtener reconocimiento. Preocúpese por el que necesita creer en Dios para ser bueno, eso sí es preocupante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando ayudemos, esperemos y luchemos para que la ayuda crezca, pues lo que se busca es vivir mejor, en algo similar a la armonía, con crítica fundamentada, con soluciones, con ideas. No se trata solo de dar dinero, dar lo que le sobra, se trata de darse a sí mismo. Somos hermanos y debemos ayudar en la evolución intelectual y sentimental sin esperar recompensa de alguien. Limpie lágrimas, descubra sonrisas, done sangre, busque conocimiento, colabore, edúquese y sirva a la humanidad. Piense, ame, estudie, viva aquí y ahora.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.org/examenreligiones/monologo9.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Nadie se ocupa ni se preocupa de nuestra vida. Si no nos cuidamos nadie va a salvarnos de nosotros mismos. Esta es la vida que tenemos, vamos a valorarla y a compartir. Algunos andan por allí ayudando por la razón egoísta de obtener un paraíso, para sentarse a esperar un rapto. ¿Si no fuese por eso, no colaboraría? En lo personal estoy motivado por el amor, por el arte, la literatura, por la evolución intelectual. Por la sabiduría, amor y entrega de mi mamá, mi papá y mi hermano; por mi musa, esa maravillosa dama que se abriga con su preciosa piel morena, mi mestiza cómplice de ideas, motivaciones y sueños.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Levante el telón. Investigue, razone y ame. La verdad se nutre con evidencias, cariño, pensamiento crítico, observación y propuestas. Manifiéstese, pero con ideas, sin traer atraso e irrespetar la inteligencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;—Luces tenues, termina el acto… y se escucha una melodía suave al fondo–&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;“…imagina que no hay países… ni posesiones…&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;no hay paraíso ni infierno… nada por lo que matar o morir,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;ni religiones tampoco.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Imagina a toda la gente viviendo en paz…&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Tú puedes decir que soy un soñador,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;pero no soy el único.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Espero que algún día te nos unas,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;y el mundo vivirá como uno solo”.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—John Lennon, cantante y compositor.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Notas:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;dl class="footnote brackets"&gt;
&lt;dt class="label" id="id5"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/examenreligiones/monologo3.html#id1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;La falsa y malintencionada comparación que han hecho muchos cristianos por décadas: &lt;a class="reference external" href="http://www.publico.es/internacional/337031/papa/compara/ateismo/radical/nazismo"&gt;http://www.publico.es/internacional/337031/papa/compara/ateismo/radical/nazismo&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id6"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/examenreligiones/monologo3.html#id2"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Richard Dawkins responde al papa por comparar el ateísmo con el nazismo. &lt;a class="reference external" href="http://www.youtube.com/watch?v=I1zB-S7QJCM"&gt;http://www.youtube.com/watch?v=I1zB-S7QJCM&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id7"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;3&lt;/span&gt;&lt;span class="fn-backref"&gt;(&lt;a href="http://sindioses.org/examenreligiones/monologo3.html#id3"&gt;1&lt;/a&gt;,&lt;a href="http://sindioses.org/examenreligiones/monologo3.html#id9"&gt;2&lt;/a&gt;)&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Para mayor información véase:  John Cornwell, &lt;em&gt;Hitler´s Pope: The secret history of Pius XII&lt;/em&gt;, Vicking Adult, Nueva York, 1999. O su versión en español de Planeta, Barcelona, 2006.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id8"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/examenreligiones/monologo3.html#id4"&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Además de la información en el punto anterior &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.org/examenreligiones/monologo3.html#id7" id="id9"&gt;3&lt;/a&gt;, puede ver más referencias a este asunto en el libro: &lt;em&gt;The end of Faith&lt;/em&gt;, de Sam Harris. Las citas textuales expuestas acerca del papa Pío y los nazis, provienen de la traducción realizada para dicho libro: &lt;em&gt;El fin de la fe.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/examenreligiones/monologo2.html"&gt;&amp;lt; Segundo acto&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/examenreligiones/index.html"&gt;Examinando las religiones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;!-- # :maxLineLen=120:folding=explicit:mode=rest:wrap=soft:collapseFolds=1:encoding=windows-1252: --&gt;
&lt;/section&gt;</description><guid>http://sindioses.org/examenreligiones/monologo3.html</guid><pubDate>Tue, 20 May 2014 04:08:03 GMT</pubDate></item><item><title>Monólogo de la evidencia (2)</title><link>http://sindioses.org/examenreligiones/monologo2.html</link><dc:creator>Cristhian Meneses</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/examenreligiones/monologo0.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;section id="amnesia-controlada-y-el-eterno-presente"&gt;
&lt;h2&gt;Amnesia controlada y el eterno presente&lt;/h2&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.org/examenreligiones/monologo3.jpg"&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Por siglos se ha hecho un paralelismo erróneo e hipócrita entre cristianismo y moralidad, pues ha sido el cristianismo el implicado en exterminios humanos, llamados “sacrificios” porque así, efectivamente: lo manda Dios. También ha sido el cristianismo el implicado en las ideas e historia nazi, en exterminar masas para obtener poder. Los adventistas, mormones, bautistas o de cualquier denominación evangélica, siempre se empeñan en inventar que quien no crea en la mitología cristiana o de su dogma, va por mal camino. Esto es una retórica sin sentido y falsa. Lo más curioso es que por el lado creyente la experiencia ya ha demostrado su crueldad, su avaricia… la manipulación y el llanto del mundo conforman el currículo del cristianismo (entre otras religiones), pero discursos vacíos tergiversando la historia son el diezmo de cada día en aquellos quienes tienen amnesia controlada. Quieren olvidar un pasado que no perdona.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En 1572, el 24 de agosto, piadosos y motivados cristianos franceses mataron un aproximado de 100.000 hugonotes, acto amoroso y divino que para el cristianismo resultó en un armonioso repique de campanas y felicidad celestial. El desprestigio a María Magdalena desde la iglesia, inventando que era una prostituta, para poder agregar ingredientes al perturbado morbo y temor del cristianismo hacia el sexo. El castigo al médico Andrea Vesalio, porque en su &lt;em&gt;Fábrica del cuerpo humano&lt;/em&gt; (1543) fue uno de los primeros en desmontar la patética historia sobre el mito infantil de la costilla de menos que tenemos los hombres, debido a que fue usada para crear a Eva. La inquisición se deleitó con Vesalio, pero Adán y Eva nunca existieron, ni el Diablo y demás imaginarios, y además, nuestra existencia es la que experimentamos, gracias al proceso evolutivo. Inocencio III exterminó a los cátaros, y no precisamente con caricias. Tenemos además todo el salvajismo de las cruzadas, conversión forzada a indígenas como evangelización de América, su complicidad con las dictaduras del siglo XX en Latinoamérica y Europa, persecución de judíos, cientos de años con su bella inquisición, su antiguo y actual ataque a la liberación femenina, a la democracia, a la libertad religiosa, a la libertad de prensa, a la búsqueda del conocimiento y al divorcio, entre otros “males”. Pero ya conocen la historia y actualidad: es la erudición cristiana castigando contrincantes y verdades.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El cristianismo también se enamoró y comió helados con el fascismo de Benito Mussolini y el español Francisco Franco, coqueteó con Pinochet y, continúe contando. Para no extender tanto, vamos al inicio. Otro genocida, el emperador Constantino, quien fue su amiguito fiel y colaborador. Así es como tenemos hoy el cristianismo, después de asesinar a miles de personas. ¿Cómo es que siguen mintiendo diciendo que la religión, los templos, sus libros, los religiosos, los pastores, curas… son una santidad? Y peor aún cuando sabemos que “santidad” no implica nada bueno más allá del papel. Los llamados “santos” y “santas” no entran dentro de la acepción de “libres de culpa” y “buen ejemplo”, pues han sido seres que repudian el razonamiento y las libertades, así como han sido misóginos, difamadores y profundamente discriminantes, sectarios e irracionales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Steven Weinberg, el nobel de física, expresó una realidad inmortal con una lucidez tremenda. Es una verdad que se puede observar, evidenciar y analizar desde nuestra infancia, para luego confirmar el resto de la vida adulta: la religión hace que personas buenas actúen mal. Weinberg lo entendió claro y conciso:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“La religión es un insulto para la dignidad humana. Con o sin ella, habría gente buena haciendo cosas buenas, y gente malvada haciendo cosas malas, pero para que la gente buena haga cosas malas, hace falta religión”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Todas las personas tienen derecho a creer lo que deseen, pero no deben pretender pasar sus suposiciones, su fe, como una explicación de la realidad. Sus creencias solo son resultado de la cultura dónde se les adoctrinó. Quieren imponer sus creencias en filosofías gastadas, refutadas por la existencia y de moral bastante lamentable. Tampoco deberían, si no quieren exponerse más al ridículo, seguir utilizando el disfraz del discurso, para decir, sin gracia alguna, que si no se cree en dioses o en religiones: no hay camino, vida ni valor (sin embargo, es el sermón de cada día). Está demostrado a través de la vida y, la realidad histórica, que la comunidad secular, de librepensadores, de no creyentes, no está enterrada en caos… al contrario, goza de gran desarrollo. Esta es otra realidad  que pone furiosos a los creyentes: las sociedades menos religiosas, las que no rigen su vida pensando en la dictadura de Dios, son las que están mejor. Sam Harris desató nuevamente la ira de muchos, cuando en su manifiesto del 2005, recordó esta verdad y habló con mucha propiedad desde los datos de desarrollo humano, desde su elocuente forma de llevar un mensaje, y su conocimiento científico y filosófico para reabrir el debate que deja en silencio a los que repiten la mentira: “Una sociedad sin Dios está mal” y “sin Dios nada”. Dos expresiones llenas de desconocimiento. Enfrentemos un extracto de la realidad reiterada en esa ocasión por Harris &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.org/examenreligiones/monologo2.html#id2" id="id1"&gt;1&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Países como Noruega, Islandia, Australia, Canadá, Suecia, Suiza, Bélgica, Japón, Países Bajos, Dinamarca y el Reino Unido se encuentran entre las sociedades menos religiosas de la Tierra. Según el Informe de Desarrollo Humano 2005 de las Naciones Unidas, dichos países son también los más sanos, como indican las medidas de esperanza de vida, alfabetismo adulto, ingresos per cápita, desarrollo educativo, igualdad entre sexos, tasa de homicidios y mortandad infantil. A la inversa, las 50 naciones que ahora se encuentran en el escalafón más bajo en términos de desarrollo humano son fuertemente religiosas”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/examenreligiones/monologo4.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Esa realidad sigue siendo así, y para incomodidad de los creyentes, cada sociedad que está mejor educada, que conoce más, ya no necesita creencias, porque el conocimiento las va descartando. Siempre hemos descubierto cómo va funcionando el mundo y las relaciones en este hogar del sistema solar, y al ir descubriendo ya no le otorgamos la lluvia, las enfermedades, la vida y diferentes aspectos: a creencias. Dentro del primer semestre del 2014, se entregaron los resultados de los países donde mejor se vive, los que crecen más, los que sobresalen en mejoras sociales, estudio realizado por la Universidad de Harvard. Suiza e Islandia están en los primeros puestos, por ejemplo.
Las sociedades que están mal son altamente religiosas, como algunos países de África y muchos que ya están tratando de corregir esto en el continente americano. El creyente debe entender y no ser deshonesto, reconocer que no se trata de opiniones, sino de realidades. El cristianismo tiene mucha culpa en el declive de nuestro mundo, pero también es cierto que cristianos y otros religiosos se han opuesto a las guerras y desastres que sus creencias han creado, pagándolo con su vida, sin embargo, también lo han hecho personas no creyentes, y es gracias a esa rebelión que hoy el cristianismo se quedó sin armas poderosas. A pesar de toda la abrumadora evidencia en cada campo del conocimiento, los dirigentes y jerarcas religiosos lo mantendrán enfermo diciéndole que necesita creer en algo, pero no en algo real o razonable; a Ud. lo mantendrán enfermo de miedo a un ser supremo, para vendérselo, y esa, esa será la medicina. Bueno, vaya que han tenido éxito suministrando curas, aunque sean homeopáticas, claro, por eso el éxito es en distribuir, no en lograr resultados. En consecuencia, muchos enseñan a creer ciegamente: &lt;em&gt;La fe&lt;/em&gt;, la obediencia sin pruebas, porque es más fácil creer y decir &lt;em&gt;¡sí!&lt;/em&gt;, antes de recurrir a la tarea de pensar e investigar para decir: &lt;em&gt;Pero…&lt;/em&gt; o simplemente: &lt;em&gt;no&lt;/em&gt;. El intelecto de Carl Sagan lo entendió muy bien al expresar:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“El primer pecado de la humanidad fue la fe, la primera virtud: La duda”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;¿Les parece si vemos otra calumnia que también quieren tapar sin éxito? Bien, recordemos que Dios, sí, DIOS, da gala de sus atrocidades en cuanto al tema de las relaciones amorosas y sexuales en todo el pentateuco. Veamos un botón de muestra. En el capítulo 22 del Deuteronomio nos enteramos que Dios está dando las órdenes amables a un tipo sin educación, le dice cómo se debe tratar el castigo en las relaciones sexuales y pasando rápidamente por el morbo al indicar que la mujer debe mostrar las señas de su virginidad al pueblo, extendiendo su vestido para que los ancianos observen sus “vergüenzas”, &lt;em&gt;–así se le llama a los genitales en esta religión reprimida y enferma con el tema sexual–&lt;/em&gt;, y corroboren si es virgen o no. Pasando esto, que es muy bueno, porque es la palabra amorosa de Dios, llegamos a la conclusión tan piadosa y comprensiva:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Si resultare ser verdad que no se halló virginidad en la joven, entonces la sacarán a la puerta de la casa de su padre, y la apedrearán los hombres de su ciudad, y morirá, por cuanto hizo vileza en Israel fornicando en casa de su padre; así quitarás el mal de en medio de ti”.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Deuteronomio 22:20-21.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Es una orden de Dios, algo digno de un ser omnisciente, ¿o no? Pero recuerden que Dios no fue a la escuela, por eso no se le podía ocurrir algo relacionado con educación sexual o algo pedagógico para conciliar con sus imperfectas hijas e hijos hechos a imagen y semejanza del perfecto Todopoderoso. Esto nos lleva a otra de las deliciosas contradicciones y horrores en las facetas de Dios hijo, Dios hecho hombre contra Dios Padre. El Hijo unigénito a veces olvidaba que él vino para cumplir la ley, no para invalidarla (Mateo 5) ¿A qué se debe esta referencia? Simple, al recordar esa trágica ley ordenada por DIOS, algunos creen que tienen una carta debajo de la manga con la historia de la mujer adúltera en el nuevo testamento. Pero no es así. Aunque se debe reconocer que con Jesús se ve humanismo en este reto, la alegría dura poco, pues la Biblia se condena a sí misma con todas las aberraciones que contiene. “Amar y revelarse ante la ley”, no es más que un alivio efímero. Además, no se necesita creer en dioses, o ser Perseo, Apolonio de Tiana o un Dalai Lama, para saber qué daña y qué no lo hace; al contrario, la religión sabe muy bien cómo hacer daño, su historia es muy amplia en estos actos. Vamos entonces a esa excelente lección que otorgan a Jesús, la cual es algo de sentido común, humanitario y comprometido, pero que ya se aplicaba mucho antes, desde que el altruismo y la herencia moral en el código genético iban en la celebración del proceso evolutivo, moldeado por la educación social.
La situación de Jesús y la mujer adúltera va de la siguiente manera:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Entonces los escribas y los fariseos le trajeron una mujer sorprendida en adulterio (…) en la ley nos mandó Moisés apedrear a tales mujeres. Tú, pues, ¿qué dices? (…) y les dijo: El que de vosotros esté sin pecado sea el primero en arrojar la piedra contra ella (…) ellos, al oír esto, acusados por su conciencia, salían uno a uno (…) Enderezándose Jesús, y no viendo a nadie sino a la mujer, le dijo: Mujer, ¿dónde están los que te acusaban? ¿Ninguno te condenó? Ella dijo: Ninguno, Señor. Entonces Jesús le dijo: Ni yo te condeno; vete, y no peques más”.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Juan 8:3-11&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mil puntos para Jesús &lt;em&gt;-debo resaltar-&lt;/em&gt; ya era hora que en esa historia alguien parara a esos ineptos armados de piedras en sus manos y en sus cabezas cavernícolas. Pero lástima que también dure poco la alegría, porque la razón y el pensamiento demuestran muchas inconsistencias que el creyente no ve,  ya que le enseñaron que debe aceptar lo que se escribió y lo que se dice, pues es de autoridad celestial. Se debe aceptar tal como lo enseñó Martín Lutero: quitándole los ojos a la razón. Muchos justifican su adaptación caprichosa de los hechos con la falacia del libre albedrío, inventan qué es o qué no es de Dios, o en qué influyó o estuvo ausente el omnipresente. Eso demuestra una impotencia terrible, y como es evidente, una deliciosa contradicción. Analicemos:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Primero:&lt;/em&gt; La ley vino de Dios dictada a Moisés, lo puede ver a través del pentateuco, y con la muestra que se expuso líneas arriba: ordenado por Dios (lea el Deuteronomio completo), no fue Moisés quien mandó apedrear a tales mujeres, el pobre tipo solo dictaba lo que le entregó un Ser Supremo, ¡fue Dios quién mandó!, entonces, el primer punto que daña la acción heroica, es que el mismo que dictó, vino a decir que ya no se hiciera. Aunque se tardó demasiado, ¿no? ¿A cuántas mujeres hubiese salvado si para empezar no hubiera dado esas leyes?; muchas más se hubiesen salvado si no hubiera esperado tanto para venir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Segundo:&lt;/em&gt; La mujer fue perdonada en el pasaje, pero lo que no terminan de entender los creyentes, es que el perdón de Jesús y sus brazos abiertos al paraíso, aunque están marcados por arrepentirse y recibir la gracia, lo que prevalece ante todo, es nuestra salvación y valoración, solo si cree que Jesús es el salvador, el enviado de Dios para que quien crea de corazón que resucitó de entre los muertos, sea salvo. Ni el buen samaritano se salva. Ahora, supongamos que luego de esto la mujer fue hinduista el resto de su vida, después de no tener más contacto con Cristo debido a la ya conocida muerte de incoherencias trágicas que cuenta la leyenda bíblica. Entonces ella se condenó, pobrecita. Esto se ha demostrado con las citas de la propia Biblia y el proceder de los cristianos todos estos años. En ambos testamentos, haga lo que Ud. haga, reciba lo que reciba, la llave es creer en ese Dios específico porque es, vamos a la antífona: “Verdadero y Único”. Y no podría ser de otra manera, ¿o es que vamos a olvidar que él no vino a traer la paz, pero sí la espada, la disensión y la condenación acusándonos con papi? Vamos a repetirlo y agregamos el preámbulo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“A cualquiera, pues, que me confiese delante de los hombres, yo también le confesaré delante de mi Padre que está en los cielos. Y a cualquiera que me niegue delante de los hombres, yo también le negaré delante de mi Padre que está en los cielos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No penséis que he venido a traer paz a la tierra; no he venido para traer paz, sino espada”.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Mateo 10:32-34.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Quien no siga a Cristo merece quemarse por siempre en el infierno, quien no reconoce a Jehová: es un pecador, un necio, un ser que no merece nada. Este Dios disfruta castigando a quien no le rinde pleitesía, a quienes no reciben su enseñanza. Si el Todopoderoso no logra que su creación lo adore, vendrán las pestes y plagas, o esas sacudidas de pies en señal de repudio, tal como Jesucristo enseñó a los discípulos cuando eran rechazados en los pueblos u hogares, sitios a los cuales él (Dios) tampoco iría, sino que enviaría un amoroso detalle:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Y si alguno no os recibiere, ni oyere vuestras palabras, salid de aquella casa o ciudad, y sacudid el polvo de vuestros pies. De cierto os digo que en el día del juicio, será más tolerable el castigo para la tierra de Sodoma y de Gomorra, que para aquella ciudad”.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Mateo 10: 14-15.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Los creyentes exigen que no nos metamos en sus ilusiones, pero no vacilan en meterse en los gustos y vivencias de los no creyentes o creyentes de otras fantasías. Personas entregadas a la creencia hablan sin conocimiento para seguir desafiando a la realidad y para seguir siendo deshonestos con las evidencias que tenemos. Jesús Adrian Romero estuvo en CNN en mayo del 2012, en el programa de entrevistas: Cala. Él le dijo al periodista Ismael Cala “que la necesidad de Dios es la que llena el corazón”, al igual que el papa o cualquier líder cristiano, expresó basado en la Biblia, que se necesita una relación con Dios para mejorar. Ismael Cala no invita a personas críticas para poner en balance los consentidos programas que ha hecho con sacerdotes, ufólogos, místicos y un número considerable de líderes como Marcos Witt. Después de ver la transmisión de Cala de su especial en México, en el 2014, con Jaime Maussan, quedó más claro que se deberían invitar personas que expliquen muchos argumentos que, con entrevistas complacientes ya realizadas, le han dejado confusión a la audiencia y alimento a un pensamiento cerrado para muchos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por ejemplo, con Maussan se expuso que hay gente petulante que cree que estamos solos en el universo y que considera que porque nosotros no podemos visitar otros planetas, no significa que no hubiese vida que sí pudiera venir acá. Eso es una incoherencia, es desconocimiento, pues Maussan es cristiano católico y admirador de la virgen de Guadalupe, como él mismo lo dijo. Si él es cristiano, no debe decir eso, pues en el cristianismo nosotros somos la base de la creación, el centro de todo, y los dueños de otras formas de vida. Nunca se menciona vida extraterrestre, es muy simple, bíblica y doctrinalmente verificable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En muchos sectores siempre hay gente tratando de hacer pasar por ciencia o evidencia lo que no lo es. Y esto no se limita a líderes de instituciones oficialmente formadas. Rhonda Byrne y su falacia de ‘El Secreto’, Deepak Chopra, Paulo Coelho… son algunos de los charlatanes que más desviaciones de razonamiento causan en la sociedad. Se muestran como conocedores de lo que en realidad no tienen ni idea. Utilizan el desconocimiento y las ansias de creer en fantasías, para ponerle chispas de palabras científicas y hacer pasar por ‘sabiduría’ lo que no es más que una compilación de argumentos desde la ignorancia. Es por eso que el camino es cuestionar todo y basarnos en pruebas, nutrir nuestro conocimiento en contra de toda clase de saboteador de la honestidad intelectual.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nuestra evolución se ha logrado luchando contra las corrientes políticas y religiosas que ponen al dogma encima del ser humano, para colocarse ellos como dueños de la verdad pasando por encima de la evidencia. En la actualidad no pueden asesinar, ese poder bestial de antaño lo perdieron gracias al triunfo de las rebeliones, la ilustración, la razón y la perseverancia. Sin embargo, siguen atacando en el eterno presente con su oposición a la ciencia, al avance, a la búsqueda de la verdad, al librepensamiento, siguen con su homofobia, con los abusos sexuales, su imposición de dogmas, sus juicios incoherentes, su machismo, su fracaso moral, y su ataque irracional contra los activos sectores laicos, humanistas seculares, racionalistas, escépticos y librepensadores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si tiene un “Dios” personal, déjelo para Ud. si así lo necesita. No lo use para atacar y humillar, para ofender la inteligencia. El problema es cuando toma una excusa fútil para sentirse bueno y superior, acto seguido: lo llama Shivá, Alá, Cristo, Horus o Krishná y dice que esa es la verdad, sin prueba alguna y con libros incoherentes, mitológicos y llenos de odio, machismo y salvajismo; libros de triste proceder, inspirados, escritos, recopilados y utilizados por hombres de escaso conocimiento y sensibilidad. El problema es la sangre, la discriminación, los ataques y las mentiras que trae toda esa mitología. Todas las religiones se pelean por adquirir nuevos creyentes, suponen inocentemente que su Biblia, Corán y demás escrituras son incuestionables, creen que su Dios es el verdadero. No pueden demostrar nada de lo que predican, no se dedican a buscar respuestas, a aceptar la realidad, a querer con pasión.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entiendo que estas creencias les den consuelo a algunas personas, es un placebo a corto plazo y les da alguna comodidad, pero no utilicen esa creencia para atacar ni para creer que tienen razón solo por repetir lo que una tradición les ha dejado. Es muy simple, respuestas directas, documentadas, honestas y sarcásticas como estas, existen y existirán, porque cada día palpita ese insulto a la inteligencia y la vida: la religión. Solo quiero mostrarles que la mayoría de las cosas que intentan programarnos son un telón de manipulación, un conformismo adquirido. No puedo quedarme quieto ante tanto odio e insultos a la existencia. Para cambiar nuestro entorno necesitamos confianza, conocimiento, educación, ejemplo y cultura en nuestros actos. Aprender y amar cada día construyendo desde el individuo para crear una sociedad crítica que se alimente de innovación, sin estar sometida a obsesiones tan anacrónicas, absurdos, fanatismos políticos y religiosos, fobias y programación. Todos los días la vida nos grita esto. ¿Por qué no la escuchan?&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/examenreligiones/monologo5.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Ser ignorante no es el gran problema, el gran problema es estar orgulloso de ello y tratar de enseñar la falta de conocimiento como un don. Investiguen, verifiquen y conozcan, una mente despierta no busca creer, su búsqueda es el conocimiento, el cual nos guiará a creer lo que debe creerse y a preocuparnos de lo que realmente es necesario: nuestra vida, buscar libertad, amarnos, colaborar y atacar los aspectos que traten de dañar nuestra sana convivencia. ¿Vamos a seguir programados? ¿Vivimos creyendo en divisiones, dogmas, sometidos a condicionamientos, esperamos que nos mientan y seguimos dormidos? ¿O intentamos colaborar con el mundo sustentados por la realidad, las pruebas, la historia y construyendo un hogar ético, razonable, culto y amoroso?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tenemos tiempo para poder escuchar lo que debemos mejorar, empecemos ahora con una reflexión concreta. Cuando estén listos, síganme en la tercera y última parte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Notas:&lt;/p&gt;
&lt;dl class="footnote brackets"&gt;
&lt;dt class="label" id="id2"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/examenreligiones/monologo2.html#id1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.samharris.org/site/full_text/atheist-manifesto-dec-7-2005"&gt;http://www.samharris.org/site/full_text/atheist-manifesto-dec-7-2005&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/examenreligiones/monologo1.html"&gt;&amp;lt; Primera parte&lt;/a&gt; | &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/examenreligiones/monologo3.html"&gt;Tercera parte &amp;gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/examenreligiones/index.html"&gt;Examinando las religiones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;!-- # :maxLineLen=120:folding=explicit:mode=rest:wrap=soft:collapseFolds=1:encoding=windows-1252: --&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>educación</category><category>evidencias</category><category>historia</category><category>religión</category><guid>http://sindioses.org/examenreligiones/monologo2.html</guid><pubDate>Tue, 20 May 2014 04:08:02 GMT</pubDate></item><item><title>Monólogo de la evidencia</title><link>http://sindioses.org/examenreligiones/monologo1.html</link><dc:creator>Cristhian Meneses</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/examenreligiones/monologo0.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;section id="la-mala-educacion"&gt;
&lt;h2&gt;La mala educación&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;A los pobres déjelos pobres, a los ignorantes déjelos ignorantes. Solo entrégueles unas migas de progreso para que lo adulen y le agradezcan por ello mientras les enseña a odiar al que ha alcanzado metas, a quien le cuenta que ha sido engañado, a quien puede valerse por sí mismo y no se deja adoctrinar: porque ha adquirido conocimiento y una relación con la realidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta es una de las estratagemas adoradas por la política y la religión.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;No sea parte del mundo sumiso. Cada momento es oportuno para abrir la mente a las evidencias que reposan en un jardín de hechos florecientes. La verdadera revolución que necesita la humanidad radica en aquella que se interesa en mejorar la educación y promover el pensamiento crítico. Esta realidad no le interesa ni a la mal llamada “izquierda” ni a la “derecha”, tampoco le interesa a los grupos religiosos de colores y tonos variados. Nosotros, ustedes, usted, todas las personas deben razonar muy bien, tratar de liberarse de relaciones que los mantengan temerosos, condicionados y engañados, retirarse en la medida de lo posible y al ritmo de las pruebas que se sincronizan con lo evidente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En una de sus novelas más emblemáticas, Charles Dickens expresó una realidad que, lamentablemente para nuestro hogar, sigue estando presente: &lt;em&gt;“Es una melancólica verdad que incluso grandes hombres tienen pobres relaciones”&lt;/em&gt;. (&lt;em&gt;Bleak House&lt;/em&gt;, 1852-1853). Esa verdad, esa melancólica verdad, va más allá de una novela, de una frase que se ha hecho inmortal, moldeándose, de forma muy acertada al declive que los denominados “grandes” lucen para nuestra decepción. Esta inconsolable certeza está inmersa en el caos creciente de esa parte de la humanidad que debemos transformar, de esta humanidad que se niega a tener mejores relaciones con los hechos y las realidades latentes &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.org/examenreligiones/monologo1.html#id3" id="id1"&gt;1&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si hay mayor información, lo ideal sería que el razonamiento sano fuese el más sobresaliente, pero las personas que caminan al ritmo de la tradición y la autoridad opresora, no aceptan los errores obvios, ni quieren centrarse en los temas. Un punto breve de la discordia social es, como siempre, la disputa del poder, la necesidad y ansías de consumo irrelevantes que brinda como tentación bendita el capitalismo, los mandamientos y el reino prometido del comunismo, o los consuelos paradisíacos para los bienaventurados que se crucifican bajo el temor a la religión. De esta última ha aprendido la política, y ha sido nefasto desde que cooperan entre ellas. Las creencias de los grupos religiosos y los partidos políticos diversos, han sido los protagonistas de tanta tragedia en este hogar azul que se baña de rojo sangriento. Sin embargo, es por la crueldad de los credos que la evidencia va a hablar hoy, porque la religión le debe mucho a la humanidad, pues la ha pisoteado sin piedad alguna. Toda religión va en contradicción de otras, -aunque comparten su temor y morbo hacia el cuerpo femenino-, y así, entre religiones y sectas se forman círculos de subjetividad cultural. Cuando un fiel de otra religión se acerca a los cristianos para que crean en Alá, en Vishnú, en la nueva era, o en “x” dogma, ellos (los cristianos) sacan su escudo y dicen: Cristo es la verdad y la vida, Jehová es mi pastor, nada me faltará. Luego de esto, les dicen a los evangelizadores rivales: ¡muéstrame las pruebas! Entonces uno se pregunta: ¿y cuáles son las de los cristianos? Exigen que otro traiga pruebas, ¿y las suyas?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el sector creyente quieren polarizar el bien y el mal, el frío y el calor, hablando de vida en el más allá. Preocúpense por lo que saben, no por lo que desconocen. Día a día tenemos que tolerar esto: “Cree y tendrás todo, no eres nada sin dioses, sin creencias”. “Con Dios todo, sin Dios nada”. Eso no es un argumento, es simplemente una provocación. Sobre todo cuando no tienen el respaldo para defender su postura. Por ejemplo, las muertes provocadas por el cristianismo superan con creces las muertes de otras sectas y religiones. Sin embargo, como ahora el islam es el más activo en lo que antes hacía el cristianismo –en cuanto a sangre–, entonces les predican a sus inocentes fieles que el Corán contiene órdenes homicidas, pero que su Biblia no. Severo engaño. Veamos, los cristianos hacen eco de que en el Corán se ordena matar a quienes no crean, a los infieles, lo cual es cierto. En dicho libro, en la aleya (versículo) 5, sura (capítulo) 9, dice: “mata a los infieles dónde los encuentres”. La aleya 12, sura 8, dice: “Yo sembraré el terror en los infieles y vosotros cortad sus cabezas”. ¿Se asustó, verdad? ¿Esto no es correcto? Estamos de acuerdo, es un gran salvajismo, y resulta que en la Biblia también se presenta esto. En Deuteronomio 13: 6-10 se expresa &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.org/examenreligiones/monologo1.html#id4" id="id2"&gt;2&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Si te incitare tu hermano, tu hija, tu mujer o tu amigo íntimo servir a dioses ajenos (…) de los pueblos que están en vuestros alrededores desde un extremo de la tierra al otro; no consentirás ni le tendrás misericordia, ni lo encubrirás, sino que lo matarás; (…) Le apedrearás hasta que muera, por cuanto procuró apartarte de Jehová tu Dios”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/examenreligiones/monologo1.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;¿Lo quiere más claro? Bueno, en el nuevo testamento vemos que:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Porque he venido para poner en disensión al hombre contra su padre, a la hija contra su madre, y a la nuera contra su suegra; y los enemigos del hombre serán los de su casa. El que ama a padre o madre más que a mí, no es digno de mí; el que ama a hijo o hija más que a mí, no es digno de mí; y el que no toma su cruz y sigue en pos de mí, no es digno de mí”.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Mateo 10:35.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Cristo aún no estaba contento con todo el odio que expresó a quien no creyera en él. Después de resucitar (según el mito), dejó otra joya:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“… Id por todo el mundo y predicad el evangelio a toda criatura. El que creyere y fuere bautizado, será salvo; más el que no creyere, será condenado”.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Marcos 16:15-16.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Esto es totalmente absurdo, discriminatorio y poco amoroso. Esos son los valores familiares bíblicos. Los budistas, escépticos, ateos, agnósticos, hinduistas, panteístas y miles de personas que se comportan bien, ayudan, aman y colaboran, no se “salvarán” solo porque no creen en un tal “Jesucristo”, ¿qué es esta dictadura? ¿Y quieren que sus creencias se tomen en serio? ¿Qué dicen? Ya veo, algunos están formulando las excusas más extravagantes. Bien, entonces toquemos unos pequeños puntos. ¿Tienen un libro sabio? Qué tal la orden de matar a los hijos por desobedecer: Éxodo 21:15, Levítico 20:9, seguidas en el nuevo testamento: Mateo 15:4-7, y con una dulce incongruencia en Marcos 7:9-13 al decir que fue Moisés el de la orden, y no Dios, como escrito está en Éxodo, Levítico y Mateo. Pues la ley no es de Moisés, es de Dios, la cual fue dictada a Moisés, es muy claro:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Porque Dios mandó diciendo: Honra a tu padre y a tu madre; y: El que maldiga al padre o la madre, muera irremisiblemente”.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Mateo 15:4.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ya escucho los reproches, los he escuchado desde niño, todos sin fundamento: los caminos de Dios son misteriosos, nuestro entendimiento no alcanza, el contexto… Es la misma impotencia para buscar justificación a toda la barbarie bíblica. Para defender lo indefendible. Como lo comprendió el escritor J.S. Bullion Jr. al expresar un hecho tan viejo como las propias escrituras judeo-cristianas:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Ejércitos de estudiosos y teólogos han encontrado por siglos un empleo respetado creando artificiosas explicaciones de cómo la Biblia frecuentemente no quiere decir lo que dice”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Acá debemos hacer una pausa, ya que es muy interesante cómo quieren jugar con el tema de la “verdad”. Existe la torpe frase: “Cada uno confía en su propia verdad, ¿y qué?”. Esta es de mis favoritas. Es una frase utilizada para justificar cualquier atrocidad y cualquier absurdo de preferencia. Pues no, no hay verdades propias, las verdades simplemente: son. Lo que tenemos son opiniones propias, pero en las creencias a Ud. lo reclutan para opinar cómo le digan o le enseñen a creer, entonces ni eso es propio para quien ha cerrado su mente. Recordemos lo que acabo de citar acerca de asesinar a los hijos. En el evangelio de Mateo Ud. puede ver cómo se reanuda lo que el personaje que llaman Dios exige en el libro de Levítico (que él inspiró y mandó a divulgar, ¿recuerda?).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El personaje principal de la mitología cristiana: Jesucristo, recuerda que: la ley dice que si tus hijos no te hacen caso, debes matarles irremisiblemente, asesínalos porque no honraron el mandamiento, escrito está. ¿Es eso bueno? Pues no, no lo es. No es mi verdad contra su verdad, es mi opinión contra su opinión, y solo es verdad que asesinarlos está mal, esa es la verdad, punto. Un Dios amoroso, Todopoderoso y sabio no puede ordenar disparates y bestialidades como las miles y miles que componen la Biblia. Quien diga que se debe matar a un niño porque lo desobedeció, es un canalla enfermo, un despiadado, y eso es absolutamente cierto. Esto es un delito, es la promoción al infanticidio inminente, está mal y es la verdad en ese tema. Esto no es “mi” verdad contra la verdad de otra persona, contra “su” verdad. Simplemente es la verdad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No olvidemos el machismo en 1ra Corintios 11:3, 1ra Pedro 3:1, 1ra Timoteo 2:11. ¿Esa es la verdad y el camino? ¿Decimos “amén” o “palabra de Dios”?, y esto por citar solo unos simples ejemplos del reality cristiano a ritmo de reguetón. Lean la Biblia completa, desde el Génesis hasta el Apocalipsis se permite, se impulsa y se celebra la muerte, el odio, la esclavitud, el rechazo a la mujer, al ser humano. La Biblia es uno de los peores libros jamás escritos y es el peor que he leído. El hecho de atribuirlo a una deidad lo hace más inmoral y falso de lo que ya es. Muchos dirán: “¡Qué blasfemia!”. ¿En serio? ¿Por qué no leen, miran a su alrededor y descubren la verdad? “Blasfemia” es creer que “algún Dios” en su omnipotencia y amor pueda inspirar libros de esta clase, hacer lo que hizo según esas narraciones mitológicas. Blasfemia es creer que la excusa de la ilusión llamada libre albedrio no va en contra de la predestinación que manifiestan sus propios libros y cultos, ese concepto de predestinación infantil y vacío que el misógino Pablo de Tarso proclama con gran ignorancia. Blasfemia es decirle a la gente que un profeta o un dogma es el real, sin tener pruebas ni ejemplo que lo sustente, y sin ser relevante para el progreso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es falso decir que el que no crea en Cristo, o no lo acepte como su salvador: es un hereje, un traidor y pecador que irá a un tonto infierno. Infierno que ni siquiera tiene sentido partiendo de la descripción. Blasfemia es crear división para obtener fieles, llenar templos, decir que quien no crea lo que alguna cultura se inventa: será condenado. Blasfemia es decir que no creer en dioses sea cuna de abominación, de maldad, cuando la historia nos muestra lo contrario, y la maldad se ha generado de las religiones, de los relatos de dioses, de ideologías políticas, del abuso capitalista, de extremistas comunistas, nazis, persas, cristianos… de ansias de poder.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y hablando de absurdos, odiosas historias y enseñanzas bíblicas, recordemos cómo el propio Moisés probó la satisfacción de derramar sangre para cumplir con el dictador de turno. Como muestra, cuando los israelitas estaban en el desierto y hallaron a un hombre que estaba reuniendo leña el día sábado. El Señor le dijo a Moisés que ese hombre debía morir (ya saben, por irrespetar el día del Señor). Le dijo con mucho cariño: apedréelo toda la congregación fuera del campamento. Como se lo mandó diosito a Moisés, lo sacaron del campamento y lo apedrearon hasta matarlo (Números 15: 32-36). Por medio del capítulo 5 de Ezequiel quedaron registrados unos cariñitos que mandó este Dios amable, el piadoso dijo que después de destruir por partes a Israel, enviaría a sus enemigos a perseguirlos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Demos un salto en el tiempo. En el siglo I de nuestra era, algunos judíos se cansaron de esperar al mesías y se inventaron uno, el cual tenía el nombre más común, repetido y gastado de la época: Jesús. Luego Pablo de Tarso se encarga de la publicidad, se crea la secta cristiana, hija no reconocida del judaísmo. Vemos cómo en el nuevo testamento se justifican y continúan las fechorías del antiguo testamento, como Pablo de Tarso recordándole a los Efesios que la esclavitud es legal, que se debe obedecer y temer al amo, con sencillez, así como a Cristo, de corazón haciendo la voluntad de Dios, teniendo en cuenta que el bien que se haga será regresado, sea para el siervo o para el que está libre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ya que hablamos de esto, cómo olvidar que el personaje que inventaron de Jesucristo, nunca se levantó contra la esclavitud, así como no hizo otras cosas que pudieron haber sido valiosas; por el contrario, gracias al capítulo 12 de Lucas, sabemos que Jesucristo trataba de bienaventurado al siervo fiel, y que estaba de acuerdo con golpear poco o mucho a los sirvientes, siempre y cuando se lo “merecieran”. Si no Ud. sigue a Jesucristo ni cree en quien le envió: está condenado (Juan 5:24). Si practica la parábola del buen samaritano –una historia agradable– (Lucas 10:30-37), de todas formas pierde, porque como ya se ha expuesto &lt;em&gt;–y escrito está en su “santa palabra”–&lt;/em&gt;, si Ud. no recibe al hijo del Señor, no tiene potestad de ser hijo de Dios, de este “Verdadero y Único”. La ira de Dios –el amoroso y justo– va a airar las naciones. Pero requiere que Ud. se incline ante él, como los 24 ancianos sentados delante de Dios en sus tronos, que para el momento contaremos que se postraron sobre sus rostros, y adoraron a Dios, porque su ira ha de venir, y el tiempo de juzgar a los muertos. También requiere que temamos su nombre (no el de Ganesha, Vishnú, Bumba o Apolo, sino el de ese de la Biblia) porque se dará el galardón a los arrodillados de la dictadura celestial:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“a tus siervos los profetas, a los santos, y a los que temen tu nombre, a los pequeños y a los grandes, y de destruir a los que destruyen la tierra”.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Apocalipsis 11:18.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;En los capítulos anteriores y posteriores de esta revelación, vemos la ternura y la piedad de un Todopoderoso con métodos tan justos como los que ya permitió en la inquisición, las cruzadas, la evangelización indígena y mil etcéteras; no en su nombre, sino por su palabra, por su mandato. Él vendrá acompañado para repetirlos y acariciar con su barba a esa creación tan bella que pudo revelarse y esconderse del que todo lo sabe y que en todos lados habita:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Fueron desatados los cuatro ángeles que estaban preparados para la hora, día, mes y año, a fin de matar a la tercera parte de los hombres”.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Apocalipsis 9:15.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ni siquiera leen la Biblia, Dios mandó a matar por millones. El dolor de cabeza de todo teólogo, apologista, creyente, es que si un libro es inspirado por “Dios”, no puede tener ni una línea de odio, o incongruencias, intolerancia, dictadura y maldad, pero la Biblia contiene eso y más. El personaje de Jesús apoya las escrituras, la ley dictatorial e injusta de Dios que ha causado tragedia por tantos años:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“No penséis que he venido para abrogar la ley o los profetas; no he venido para abrogar sino para cumplir”.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Mateo 5:17-18.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Cristo es el “hijo de Dios”, es Dios mismo encarnado en su avatar humano, es Yavhé, Jehová, el rey de reyes (no, no es Don Omar), el Señor, el Padre… por lo cual el antiguo testamento no se puede abolir, como lo intentan los más impotentes apologistas. El antiguo testamento es la biografía del padre Dios que amorosamente asesina y asesina, y que luego ya saben (siguiendo el relato bíblico) por lo que hizo pasar a su propio hijo: la pasión de Cristo. Pero no se confunda con la palabra “pasión”, que no fue nada con Magdalena. Fue con torturas y una crucifixión (que en realidad es: cruz y ficción), lo más astuto que se le ocurrió al ser más sabio y poderoso del universo: para salvar a la humanidad. Deben entender, los autores de Mateo, Marcos, Lucas y Juan (autores que no presenciaron lo contado), no eran muy buenos guionistas, su inspiración era el antiguo testamento.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.org/examenreligiones/monologo2.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;Continuando con los desaciertos de las divisiones bíblicas, sabemos que luego los discípulos y epístolas del nuevo testamento dan por cierto lo escrito en el antiguo, y hasta hacen las referencias más disparatadas de muchos relatos y personajes. De hecho, Cristo vino para borrar el daño de Adán y Eva (guiño), entre otros asuntos, como resolver el problema que él mismo creó y luego trató de destruir sin éxito. Algunos, como los católicos jerarcas, reconocen que Adán y Eva no existieron, pero en su eterna ignorancia no se dan cuenta que no deben pensar así, no solo porque sus ancestros (quienes sí cumplían la Biblia) estarían decepcionados, sino porque entonces Cristo vino (otro guiño) para eliminar algo que no sucedió. Pero claro, para muchos, reconocer lo ignorante e infantil en las historias de Adán y Eva, o Noé, les parece racional (ya era hora), sin embargo, otras enseñanzas e historias sí las hacen ver como reales, incluso las que están en el mismo Génesis, de donde conocemos, precisamente a: Adán y Eva. La principal que hacen ver real, y en la que creen debido a su inmadura selectividad de lo que les convenga, es la primera mentira: “Dios” es el creador y a él debemos rendirle tributo si no queremos ir al tormento eterno que amablemente nos ha regalado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tomando otros ejemplos en los desaciertos bíblicos, vemos como el salmo 14:1 expone otra mentira: “Dice el necio en su corazón: No hay Dios. Se han corrompido, hacen obras abominables; no hay quien haga el bien”. Uno no sabe si reír o llorar, sobre todo cuando lo citan en misas y cultos, y los fieles se levantan con la emoción del irracional. Las fábulas de Jesús las expuso Buda mucho antes de dicho mesías. Sí, Buda vivió en el año 500 antes del “mesías cristiano”. Pero a diferencia de la imposición de Jesucristo para tener fe en la palabra, en la tradición y en la autoridad, Siddhartha Gautama (Buda) dio una frase racional y excelente, la cual también repito cada vez que puedo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“No crean en nada, Oh monjes, meramente porque se lo hayan dicho… o porque sea tradicional, o porque ustedes mismos lo hayan imaginado. No crean lo que su maestro les dice meramente por respeto al maestro. Pero cualquier cosa que, después de apropiado examen y análisis, hallen ustedes que conduce al bien, al beneficio, al bienestar de todos los seres, esa doctrina créanla y aférrense a ella, y tómenla como guía”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Aunque como bien lo entendió Christopher Hitchens: no existe la solución oriental. No podemos olvidar que el budismo tiene algo rescatable en filosofía. A esto le sumamos los cientos de científicos, actores, activistas, profesores, y cualquier persona que no tiene a “Dios” en su corazón, quienes han ayudado, han hecho y hacen cosas buenas. Sí, sin Dios o Santa Claus en sus corazones. Pero bueno, qué se puede esperar, una mentira más, una calumnia más o una menos de las miles de este libro que se hace pasar por “sabiduría”, eso no es ninguna novedad. Y bueno, en el tercer capítulo de Juan, la perversión en 3:16, después de expresar el famoso horror de un ser supremo, el más inteligente, que da a su hijo unigénito como una salida para la salvación (y hay gente con estudios que aún no ve la depravación y vacío de esto), se hizo eco otra vez de ese fatuo y necio invento de condena a quien no crea en ese Dios particular que vino a arrasar vidas con su mantra: me amas o te condeno.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“El que en él cree, no es condenado; pero el que no cree, ya ha sido condenado, porque no ha creído en el nombre del unigénito Hijo de Dios”.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Juan 3:18.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Y por si alguien quería “interpretar” lo que quisiera (típico para engañar a los incautos), y no lo que realmente es, debía decirse con mayor voz dictatorial:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“El que cree en el Hijo tiene vida eterna; pero el que rehúsa creer en el Hijo no verá la vida. Sino que la ira de Dios está sobre él”.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Juan 3:36.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;No se pierda más de esta sabiduría, lea el Apocalipsis. Si creía que con esto todo iría mal, el Apocalipsis le mostrará que todo puede y debe ser peor. ¿Y así piden “respeto”? Qué triste que ni siquiera sepan qué es el respeto y la tolerancia, pero aún así se quejan cuando se muestran estas críticas que, efectivamente, son respuestas a los horrores bíblicos, horrores de los cuales no ponen quejas, porque es la palabra maravillosa de Dios, quien desde sus errores en el orden de la existencia del universo, la tierra y las formas de vida, hasta la condenación a quienes tampoco crean en él a través de Jesucristo y, por supuesto, cientos de años posteriores entre sangre y disputas debido a esa astucia del omnisciente, nos deja ver que todo esto lo hizo para desquitarse del aburrimiento que tuvo en la primera parte de su eternidad cuando solo estaba “la nada”, y aparentemente ella no quiso jugar más con él, lo que le dio el deseo de crear algo. Deseo: la primera característica humana de Dios. Una de tantas que luego mostraría, como la ira, y no me guardaré la obviedad: porque fue hecho a imagen y semejanza de quienes lo inventaron: los seres humanos, llenos de defectos y desconocimiento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Qué triste que la gente no sepa que su religión es un plagio de otros dogmas, incluso de mejores que los recopilados. Pero lo más triste es que hay gente que no conoce la cultura de otras religiones y dan juicio de la propia como la única y la “real”, para luego decir falsamente que su libro o culto está lleno de sabiduría. Qué mal informados están algunos, alimentando las malas intenciones de los fundamentalistas. Se esconden de la realidad, juegan con la verdad para desaparecerla e inventar algo que puedan mostrar como esa verdad, hasta que la gente la crea. Desconociendo que de todas formas: sigue siendo mentira.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es molesto que en nuestro hogar se siga señalando la no creencia en seres sobrenaturales como un defecto, y es mentirle a la humanidad con la mala educación de siempre. El ateo no cree ni en Dios ni en el Diablo. El ateísmo es simplemente no creer en las mentiras e invención de los dioses de esta humanidad y sus artilugios. El escéptico no cree en lo que no tenga sustento, duda hasta encontrar, hasta tener pruebas. No hay Dios ni Diablo, el escepticismo es no creer en esos inventos divinos, no mantener creencias sobrenaturales, pues no aceptamos en ningún terreno: cualquiera de las afirmaciones absurdas o sin fundamento y sin evidencia que se presentan. Lo que le quieran inventar de ahí en adelante es solo capricho e impotencia, la cual resulta al ver que podemos ser buenas personas sin la hipocresía y el condicionamiento de hacerlo para recibir una supuesta: salvación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Piense en esto un momento, por favor. ¿Ya lo hizo? Bien, pasemos a la segunda parte.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="notas"&gt;
&lt;h2&gt;Notas&lt;/h2&gt;
&lt;dl class="footnote brackets"&gt;
&lt;dt class="label" id="id3"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/examenreligiones/monologo1.html#id1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Este trabajo hace parte del libro: Notas rebeldes para un mundo sumiso. Disponible a nivel internacional en Amazon: &lt;a class="reference external" href="http://www.amazon.com/dp/1499371624"&gt;http://www.amazon.com/dp/1499371624&lt;/a&gt; ; en España: &lt;a class="reference external" href="http://www.amazon.es/dp/1499371624"&gt;http://www.amazon.es/dp/1499371624&lt;/a&gt; ; entre otras plataformas.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id4"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/examenreligiones/monologo1.html#id2"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Todas las citas bíblicas utilizadas en este trabajo fueron contrastadas con las manipulaciones que se han hecho a las traducciones, desde que se publicaron nuevas versiones. Dichas adaptaciones que han ido eliminando, por conveniencia, pero con poco éxito para camuflar ciertas obviedades y la precisión traducida directamente de los textos originales: hebreo, arameo y griego, que reúne la Biblia con deuterocanónicos, la cual cuenta con la aprobación del Consejo Episcopal Latinoamericano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, para las citas textuales se ha usado la revisión reina Valera 1960, usando como parte del proceso:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="loweralpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La Biblia, versión reina Valera 1960 “Amén-Amén”, disponible en versión digital. &lt;a class="reference external" href="http://www.amen-amen.net/RV1960/"&gt;http://www.amen-amen.net/RV1960/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El nuevo testamento de nuestro señor Jesucristo con Salmos y Proverbios, los Gedeones internacionales.&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Antigua Versión de Casiodoro de Reina: 1569.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Revisada por Cipriano de Valera: 1602.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Otras revisiones: 1862, 1909 y 1960.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La Biblia en una de sus versiones en Inglés: The living Bible. _Tyndale House Publishers, Inc, 1980. En cuyo prefacio indica que dicha versión tiene como propósito transmitir la palabra y su mensaje, de la forma más exacta posible.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;p&gt;Las caricaturas pertenecen a &lt;a class="reference external" href="http://www.atheistcartoons.com"&gt;http://www.atheistcartoons.com&lt;/a&gt;, de Bill Mutranowski, traducidas por el autor. En el enlace de &lt;em&gt;atheistcartoons&lt;/em&gt; las encontrará en su idioma original.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/examenreligiones/monologo2.html"&gt;Segunda parte &amp;gt;&amp;gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/examenreligiones/index.html"&gt;Examinando las religiones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;!-- # :maxLineLen=120:folding=explicit:mode=rest:wrap=soft:collapseFolds=1:encoding=windows-1252: --&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>Corán</category><category>educación</category><category>evidencias</category><category>historia</category><category>islam</category><category>religión</category><guid>http://sindioses.org/examenreligiones/monologo1.html</guid><pubDate>Tue, 20 May 2014 04:08:00 GMT</pubDate></item><item><title>Historias insólitas de la Biblia: El rey de los prepucios</title><link>http://sindioses.org/examenreligiones/rey-prepucios.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/quienesFerney.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;img alt="" class="primera align-right" src="http://sindioses.org/examenreligiones/prepucios.jpg"&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Esta historia ocurrió cuando Saúl era el primer rey de Israel. Este rey sentía celos de David. Para evitar que este tomara como esposa a su hija le puso un reto casi imposible (no, no fue cazar al minotauro). David cumple con el reto lo que demostró que el dios Jehová estaba con él. Curiosamente este dios Jehová había elegido a Saúl como rey. Qué elecciones y apoyos tan raros los de Jehová, ¿no?&lt;/p&gt;
&lt;section id="de-samuel-18-25-29"&gt;
&lt;h2&gt;1 de Samuel 18:25-29&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;(Versión "Dios habla hoy")&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;sup&gt;25&lt;/sup&gt; Entonces Saúl, con la intención de que David cayera en manos de los filisteos, les contestó:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—Díganle a David que en lugar de la compensación que se acostumbra dar por la esposa, yo, el rey, prefiero que me entregue cien prepucios de filisteos, para vengarme de mis enemigos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sup&gt;26&lt;/sup&gt; Los servidores de Saúl le comunicaron estas noticias a David, y David consideró apropiada la oportunidad de llegar a ser yerno del rey. Antes de que el plazo se cumpliera, &lt;sup&gt;27&lt;/sup&gt; David tomó a sus hombres, y fue y mató a doscientos filisteos; luego llevó los prepucios de éstos al rey, y se los entregó para poder ser su yerno. Entonces Saúl le concedió a su hija Mical por esposa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;sup&gt;28&lt;/sup&gt; Pero al ver y comprobar Saúl que el Señor ayudaba a David y que su hija Mical lo amaba, &lt;sup&gt;29&lt;/sup&gt; llegó a tenerle más miedo que antes, y se convirtió en su eterno enemigo.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/examenreligiones/flores-o-prepucios.jpg"&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/examenreligiones/index.html"&gt;Examinando las religiones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>Antiguo Testamento</category><category>biblia</category><category>Israel</category><guid>http://sindioses.org/examenreligiones/rey-prepucios.html</guid><pubDate>Sat, 08 Feb 2014 16:32:00 GMT</pubDate></item><item><title>Estudios sobre camellos contradicen relatos bíblicos</title><link>http://sindioses.org/examenreligiones/estudios-camellos.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez (artículo original de BBC Mundo)</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/quienesFerney.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;blockquote class="epigraph"&gt;
&lt;p&gt;Los relatos bíblicos de Abraham, José y Jacob, hablan de camellos domesticados que se utilizaban como animales de carga. Pero, ahora, arqueólogos demostraron que estos animales no fueron domesticados en la Tierra de Israel hasta siglos después de la época de los patriarcas (2.000-1.500 a. C.).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Noticia de la &lt;a class="reference external" href="http://www.bbc.co.uk/mundo/noticias/2014/02/140205_cultura_ciencia_camellos_domesticados_israel_ill.shtml"&gt;BBC Mundo&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Utilizando la datación por radiocarbono, expertos de la Universidad de Tel Aviv deteminaron el momento en el que los camellos domesticados llegaron al Levante sur, adelantando la estimación del siglo XII al IX a. C..&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.org/examenreligiones/dromedarios.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"Mediante el análisis de la evidencia arqueológica de los lugares de producción de cobre del valle de Aravá, hemos sido capaces de estimar la fecha de este evento en términos de décadas en lugar de siglos"&lt;/em&gt;, dijo el arqueólogo Erez Ben-Yosef, del Departamento de Arqueología del Cercano Oriente y Culturas de la Universidad de Tel Aviv.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"La introducción del camello a nuestra región fue un muy importante desarrollo económico y social"&lt;/em&gt;, añadió.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los resultados, publicados recientemente en la revista Tel Aviv, enfatizan aún más las discrepancias entre los textos bíblicos y la historia verificable.&lt;/p&gt;
&lt;section id="pruebas-de-carbono"&gt;
&lt;h2&gt;Pruebas de carbono&lt;/h2&gt;
&lt;figure class="pull-right" style="width: 533px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/examenreligiones/peninsula-arabiga.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;Los arqueólogos creen que los camellos fueron domesticados en la Península Arábiga&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;Los arqueólogos creen que los camellos fueron domesticados en la Península Arábiga para su uso como animales de carga en algún momento hacia el final del segundo milenio a. C..&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el sur de Levante, donde se encuentra Israel, los huesos de camellos domesticados más antiguos conocidos son del Valle de Aravá, que se extiende a lo largo de la frontera entre Israel y Jordania desde el Mar Muerto hasta el Mar Rojo y fue un antiguo centro de producción de cobre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para determinar exactamente cuando los camellos domesticados aparecieron en el Levante meridional, los arqueólogos, Sapir- Hen y Ben-Yosef utilizaron la datación por radiocarbono y otras técnicas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En todas las excavaciones realizadas en el valle, encontraron con que los huesos del camello fueron desenterrados casi exclusivamente de las capas arqueológicas que datan del último tercio del siglo X a. C. o más tarde, siglos después de que los patriarcas vivieron y décadas después del Reino de David, según la Biblia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los científicos piensan que los pocos huesos de camellos que se encuentran en las capas arqueológicas anteriores pertenecían probablemente a camellos salvajes que estaban en el Levante meridional desde el Neolítico o incluso antes.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="mineria-de-cobre"&gt;
&lt;h2&gt;Minería de cobre&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La aparición de camellos domesticados en el Valle de Aravá parece coincidir con los cambios dramáticos en las actividades mineras de cobre local.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muchas de las minas y los sitios de fundición fueron cerrados, y los que se mantuvieron activos comenzaron a utilizar mano de obra más centralizada y una sofisticada tecnología, de acuerdo con la evidencia arqueológica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los investigadores dicen que los antiguos egipcios pudieron haber impuesto estos cambios y trajeron camellos domesticados después de la conquista de la zona en una campaña militar mencionada en fuentes bíblicas y egipcias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La llegada de los camellos domesticados promovió el comercio entre Israel y lugares exóticos inalcanzables hasta entonces.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Según los investigadores, los camellos podían viajar sobre distancias mucho mayores que los burros y las mulas que les precedieron.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el siglo VII a. C., las rutas comerciales, como la Ruta de Incienso iban desde África a través de Israel a la India.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los camellos abrieron Israel hasta el mundo más allá de los vastos desiertos, dicen los investigadores, alterando profundamente su historia económica y social.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/examenreligiones/index.html"&gt;Examinando las religiones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>arqueología</category><category>biblia</category><category>Israel</category><category>Libro de Génesis</category><guid>http://sindioses.org/examenreligiones/estudios-camellos.html</guid><pubDate>Thu, 06 Feb 2014 02:46:00 GMT</pubDate></item><item><title>Cuando los demonios no existen</title><link>http://sindioses.org/examenreligiones/demonios-no-existen.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/quienesFerney.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;p class="primera"&gt;Se acerca otro Halloween y entre decoraciones de calabazas, arañas y murciélagos se pueden oír algunas voces que satanizan, literalmente, esta celebración. Muchos fundamentalistas cristianos alegan que detrás de Halloween está el mismo Satanás y han hecho curiosas campañas para que los niños no participen en esta fecha. Por ejemplo, el pastor evangélico Dawlin Ureña, famoso por sus “curiosas” declaraciones en internet afirmó:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“En realidad la celebración llamada Halloween es el día más satánico en el calendario pagano. Ningún cristiano debe participar en la celebración de las actividades llevadas a cabo ese día. […] Durante la celebración de Halloween, los niños se visten de brujas, duendes, fantasmas, pequeños demonios, y adivinos. Todos estos son representantes del reino de las tinieblas”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/examenreligiones/marcos-halloween.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;Las brujas, fantasmas y demonios existen en las mentes nubladas en lugar de la realidad. A medida que la ciencia ha avanzado hemos podido comprender que estos seres que tanto asustan a algunos creyentes son tan solo seres imaginarios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Qué tienen en común una lombriz solitaria, un hongo del centeno y el virus de la rabia con las presuntas posesiones demoníacas, las brujas y los vampiros? Al parecer nada. Pero nuevamente encontramos que en el desconocimiento del mundo natural se encuentra una de las razones de porque se cree en lo sobrenatural.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En 1692, en la ciudad de Salem, Massachusetts, un grupo de niñas comenzaron a comportarse de manera extraña. Lloraban, se quejaban de dolores extraños y andaban a cuatro patas. Una de ellas mencionó que estaba bajo el hechizo de una bruja. Tras un interrogatorio se acusó a una esclava de la isla de Barbados. Era fácil para los blancos cristianos afirmar que las prácticas culturales y religiosas de las personas esclavizadas desde África eran demoniacas (¡Lástima que no opinaron lo mismo de la esclavitud!). Luego acusaron a una señora que no era querida por la comunidad y a una prostituta. Lo que vino después fueron ahorcamientos y quemas por ser brujos o brujas. En su momento culminante 200 personas terminaron pagando con sus vidas al ser acusados de brujería.&lt;/p&gt;
&lt;figure class="pull-left" style="width: 200px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/examenreligiones/centeno-con-cornezuelo.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;Centeno con cornezuelo&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Pero a pesar de todas las ejecuciones nunca hubo una bruja. La respuesta a los extraños síntomas se pueden encontrar en el hongo &lt;em&gt;Claviceps purpurea&lt;/em&gt; que afecta al centeno. El centeno era parte importante de la alimentación de los habitantes de Salem y este hongo microscópico genera toxinas que afectan al sistema nervioso. Una de las toxinas es la ergotamina, que provoca alucinaciones, visiones, insensibilidad cutánea y alteración de las extremidades del cuerpo. La ergina y la ergonovina son similares al ácido lisérgico (LSD) y actúan como alucinógenos. Otro tóxico es la cerealina que provoca cambios en los ciclos reproductores y trae como consecuencia abortos. Los abortos espontáneos fueron considerados obra del demonio por personas como el mismo papa Inocencio VIII. La enfermedad que estaba detrás de los síntomas que se adjudicaban a la brujería hoy se conoce como ergotismo.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/examenreligiones/Mallevs.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;Mucho antes, en 1486 apareció el libro &lt;em&gt;“Malleus maleficarum”&lt;/em&gt; escrito por dominicos. El libro fue adquirido por el Santo Oficio en su pía labor de eliminar la brujería del mundo cristiano. En este libro se dan como ciertos los relatos de que las brujas vuelan en escobas, se comen a los niños pequeños, causan tormentas de granizo y echan a perder las cosechas. ¿Cómo podría de otra manera llegar una plaga a un cultivo o caer una granizada, a no ser por la brujería?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los juicios por brujería eran todo menos justos. Tan solo una acusación bastaba para que alguien fuera procesado. Si la persona no confesaba se consideraba que el diablo estaba muy aferrado a ella. Pero la inquisición encontró en la tortura la herramienta para lograr la confesión. Cuando por la desesperación la acusada confesaba, debía luego incriminar a otra persona. Así se iniciaron cacerías de brujas que no fueron más que asesinatos fomentados por la ignorancia, el fanatismo y la envidia de vecinos celosos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La Iglesia Católica tiene gran culpa de estas masacres por haber creado la Inquisición y haber mantenido estas supersticiones, al extender creencias irracionales en demonios, espíritus y en el diablo (¡Y mantiene aún sacerdotes exorcistas!). Fue el papa Inocencio VIII quien en una bula de 1484 declaró:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Ha llegado a nuestros oídos que miembros de ambos sexos no evitan la relación con ángeles malos, íncubos y súcubos, y que, mediante sus brujerías, conjuros y hechizos, sofacan, extinguen y echan a perder los alumbramientos de las mujeres”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.org/examenreligiones/Cisticercosis-cerebral.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;Infortunadamente hay personas que todavía hoy creen en posesiones demoníacas. Incluso hay pastores y sacerdotes que se autodenominan exorcistas. Muchos de estos que afirman estar poseídos si lo están, pero por gusanos de tenia o solitaria que han migrado al cerebro. Una vez alojados allí el cuerpo lucha contra los parásitos rodeándolos de una capa de calcio. Las estructuras calcificadas producen convulsiones que en regiones pobres de Latinoamérica, Asia y África son interpretadas como posesiones demoníacas. Un examen con un tomógrafo suele mostrar la verdadera causa: Neurocisticercosis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero las prédicas sobre posesiones demoniacas son un negocio rentable. La Iglesia Universal del Reino de Dios, conocida por su lema “Pare de sufrir” predica constantemente sobre los demonios y su relación con las enfermedades tanto físicas como mentales. Hablan incluso de demonios de pereza, de mal genio o de pobreza. Sus pastores practican exorcismos con frecuencia mientras cobran el diezmo. Las prácticas de esta iglesia han dejado a su líder y fundador, el obispo brasileño Edir Macedo con una fortuna de 950 millones de dólares.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/examenreligiones/virus-rabia.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;La noche de Halloween no quedaría completa sin los vampiros. La fobia a la luz y el agua (fotofobia e hidrofobia respectivamente) así como el aterrador impulso de morder de los acusados de vampirismo no fue más que el resultado de epidemias del virus de la rabia. Un virus de la familia &lt;em&gt;Rhambdoviridae&lt;/em&gt; que causa encefalitis (inflamación del encéfalo). El neurólogo Juan Gómez-Alonso encontró que en el siglo XVI, cuando se reportaron los fenómenos de vampirismo en los Balcanes y Hungría había también una epidemia de rabia en perros, gatos y lobos. En tiempos donde no se conocían los virus y todo se explicaba achacándolo a Dios o al Demonio no era difícil que se creara una explicación de orden sobrenatural.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El personaje de Drácula está inspirado en la figura histórica del príncipe rumano Vlad II, quien nunca bebió la sangre del cuello de sus víctimas. En realidad era un gobernante cruel y despiadado que empalaba a sus víctimas en campo abierto. La muerte por empalamiento era dolorosa y sangrienta y el efecto psicológico sobre sus súbditos y enemigos era tal como para mantener su poder intacto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estudios recientes han confirmado que los movimientos del indicador de la tabla ouija o de las varitas de radiestesia se deben a movimientos involuntarios de los participantes. Los movimientos de las mesas en las que se reunían los practicantes del espiritismo eran causados también por ellos mismos de manera inconsciente.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/examenreligiones/ergotismo.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;Grupos de escépticos y racionalistas en varias partes del mundo han expuesto a médiums y espiritistas como estafadores. Afortunadamente la era de Internet ha puesto una gran cantidad de información al público para desenmascarar a farsantes como Uri Geller y similares.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una buena cuota del mantenimiento de la superstición la tienen los sacerdotes y pastores que predican en la existencia de demonios y aconsejan exorcismos. Con gran asombro encontré en junio de este año una declaración del sacerdote católico Gabriele Amorth quien dijo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“La gente piensa que es un libro inofensivo para los niños, pero es magia, y la magia lleva al mal. En los libros de Harry Potter la labor del diablo es astuta y sutil, en ellos emplea sus poderes extraordinarios, la magia y el mal"&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Es totalmente absurdo y ridículo creer semejante tontería. Harry Potter es maravilloso como literatura. Obviamente nadie con un intelecto sano creería que en el mundo real puedan ocurrir cosas mágicas y sobrenaturales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para personas como el padre Amorth, o Dawlin Ureña, aún no les ha amanecido. Sus mentes están nubladas en los tiempos de los vampiros en los Balcanes, en el de las brujas de Salem, en el que los virus y las enfermedades neurológicas no existían.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.org/examenreligiones/tentacion-desierto.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;Los pastores fundamentalistas se remiten a la Biblia no solo para rechazar Halloween sino para sostener que las brujas y espíritus existen. Sin duda mencionarán las prohibiciones del Antiguo Testamento (Deuteronomio 18:11) o los relatos en que Jesús expulsó demonios (Marcos 5: 1-18). Pero el que la historia esté relatada en la Biblia no la hace más verídica que los relatos de los vecinos de Salem o los del &lt;em&gt;Malleus maleficarum&lt;/em&gt;. Sin salirnos de los evangelios encontramos en Mateo 4:8-10 un relato en el que el demonio lleva Jesús a lo alto de un monte para que pueda divisar todos los reinos del mundo. Allí el Diablo lo tienta ofreciéndole todos esos reinos si Jesús lo adorase. Cosa realmente absurda porque por un lado por muy alto que sea el monte no podría divisar más allá de unos cientos kilómetros, y por otra parte, la Tierra es redonda, razón por la que sería imposible divisar todos los reinos de la Tierra. Así qué ¿cómo tomar por cierto un libro que contiene errores tan enormes?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El origen en la creencia en el diablo hay que remontarla en el antiguo Israel, en el que para pesar de los fundamentalistas, no fue monoteísta desde sus orígenes. Los primeros adoradores del dios Yavhé eran henoteístas. Es decir, creían que existían otros dioses pero Yahvé era el principal dentro de un panteón. Incluso Yahvé tenía una esposa o consorte denominada Asera. En el oriente próximo esta diosa también se conocía como Astarté o Istar. De la mano de líderes religiosos el henoteísmo dio paso al monoteísmo, la diosa Asera fue borrada y los otros dioses del panteón se transformaron en ángeles o en demonios. Uno de esos dioses rivales era el dios filisteo Baal, el cual terminó siendo asociado como demonio. Los editores masculinos de la Biblia terminaron borrando toda evidencia de la adoración de Yahvé y Asera como una pareja divina y relacionando a Baal con lo maldad. Los demonios que tanto temen los pastores evangélicos y los sacerdotes no son más que una construcción cultural al igual que su contraparte benévola.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A pesar que el desarrollo de la ciencia ha eliminado a dioses y demonios el deseo de creer de muchos y el de estafa de otros no cesa en el mundo. Bien lo resumía el astrónomo Carl Sagan cuando dijo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"La vida es sólo un vistazo momentáneo de las maravillas de este asombroso universo, y es triste que tantos la estén malgastando soñando con fantasías espirituales".&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/examenreligiones/index.html"&gt;Examinando las religiones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description><category>biblia</category><category>brujas</category><category>cristianismo</category><category>escepticismo</category><category>Halloween</category><category>Mateo</category><category>Salem</category><category>Satanás</category><guid>http://sindioses.org/examenreligiones/demonios-no-existen.html</guid><pubDate>Thu, 31 Oct 2013 12:31:00 GMT</pubDate></item><item><title>Para las religiones organizadas la duda es peligrosa</title><link>http://sindioses.org/examenreligiones/dudapeligrosa.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/quienesFerney.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;p class="primera"&gt;"Demoníaco" fue el sobrenombre que recibió Pedro Abelardo (1079-1142), un famoso filósofo francés del medioevo. Como docente, la práctica menos ortodoxa que Abelardo siguió, fue la de ser un crítico de los textos más encumbrados del momento. Abelardo dividía a su clase en dos bandos y pedía a uno de ellos defender una tesis y al otro rebatirla. &lt;strong&gt;En una época en que todo mundo asentía frente a los textos de los padres de la Iglesia, la Biblia y las enseñanzas de Aristóteles, contradecir al establecimiento no sólo era extraño sino peligroso.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Para las religiones organizadas la duda es peligrosa, se considera instigada por el Diablo y en cambio se ensalza la fe como una virtud.&lt;/strong&gt; Sólo hay que ver como en semana santa y navidad se ensalza la fe como un valor, justo cuando en tales fechas se recuerdan hechos altamente sospechosos de ser ciertos. No es gratuito que en la historia de la resurrección de Jesús se reprocha la actitud escéptica del apóstol Tomás cuando le contaron que su maestro había vuelto de entre los muertos: "Si no viere en sus manos la señal de los clavos, y metiere mi dedo en el lugar de los clavos, y metiere mi mano en su costado, no creeré".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero la duda lejos de ser un enemigo inconveniente es útil, es necesaria, es vital para el mundo de las ideas. Permite el debate abierto, la búsqueda de evidencias, la supervivencia de las ideas con mejores argumentos. &lt;strong&gt;El mundo occidental estuvo sumido en la oscuridad intelectual más profunda por los siglos de la Edad Media porque dudar equivalía a ganarse un pase gratis a la hoguera.&lt;/strong&gt; Con el nacimiento de la ciencia moderna se empezó a cuestionar a las autoridades: Copérnico cuestionó a Ptolomeo y también a la Biblia; Vesalio cuestionó a Galeno y a Aristóteles; Galileo cuestionó a Aristóteles, Ptolomeo y a la Biblia también; Giordano Bruno cuestionó a la Iglesia en general y esta última le respondió con una misericordiosa hoguera. La duda se abrió camino con mucha dificultad pero sus frutos son una filosofía y una ciencia más libre, más robusta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La fe no es un valor, el pensamiento escéptico racional sí lo es. La duda por sí misma no lleva a ningún término si no impulsa una búsqueda de evidencias y argumentos sólidos. En la mayor parte del mundo actual se acepta el papel necesario del continuo escrutinio en la ciencia, pero no para las ideas religiosas. &lt;strong&gt;La fe llega allí donde lo indefendible desde la razón necesita una ayuda desde la tradición y la sanción social.&lt;/strong&gt; Frases como: "No se puede juzgar al profeta Mohammed", "No cuestiones la Biblia", "No siembres dudas en los niños", "La evolución [biológica] es una idea peligrosa", se escuchan con frecuencia entre la guardia pretoriana de la creencia basada en la fe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En ciencias la duda impulsa el conocimiento. El famoso médico Galeno (129-199 d.C) descubrió que el ventrículo izquierdo contenía sangre, pero pensó que ésta pasaba al ventrículo derecho por unos orificios invisibles existentes en el tabique intermedio a pesar que entre ambos un grueso tabique musculoso se interpone. Por siglos muchos creyeron que los orificios invisibles del tabique del corazón existían hasta que en el renacimiento Andrés Vesalio (1514-1564) demostró que ese tabique era impenetrable. La duda permitió el avance del conocimiento anatómico. Antes, en el medioevo, Galeno y Aristóteles eran autoridades incuestionables. Sólo cuando se fue escéptico frente a la autoridad y se buscó evidencias se pudo progresar. No faltarían aquellos que dirían "Bien, ya sabemos que la sangre no pasa del ventrículo izquierdo al derecho por el tabique de en medio del corazón ¿Y eso para qué sirve? ¿Por qué tanto aspaviento?" Hoy gracias a estos conocimientos se pueden hacer tratamientos y cirugías a pacientes con enfermedades cardíacas. Galeno no respondió como hacía la sangre para ir de una mitad a la otra, pero dio un paso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El siguiente paso lo dio Miguel Servet (1511-1553) quien observó que la sangre pasaba del lado derecho del corazón al izquierdo por los pulmones. Pero Servet no solo se preguntó por cuestiones anatómicas. Él también cuestionó la doctrina cristiana de la Trinidad. Esa idea bizarra de que tres personas divinas (Padre, Hijo y Espíritu Santo) no son tres dioses sino un solo dios. La reacción del mundo cristiano, tanto católico como calvinista fue contraria. En ningún momento dijeron "veamos qué pruebas hay de que Servet esté en lo correcto, quizás nosotros hemos estado equivocados". La fe impide este tipo de revisiones. Por eso es tan dañina. Servet terminó en la hoguera por parte de la Iglesia Calvinista en Ginebra, Suiza. La Iglesia Católica que no lo echó a las llamas tuvo que conformarse con una quema simbólica en Vienne, Francia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Algunos pensarán que la oposición clerical al libre examen de las ideas ya llegó a su fin. Las hogueras literales se habrán apagado en Occidente, pero la coacción a millones de creyentes para que no miren otros puntos de vista sigue viva entre los diferentes credos religiosos. La cofundadora de la Iglesia Adventista, la señora Elena G. de White, amonestó a los maestros con estas palabras: "Precisamente por ser el corazón humano tan propenso al mal es tan peligroso arrojar semillas de escepticismo en inteligencias jóvenes."&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero justamente lo que la sociedad actual necesita son semillas de escepticismo en momentos en que los promotores de la fe promueven el amoldamiento del pensamiento o fundamentalismos (y de paso se lucran). &lt;strong&gt;Muchos se preguntan qué se gana con cuestionar la religión y sus credos. Creo que la respuesta es la libertad de la mentira, la libertad de alienación mental.&lt;/strong&gt; Encontré una respuesta impactante en la película &lt;em&gt;Ágora&lt;/em&gt; dicha por el personaje de Hipatia (interpretado por Rachel Weisz) cuando se le invita a convertirse al cristianismo con el fin de frenar la persecución impulsada por el Obispo Cirilo de Alejandría: "Tú no te cuestionas lo que crees, yo no puedo. Yo debo". Ese deber para las mentes librepensadoras, agnósticas y ateas no debe verse más como un lastre. El pensamiento escéptico racional debe constituirse en el medio por el cual se crece intelectualmente como sociedad, debe constituirse en un derecho a promover.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/examenreligiones/index.html"&gt;Examinando las religiones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description><category>duda</category><category>pensamiento crítico</category><category>religión</category><guid>http://sindioses.org/examenreligiones/dudapeligrosa.html</guid><pubDate>Thu, 17 Oct 2013 23:52:13 GMT</pubDate></item><item><title>¿El sentido moral viene del simio o de Dios?</title><link>http://sindioses.org/examenreligiones/sentido-moral-simio.html</link><dc:creator>recopilado por Ferney Yesyd Rodríguez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/quienesFerney.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;originalmente &lt;a class="reference external" href="http://blogs.eltiempo.com/confesiones/2013/10/09/el-sentido-moral-viene-del-simio-o-de-dios/"&gt;publicado el 9 de octubre de 2013 en El Tiempo (Blog Confesiones)&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p class="primera"&gt;El 16 de septiembre es el aniversario de la nefasta “Noche de los lápices”, esa infame serie de secuestros, torturas y desapariciones de 10 estudiantes de secundaria en 1976 durante la dictadura en Argentina. &lt;strong&gt;Lamentablemente muchos de los hechos de las dictaduras del Cono Sur estuvieron amparados por altos miembros del clero de la Iglesia católica.&lt;/strong&gt; Con seguridad, pensaban ellos, era mejor bendecir estos excesos que permitir el avance del satánico comunismo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Más recientemente, talibanes han atacado a niñas con ácido como castigo por ir a estudiar. Para ellos, los guardianes y promotores de la sharia (ley islámica) en Afganistán, el lugar de las mujeres es en la casa y la escuela solo las ensalza para seguir profesiones liberales y no ser sumisas a sus esposos como lo dicta el Corán. Al parecer la religión no siempre promueve la bondad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Muchos en este momento podrán objetar que lo que hagan los clérigos no empaña a todos los creyentes, o que un “verdadero” cristiano o un “verdadero” musulmán no dañarían a su prójimo.&lt;/strong&gt; Otros podrán decir que este autor solo busca desacreditar la religión cuando ésta ha hecho muchas cosas buenas: colectas, brigadas de salud, cobertura educativa, asistencia a damnificados, etc. Pero lo que deseo analizar no es si las religiones han hecho cosas buenas, sino si sólo se puede ser bueno gracias a la religión o lo que llaman “el temor a Dios” y si la moralidad solo puede derivar de una divinidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fue Iván Karamazov, personaje de “Los hermanos Karamazov”, novela de Fiodor Dostoievsky, quien dijera: &lt;em&gt;“Sin dios todo está permitido”&lt;/em&gt;. Esta frase sintetiza la tesis que sostiene que los valores morales derivan su legitimación última de Dios, o dicho de otra manera que Dios es la base o el fundamento de los preceptos morales y jurídicos.  Esta tesis da pie a muchos religiosos para llevar la moral religiosa a la esfera de lo político. Bajo este paraguas teórico es que el concejal de Bogotá y pastor evangélico Marco Fidel Ramírez —y otros pastores venidos a la política— se guarecen para decir que su cruzada contra el matrimonio igualitario, la eutanasia y el aborto la realizan para “rescatar” la moral del país.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero hay una objeción importante a esta tesis. El dios judeocristiano (porque no me imagino que el pastor Marco Fidel Ramírez tenga en mente a Nemqueteba o a Horus) que sería el autor de las normas morales, lamentablemente no se ha aparecido para darlas a conocer personalmente. &lt;strong&gt;No tenemos noticia que este dios se haya presentado ante la asamblea de las Naciones Unidas para decir lo que piensa sobre la eutanasia, el aborto, la homosexualidad, el consumo de marihuana o la pena de muerte.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dirán los creyentes que ya lo hizo en el Sinaí cuando entrego el decálogo a Moisés. Pero de ello no hay evidencias ni comprobación independiente, además que este decálogo no resuelve asuntos complejos. El mandamiento dice “No matarás” (Éxodo 20:13). Pero, ¿Qué hacer si matando a un francotirador se salvase la vida de muchos inocentes? &lt;strong&gt;La eutanasia en un perro labrador con cáncer terminal se considera un acto de bondad. ¿Por qué no en el caso de un ser humano, si es una petición voluntaria y conlleva a disminuir el sufrimiento humano?&lt;/strong&gt; ¿El “no matarás” se debe aplicar al labrador anteriormente mencionado?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin duda el decálogo se queda corto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El panorama se hace peor al pasar del capítulo 20 del Éxodo, que contiene los diez mandamientos, al número 21. Este capítulo reglamenta la esclavitud. El dios de la Biblia olvidó prohibir la esclavitud, pero la Biblia contiene varios textos que la reglamentan. Incluso Pablo, el propagador del cristianismo aconseja “a los esclavos a someterse en todo a sus amos, a procurar agradarles y a no ser respondones” (Tito 2:9). &lt;strong&gt;Al parecer la Biblia no es de mucha ayuda para establecer una moral inequívoca y sólida.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El Corán no es mucho mejor. Incluso de seguirse al pie de la letra generaría machismo, homofobia, antisemitismo y persecución para los que no se sometan al islam. Los derechos humanos y la sharia son como el agua y el aceite.&lt;/p&gt;
&lt;figure class="pull-left" style="width: 335px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/examenreligiones/moral-religiosa.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;Marcha evangélica en Temuco, Chile para  oponerse a campañas en contra de la homofobia en buses de transporte público. Nótese que se recurre al argumento de la moral. Fotografía del 19 de junio de 2010. &lt;a class="reference external" href="http://www.radiomitos.cl/magazin/?p=7226"&gt;Publicada en Magazine&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Para sospecha de muchos escépticos el tan mencionado autor de la moralidad sigue sin presentarse y los que dicen seguir unas normas morales basados en textos sagrados ni siquiera se ponen de acuerdo entre ellos. Para los cristianos no es bueno tener más de una esposa, pero para los musulmanes la monogamia no es una obligación; una transfusión de sangre es inmoral para un testigo de Jehová pero no para un católico; trabajar en sábado es malo para un judío o un adventista, pero no para un mormón o un bautista; los luteranos de Escandinavia no condenan la homosexualidad, pero los evangélicos sí; los adventistas estarían de acuerdo en permitir un aborto en caso de una grave malformación fetal pero los católicos no, &lt;strong&gt;¿Dónde está esa moral objetiva que dicen poseer?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero, si la moral no viene de un dios ¿de dónde viene nuestro sentido de lo bueno, lo correcto y lo malo? Los ateos y agnósticos volteamos nuestras miradas a la evolución biológica. Esto sin duda espantará a muchos fundamentalistas evangélicos. Abraham Salazar, un creacionista bautista se lamentaba diciendo: &lt;em&gt;“Si Dios no creó al hombre y el hombre salió solo al azar, y es la forma más avanzada de la naturaleza, el hombre no tiene responsabilidad moral ni legal ninguna con Dios; es autor de sus propias ideas, no hay valores absolutos, todo es relativo, todo se basa en lo que cada cual desea para su placer y gozo.”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cierto que no hay responsabilidad con dios alguno. Pero eso no significa que el asesinato, la violación o el robo deban considerarse como buenos. Los valores tampoco pueden ser objetivos, porque eso implicaría que existen por fuera de la mente  y sin duda los valores solo existen cuando son pensados. Eso no significa que no existan. Los valores son, como dice Adela cortina, cualidades que nos permiten acondicionar el mundo, hacerlo habitable. &lt;strong&gt;Entonces, la bondad, la amabilidad, el respeto, la responsabilidad y la honestidad no se hacen necesarias porque así lo dictaminó Nemqueteba o Jesús, sino porque nos permiten vivir mejor como sociedad.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figure class="pull-right" style="width: 375px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/examenreligiones/altruismo.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;"Los chimpancés son generosos por naturaleza, sobre todo si sus compañeros se comportan de forma tranquila y son pacientes."&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Varias observaciones en campo y experimentos controlados con primates no humanos han demostrado que la reciprocidad y justicia, por un lado y la empatía y compasión por el otro, están presentes en el comportamiento social de estos. Estas cualidades desarrolladas en una vida social son la base de la evolución moral de los humanos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un cerebro con patrones de acción fijos, como el de una rana, poco puede reflexionar sobre la justicia o la bondad. Solo con la evolución de cerebros con comportamiento flexible se hizo posible el “ponerse en los zapatos del otro”, es decir, tener empatía. Esa habilidad cerebral, aparecida en los sociables monos y simios que nos antecedieron es la base evolutiva de nuestra moralidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así pues, el ser bueno ya no depende de creer o no creer en un dios o un libro revelado. &lt;strong&gt;Un ciudadano puede ser bueno sin deidad alguna. Se es bueno por amor a la bondad y la compasión frente al prójimo.&lt;/strong&gt; Sospecho que hay más problemas con la idea de que las normas morales derivan de un libro supuestamente revelado. Esto último ha llevado a ayudar a las viudas y los huérfanos, pero también a defender en el pasado la esclavitud y hoy en día a mantener la homofobia y el machismo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los temas candentes sobre moralidad de nuestros días (aborto, eutanasia, derechos de la comunidad LGBTI, etc.) no se resolverán invocando libros supuestamente revelados. &lt;strong&gt;Nos corresponde una profunda reflexión filosófica como sociedad y entender que en una sociedad democrática nos debe amparar una moral civil y no una moral confesional. Y tal como nuestra herencia evolutiva primate nos conmina, debe ser la empatía –y no un dogma– lo que nos guíe en nuestras reflexiones morales.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/examenreligiones/index.html"&gt;Examinando las religiones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description><category>aborto</category><category>biblia</category><category>cristianismo</category><category>Libro del Éxodo</category><category>matrimonio igualitario</category><category>moral</category><category>primates</category><guid>http://sindioses.org/examenreligiones/sentido-moral-simio.html</guid><pubDate>Wed, 09 Oct 2013 15:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>¿Por qué Dios no sana a los amputados?</title><link>http://sindioses.org/examenreligiones/diosnosanaamputados.html</link><dc:creator>Hernán Toro</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/fotos/hernantoro.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;originalmente publicado en el &lt;a class="reference external" href="http://www.eltiempo.com/blogs/confesiones/2007/12/Por-qu-Dios-no-sana-a-los-ampu.php"&gt;blog "Confesiones" del diario El Tiempo&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;blockquote class="epigraph"&gt;
&lt;p&gt;"El profeta que tuviere la presunción de hablar palabra en mi nombre, a quien yo no le haya mandado hablar, o que hablare en nombre de dioses ajenos, el tal profeta morirá. Y si dijeres en tu corazón: ¿Cómo conoceremos la palabra que Jehová no ha hablado? si el profeta hablare en nombre de Jehová, y no se cumpliere lo que dijo, ni aconteciere, es palabra que Jehová no ha hablado; con presunción la habló el tal profeta; no tengas temor de él".&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Deuteronomio 18,20ss&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Una característica superficialmente impresionante de los movimientos evangélicos de tintes pentecostales, son las "curaciones milagrosas" que ocurren en sus congregaciones. Un ejemplo de esto lo vemos en el conocidísimo pastor Ricardo Rodríguez del programa dominical matutino de "Avivamiento". Sus soporíferos discursos acompañados de chillidos premeditados de alabanza para despertar al dormido y enardecer a sus ovejas, son intercalados con numerosos "testimonios" chambones de sanación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Que a fulanita se le desapareció un cáncer, que peranito dejó su silla de ruedas, que menganito volvió a oír... Toda esta feria de milagros altamente filtrados (para ocultar los que no se curan) y episódicos (sin seguimiento a los "sanados" para no mostrar las recaídas) son tomados por los televidentes crédulos como la señal de la acción de Dios sobre esas congregaciones de fe. La oración todo lo puede.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ante el avance de estas sectas protestantes, la iglesia católica no se podía quedar atrás. Surgió en sus filas el movimiento de la "Renovación Carismática", con "milagros" indistinguibles de los evangélicos: los mismos balbuceos en "lenguas", los mismos actos de hipnosis que caracterizan a Benny Hinn, los mismos exorcismos de personas con algún grado de sugestibilidad o de histeria clínica, y por supuesto... los mismos milagros "asombrosos" de personas que dejan sus bastones, muletas, y sillas de ruedas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La creencia en la efectividad de la oración tiene sustento bíblico. El mismísimo "Mesías" de los cristianos (pseudoprofeta fracasado para los Judíos), dio sus enseñanzas en varios pasajes de la Escritura.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"Pedid, y se os dará; buscad, y hallaréis; llamad, y se os abrirá. Porque todo aquel que pide, recibe; y el que busca, halla; y al que llama, se le abrirá. ¿Qué hombre hay de vosotros, que si su hijo le pide pan, le dará una piedra? ¿O si le pide un pescado, le dará una serpiente? Pues si vosotros, siendo malos, sabéis dar buenas dádivas a vuestros hijos, ¿cuánto más vuestro Padre que está en los cielos dará buenas cosas a los que le pidan?" (Mateo 7, 7ss)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Este texto es explícito: "Todo aquél que pide recibe". No dice "Algunos de los que piden reciben"; dice claramente "Todo aquél que pide". Quien quite este "todo" emitido supuestamente por Jesucristo, le estaría quitando una palabra a la Biblia para manipular su significado. En este texto, independiente de quién lo haga y qué solicite, "Todo aquél que pide, recibe".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las enseñanzas de Jesús sobre el poder de la oración, son tremendas. Si fueran ciertas, las consecuencias para la "orografía", los cartógrafos y las asociaciones geográficas mundiales serían aterradoras:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"(...)de cierto os digo, que si tuviereis fe como un grano de mostaza, diréis a este monte: Pásate de aquí allá, y se pasará; y nada os será imposible". (Mateo 17, 20)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Jesús no dice aquí que si se tuviera fe como un grano de mostaza, algunas cosas serían posibles y otras no. Dice claramente "nada os será imposible". Sobra señalar que el símil con el grano de mostaza se refería a una fe minúscula. Esta enseñanza la reiteró después de hacer secar una higuera por no dar fruto fuera de temporada:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"Respondiendo Jesús, les dijo: Tened fe en Dios. Porque de cierto os digo que cualquiera que dijere a este monte: Quítate y échate en el mar, y no dudare en su corazón, sino creyere que será hecho lo que dice, lo que diga le será hecho. Por tanto, os digo que todo lo que pidiereis orando, creed que lo recibiréis, y os vendrá". (Marcos 11,22ss)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;El absolutismo, la exageración del Nazareno hacia el creyente es irrefutable: cualquiera (no algunos) de los que le dijeran a un monte que se echara al mar, si no dudaran, lo lograrían. Todo (no sólo algunas cosas) de lo que pidieran orando y creyendo, les vendrá. No hay absolutamente ninguna matización: referirse a que las peticiones deberían ser espirituales no sólo es una mentira agregada a la Biblia para manipular su contenido; sería una franca violación al contexto que se refiere a gigantescos objetos inanimados que se arrojan al mar, y a plantas que se secan ante una divina cólera del Nazareno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En Juan, la promesa es tremenda:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"De cierto, de cierto os digo: El que en mí cree, las obras que yo hago, él las hará también; y aun mayores hará, porque yo voy al Padre. Y todo lo que pidiereis al Padre en mi nombre, lo haré, para que el Padre sea glorificado en el Hijo. Si algo pidiereis en mi nombre, yo lo haré". (Juan 14, 12-14)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Aquí, el Nazareno reconoce sin matizacion alguna que el que crea en él (sin importar cuán débil sea su fe), hará obras mayores que Él mismo. Podemos recordar sólo algunas: calmar tempestades, hacer secar árboles a voluntad, resucitar cadáveres, caminar sobre el agua, violar la ley de la conservación de la masa (pescados y panes), tranformar agua en alcohol, etc. Todos estos milagros y en realidad todo lo que se le pidiera al Padre en nombre de Jesús, sin matización alguna, sería concedido. El mundo debería estar repleto de portentos asombrosos hechos por cualquiera que creyera en Jesús, si hubiéramos de tomar en serio sus palabras.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La siguiente enseñanza del Nazareno nos permite evaluar cuán veraces eran sus palabras.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"Otra vez os digo, que si dos de vosotros se pusieren de acuerdo en la tierra acerca de cualquiera cosa que pidieren, les será hecho por mi Padre que está en los cielos. Porque donde están dos o tres congregados en mi nombre, allí estoy yo en medio de ellos". (Mateo 18,19-20)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Este texto vuelve a ser explícito: si dos creyentes se ponen de acuerdo sobre cualquier cosa, absolutamente cualquier cosa que pidieren, el Padre lo hará.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Éste es el resumen de las enseñanzas de Jesús sobre el poder de la oración:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Basta tener una fe pequeña como grano de mostaza para que absolutamente nada resulte imposible.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Absolutamente todo el que pide recibe.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Quienquiera que pida cualquier cosa en absoluto, creyendo en su corazón que le ha sido dada, la recibirá.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El que cree en Jesús, recibirá milagros superiores a los de él; absolutamente todo lo que pida, se le concederá.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Bastan dos cristianos que pidan cualquier cosa en conjunto, y su petición será realizada por Dios.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;No hay que tener dos dedos de frente para ver que cada afirmación dada por Jesús sobre el poder de la oración es una mentira patética y ridícula.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Comencemos con algo simple. ¿Por qué ningún clérigo cristiano nunca ora  por restaurar milagrosamente un brazo perdido o una pierna amputada de un creyente, sea pastor evangélico, cura católico o pope ortodoxo? ¿Es esa la forma de recibir el don dado por el mismísimo Jesucristo de realizar milagros superiores a los suyos? ¿Por qué Ricardo Rodríguez, por ejemplo, filtra a los "testimonios" de sanación tan selectivamente, y no muestra los fieles que oran por una curación y no se les concede?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La disculpa patética de estos pastores mercaderes de milagros de que "el enfermo no tuvo fe", es una farsa. Jesús promete a cualquier persona (como el pastor) que cualquier cosa (como la sanación de un tercero sin fe), le sería concedida, si el pastor tuviera una fe minúscula en Cristo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La percepción aguda que tuvo Anatole France de esta charada cristiana, quedó inmortalizada en su comentario al visitar el santuario de Lourdes: cuando le señalaron la cantidad de exvotos y muletas entregadas en el altar por supuestos curados, respondió "curioso. ¡Ni una sola pata de palo!".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las curaciones milagrosas del cristianismo, que deberían darse a granel, sólo son unas cuantas enfermedades psicosomáticas, o algunos estados patológicos que se pueden sanar espontáneamente en otras religiones e incluso en los ateos (como algunos tipos de cáncer). El que nunca se dé un verdadero milagro de reconstrucción de una pierna o un brazo amputado, habla muy mal de la "omnipotencia divina", y de los cumplimientos de las promesas de señales milagrosas que el Nazareno hizo a sus fieles. Estas señales dan grima, si pensamos en lo que podría hacer un dios verdaderamente omnipotente que hubiera prometido ilimitados milagros físicos a sus seguidores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los creyentes alelados saldrán con la típica respuesta de cajón: "No tentarás al Señor tu Dios". Esta respuesta es tan descontextualizada y estúpida, como maravillosas serían las señales que harían los cristianos si las palabras de Jesús fueran ciertas: nadie está pidiéndole a Dios que se postre ante los humanos y los adore, que era lo que Satán le pedía a Jesús cuando emitió la frase de marras. Lo único que se está haciendo es solicitar el cumplimiento de una promesa de Dios; que todo el que tenga una fe minúscula y pida cualquier cosa en compañía de otro creyente, en nombre de Jesús, verá cumplida su petición.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muchos creyentes argumentarán que estas peticiones solo podrán referirse a deseos altruistas, o de profunda necesidad; no cualquier petición gratuita e insulsa. Aunque las palabras de Jesús muestran todo lo contrario, podemos conceder temporalmente y mostrar cuán vana resulta esta excusa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se podría pedir a Dios, en nombre de Jesús, en cualquier congregación cristiana donde haya más de dos fieles al mismo tiempo, que se curen inmediata e instantáneamente todos los cánceres del planeta. Esta oración sería altruísta (el par de creyentes no pediría nada para ellos), sería honesta (todas las personas medianamente éticas anhelamos que quienes sufren una enfermedad se alivien). Más aún, esta sería una forma maravillosa de que el Padre se glorifique en el hijo: que el pastor chillón Ricardo Rodriguez dedicara una jornada televisiva de su iglesia a una oración pública para la curación instantánea de todos los cánceres del mundo, en nombre de Cristo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este milagro, por asombroso que pueda parecer, sería una tontería risible e insulsa para cualquier Dios verdaderamente omnipotente que prometiera el cumplimiento de "cualquier cosa que se pidiera" por parte de "fieles con una fe como un grano de mostaza". ¿Por qué ningún clérigo hace ésto? Porque en el fondo son hipócritas y saben que esto no sucederá: volverán a esgrimir el argumento estúpido de "No tentarás al Señor tu Dios", a pesar de que sea una petición altruista, desinteresada, sincera, esperable de un ser omnipotente, cuyo cumplimiento habría sido prometido por el mismísimo Dios humanado, y que sería para Gloria del Padre a través del Hijo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sobra decir que ningún pastor se prestará para esto... ellos saben que no sucederá; saben que ningún dios, ni siquiera el todopoderoso Vishú, cumpliría esa promesa... el dios en el que creen es pequeño, mezquino, que no cumple lo que promete a través de su supuesto "Hijo". No quieren quedar en ridículo y por tanto jamás lo harán, a pesar de que no haya impedimento teológico alguno en hacer esta petición y en esperar su cumplimiento absoluto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero durante las últimas décadas del cristianismo se ha realizado un experimento inconsciente por miles de sacerdotes y millones de creyentes. Durante décadas, en cada misa dominical se ha hecho en el culto una petición honesta, sincera, altruista, hecha en nombre de Cristo, y que glorificaría al Padre en él. Es la petición por la paz del mundo. Durante casi medio siglo, si no es más, todos los creyentes reunidos en la iglesia han pedido al Padre que otorgue por fin la paz tan anhelada a todo el planeta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Cuál ha sido el resultado de este experimento inconsciente? Que las oraciones de toda la iglesia unida durante tanto tiempo por una sola cosa, han sido ignoradas olímpicamente por el Dios de los Cristianos. No sólo las guerras se han agravado, sino que han llegado al extremo de deshumanización, en la cual un presidente cristiano metodista detona dos bombas atómicas sobre población civil, vaporizando en el acto a miles de personas, y dejando en un suplicio inenarrable a los supervivientes de semejante baño radiactivo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jesús dijo que bastaban dos creyentes en acuerdo, orando con fe, para que Dios diera cualquier señal, por imposible que pudiera parecer. En contraste, tenemos millones de creyentes orando a lo largo de más de medio siglo con fe, congregados en sus iglesias cada semana, pidiendo para que haya paz en el mundo... Y Dios ha hecho caso omiso de esta petición sincera, y altruista. Esta realidad pone en sus justas proporciones la ridiculez enseñada por el Nazareno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una última justificación de los creyentes ante semejantes chistes religiosos y tal desdén del "Padre", es que Dios es soberano. Que nosotros podemos pedir pero Él es quien dispone. Si no desea darnos algo, no importa cuánto lo pidamos, no lo obtendremos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta justificación es el punto más bajo de irracionalidad al que podría llegar un creyente. Si Dios es soberano y tiene en mente negar peticiones de sus hijos, entonces sería un mentiroso si les prometiera que quienquiera que pida cualquier cosa en nombre de Cristo, la obtendría. Si promete cumplir &lt;em&gt;todas&lt;/em&gt; las peticiones, sabiendo de antemano que negará millones de ellas, entonces Dios sería un farsante insensible, sería el verdadero Padre de la Mentira: habría prometido lo que de antemano sabía que no iba a cumplir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es un hecho: si hemos de creer a los evangelios, Jesús enseñó mentiras evidentes sobre el poder de la oración. La práctica cristiana lo demuestra. No bastan esos dudosos testimonios de mercaderes de milagros más interesados en los millones que se sacan de las ofrendas y diezmos de sus borregos, que en la verdad y la salud de sus fieles. Si las enseñanzas de Jesús sobre el poder de la oración fueran ciertas, estaríamos en otro mundo muy, muy distinto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si creemos a la Biblia, Jesús prometió cosas que no cumplió. Deuteronomio 18 nos enseña claramente el título que deben recibir los profetas que prometen algo en nombre de Dios, y que no lo cumplen: son falsos profetas, malditos de Dios, condenados a la muerte. Y Deuteronomio es claro sobre cómo reconocer a un maldito de Dios:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"Si alguno hubiere cometido algún crimen digno de muerte, y lo hiciereis morir, y lo colgareis en un madero, no dejaréis que su cuerpo pase la noche sobre el madero; sin falta lo enterrarás el mismo día, porque maldito por Dios es el colgado; y no contaminarás tu tierra que Jehová tu Dios te da por heredad." (Deuteronomio 21,22ss )&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Si estas enseñanzas fueran realmente de Jesús, no asombraría que Yahvé hubiera cumplido sus amenazas y lo hubiera castigado con muerte en cruz. Y ante semejante destino de su líder, rechazado por la divinidad, serían perfectamente comprensibles los rocambolescos esfuerzos de sus seguidores primitivos para inventarse "resurrecciones", "partos virginales", redactar pasajes seudobiográficos para dar apariencia de "cumplimiento de profecías", y la sarta de milagros de fábula que pueblan los evangelios, con lo que pretendieron elevar a la categoría de Mesías a quien no fue más que un falso profeta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Notas:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;dl class="footnote brackets"&gt;
&lt;dt class="label" id="id1"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;1&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Artículo inspirado en el excelente sitio en inglés: &lt;a class="reference external" href="http://whywontgodhealamputees.com"&gt;http://whywontgodhealamputees.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Hernán Toro es ingeniero electrónico, especialista en didáctica de la ciencia, docente universitario en el área de matemáticas para ingeniería. Es fundador y miembro del comité editorial de Escépticos Colombia.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/examenreligiones/index.html"&gt;Examinando las religiones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description><category>amputados</category><category>dios</category><category>milagros</category><category>sanación</category><guid>http://sindioses.org/examenreligiones/diosnosanaamputados.html</guid><pubDate>Fri, 27 Sep 2013 00:19:57 GMT</pubDate></item><item><title>Dos cuentos de hadas</title><link>http://sindioses.org/examenreligiones/doscuentos.html</link><dc:creator>Hernán Toro</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/fotos/hernantoro.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;originalmente publicado en el &lt;a class="reference external" href="http://www.eltiempo.com/blogs/confesiones/2007/11/Dos-cuentos-de-hadas-.php"&gt;blog "Confesiones" del diario El Tiempo&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p class="primera"&gt;El libro sagrado de los musulmanes, el Corán, narra una anécdota interesante:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"Sulaimán heredó a Dawud &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.org/examenreligiones/doscuentos.html#id3" id="id1"&gt;1&lt;/a&gt; y dijo: "¡Hombres! Se nos ha enseñado el lenguaje de los pájaros y se nos ha dado de todo. ¡Es un favor manifiesto!" Las tropas de Sulaimán, compuestas de genios, de hombres y pájaros, fueron agrupadas ante él y formadas. Hasta que, llegados al Valle de las Hormigas, una hormiga dijo: "¡Hormigas! ¡Entrad en vuestras viviendas, no sea que Sulaimán y sus tropas os aplasten sin darse cuenta!"&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.org/examenreligiones/coranabubilla.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;Sonrió al oír lo que ella decía y dijo: "¡Señor! ¡Permíteme que Te agradezca la gracia que nos has dispensado, a mí y a mis padres! ¡Haz que haga obras buenas que Te plazcan! ¡Haz que entre a formar parte, por Tu misericordia, de Tus siervos justos!" Pasó revista a los pájaros y dijo: "¿Cómo es que no veo a la abubilla? ¿O es que está ausente? He de castigarla severamente o degollarla, a menos que me presente, sin falta, una excusa satisfactoria".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No tardó en regresar y dijo: "Sé algo que tú no sabes, y te traigo de los Saba una noticia segura. He encontrado que reina sobre ellos una mujer, a quien se ha dado de todo y que posee un trono augusto. He encontrado que ella y su pueblo se postran ante el sol, no ante Alá. El Demonio les ha engalanado sus obras y, habiéndoles apartado del camino, no siguen la buena dirección, de modo que no se prosternan ante Alá, Que pone de manifiesto lo que está escondido en los cielos y en la tierra, y sabe lo que ocultáis y lo que manifestáis. Alá, fuera del Cual no hay otro dios, es el Señor del Trono augusto". Dijo él: "Vamos a ver si dices verdad o mientes. Lleva este escrito mío y échaselo. Luego, mantente aparte y mira qué responden". &lt;strong&gt;(Sura 27,16-28)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Cualquier persona razonable reconoce inmediatamente en este texto una fábula, un cuento de hadas. ¿Por qué? Porque incluye todos los elementos típicos. Le ruego paciencia al lector mientras explico algo que resulta evidente para cualquier persona racional:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El texto adjudica a los pájaros, por ejemplo las abubillas, un lenguaje tan sofisticado como el humano, tanto, que le permite expresar conceptos como "noticia", "reina", "trono", "augusto", "postrarse", o "Dios". Cualquier persona razonable sabe que ningún pájaro tiene una capacidad mental suficiente para albergar tales ideas.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Adjudica a las hormigas un lenguaje igual de complejo: éstas comprenden ideas como "tropa", "darse cuenta", e incluso, saben el nombre de un ser humano. Toda persona razonable sabe que una hormiga es prácticamente un robot automático, sin plasticidad mental, que responde por instinto, y que no tiene capacidad semántica en el cerebro.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Incluye seres mágicos. Según él, los genios (djinn) hacían parte de los ejércitos de Sulaimán. Con "genio" no se refiere aquí a persona de cociente intelectual alto: se refiere a estos seres mágicos que según el folklore oriental podían vivir en lámparas de aceite (como el Genio de Aladino). Toda persona razonable sabe que los genios como el de Aladino, pertenecen al mundo de las hadas: son seres del imaginario infantil.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;No se da un sólo indicio de que el hablar de los animales sea un milagro. El relato simplemente acepta que los animales pueden pensar y hablar en su propio lenguaje, y que el protagonista Sulaimán era capaz de traducirlos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El cuento llega a niveles tan cómicos como presentar un ejército de pájaros en formación marcial... Al parecer, Sulaimán no hubiera tenido ningún inconveniente en filar 20 gallinas para una foto...&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Es obvio. Tal relato nunca ocurrió. Los animales no hablan, no tienen capacidad semántica suficiente para albergar conceptos complejos, y los genios mágicos no existen; son seres de fantasía. Esta historieta del Corán, así les duela a los musulmanes; es un cuento de hadas. No importa cuánto esfuerzo hagan los creacionistas islámicos para defender "científicamente" la existencia de un lenguaje complejo en las hormigas y en las aves: este texto es una fábula. Cualquier persona razonable, creyente o atea, se da cuenta de ello.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando los creyentes cristianos ríen justificadamente ante la ingenuidad y la simpleza de esta fábula, que millones de musulmanes consideran palabra inerrante de su divinidad, no deberían olvidar otro cuento de hadas de otro libro clásico. Dice así:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.org/examenreligiones/burrabalaam.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;"Se levantó Balaam de madrugada, aparejó su asna y se fue con los jefes de Moab. Cuando iba, se encendió la ira de Yahveh y el Angel de Yahveh se puso en el camino para estorbarle. Él montaba la burra y sus dos muchachos iban con él. La burra vio al Angel de Yahveh plantado en el camino, la espada desenvainada en la mano. La burra se apartó del camino y se fue a campo traviesa. Balaam pegó a la burra para hacerla volver al camino. Pero el Angel de Yahveh se puso en un sendero entre las viñas, con una pared a un lado y otra a otro. Al ver la burra al Angel de Yahveh, se arrimó a la pared y raspó el pie de Balaam contra la pared.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El le pegó otra vez. Volvió el Angel de Yahveh a cambiar de sitio, y se puso en un paso estrecho, donde no había espacio para apartarse ni a la derecha ni a la izquierda. Vio la burra al Angel de Yahveh y se echó con Balaam encima. Balaam se enfureció y pegó a la burra con un palo. Entonces Yahveh abrió la boca de la burra, que dijo a Balaam: «¿qué te he hecho yo para que me pegues con ésta ya tres veces?» Respondió Balaam a la burra: «Porque te has burlado de mí. Ojalá tuviera una espada en la mano; ahora mismo te mataba.» Respondió la burra a Balaam: «¿No soy yo tu burra, y me has montado desde siempre hasta el dia de hoy? ¿Acaso acostumbro a portarme así contigo?» Respondió él: «No.» Entonces abrió Yahveh los ojos de Balaam, que vio al Angel de Yahveh, de pie en el camino, la espada desenvainada en la mano; y se inclinó y postró rostro en tierra. El Angel de Yahveh le dijo; «¿Por qué has pegado a tu burra con ésta ya tres veces? He sido yo el que he salido a cerrarte el paso, porque delante de mí se tuerce el camino. La burra me ha visto y se ha apartado de mí tres veces. Gracias a que se ha desviado, porque si no, para ahora te habría matado y a ella la habría dejado con vida.» "&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Números 22,21-33 BJ&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Cualquier persona razonable reconoce inmediatamente en este texto una fábula, un cuento de hadas. ¿Por qué? Porque incluye todos los elementos típicos. Le ruego paciencia al lector mientras explico algo que resulta evidente para cualquier persona racional:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El texto adjudica lenguaje humano a los animales, por ejemplo las burras. Tanto que les permite expresar frases con conceptos como castigo, pertenencia, obediencia o costumbre. Cualquier persona razonable sabe que ningún semoviente tiene la capacidad mental para argumentar con tal complejidad.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La fábula considera que los animales saben hablar; su único problema es vocal. Cuando Yahvé les abre la boca, ¡pueden conversar perfectamente con un ser humano en su mismo idioma!&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El cuento incluye seres mágicos. Según él, hay ángeles con espadas que pueden hacerse visibles antes burras o ante personas, discriminadamente, a voluntad. Toda persona razonable sabe que los ángeles con espadas pertenecen al mundo de la fábula: son seres del imaginario infantil.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;No hay la más mínima evidencia de que sea Yahvé quien se hace pasar por la burra, a la manera de un ventrílocuo: el texto es unánime en que la burra es la que habla.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El texto muestra a una persona a la cual le habla un burro y no se inmuta. Para Balaam, una burra parlante es el pan de cada día.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Es obvio. Tal relato nunca ocurrió. Los animales no hablan, no tienen capacidad semántica suficiente para albergar conceptos complejos, y los ángeles mágicos no existen; son seres de fantasía. Esta historieta de la Biblia, así les duela a los cristianos fundamentalistas; es un cuento de hadas. No importa cuánto esfuerzo hagan los creacionistas cristianos para defender la inerrancia bíblica, es un hecho que este texto es una fábula. Cualquier persona razonable, creyente o atea se da cuenta de ello.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Por qué tanto cristiano fundamentalista puede percibir claramente los absurdos cuentos infantiles del Islam, pero es incapaz de aceptar la naturaleza evidentemente fabulesca de buena parte de la Biblia? Por la misma razón por la cual es tan fácil para un Musulmán ver los cuentos absurdos de la Biblia, mientras le resulta inconcebible poner en la misma categoría al Corán. Es por un doble estándar: una forma del fenómeno de "doblepensar orwelliano" que se mencionó en una columna previa &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.org/examenreligiones/doscuentos.html#id4" id="id2"&gt;2&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cada persona nace en una cultura con sus propias creencias irracionales y sus propios textos sagrados considerados "verdad divina". La irracionalidad de la fe impuesta por un adoctrinamiento forzado, impide al creyente fundamentalista el criticar su propia religión. Sólo los racionalistas que logran liberarse de ese yugo epistemológico-religioso son capaces de pensar coherentemente ante cualquier tipo de relato.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El racionalista ve lo obvio: la Biblia, el Corán y todos los demás textos religiosos están repletos de cuentos de hadas y fábulas que nunca ocurrieron. Este tipo de relatos absurdos e infantiles son otra muestra más de lo insostenible de la "inerrancia bíblica" para las personas racionales.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Notas:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;dl class="footnote brackets"&gt;
&lt;dt class="label" id="id3"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/examenreligiones/doscuentos.html#id1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Sulaimán y Dawud son dos transliteraciones frecuentes de las voces árabes para los conocidos reyes bíblicos Salomón y David.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id4"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/examenreligiones/doscuentos.html#id2"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Véase: "La creencia en Yahvé desde una mirada orwelliana" en &lt;a class="reference external" href="http://www.eltiempo.com/participacion/blogs/default/un_articulo.php?id_blog=3349595&amp;amp;id_recurso=350002611&amp;amp;random=9129"&gt;http://www.eltiempo.com/participacion/blogs/default/un_articulo.php?id_blog=3349595&amp;amp;id_recurso=350002611&amp;amp;random=9129&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Hernán Toro es ingeniero electrónico, especialista en didáctica de la ciencia, docente universitario en el área de matemáticas para ingeniería. Es fundador y miembro del comité editorial de Escépticos Colombia.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/examenreligiones/index.html"&gt;Examinando las religiones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description><category>Corán</category><category>cuentos</category><category>David</category><category>Dawén</category><category>mitos</category><category>religión</category><category>Salomón</category><category>Sulaimán</category><guid>http://sindioses.org/examenreligiones/doscuentos.html</guid><pubDate>Sat, 21 Sep 2013 21:08:05 GMT</pubDate></item><item><title>Escepticismo y religión</title><link>http://sindioses.org/examenreligiones/escepticismo.html</link><dc:creator>Hernán Toro</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/fotos/hernantoro.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;originalmente publicado en el &lt;a class="reference external" href="http://blogs.eltiempo.com/confesiones/2007/01/25/escepticismo-y-religion/"&gt;blog "Confesiones" del diario El Tiempo&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Tras décadas de postmodernismo, ha surgido con fuerza un nuevo escepticismo científico. Cada vez hay más grupos que pregonan volver a la ciencia y la razón para confrontar problemas éticos y sociales. Frases como "&lt;em&gt;todo&lt;/em&gt; es según el cristal con que se mire" o "&lt;em&gt;no hay&lt;/em&gt; verdades absolutas" han comenzado a rechazarse justificadamente: sin negar que hay afirmaciones relativas, la ciencia sí permite llegar a conclusiones absolutamente verdaderas, como: "Alguien atado a una bomba termonuclear de 150 megatones al detonar, irremisiblemente muere". Esta es una verdad absoluta y ni el más acérrimo filósofo postmoderno francés podría negarlo. No hay "cristal" que permita verlo de otra forma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El nuevo escepticismo no es un regreso a la postura de negación e incredulidad extrema de algunos griegos: ahora es una actitud ecléctica que une la lógica proposicional del racionalismo con la experimentación científica del positivismo; se podría decir que es una actitud de duda directamente proporcional a lo inverosímil de una afirmación. Carl Sagan en "El Mundo y sus Demonios" lo explicó así: "Afirmaciones extraordinarias requieren evidencia extraordinaria". Para mostrar cómo se aplica en el campo religioso, se presentan algunos ejemplos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Suponga que alguien afirma lo siguiente:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El pastor sanó milagrosamente un dolor de cabeza&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El pastor sanó milagrosamente un cáncer&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El pastor sanó milagrosamente "toda enfermedad"&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Un escéptico no tendría problema en aceptar la primera afirmación, porque cualquier persona bien formada conoce el poder del efecto placebo en enfermedades que pueden tener causas psicosomáticas. No sería una curación milagrosa: la sugestión haría lo suyo, al igual que lo hace en el laboratorio del homeópata o el bioenergético.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La segunda requeriría más evidencia: aunque un buen porcentaje de cánceres sanan espontáneamente, una curación milagrosa necesitaría total ausencia tratamiento médico simultáneo (quimio o radioterapia) y un ritmo vertiginoso comparado con las curaciones espontáneas "normales", por ejemplo, un lapso de horas. No bastaría validar ese portento sólo "testimonios de vida" o relatos edificantes desde el púlpito: se necesitaría evidencia contrastable de exámenes diagnósticos objetivos, realizados por varios médicos independientes; resultados de tomografías y rayos X, etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para la última afirmación, la evidencia debería ser aplastante: el pastor de marras debería ser capaz de restablecer miembros amputados de forma instantánea, revertir procesos de Parkinson y Alzheimer avanzados, curar SIDA, y mil males más. No obstante la abundante publicidad televisiva, las curaciones milagrosas suelen tener niveles de evidencia demasiado bajos comparados con el nivel de las afirmaciones que se pregonan y por eso la ciencia no las considera válidas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otro aspecto clave del escepticismo moderno es el criterio de "navaja o rasero de Occam". Este dice que entre dos conjeturas que expliquen igual de bien un fenómeno, la más simple suele ser la correcta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por ejemplo, entre los milagros de las apariciones de la Virgen de Fátima, estaba la famosa "danza del sol" que consistía en cabriolas, acercamientos y alejamientos del Astro Rey, según el testimonio de los que veían algo... que &lt;em&gt;no eran todos los presentes&lt;/em&gt;. Ante los centenares de testimonios se pueden plantear dos hipótesis:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Quienes vieron la danza sufrieron de alguna ilusión o alucinación y el sol no danzó. Esto concordaría con el hecho de que todas las demás ciudades del planeta hayan visto con normalidad al Sol.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El Sol se movió y algunos de los peregrinos a Fátima lo vieron. Todas las demás personas del planeta habrían sido víctimas de una alucinación en la cual, el sol se vería normal a pesar de estar moviéndose alocadamente.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;La dicotomía es simple de entender: o &lt;em&gt;centenares&lt;/em&gt; de personas alucinaron un sol móvil en Fátima, o &lt;em&gt;centenares de millones&lt;/em&gt; alucinaron un sol quieto en el resto del mundo. La explicación más simple es la primera, sobre todo, porque ya se sabe de los reflejos oculares desesperados que realiza el organismo para evitar los daños retinianos cuando una persona intenta fijar la vista desnuda en el sol.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se puede dar otro ejemplo del "rasero de Occam" en el estudio del Nuevo Testamento y el Jesús Histórico. Los fundamentalistas bíblicos alegan que hay centenares de profecías que se cumplieron en la persona de Jesús de Nazareth. Como verificación, muestran citas descontextualizadas del Antiguo Testamento, y cómo se cumplen en las "Biografías" de Jesús: los Evangelios Canónicos. Un pensador escéptico tiene una explicación mucho más simple: Los redactores de los evangelios tenían a la mano las escrituras Judías, estaban convencidos de que Jesús era el Mesías prometido en el Antiguo Testamento, y &lt;em&gt;querían convencer&lt;/em&gt; a sus lectores de que efectivamente lo era. Con este fin, usando un proceso análogo al Midrash Judío, elaboraron "Biografías" de Jesús basadas en la tradición oral y en las escrituras hebreas, de tal forma que pareciera que en la vida de Jesús se cumplían vaticinios previos. En palabras simples, los Evangelistas falsificaron pasajes enteros de la vida del Nazareno para hacer parecer que se cumplían profecías.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este dilema también se resuelve con la navaja de Occam: Es mucho más convincente y verosímil que unos redactores del siglo primero con textos hebreos a la mano falsearan datos biográficos en un escrito con la intención de vender la divinidad de Jesús, que la alternativa, a saber: Que multitud de profetas recibieran sobrenaturalmente centenares de datos biográficos de un individuo que nacería siglos después de ellos. Para aceptar este último alegato, se requeriría un nivel de evidencia aplastante que, sobra decirlo, no existe en absoluto.&lt;/p&gt;
&lt;section id="vinculos-recomendados-por-el-autor"&gt;
&lt;h2&gt;Vínculos recomendados por el autor&lt;/h2&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Para aprender más sobre escepticismo, se recomienda leer "&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/escepticismo/cargaescepticismo.html"&gt;La carga del escepticismo&lt;/a&gt;" por Carl Sagan. También se recomienda el libro "El Mundo y sus demonios" del mismo autor.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Para aprender más sobre el &lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Efecto_placebo"&gt;efecto placebo&lt;/a&gt; y su relevancia en las "medicinas alternativas". También se recomienda el libro "Medicinas Alternas", por Antonio Vélez.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Un website dedicado a devastar las &lt;a class="reference external" href="http://www.whywontgodhealamputees.com/"&gt;supuestas curaciones por fe&lt;/a&gt;, en inglés. El sitio se centra en el hecho de que es absolutamente imposible para cualquier sanador de fe el restaurar miembros amputados, así sean tan pequeños como un dedo.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Hernán Toro es ingeniero electrónico, especialista en didáctica de la ciencia, docente universitario en el área de matemáticas para ingeniería. Es fundador y miembro del comité editorial de Escépticos Colombia.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/examenreligiones/index.html"&gt;Examinando las religiones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>escepticismo</category><category>religión</category><guid>http://sindioses.org/examenreligiones/escepticismo.html</guid><pubDate>Thu, 19 Sep 2013 23:22:26 GMT</pubDate></item></channel></rss>