<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Sin Dioses (Publicaciones sobre Sociedad y religión)</title><link>http://sindioses.org/</link><description></description><atom:link href="http://sindioses.org/categories/cat_sociedad-y-religion.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2001-&lt;script&gt;var hoy=new Date(); document.write(hoy.getFullYear())&lt;/script&gt;&lt;noscript&gt;2100&lt;/noscript&gt; &lt;a href="mailto:editores-sindioses@googlegroups.com"&gt;Sin Dioses&lt;/a&gt; Se permite la reproducción del contenido para fines educacionales y/o científicos siempre y cuando se mencione claramente nuestro sitio web, así como el nombre del autor de cada artículo. Se prohibe su reproducción con fines comerciales.</copyright><lastBuildDate>Sun, 16 Nov 2025 22:41:24 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>El papa Francisco y su supuesto apoyo sincero a la comunidad homosexual</title><link>http://sindioses.org/sociedad/francisco_apoyo_gay.html</link><dc:creator>Iván Gonzáles Mairena</dc:creator><description>&lt;p&gt;Todos sabemos de la crisis interna que ha estado afrontando la Iglesia
Católica, con sus fuertes escándalos de malversación de fondos de sus
aportantes &lt;a class="brackets" href="http://sindioses.org/sociedad/francisco_apoyo_gay.html#footnote-1" id="footnote-reference-1" role="doc-noteref"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;1&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;, los insistentes rumores de lavado de dinero, y una desbordada
ola de casos de pederastia cometidos por sus curas, apoyados por su jerarquía,
que quedan en completa impunidad &lt;a class="brackets" href="http://sindioses.org/sociedad/francisco_apoyo_gay.html#footnote-2" id="footnote-reference-2" role="doc-noteref"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;2&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;. Lavarle la cara a esta putrefacta
institución se volvió cada vez más apremiante, y su maquinaria de marketing se
ha puesto en marcha.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por eso hemos visto al papa lanzar al viento frases retóricas vacías, como
aquella de que el hambre es una vergüenza para la humanidad (no para “Dios”,
quien es todopoderoso y puede corregirlo todo con un chasquido de dedos) [3];
similar a la también retórica y vacía frase de Jesús: “No os afanéis por
vuestra vida, qué comeréis; ni por el cuerpo, qué vestiréis. La vida es más
que la comida, y el cuerpo que el vestido.” (&lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Lucas%2012:%2022-23&amp;amp;version=RVR1960&amp;amp;interface=print"&gt;Lucas 12: 22-23&lt;/a&gt;) Vayan ustedes a decirle cualquiera de estas frases a quien no ha tenido
con qué alimentar a sus hijos durante los últimos días… Pero el papa es un
político más, a fin de cuentas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo eso no era suficiente, también era preciso conquistar la buena
voluntad de otros sectores la población aparte de los hambrientos, como los
millennials aficionados a las computadoras, móviles y tabletas, exhibiendo
como mercancía de fe el cadáver reconstruido y maquillado del joven Carlo
Acutis, fallecido hace 14 años a los quince años de edad, promoviéndolo como
“ciberapóstol de la Eucaristía", y hasta como el “santo patrón del internet”,
y acelerar su proceso de beatificación iniciado desde 2013, para convertirlo
lo antes posible en “santo” &lt;a class="brackets" href="http://sindioses.org/sociedad/francisco_apoyo_gay.html#footnote-4" id="footnote-reference-3" role="doc-noteref"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;4&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Con quién más quedamos bien ahora? ¡Ah, por supuesto, los homosexuales! Y
qué mejor manera que proclamar que «Las personas homosexuales tienen el
derecho de estar en una familia. Son hijos de Dios y tienen el derecho a una
familia. Nadie debe ser excluido o ser infeliz por ello.» Y agregar: «Lo que
tenemos que crear es una ley de uniones civiles. De esa manera estarán bajo
cobertura legal.» &lt;a class="brackets" href="http://sindioses.org/sociedad/francisco_apoyo_gay.html#footnote-5" id="footnote-reference-4" role="doc-noteref"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;5&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¡Qué lindo gesto de amor!, dirán muchos. Y es que con la poderosísima
influencia que tiene la jerarquía católica en el mundo entero, suponemos que
eso servirá al menos para que en teoría, los más de mil trescientos millones
de católicos dejen discriminar, recriminar, amenazar y hacer bullying a los
homosexuales, aunque en el fondo sigan pensando que están equivocados o
enfermos, e incluso que irán al infierno. O quizás sirva para que tanto
homosexual católico que hay salga del closet. Como sabemos, se ha denunciado
también una altísima cantidad de homosexuales dentro del clero ¿Será que los
curas que son pareja podrán declararse como tal públicamente?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo sospechamos que continuará existiendo un fuerte segmento de
católicos conservadores que le creerán más a lo que dice su Biblia, que a lo
que dice su Papa:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Y creó Dios al hombre a su imagen, a imagen de Dios lo creó; varón y hembra
los creó.” (&lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=G%C3%A9nesis%201:27&amp;amp;version=RVR1960&amp;amp;interface=print"&gt;Génesis 1:27&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“No te echarás con varón como con mujer; es abominación.”
(&lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Lev%C3%ADtico%2018:22&amp;amp;version=RVR1960&amp;amp;interface=print"&gt;Levítico 18:22&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Si alguno se ayuntare con varón como con mujer, abominación hicieron;  ambos han
de ser muertos; sobre ellos será su sangre.” (&lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Lev%C3%ADtico%2020:13&amp;amp;version=RVR1960&amp;amp;interface=print"&gt;Levítico 20:13&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“¿No sabéis que los injustos no heredarán el reino de Dios? No erréis; ni
los fornicarios, ni los idólatras, ni los adúlteros, ni los afeminados, ni los
que se echan con varones, ni los ladrones, ni los avaros, ni los borrachos, ni
los maldicientes, ni los estafadores, heredarán el reino de Dios.” (&lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=1%20Corintios%206:%209-10&amp;amp;version=RVR1960&amp;amp;interface=print"&gt;1 Corintios 6: 9-10&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;¿Cómo conciliarán los católicos estas incongruencias? Bueno, en eso siempre
han sido unos expertos.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;aside class="footnote-list brackets"&gt;
&lt;aside class="footnote brackets" id="footnote-1" role="doc-footnote"&gt;
&lt;span class="label"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.org/sociedad/francisco_apoyo_gay.html#footnote-reference-1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://www.eldiario.es/sociedad/cayo-becciu-cardenal-desvio-centenares-millones-euros-pobres-especulacion_1_6246319.html"&gt;https://www.eldiario.es/sociedad/cayo-becciu-cardenal-desvio-centenares-millones-euros-pobres-especulacion_1_6246319.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;aside class="footnote brackets" id="footnote-2" role="doc-footnote"&gt;
&lt;span class="label"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.org/sociedad/francisco_apoyo_gay.html#footnote-reference-2"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://noticieros.televisa.com/ultimas-noticias/el-papa-francisco-recibe-al-cardenal-pell-tras-ser-absuelto-por-delitos-de-pederastia/"&gt;https://noticieros.televisa.com/ultimas-noticias/el-papa-francisco-recibe-al-cardenal-pell-tras-ser-absuelto-por-delitos-de-pederastia/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;aside class="footnote brackets" id="footnote-3" role="doc-footnote"&gt;
&lt;span class="label"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;3&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://www.proceso.com.mx/internacional/2020/10/17/el-hambre-no-es-solo-una-tragedia-sino-una-vergenza-papa-francisco-251105.html"&gt;https://www.proceso.com.mx/internacional/2020/10/17/el-hambre-no-es-solo-una-tragedia-sino-una-vergenza-papa-francisco-251105.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;aside class="footnote brackets" id="footnote-4" role="doc-footnote"&gt;
&lt;span class="label"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.org/sociedad/francisco_apoyo_gay.html#footnote-reference-3"&gt;4&lt;/a&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://www.20minutos.es/noticia/4307177/0/joven-santo-patron-internet-italia/"&gt;https://www.20minutos.es/noticia/4307177/0/joven-santo-patron-internet-italia/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;aside class="footnote brackets" id="footnote-5" role="doc-footnote"&gt;
&lt;span class="label"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.org/sociedad/francisco_apoyo_gay.html#footnote-reference-4"&gt;5&lt;/a&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="https://www.elmundo.es/internacional/2020/10/21/5f9050a721efa036758b45f9.html"&gt;https://www.elmundo.es/internacional/2020/10/21/5f9050a721efa036758b45f9.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;/aside&gt;</description><category>apoyo</category><category>catolicismo</category><category>Francisco</category><category>gay</category><category>homosexual</category><category>Papa</category><guid>http://sindioses.org/sociedad/francisco_apoyo_gay.html</guid><pubDate>Thu, 22 Oct 2020 13:07:00 GMT</pubDate></item><item><title>La teología</title><link>http://sindioses.org/sociedad/teologia.html</link><dc:creator>Bernat Ribot Mulet</dc:creator><description>&lt;p class="primera"&gt;La subestimación a la que se somete el propio hombre prehistórico ante las fuerzas ineluctables e inexplicables de la naturaleza, contrasta radicalmente con la idea de un ser fabuloso y de incalculable poder al que se le confiere un bagaje de características antropomórficas que dan forma a un ser tan inimaginable como contradictorio. Es la forma más ancestral y primitiva de institucionalizar los propios miedos surgidos de la inherente ignorancia de las causas de todos aquellos fenómenos extraordinarios que han sido desmitificados por la constante labor de la curiosidad humana, a través de la ciencia y de la concesión de la total primacía de la razón sobre la sinrazón.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La escalada sin fin de atribuciones divinas —que no son más que las mismas humanas elevadas hasta aquellos puntos inimaginables que desearía su vanidad— empequeñece al hombre desposeyéndolo de una dignidad que le pertenece por derecho propio y que es pisoteada por los entes quiméricos que él mismo inventó, dando lugar a una sumisión a unos poderes necesitados de honores y loanzas, fruto de la soberbia y del orgullo que caracterizan las típicas relaciones de poder en la jerarquía humana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ciertamente no se pueden inventar nociones nuevas e inexistentes sin referentes existenciales: la patente invención de la que emana la idea de Dios sólo puede producir atributos humanos. La contradicción que surge de la propia semántica de lo divino es el resultado lógico de la falta de fundamentos a la hora de elaborar dicho concepto; y la falta de suspicacia en el pueblo primitivo allanó el camino hacia la confección de dicho ser que pronto fue objeto de retoques y modificaciones "al gusto" amoldándose a las necesidades culturales y psicológicas de cada civilización.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="../examenreligiones/jehovafurioso.jpg" class="align-right" src="http://sindioses.org/examenreligiones/jehovafurioso.jpg"&gt;
&lt;p&gt;No fue tarea baladí, por parte de los primeros teólogos de la Iglesia, armonizar la cara más cruel y vengativa del dios veterotestamentario con la misericordiosa y bondadosa de la de su supuesto hijo que, contradiciendo y contrarrestando a su progenitor, posibilitó la creación de una ciencia dedicada exclusivamente a deshacer los entuertos que produjo la imaginación humana en el intento de domeñar a una plebe que sólo podía ser sometida a través de las exigencias y caprichos de los dioses, los cuales amenazaban con terribles castigos ante el incumplimiento de sus deseos&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La Iglesia Católica ha inventado un ser tan inimaginable que ha tenido que crear un cuerpo teológico para intentar explicar lo inexplicable; y ante la imposibilidad de demostrar la cuadratura del círculo presenta unos conceptos vicarios que sustituyen la lógica humana. Así pues, la fe constituye el principal pedestal en el que se sustenta la creencia en lo increíble, siendo un espléndido artificio con el que se autoalimenta la virtud que consiste en creer sin ver. Mientras que perder la fe es considerado como una ofensa al propio Dios, al que únicamente se puede acceder por fe, el creyente queda atrapado en un círculo vicioso que reclama una petición de principio totalmente impropio de de una divinidad —que queriendo darse a conocer entre sus súbditos— juega al escondite, impidiendo que la razón pueda vislumbrar un dios que pretende ser racional, amenazándoles con un enfado descomunal si no consiguen ver con el mismo ojo las dos caras de una moneda a la vez.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La teología pretende ver, tapándose los ojos, lo que los demás no pueden divisar con los ojos abiertos, eludiendo a toda costa la aclaración de unos principios de los que dependen todas sus derivaciones que son objeto de indagaciones y elucubraciones ilógicas como consecuencia de dar por cierta la premisa principal que la propia Iglesia prohibió investigar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es desconcertante la actitud de teólogos —llamados liberales— que desmarcándose de las directrices inquisitoriales de sus autoridades religiosas, descubren ciertas irregularidades —como producto de la nueva investigación exegética— por lo que deberían sospechar de toda la teología y, no obstante, sólo la parchean proporcionando ante los feligreses una mayor sensación de autenticidad ante lo que únicamente puede ser verdad o mentira total. Los fundamentos racionales que caracterizan cualquier argumento lógico son desconocidos en una teología repleta de contradicciones entre sus postulados que surgieron desde la subjetividad interpretativa de algunos que se erigieron en hermeneutas infalibles gracias a la inerrancia de los textos que la propia Iglesia les atribuyó. Sólo la constante pertinacia en mantener fuera del error lo que es falso por sí mismo, escamoteando la más mínima lógica, puede sostener una teología que ha sido rebatida sin dificultad por el arte que permite discernir lo verdadero de lo falso, llamado comúnmente filosofía, la cual hace inútil cualquier pretensión de racionalidad de unas creencias que, de ser racionales, no necesitarían de la fe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No hay disciplina más inútil que la teología. La ingente cantidad de elucubraciones que la protagonizan intentan averiguar la mente de un dios que ella misma dice que es inalcanzable; dirigen a los fieles a través de los caminos y designios de ese dios que ella afirma ser inescrutables pero, paradójicamente la Iglesia se convierte en experta de lo desconocido sabiendo más que nadie lo que es Dios y lo que no es; lo que quiere de nosotros y lo que no quiere y cuándo los acontecimientos de nuestra vida son fruto de su voluntad o no lo son.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mientras el pueblo permanecía indocto, la Iglesia no tuvo dificultades a la hora de adoctrinarlo por medio de lo que G. Puente Ojea llama meandros teológicos que contentan a los pocos exigentes. Pero con la llegada de la era de la ciencia y el predominio de la razón —único camino para la obtención del conocimiento— los malabarismos argumentales de los teólogos no sólo no resisten los embates de la lógica, sino que deben enfrentarse a la cruda realidad de los resultados propiciados por la nueva exégesis imparcial de investigadores e historiadores comprometidos con la verdad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mientras que la Iglesia dispone de teólogos y los reúne junto con toda su jerarquía en concilios para dirimir grandes dudas; mientras que esas dudas han estado presentes a lo largo de toda su historia dando lugar a herejías y sectarismos provocando persecuciones y tormentos a los que disentían de la oficialidad ortodoxa, ¿no es extraño que Dios no dejara bien claro lo que realmente quería de sus hijos, en lugar de dejar en manos de unos escritores, llamados evangelistas, que ni se pusieron de acuerdo en lo esencial, ni supieron concretar la voluntad divina en un montón de escritos ambiguos, confusos, contradictorios, lejos de la claridad, de la concisión y precisión propios de un dios que pretende darnos unas directrices?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La existencia de un dios como el que postula la Iglesia Católica ataca directamente la dignidad del ser humano que es convertido, en contra de su voluntad, en un esclavo sufriente de una autoridad, que por ser quien es, no debería necesitar —al ser perfecto— ningún tipo de vasallaje. Los hombres que se someten voluntariamente a una autoridad divina ignoran  que la dignidad humana está por encima de cualquier dios, cuya existencia —si fuera el caso— no le permite, bajo ningún concepto, tener derecho sobre lo que él ha creado al constituir —tal pretensión— el mayor abuso de poder imaginable. Sólo la condición de ignorante, inherente en el hombre primitivo, podría justificar la creación de una idea tan maquiavélica como injusta; y al hombre moderno le corresponde barrer de la mente a un ser que tantos sufrimientos y desgracias le ha supuesto, en contra de ningún beneficio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La necesaria existencia de Dios, en contra de su contingencia, debería dar como resultado un ser razonable al que se pudiera acceder por la razón humana; mas no hay mayor contradicción, a la luz de una mente lógica, que la idea de un ser perfecto con necesidades, de un dios omnisciente que necesita de la oración para saber lo que queremos; de un dios bondadoso que permite el mal; de un dios todopoderoso que para solucionar sus propias imperfecciones tiene que enviar a su hijo para subsanarlas...de un dios tan irracional, que sólo la irracionalidad de la fe puede hacer posible su existencia.&lt;/p&gt;</description><category>religión</category><category>teología</category><guid>http://sindioses.org/sociedad/teologia.html</guid><pubDate>Sun, 27 Sep 2020 11:13:00 GMT</pubDate></item><item><title>El coronavirus demuestra que el dios cristiano no existe</title><link>http://sindioses.org/sociedad/coronavirus_dios.html</link><dc:creator>Dan Barker (traducción de Iván Gonzales Mairena)</dc:creator><description>&lt;p&gt;(Originalmente publicado en &lt;a class="reference external" href="https://www.patheos.com/blogs/freethoughtnow/the-coronavirus-proves-that-the-christian-god-does-not-exist/"&gt;Patheos&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class="epigraph"&gt;
&lt;p&gt;«Hasta que dejen ir a Dios y se apoderen de ustedes mismos, de los poderes innatos de sus propios seres, no hay esperanza para ustedes… dejen de orar y váyanse a trabajar».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;–Lois Waisbrooker, c. 1896.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Es simple lógica. El dios cristiano promete responder a la oración. Las oraciones hacia este dios no son respondidas. Por lo tanto, el dios cristiano no existe.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="pull-right" src="http://sindioses.org/sociedad/Jesus_Ambulance_Benson_es.jpg"&gt;
&lt;p&gt;En este momento, millones de cristianos le están pidiendo a su dios que derrote el coronavirus y sane a los enfermos. Esas oraciones no están teniendo efecto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No es sólo el coronavirus, por supuesto. Podríamos tomar el ejemplo del terrible terremoto de Lisboa de 1755, que Voltaire llamó una "danza repelente de la muerte", y sobre el cual el orador del siglo XIX Robert Ingersoll concluyó que "negó la existencia de Dios". O la "gripe española" de 1918, que mató a mi bisabuelo. O los ataques terroristas de 2001, que llevaron a Richard Dawkins a decir: "Mi respeto por las religiones abrahámicas se fue con el humo y el polvo del 11 de septiembre".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La historia está llena de ejemplos, pero sólo necesitamos uno. El SARS-CoV-2 es lo suficientemente virulento como para matar al dios cristiano sin ayuda.&lt;/p&gt;
&lt;section id="que-promete-el-dios-cristiano"&gt;
&lt;h2&gt;¿Qué promete el dios cristiano?&lt;/h2&gt;
&lt;p class="primera"&gt;El dios cristiano hace una promesa cristalina: "Contestaré tus oraciones".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jesús declaró audazmente: “Y todo lo que pidiereis en oración, creyendo, lo recibiréis.” (&lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Mateo%2021:%2022&amp;amp;version=RVR1960&amp;amp;interface=print"&gt;Mateo 21: 22&lt;/a&gt;) No hay ambigüedad aquí. "Todo" significa "todas las cosas". Incluso aclaró: "si a este monte dijereis: Quítate y échate en el mar, será hecho.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jesús, quien dijo "Yo y el Padre uno somos” [&lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Juan%2010:%2030&amp;amp;version=RVR1960&amp;amp;interface=print"&gt;Juan 10: 30&lt;/a&gt;], confirmó esto en muchos otros pasajes:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Por tanto, os digo que todo lo que pidiereis orando, creed que lo recibiréis, y os vendrá.” – &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Marcos%2011:%2024&amp;amp;version=RVR1960&amp;amp;interface=print"&gt;Marcos 11: 24&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Otra vez os digo, que si dos de vosotros se pusieren de acuerdo en la tierra acerca de cualquiera cosa que pidieren, les será hecho por mi Padre que está en los cielos.” – &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Mateo%2018:%2019&amp;amp;version=RVR1960&amp;amp;interface=print"&gt;Mateo 18: 19&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Pedid, y se os dará; buscad, y hallaréis; llamad, y se os abrirá. Porque todo aquel que pide, recibe; y el que busca, halla; y al que llama, se le abrirá.” – &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Mateo%207:%207-8&amp;amp;version=RVR1960&amp;amp;interface=print"&gt;Mateo 7: 7-8&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Tened fe en Dios. Porque de cierto os digo que cualquiera que dijere a este monte: Quítate y échate en el mar, y no dudare en su corazón, sino creyere que será hecho lo que dice, lo que diga le será hecho.” – &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Marcos%2011:%2022-23&amp;amp;version=RVR1960&amp;amp;interface=print"&gt;Marcos 11: 22-23&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“De cierto, de cierto os digo: El que en mí cree, las obras que yo hago, él las hará también; y aun mayores hará, porque yo voy al Padre. Y todo lo que pidiereis al Padre en mi nombre, lo haré, para que el Padre sea glorificado en el Hijo. Si algo pidiereis en mi nombre, yo lo haré.” – &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Juan%2014:%2012-14&amp;amp;version=RVR1960&amp;amp;interface=print"&gt;Juan 14: 12-14&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Si permanecéis en mí, y mis palabras permanecen en vosotros, pedid todo lo que queréis, y os será hecho.” – &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Juan%2015:%207&amp;amp;version=RVR1960&amp;amp;interface=print"&gt;Juan 15: 7&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“No me elegisteis vosotros a mí, sino que yo os elegí a vosotros, y os he puesto para que vayáis y llevéis fruto, y vuestro fruto permanezca; para que todo lo que pidiereis al Padre en mi nombre, él os lo dé.” – &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Juan%2015:%2016&amp;amp;version=RVR1960&amp;amp;interface=print"&gt;Juan 15: 16&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Pues si vosotros, siendo malos, sabéis dar buenas dádivas a vuestros hijos, ¿cuánto más vuestro Padre que está en los cielos dará buenas cosas a los que le pidan?” – &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Mateo%207:%2011&amp;amp;version=RVR1960&amp;amp;interface=print"&gt;Mateo 7: 11&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“De cierto, de cierto os digo, que todo cuanto pidiereis al Padre en mi nombre, os lo dará. … pedid, y recibiréis, para que vuestro gozo sea cumplido.” – &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Juan%2016:%2023-24&amp;amp;version=RVR1960&amp;amp;interface=print"&gt;Juan 16: 23-24&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Otros escritores del Nuevo Testamento estuvieron de acuerdo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“y cualquiera cosa que pidiéremos la recibiremos de él, porque guardamos sus mandamientos, y hacemos las cosas que son agradables delante de él.” – &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=1%20Juan%203:%2022&amp;amp;version=RVR1960&amp;amp;interface=print"&gt;1 Juan 3: 22&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Y esta es la confianza que tenemos en él, que si pedimos alguna cosa conforme a su voluntad, él nos oye. Y si sabemos que él nos oye en cualquiera cosa que pidamos, sabemos que tenemos las peticiones que le hayamos hecho.” – &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=1%20Juan%205:%2014-15&amp;amp;version=RVR1960&amp;amp;interface=print"&gt;1 Juan 5: 14-15&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“¿Está alguno enfermo entre vosotros? Llame a los ancianos de la iglesia, y oren por él… Y la oración de fe salvará al enfermo, y el Señor lo levantará; y si hubiere cometido pecados, le serán perdonados.” – &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Santiago%205:%2014-15&amp;amp;version=RVR1960&amp;amp;interface=print"&gt;Santiago 5: 14-15&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;La misma promesa aparece en el Antiguo Testamento:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Deléitate asimismo en Jehová, Y él te concederá las peticiones de tu corazón.” (&lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Salmo%2037:%204&amp;amp;version=RVR1960&amp;amp;interface=print"&gt;Salmo 37: 4&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;El reclamo es indiscutible. El dios cristiano omnipotente y omnibenevolente promete responder "a todos los que pidan", "a todas las cosas", "lo que pidan en oración". Si un cristiano creyente ora, "se hará por ti", "recibirás", "será tuyo", "lo haré".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No hay promesa más sólida en las Escrituras.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El dios cristiano promete responder la oración no con "Sí, No o Espera", como afirman algunos apologistas. Él promete con un inequívoco "Sí".&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="responde-dios-a-la-oracion"&gt;
&lt;h2&gt;¿Responde Dios a la oración?&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote class="epigraph"&gt;
&lt;p&gt;«¡Cuántas son las peticiones fervientes, presentadas en fe por los adoradores de Dios, que nunca se otorgan!»&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;–Emma Martin, 1840&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;«Nada falla tanto como la oración».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;–Anne Gaylor, 1978&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Multitudes de cristianos han estado orando fervientemente. Los jesuitas le pidieron a Jesús que "sane a los enfermos del virus". La organización de ayuda cristiana World Vision está pidiendo a Dios Todopoderoso que "evite que este nuevo coronavirus continúe propagándose". Los bautistas del sur están suplicando: "Señor, tú eres el gran médico, así que oramos por la curación de las víctimas de COVID-19". La consejera espiritual del presidente Trump, Paula White, dijo: &lt;em&gt;"Creo de la misma manera que si le pedimos a Dios todopoderoso que intervenga divinamente como lo hace tantas veces, que la epidemia puede ser detenida"&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entonces, ¿por qué miles continúan sucumbiendo indiscriminadamente al coronavirus? Las muertes trágicas incluyen creyentes devotos, así como ministros, sacerdotes y obispos. Están suplicando a su Señor por protección, pero el virus insolente, que no hace excepción de personas, está retozando imprudentemente alrededor del planeta, ajeno a sus creencias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A mediados de marzo, el presidente Trump finalmente se dio cuenta de que la pandemia era un problema. El número de muertes de COVID-19 en los Estados Unidos se acercaba a 100. Así que anunció (por tuit) un Día Nacional de Oración, "buscando la protección de Dios".&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;«Es un gran honor declarar el domingo 15 de marzo como Día Nacional de Oración. Somos un país que, a lo largo de nuestra historia, ha buscado en Dios protección y fortaleza en momentos como estos… No importa dónde te encuentres, te aliento a que recurras a la oración en un acto de fe. ¡Juntos, PREVALECEREMOS fácilmente!»&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;En la proclamación de Trump oró «para que la mano sanadora de Dios se coloque sobre la gente de nuestra nación… Porque con Dios nada será imposible».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Y entonces qué pasó?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si miras un gráfico, puedes ver que la tasa de mortalidad de COVID-19 se disparó dramáticamente después de eso.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="Total de muertes por COVID en los EE.UU." src="http://sindioses.org/sociedad/muertes_COVID_EEUU.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Un mes después hubo más de 30.000 muertes conocidas. Una semana después se acercó a 50.000. La triste estadística será mayor cuando leas esto. Las familias cristianas no se están salvando. La oración no está haciendo ninguna diferencia. De hecho, la renuencia de algunos pastores a cerrar sus santuarios, confiando en que Jesús quiso decir lo que prometió, sin duda ha aumentado el riesgo de infección entre los feligreses.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las montañas no se arrojan al mar.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="es-efectiva-la-oracion-gubernamental"&gt;
&lt;h2&gt;¿Es efectiva la oración gubernamental?&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote class="epigraph"&gt;
&lt;p&gt;«¿Quién puede probar que una sola oración alguna vez fue efectiva? — ¿que cualquier evento en la naturaleza alguna vez fue alterado o cambiado por la oración? … “¡No es mi voluntad, Señor, pero que así sea!” es, después de todo, resignarse a lo inevitable.»&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;–Elmina D. Slenker, 1870&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Desde la década de 1950, el presidente de los Estados Unidos ha emitido una proclamación anual del "Día Nacional de Oración". Muchos gobernadores y alcaldes han hecho eco, pidiendo la protección de Dios para nuestra nación. La Proclamación de 2019 del presidente Trump dijo:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;«Hoy, en este Día Nacional de Oración, una vez más nos reunimos para agradecer a Dios Todopoderoso por las abundantes bendiciones que Él ha otorgado a nuestra gran nación… También reconocemos nuestra dependencia del amor de Dios para guiar a nuestras familias, comunidades y nuestro país lejos del daño y hacia la abundancia y la paz.»&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mira alrededor. ¿Tuvo eso algún efecto?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El tema para el Día Nacional de Oración de este año el 7 de mayo será "La Gloria de Dios en la Tierra". Esa frase involuntariamente trágica y cómica fue seleccionada hace muchos meses, antes de que la gloria del virus desfilara por la tierra, antes de que la ironía hubiera sido evidente. Y, sin embargo, la gente continuará orando, esperando que quizás esta vez Dios cumpla su promesa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Después de que el gobernador Rick Perry proclamara "Días de oración por lluvia en el estado de Texas" en abril de 2011, pidiendo "la curación de nuestra tierra", no sólo la lluvia no cumplió; la sequía empeoró. Los incendios forestales continuaron asolando el terreno. La primera lluvia importante en Texas llegó en octubre, más de 160 días después. Perry debería haber seguido el consejo de Mark Twain: "Es mejor leer el pronóstico del tiempo antes de orar por lluvia".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando el gobernador de Florida, Rick Scott, oró públicamente para que el huracán Irma se desviara de su estado en 2017, la tormenta destructiva no prestó atención. Esa despiadada tempestad fue apodada "Irmagedón".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El 9 de abril de este año, el alcalde de Houston, Sylvester Turner, pidió a los ciudadanos que “Por favor hagan una pausa al mediodía desde su casa, trabajo, la tienda, la oficina del médico, por un momento de oración o meditación silenciosa, y pídanle a Dios a su manera que sane nuestra tierra… Pedimos a nuestras iglesias con campanas que toquen 12 veces para mostrar unidad y fortaleza".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Unos días después, el domingo de Pascua, las tormentas y tornados dañaron severamente las iglesias en el sur. Un campanario bautista con una imponente cruz fue destruido por un rayo en Alabama. Esto a pesar del hecho de que esas congregaciones habían estado orando fielmente por la protección de Dios.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="hagase-tu-voluntad"&gt;
&lt;h2&gt;"Hágase tu voluntad"&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote class="epigraph"&gt;
&lt;p&gt;«Nos enseñan a orar “Hágase tu voluntad en la Tierra como en el cielo.” Si la cosa no se puede hacer, ¿Por qué perder el aliento pidiéndola?»&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;–Elizabeth Cady Stanton, 1869&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Los cristianos son conscientes del fracaso de sus oraciones, porque a menudo agregan "sin embargo, que no se haga mi voluntad sino la tuya". Algunos insisten en que los versos (citados anteriormente) que claramente prometen responder a la oración, deben interpretarse de manera menos literal. "La oración no es una varita mágica", escuchamos a veces. En el Padrenuestro, por ejemplo, Cristo aconsejó a sus seguidores que le pidieran al Padre: "Hágase tu voluntad". Si Dios tiene un propósito para permitir que continúe el coronavirus, ¿a quién debemos pedirle lo contrario?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La respuesta obvia es que si crees en la Biblia, realmente conoces la voluntad de Dios. "Lo haré", dijo Jesús. Si él es un dios amoroso, entonces querrá aliviar el dolor y el sufrimiento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entonces, ¿por qué los cristianos siguen orando? Si Dios va a hacer su voluntad, ¿de qué sirve pedir lo contrario? ¿Acaso esperan que esta vez Dios les sonría y rompa las leyes de la naturaleza a su favor? ¿Es diferente de un ateo con la esperanza de que quizás esta vez se gane la lotería?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Digámoslo claramente: el emperador no tiene ropa y el dios cristiano no existe.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="es-culpa-nuestra"&gt;
&lt;h2&gt;¿Es culpa nuestra?&lt;/h2&gt;
&lt;p class="primera"&gt;El reverendo Ralph Drollinger, el pastor evangélico que lleva a cabo estudios bíblicos en la Casa Blanca para el gabinete del presidente Trump, culpa al pecado por el coronavirus: "Cada vez que un individuo o grupo corporativo de personas transgrede los preceptos inviolables de la Palabra de Dios, él, ella, ellos o la institución, sufrirán las consecuencias respectivas", escribió. "Lo más seguro es que Estados Unidos enfrenta esta forma de juicio de Dios".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Algunos cristianos predican que la oración es contingente. Los desastres naturales son en realidad castigos de Dios, proclaman. No responde la oración en este momento porque Estados Unidos le ha dado la espalda. Citan versículos que condicionan el favor de Dios sobre nuestra obediencia.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“si se humillare mi pueblo, sobre el cual mi nombre es invocado, y oraren, y buscaren mi rostro, y se convirtieren de sus malos caminos; entonces yo oiré desde los cielos, y perdonaré sus pecados, y sanaré su tierra.” – &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=2%20Cr%C3%B3nicas%207:%2014&amp;amp;version=RVR1960&amp;amp;interface=print"&gt;2 Crónicas 7: 14&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Así que la plaga es culpa nuestra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En realidad, no lo es. Tengan en cuenta que ese versículo es sólo la segunda mitad de una oración. La primera mitad dice:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Si yo cerrare los cielos para que no haya lluvia, y si mandare a la langosta que consuma la tierra, o si enviare pestilencia a mi pueblo;” – &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=2%20Cr%C3%B3nicas%207:%2013&amp;amp;version=RVR1960&amp;amp;interface=print"&gt;2 Crónicas 7: 13&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ponga esos versículos en el orden correcto, y veremos de qué es que promete Dios "curar la tierra": ¡de él mismo!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En mi libro, “DIOS: El personaje más desagradable de toda ficción” [GOD: The Most Unpleasant Character in All Fiction], cito más de 50 pasajes que muestran que el Dios bíblico y celoso usa la peste y las plagas para castigar a su pueblo por adorar a alguien que no sea él mismo. Aquí hay algunos:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Yo amontonaré males sobre ellos… Consumidos serán de hambre, y devorados de fiebre ardiente Y de peste amarga;” – &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Deuteronomio%2032:%2023-24&amp;amp;version=RVR1960&amp;amp;interface=print"&gt;Deuteronomio 32: 23-24&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Y Jehová envió la peste sobre Israel… y murieron del pueblo… setenta mil hombres.” – &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=2%20Samuel%2024:%2015&amp;amp;version=RVR1960&amp;amp;interface=print"&gt;2 Samuel 24: 15&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Así Jehová envió una peste en Israel, y murieron de Israel setenta mil hombres.” – &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=1%20Cr%C3%B3nicas%2021:%2014&amp;amp;version=RVR1960&amp;amp;interface=print"&gt;1 Crónicas 21: 14&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Y heriré a los moradores de esta ciudad, y los hombres y las bestias morirán de pestilencia grande.” – &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Jerem%C3%ADas%2021:%206&amp;amp;version=RVR1960&amp;amp;interface=print"&gt;Jeremías 21: 6&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Para más ejemplos [en inglés], ver &lt;a class="reference external" href="https://unpleasantgod.ffrf.org/#/categories/16"&gt;http://unpleasantgod.ffrf.org&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En lugar de un Día Nacional de Oración, aquellos que obstinadamente continúan creyendo en la deidad bíblica deberían proclamar un Día Nacional de Maldecir a Dios. Su dios causó el virus y no hará nada para detenerlo.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="dios-no-paro-el-virus"&gt;
&lt;h2&gt;"Dios no paró el virus"&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote class="epigraph"&gt;
&lt;p&gt;«Nos arrastramos y adoramos y le pedimos a Dios que haga lo que nosotros mismos deberíamos haber hecho hace mil años, y podemos hacerlo ahora, tan pronto como lo elijamos.»&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;–Charlotte Perkins Gilman, 1923.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;«Buenas obras en lugar de largas oraciones.»&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;–Anne Royall, activista feminista del siglo XIX.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;El 14 de abril, el gobernador Cuomo de Nueva York, expresó un optimismo cauteloso de que la curva comenzaba a aplanarse en su estado. "Nuestro comportamiento ha detenido la propagación del virus", dijo. “Dios no detuvo la propagación del virus. Y lo que hacemos, cómo actuamos, determinará cómo se propague ese virus.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Exactamente. Lo que hacemos. Debería ser obvio, incluso para aquellos que creen en la oración (incluido Cuomo, que es católico), que los remedios efectivos no provienen de rogar a Dios. La oración puede ofrecer esperanza y consuelo a algunos, pero la ciencia hace el trabajo pesado de resolver problemas a través del esfuerzo humano. Los valientes trabajadores de la salud (incluidos los creyentes y no creyentes) y las políticas gubernamentales impuestas, como refugiarse en casa, son lo que marca la diferencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No hay buena evidencia para ningún dios. ¿Pero no es un alivio saber que el dios cristiano no existe? En lugar de distraernos y decepcionarnos al suplicar a una antigua deidad llena de amenazas vacías y promesas más vacías, abramos los ojos, levantémonos de nuestras rodillas, remanguémonos y trabajemos con la ciencia y la medicina para combatir esta pandemia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Robert Ingersoll lo dijo mejor: "Las manos que ayudan son mucho mejores que los labios que oran".&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;[Las citas de librepensadoras femeninas se encuentran en “Women Without Superstition: No Gods—No Masters” (Mujeres sin superstición: Sin dioses, sin amos), editado por Annie Laurie Gaylor.]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Dan Barker, exministro cristiano, es el co-presidente de la &lt;strong&gt;Freedom From Religion Foundation&lt;/strong&gt; y cofundador de &lt;strong&gt;The Clergy Project&lt;/strong&gt;. Ha escrito muchos libros, incluyendo &lt;em&gt;Life Driven Purpose&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Mere Morality&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;Godless: How an Evangelical Preacher Became One of America's Leading Atheists&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils" style="clear: both"&gt;&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/sociedad/index.html"&gt;Sociedad y religión&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>coronavirus</category><category>Dan Barker</category><category>fe</category><category>FFRF</category><category>oración</category><guid>http://sindioses.org/sociedad/coronavirus_dios.html</guid><pubDate>Thu, 23 Apr 2020 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>¿Se debe enseñar religión en los colegios y escuelas?</title><link>http://sindioses.org/sociedad/religion-colegios.html</link><dc:creator>Carlos Gaviria Díaz</dc:creator><description>&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;originalmente en &lt;a class="reference external" href="http://www.semana.com/educacion/articulo/debe-ensenarse-religion-en-los-colegios-escuelas/411972-3"&gt;Semana&lt;/a&gt; el 13 de diciembre de 2014&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;img alt="" class="primera align-right" src="http://sindioses.org/sociedad/CarlosGaviria.jpg"&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Aunque al usar la palabra religión todo el mundo sabe de qué hablamos, juzgo conveniente partir de una definición que oriente las razones que se expongan a favor o en contra de su enseñanza en las instituciones de educación primaria y secundaria.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Acojo la que propone Nicola Abbagnano en su Diccionario de Filosofía: &lt;em&gt;"La creencia en una garantía sobrenatural ofrecida al hombre para su propia salvación y las prácticas dirigidas a obtener o conservar esta garantía. La garantía a que apela la religión es sobrenatural, en el sentido de que va más allá de los límites a que pueden llegar los poderes reconocidos como propios del hombre…"&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En síntesis es la creencia en un ser supremo, creador del universo, ordenador de la marcha del mismo, garante de una vida ultraterrena eterna y feliz para quienes observan sus mandatos e infeliz para quienes los desconocen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hay una gran variedad de religiones, posiblemente algunas no suficientemente descritas en la definición citada, pero como allí si quedan comprendidas las que nos son más familiares, partimos de ella para responder a la pregunta que se nos ha formulado.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.org/sociedad/trinidad.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;Lo primero que debe anotarse es que la creencia no es objeto de demostración ni de verificación sino de aceptación por un acto de fe, que nada tiene que ver con la razón ni con la experiencia que son las fuentes del conocimiento intersubjetivo, es decir, el que puede compartirse con los demás, pues está sujeto a demostración o a refutación. Un buen ejemplo de creencia es el dogma de la Santísima Trinidad, según el cual en Dios hay tres personas distintas, el Padre, el Hijo y el Espíritu Santo, que constituyen una sola sustancia divina. No es fácil que la razón lo comprenda, ni la experiencia pueda ratificarlo, pero si usted es cristiano no puede remitirlo a dudas. O lo acepta, y está en la verdad, o no lo acepta y está en el error. Hoy, por ventura, no condenan a morir en la hoguera a quienes no lo aceptan, pero en el pasado muchos ardieron. Por ejemplo, el médico y erudito español Miguel Servet, quemado vivo en Ginebra en 1553 por mandato de Juan Calvino, uno de los líderes de la Reforma Protestante que sin embargo predicaba la libertad de conciencia… Igual suerte corrió unos años después Giordano Bruno, astrónomo y filósofo italiano condenado por la Inquisición católica a igual tormento, por sostener tesis, relativas a la astronomía, que la Iglesia consideraba heréticas.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/sociedad/ninosCoran.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;Obligar a alguien a que acepte como verdades, cosas que su conciencia rechaza o que están contradichas por la razón y la experiencia, es un auténtico crimen contra la naturaleza racional de los humanos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora bien: como la religión es un hecho social innegable, debe ser identificado, estudiado y evaluado con honestidad y ecuanimidad. Es, a mi juicio, un error ignorarlo o soslayarlo. Por eso, en los planes de estudio de primaria y secundaria debe contemplarse un espacio para reflexionar sobre este fenómeno y señalar los efectos que produce, con absoluto rigor y honestidad. Pero adoctrinar al niño y al adolescente en cualquier tipo de creencias religiosas y obligarlo a aceptar dogmas que la razón y el sentido común rechazan, es sofocar su conciencia y debilitarlo como ser pensante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sería deseable que los maestros hicieran accesible para los estudiantes un texto tan bello y tan esclarecedor sobre el asunto, como &lt;em&gt;El porvenir de una ilusión&lt;/em&gt; de Sigmund Freud. Cito, de él, un breve pasaje: &lt;em&gt;“De los hombres cultos y de los trabajadores intelectuales no tiene mucho que temer la civilización. La sustitución de los motivos religiosos de una conducta civilizada por otros motivos puramente terrenos se desarrollaría en ellos calladamente. Tales individuos son, además de por sí, los más firmes sustratos de la civilización. Otra cosa es la gran masa inculta y explotada, que tiene toda clase de motivos para ser hostil a la civilización... Si no se debe matar única y exclusivamente porque lo ha prohibido Dios, y luego resulta que no existe tal Dios y no es de temer, por tanto, su castigo, se asesinará sin el menor escrúpulo, y solo la coerción social podrá evitarlo. Se plantea, pues, el siguiente dilema: o mantener a estas masas peligrosas en una absoluta ignorancia, evitando cuidadosamente toda ocasión de un despertar espiritual, o llevar a cabo una revisión fundamental de las relaciones entre la civilización y la religión”&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al indoctrinamiento en cualquier sistema religioso, dogmático, hay que contraponer entonces, la reflexión antropológica, sociológica e histórica del fenómeno, para ilustrar y no pervertir la mente del educando.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;aside class="footnote-list brackets"&gt;
&lt;aside class="footnote brackets" id="footnote-1" role="doc-footnote"&gt;
&lt;span class="label"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;*&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;Exmagistrado de la Corte Constitucional de Colombia y excandidato presidencial.&lt;/p&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;p&gt;Volver al &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/sociedad/index.html"&gt;índice de artículos&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;</description><category>dogmas</category><category>educación</category><category>estado</category><category>laicidad</category><guid>http://sindioses.org/sociedad/religion-colegios.html</guid><pubDate>Thu, 02 Apr 2015 22:11:00 GMT</pubDate></item><item><title>Por qué es malo ser un lobo marino</title><link>http://sindioses.org/sociedad/lobomarino.html</link><dc:creator>Tegiminis</dc:creator><description>&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;publicado en Simplikation.com, el 20 de noviembre de 2014&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;traducido por &lt;strong&gt;Marcelo Huerta San Martín&lt;/strong&gt; el 8 de febrero de 2015&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Original en inglés en &lt;a class="reference external" href="http://simplikation.com/why-sealioning-is-bad/"&gt;http://simplikation.com/why-sealioning-is-bad/&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Es probable que hayan visto &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/sociedad/lobomarino_ilus.html"&gt;este comic de David Malki&lt;/a&gt; si frecuentan Twitter últimamente. Incluso se acuñó un verbo nuevo ("lobomarinar", &lt;em&gt;"sealioning"&lt;/em&gt; en inglés) para describir la acción de meterse en una discusión exigiendo pruebas y respuestas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Pero por qué es algo tan malo? ¿Por qué la gente reacciona tan negativamente a que se le pidan pruebas? Seguramente una persona razonable y racional aceptará hacer algo así.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bueno, no. He aquí las razones.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tiempo-perdido"&gt;
&lt;h2&gt;Tiempo perdido&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La principal razón por la que la gente odia que la &lt;em&gt;lobomarinen&lt;/em&gt; es porque responder a ello es una total pérdida de tiempo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es una trampa insidiosa. Responder a las preguntas razonables que le hacen a uno, por supuesto, es algo que se hace con naturalidad. A mí mismo me gusta hacerlo; educar a otros por lo general es bastante entretenido, especialmente si son receptivos para aprender. Descartar esas preguntas puede parecer condescendiente o descortés... especialmente si uno está, en efecto, siendo condescendiente o descortés.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por supuesto, no le hacen a uno esas preguntas porque quienes las hacen realmente quieran saber la respuesta. Si ese fuera el caso, investigarían por su cuenta basándose en lo que uno afirma, y sólo pedirían información extraña o difícil de encontrar. Ese es el "principio del debate"; cuando uno va a un debate, se educa sobre los temas en cuestión y sólo pide pruebas cuando una afirmación es bastante extravagante o bien decididamente extraña.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No, a uno le hacen esas preguntas para hacerle perder el tiempo. Ciertamente funciona; yo he respondido a "lobos marinos" en el pasado, contestando a todas sus preguntas y pedidos de pruebas, sólo para encontrarme con más ignorancia deliberada. Es una forma de forzarlo a uno a responder preguntas planteadas de forma neutral pero hechas de mala fe.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="preguntar-de-mala-fe"&gt;
&lt;h2&gt;Preguntar de mala fe&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;¿Qué significa preguntar de mala fe?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando uno pregunta de mala fe, básicamente lo que busca es una forma de menospreciar, degradar o destruir de algún modo a su oponente. Un buen ejemplo de una pregunta obviamente hecha de mala fe es la siempre favorita "¿Cuándo dejó de pegarle a su mujer?", dado que inmediatamente genera dudas sobre la persona a la que se interroga.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, es fácil hacer una pregunta de mala fe usando prácticas razonadas y de buena fe. Una construcción neutral no siempre garantiza que la pregunta se haga de buena fe. Esto es extremadamente obvio en los casos documentados de "lobos marinos"; el respondente contesta e inmediatamente el interrogador pide más información, malinterpreta la respuesta o la descarta por completo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El propósito de &lt;em&gt;lobomarinar&lt;/em&gt; nunca es aprender de verdad o informarse más. El propósito es hacer un interrogatorio. Igual que los auténticos inquisidores, los "lobos marinos" bombardean a su interlocutor con pregunta tras pregunta, cavando y cavando hasta que el interlocutor dice algo estúpido o se enoja tanto que reacciona de forma extrema.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="cargar-los-canones-con-preguntas"&gt;
&lt;h2&gt;Cargar los cañones con preguntas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Todo esto, por supuesto, se sustenta en hacer muchas preguntas, habitualmente con poco o ningún intervalo entre disparos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando al objetivo se le hacen preguntas continuamente (especialmente la misma pregunta con distinto formato, lo que es muy común en los &lt;em&gt;lobomarineos&lt;/em&gt;) es traumático. Tiene que combatir su instinto natural de responder de buena fe a las preguntas neutrales, dado que responderlas sólo generará más preguntas. Es una violación forzada de la empatía que una persona compasiva siente hacia los demás, dado que la fuerza a notar que los interrogadores no están especialmente interesados en las preguntas mismas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Súmese a esto que a uno lo &lt;em&gt;lobomarinen&lt;/em&gt; varias personas, lo que es común en Twitter, y se obtiene una receta para una serie de mensajes muy frustrantes e infructuosos. Si uno responde, lo bombardean con más preguntas personas que no pretenden que se los convenza. Si uno no responde, lo acusan de no querer participar en una discusión razonada, pese al hecho claro y simple de que tal discusión no es razonable; simplemente tiene la apariencia de serlo.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="todos-pierden"&gt;
&lt;h2&gt;Todos pierden&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ser &lt;em&gt;lobomarinado&lt;/em&gt; es una situación en la que siempre se pierde. Al igual que la &lt;a class="reference external" href="https://www.youtube.com/watch?v=NHWjlCaIrQo"&gt;Guerra Termonuclear Global&lt;/a&gt; &lt;a class="brackets" href="http://sindioses.org/sociedad/lobomarino.html#footnote-1" id="footnote-reference-1" role="doc-noteref"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;*&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;, la única jugada ganadora es no jugar. En este caso, bloquear o ignorar a los &lt;em&gt;lobos marinos&lt;/em&gt; y seguir en lo nuestro, dejándolos descargar sus frustraciones donde uno no pueda verlos. Es mucho más sano para la mente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es una lástima que debamos sospechar de preguntas supuestamente honestas y neutrales. Hacer preguntas y estar abiertos es clave para establecer un diálogo y entenderse. Sin embargo, cuando uno es el objetivo de una brigada de &lt;em&gt;lobos marinos&lt;/em&gt; el propósito es hacerlo perder a uno el tiempo respondiendo a cada insignificante queja, y hacer preguntas falsamente amigables es la forma más fácil de hacérnoslo perder.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así que no lo haga. Emplee su tiempo en actividades más constructivas, como crear un juego, hablar con otras personas verdaderamente interesadas en dialogar, o cualquier otra forma de cuidar de sí mismo. No le debemos nada (y especialmente no les debemos respuestas) a una turba cuya intención es acosarnos.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;section id="notas"&gt;
&lt;h2&gt;Notas&lt;/h2&gt;
&lt;aside class="footnote-list brackets"&gt;
&lt;aside class="footnote brackets" id="footnote-1" role="doc-footnote"&gt;
&lt;span class="label"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.org/sociedad/lobomarino.html#footnote-reference-1"&gt;*&lt;/a&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;Referencia a la película &lt;a class="reference external" href="http://www.imdb.com/title/tt0086567/"&gt;Juegos de guerra&lt;/a&gt;, el enlace en el texto apunta a un fragmento de la misma en YouTube. [N. del T.]&lt;/p&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;p&gt;Volver al &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/sociedad/index.html"&gt;índice de artículos&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>lobomarinar</category><category>lobos marinos</category><category>Sociedad y religión</category><guid>http://sindioses.org/sociedad/lobomarino.html</guid><pubDate>Sun, 08 Feb 2015 20:33:00 GMT</pubDate></item><item><title>¿Desaparecerá alguna vez la religión?</title><link>http://sindioses.org/sociedad/desaparecera-religion.html</link><dc:creator>Rachel Nuwer</dc:creator><description>&lt;p&gt;Inicialmente publicado en &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/sociedad/www.bbc.co.uk/mundo/noticias/2015/01/150116_vert_fut_desapareceran_las_religiones_alguna_vez_finde_yv"&gt;BBC Mundo&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;El aumento del ateísmo en el mundo llevó a Rachel Nuwer a consultar con expertos en sociología y psicología sobre el futuro de las religiones.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;section id="tit"&gt;
&lt;h2&gt;El ateísmo está en alza en todo el mundo. ¿Significa esto que la espiritualidad pasará pronto a ser algo del pasado?&lt;/h2&gt;
&lt;p class="primera"&gt;"Hay muchos más ateos en la actualidad que nunca antes, tanto en números absolutos como en porcentaje sobre el total de la Humanidad", explica Phil Zuckerman, profesor de Sociología y Estudios Seculares en el Pitzer College, Estados Unidos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lee también: &lt;a class="reference external" href="http://www.bbc.co.uk/mundo/noticias/2014/12/141211_condena_muerte_ateos_ac.shtml"&gt;Los países en que ser ateo está castigado con la muerte&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/sociedad/ganesh-immersion.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;Según una encuesta internacional de Gallup realizada entre más de 50.000 personas de 57 países, el número de personas que se consideran religiosas descendió del 77% al 68% entre 2005 y 2011.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El número de quienes que se consideran a sí mismas ateos aumentó un 3%, hasta representar el 13% del total.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A pesar de que quienes declaran que no creen en ningún dios ciertamente no son la mayoría, ¿será que esta tendencia es un pronóstico de que la fe en una divinidad en el futuro pasará a ser algo del pasado?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es imposible predecirlo pero al examinar lo que sabemos de la religión podemos encontrar pistas de lo que puede pasar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Parte del atractivo de una fe es que ofrece seguridad en un mundo incierto, de manera que no es sorprendente que las naciones con mayores índices de ateísmo tienden a ser aquellas que proveen a sus ciudadanos con una estabilidad económica, existencial y política relativamente alta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Japón, Reino Unido, Canadá, Corea del Sur, Holanda, República Checa, Estonia, Alemania, Francia y Uruguay son países en los que la religión era muy importante hace apenas un siglo, pero en los que en la actualidad las tasas de creyentes se sitúan entre las más bajas del mundo.&lt;/p&gt;
&lt;figure class="pull-left" style="width: 400px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/sociedad/iglesia+convertida+en+biblioteca+Sevilla.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Iglesia convertida en biblioteca en Sevilla, España. En muchos países europeos el avance del agnosticismo y el ateísmo están dejando desocupadas las iglesias.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;En todos estos países hay sistemas educativos y de seguridad social fuertes, baja desigualdad social y sus ciudadanos son relativamente ricos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"La gente tiene menos miedo de lo que pueda pasar", dice Quentin Atkinson, psicólogo de la Universidad de Auckland, Nueva Zelanda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No obstante, el descenso del número de personas creyentes se produce incluso en países que son todavía muy religiosos, como Brasil, Jamaica o Irlanda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Pocas sociedades son hoy en día más religiosas de lo que eran hace 40 o 50 años" dice Zuckerman.&lt;/p&gt;
&lt;section id="naturaleza-y-sobrenatural"&gt;
&lt;h3&gt;Naturaleza y sobrenatural&lt;/h3&gt;
&lt;figure class="pull-right" style="width: 300px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/sociedad/rezando+tras+terremoto.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;Evangélicos chilenos rezando tras terremoto en Tacna. Los desastres naturales han llevado al ser humano a refugiarse en entes sobrenaturales sin importarle la realidad de su existencia.&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;El descenso en creyentes, sin embargo, no significa la desaparición de las religiones, explica Ara Norenzatan, psicóloga social en la Universidad de British Columbia, en Canadá, y autora de "Big Gods".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La seguridad existencial es más falible de lo que a veces parece. De repente, todo puede cambiar: un accidente puede matar a un ser querido; un huracán puede destruir un pueblo; un doctor puede darnos un diagnóstico fatal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los estragos del cambio climático que se esperan para los próximos años, así como la escasez de recursos naturales y el sufrimiento que todo esto puede generar, podría potenciar la religiosidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Por alguna razón, la religión parece darle significado al sufrimiento, más que cualquier ideal o creencia secular que conozcamos", dice Norenzayan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ese fenómeno de religiosidad repentina se ha observado en casos como el terremoto de Christchurch, Nueva Zelanda, en 2011: en ese lugar hubo un alza en la fe, mientras que el resto del país se mantuvo tan incrédulo como de costumbre.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="cuando-haya-paz-en-el-mundo"&gt;
&lt;h3&gt;Cuando haya paz en el mundo&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, incluso si los problemas del mundo se solventaran de forma milagrosa, y todos viviéramos vidas pacíficas en igualdad, la religión probablemente sobreviviría.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esto se debe a que parece haber un espacio con la forma de un dios en la neuropsicología humana, resultado de una peculiaridad en nuestra evolución.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para entenderlo hay que conocer la teoría del "proceso dual", que describe dos formas básicas de pensamiento, conocidas como el Sistema 1 y el Sistema 2.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El Sistema 2 evolucionó hace relativamente poco. Es la voz en nuestra cabeza, el narrador que parece no callarse nunca, que nos permite planificar y pensar de forma lógica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El Sistema 1 es intuitivo, instintivo y automático. Estas capacidades se desarrollan en los humanos independientemente de dónde hayan nacido. Son mecanismos de supervivencia.&lt;/p&gt;
&lt;figure class="pull-left" style="width: 400px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/sociedad/mormon-children-hinckley.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;Niños de padres mormones con el presidente del mormonismo Gordon B. Hinckley. El sistema 1 interno lleva a los seres humanos desde su infancia a ser proclives a creencias irracionales.&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Este sistema nos proporciona, por ejemplo, una repulsión innata a la carne podrida, nos permite hablar nuestra lengua materna sin pensarlo mucho y le da a los bebés la capacidad de reconocer a sus padres y distinguir entre objetos con o sin vida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Además, hace que tengamos una tendencia a buscar patrones para entender mejor el mundo, y a encontrar un significado a sucesos aparentemente arbitrarios, como los desastres naturales y la muerte de seres queridos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y, según algunos investigadores, es el que abrió el camino para que las religiones evolucionaran y se perpetuaran.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El Sistema 1 nos lleva a ver las cosas de forma dual, de forma que nos cuesta ver a nuestro cuerpo y nuestra mente como una única unidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta tendencia nace muy temprano: los niños de todas las culturas se inclinan a creer que tienen un alma inmortal: que su esencia o personalidad existió en algún lugar antes de su nacimiento y continuará existiendo por siempre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y esta disposición se asimila fácilmente con muchas de las religiones existentes, o -con algo de creatividad- se presta para construir nuevas.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="pildora-dificil-de-tragar"&gt;
&lt;h3&gt;Píldora difícil de tragar&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Por todas estas razones, los investigadores creen que la religión es un "producto secundario de nuestra disposición cognitiva", explica Robert McCauley, director del Centro de la Mente, el Cerebro y la Cultura de la Universidad de Emory, en EE.UU., y autor de "Por qué la religión es natural y la ciencia no".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"La ciencia es cognoctivamente antinatural, y es difícil. La religión, en cambio, es algo que casi no tenemos ni que aprender pues ya lo sabemos".&lt;/p&gt;
&lt;figure class="pull-right" style="width: 280px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/sociedad/creacionismo+-+grulla.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;"Hay evidencia de que el pensamiento religioso obedece a la ley del menor esfuerzo; se tendría que cambiar fundamentalmente algo en la humanidad para deshacerse de la religión".&lt;/p&gt;
&lt;div class="legend"&gt;
&lt;p&gt;—Robert McCauley, director del Centro de la Mente, el Cerebro y la Cultura de la Universidad de Emory, en EE.UU.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;"Hay evidencia de que el pensamiento religioso obedece a la ley del menor esfuerzo; se tendría que cambiar fundamentalmente algo en la humanidad para deshacerse de la religión".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En contraste, la ciencia -el sistema preferido de muchos ateos y no creyentes para intentar entender el mundo natural- trata de corregir los sesgos del Sistema 1, dice McCauley. Pero, agrega, es una píldora difícil de tragar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Debemos aceptar, por ejemplo, que la Tierra gira, así no lo sintamos, aún viviendo en ella; debemos adoptar la idea de que la evolución es completamente indiferente y que no hay ningún propósito o plan para el Universo, así nuestra intuición nos diga lo contrario.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tampoco nos queda fácil admitir que nos equivocamos y aceptar que la verdad como la comprendemos constantemente está cambiando a medida que surgen nuevas pruebas empíricas, y todo eso es imprecindible para la ciencia.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="fantasmas-y-deportes"&gt;
&lt;h3&gt;Fantasmas y deportes&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Curiosamente, muchos en todo el mundo que dicen no creer en un dios muestran tendencias supersticiosas, como la creencia en los fantasmas, el karma, la telepatía o la reencarnación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Además, los no creyentes a menudo dependen de cosas que pueden ser interpretadas como sustitutos de la religión -equipos de deportes, yoga, instituciones profesionales, la Madre Naturaleza, etc.- como guías de sus valores.&lt;/p&gt;
&lt;figure class="pull-left" style="width: 400px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/sociedad/ninos+musulmanes.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;Muchas personas piensan que con el aumento de la ciencia la religión desaparecerá. Los expertos no están de acuerdo. Una razón es que las personas religiosas suelen tener más descendencia que las personas ateas o agnósticas. En la imagen, un grupo de niños criados en el Islam en Medio Oriente.&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;"Parecería como si tuvieramos un espacio conceptual para el pensamiento religioso que si no se llena con una religión, brota de maneras sorprendentes", concluye Barrett.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La religión, además, promueve la cohesión grupal y la cooperación. La amenaza de uno o varios dioses poderosos que vigilan que nadie se salga de lo establecido seguramente ayudó a mantener el orden en las sociedades.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Si todo el mundo cree que el castigo es real, esto puede ser funcional para los grupos" dice Atkinson.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="cuestion-de-numeros"&gt;
&lt;h3&gt;Cuestión de números&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Finalmente, las matemáticas también están del lado de la permanencia de la religión: las personas religiosas tienden a tener más hijos que las que no lo son.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si consideramos que los hijos suelen seguir a sus padres en estos aspectos, un mundo totalmente secularizado parece una posibilidad aún menos factible.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por todas estas razones psicológicas, neurológicas, históricas, culturales y lógicas, los expertos creen que la religión nunca desaparecerá. La religión, así sea mediante el miedo o el amor, es muy exitosa a la hora de perpetuarse.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;E incluso si perdemos de vista a los dioses cristianos, musulmanes e hindúes, es muy probable que prevalezcan las supersticiones y el espiritualismo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando enfrentemos una guerra nuclear o el choque inminente con un cometa, los dioses aparecerán.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils" style="clear: both"&gt;&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/sociedad/index.html"&gt;Sociedad y religión&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>ateísmo</category><category>estadísticas sobre religión y/o ateísmo</category><category>sobrenatural</category><guid>http://sindioses.org/sociedad/desaparecera-religion.html</guid><pubDate>Mon, 26 Jan 2015 04:56:00 GMT</pubDate></item><item><title>Ciencia y dogmatismo</title><link>http://sindioses.org/sociedad/ciencia-y-dogmatismo.html</link><dc:creator>Klaus Ziegler</dc:creator><description>&lt;p class="primera"&gt;&lt;em&gt;"El mundo no se divide entre crédulos e incrédulos, sino entre fanáticos y gente sensata"&lt;/em&gt;, escribió en una de sus columnas el profesor Juan Esteban Constaín. Más adelante, en ese mismo artículo, afirma: &lt;em&gt;“Mi clase, en sus modestas proporciones, es para eso, para vacunar a los muchachos contra el terrible dogmatismo de la ciencia…"&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/sociedad/genetista.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;Constaín no es el primero en asimilar el conocimiento científico a una ideología dogmática. La moda viene de tiempo atrás: hace décadas, Paul Feyerabend, en cabeza del movimiento posestructuralista, reclamaba libertad para incluir dentro del currículo universitario el estudio de la magia y la astrología, pues, según él, “las similitudes entre ciencia y mito son asombrosas”. En su tratado, “Contra el método”, Feyerabend va incluso más lejos, cuando propone separar ciencia y Estado: “Mientras los padres de un niño pueden escoger entre educarlo en el protestantismo, en la fe judía, o suprimir toda instrucción religiosa, no gozan de la misma libertad en el caso de las ciencias, pues resulta obligatorio aprender física, astronomía e historia”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si entendemos por una ideología dogmática cualquier conjunto de creencias o principios que no encuentran sustento en la lógica o en evidencia empírica, y cuya veracidad no admite objeciones, entonces es obvio que religión y ciencia se sitúan en extremos opuestos del espectro. El ánimo de la ciencia es producir teorías empíricamente adecuadas, y poco tiene que ver con la defensa de “verdades absolutas”, como se repite sin fundamento. De hecho, en sentido estricto, nunca se puede hablar de teoría “ciertas”; a lo sumo es posible afirmar que hasta la fecha no se ha observado algún hecho empírico que las refute.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un asunto diferente podría ser la innegable prevalencia de una actitud dogmática en la enseñanza de la ciencia. Pero es obvio que este es un problema de la educación, no del método, de ahí que cualquier comparación con el adoctrinamiento religioso, no solo es improcedente, sino engañosa. Hay que reconocer, sin embargo, que la práctica de la ciencia no está exenta de posiciones dogmáticas y fanatismos. Para mencionar un ejemplo, el astrónomo norteamericano Percival Lowell defendió durante toda su vida la existencia de canales en la superficie marciana, construidos, según él, por una civilización avanzada, para llevar agua a sus ciudades desde los casquetes polares, a pesar de que nadie jamás, excepto el mismo Lowell, pudo observarlos. Y si se trata de fanatismo al mejor estilo de los inquisidores católicos, la historia de la ciencia cuenta con figuras como Trofim Lysenko, responsable del encarcelamiento y muerte de decenas de científicos soviéticos acusados de propagar las “dañinas ideas de la genética”, contrarias a sus doctrinas sobre la vernalización e hibridación de semillas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero que existan científicos dogmáticos no implica en absoluto que este conjunto de conocimientos y metodologías pueda siquiera compararse con una ideología, en el sentido peyorativo del término. De ahí que lo realmente asombroso sea el dogmatismo de Feyerabend cuando compara ciencia con mitología, sin molestarse por mostrar un solo mito que haya desaparecido porque los experimentos lo refutaran, o que se haya modificado para ajustarse a nueva evidencia. Pensar, por ejemplo, que un teorema como la infinitud de los números primos pueda representar un dogma comparable a la resurrección de Cristo, es una idea que raya en lo ridículo, y no recibiría la menor atención si no fuera por la fascinación que despierta todo ese anarquismo epistemológico, una postura filosófica tan ingenua como pretenciosa, con ínfulas de gran profundidad, pero que se refuta a sí misma o colapsa en la vacuidad, como muestra el filósofo Thomas Nagel en su magnífico ensayo, “The Last Word”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A manera de ejercicio lógico, asumamos por un momento la propuesta posmoderna y exijamos que la tradición racionalista dé un paso al costado para situarse en pie de igualdad con otras formas de conocimiento. Las implicaciones sociales y éticas serían enormes. En primer lugar, habría que comenzar por desmontar todo el sistema educativo, y sustituirlo por otro en el cual la enseñanza tradicional de las ciencias naturales podría suprimirse en su totalidad, o cambiarse por el estudio de los mitos o de las llamadas seudociencias. Asignaturas como astronomía o física podrían reemplazarse a discreción de los educadores por cátedras en astrología o en mitología, en las cuales se les haría entender a los jóvenes que afirmaciones como “la Tierra gira alrededor del Sol”, o “la Tierra es una esfera hueca que contiene el Sol, los planetas y las estrellas fijas”, son narraciones semejantes (no es sarcasmo, el ejemplo se debe al mismo Feyerabend).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No sé si para deleite de algunos intelectuales, ya se aprecian logros significativos en esa dirección: reclamando el derecho a impartir su propia cosmovisión, la derecha cristiana fundamentalista se anotó un gran triunfo cuando logró por fin que el Consejo de Educación de Kansas aprobara la enseñanza de la teoría del “diseño inteligente”, un reencauche de la vieja tesis del creacionismo bíblico con la cual se pretende hacerle contrapeso al “dogma” de la teoría de la evolución.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un verdadero pluralismo exigiría que en asuntos trascendentales como la eutanasia o el aborto debamos acoger el concepto de personajes como Ordoñez y otros cavernarios iluminados, cuando juran que un amigo suyo que habita en otro mundo impregna el óvulo, en el preciso momento de la fecundación, con un ente intangible llamado “alma”. De ahí que quienes interfieran con ese acto divino deban purgar cárcel en este mundo, y luego arder por los siglos de los siglos en una sucursal del Santo Oficio, en el más allá, reservada para pecadores, infieles y otros infames.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así mismo, si somos sinceros en practicar un verdadero pluralismo epistémico, no podríamos afirmar: “la Tierra tiene más de 4000 millones de años de antigüedad”. En su lugar habría que decir: dentro de las mitologías de Occidente, una narra que nuestro planeta tiene miles de millones de años. La leyenda se deriva del mito del registro geológico y otras fábulas sobre la vida media de ciertos elementos radioactivos. Y por supuesto, tendríamos que advertir sobre la posibilidad alternativa de datar la antigüedad del mundo cotejando fechas bíblicas. No olvidemos que el registro más preciso en esta dirección se lo debemos al arzobispo James Ussher, quien fijó la fecha de la creación: la noche del sábado 22 de octubre del año 4004 a.C.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y en lo que se refiere a otra leyenda que circula por ahí, sobre homínidos que caminaron por las llanuras africanas hace cientos de miles de años, también habría que presentarla en contraposición a los minuciosos cálculos que aparecen en los “Annales veteris testamenti, a prima mundi origine deducti”, donde Ussher muestra que Adán y Eva fueron expulsados del Paraíso, el lunes 10 de noviembre del 4004 a. C.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En una entrevista para la BBC, quien fuera en ese momento el astrónomo oficial del Vaticano, y en alusión a las verdades reveladas, expresó: “Este libro (apoyando su mano sobre la Biblia) tiene más de cinco mil años de antigüedad y aún sigue vigente. En cambio este otro (señalando un popular texto sobre la teoría de la relatividad) se escribió hace tres décadas y ya es obsoleto”. Sin duda, ¡la diferencia más notable entre ciencia y religión!&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;p&gt;Volver al &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/sociedad/index.html"&gt;índice de artículos&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;</description><category>ciencia</category><category>Klaus Ziegler</category><category>Paul Feyerabend</category><category>posmodernismo</category><guid>http://sindioses.org/sociedad/ciencia-y-dogmatismo.html</guid><pubDate>Sat, 29 Nov 2014 18:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Drogas, racismo y ciencia (segunda parte)</title><link>http://sindioses.org/sociedad/drc2.html</link><dc:creator>Josefina Cano</dc:creator><description>&lt;blockquote class="epigraph"&gt;
&lt;p&gt;“Ser negro en este país y ser relativamente consciente es estar en una pelea constante”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“El producto más peligroso de cualquier sociedad es un hombre que no tiene nada que perder”&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—James Baldwin&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="segunda"&gt;“Al inicio de mis estudios, yo creía de verdad que el crack era una droga con unas características de adicción no usuales, peligrosísima y responsable del crimen y la pobreza en los barrios donde vivían mis pacientes”, anota Carl Hart. Y lo siguió creyendo durante un buen tiempo hasta que sus propios estudios como neuro-psico farmacólogo le mostraron otra verdad bien diferente. Es más bien el entorno y las condiciones sociales que rodean el uso de las drogas los que determinan la adicción, más que las drogas en sí mismas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Él, en su adolescencia usó y vendió drogas. Pero el contar con lo que los psicólogos llaman &lt;strong&gt;refuerzo alternativo&lt;/strong&gt;, lo que hace Hart en su laboratorio con sus pacientes –ofrecerles dinero a cambio de una dosis de crack o metanfetaminas– lo alejó de las drogas. Los deportes, el encontrar mentores en la escuela y luego en la universidad, el descubrimiento de la literatura, la música y sobre todo la ciencia le pusieron en frente la evidencia de que existía una posibilidad mucho más agradable y placentera que las drogas. De ahí su convicción de que cualquier esfuerzo para evitar el abuso de las drogas tiene que estar dirigido no a las drogas sino a pelear contra el racismo y la pobreza y a mejorar la educación.&lt;/p&gt;
&lt;section id="dopamina"&gt;
&lt;h2&gt;Dopamina&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Los estudios de Hart sobre la neurobiología del uso de drogas, lo han vuelto un escéptico de la hipótesis de la dopamina, y ¿por qué?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La dopamina constituye menos del uno por ciento de los neurotransmisores en el cerebro. Es poco. Además se libera cuando las personas están contentas, estresadas o enojadas. Entonces es medio difícil llamar a este único neurotransmisor “el neurotransmisor del placer en el cerebro”. Los primeros estudios se enfocaron en la dopamina y se quedaron anclados ahí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y tratándose de un órgano tan complejo como el cerebro el asunto se complica y mucho. Cuando se propuso que la dopamina tenía un papel predominante en la hipótesis del sistema de recompensa había tan solo seis neurotransmisores conocidos: dopamina, norepinefrina, serotonina, acetilcolina, glutamato y GABA. Ahora se conocen más de cien. Además existen receptores específicos para cada neurotransmisor y la mayoría de los neurotransmisores tienen más de un tipo de receptor. Por ejemplo, la dopamina tiene cinco subtipos de receptores. Hormonas como la oxitocina y la testosterona pueden actuar también como neurotransmisores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Centrarse en un solo neurotransmisor hasta el punto de asignarle el papel de “secuestrador” es sobre simplificar un problema tan complejo. Hart, basado en sus resultados, postula que no todas las drogas tienen el mismo camino para producir sus efectos placenteros, así cada una usa neurotransmisores diferentes: la heroína por ejemplo, no usa la dopamina.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La regla que impera en el cerebro es más co-localización, co-liberación de neurotransmisores y no solo un neurotransmisor.  Pero el estudio se ha visto limitado por las herramientas disponibles y por eso se ha centrado en un solo neurotransmisor. De ahí que las conclusiones sobre los efectos de las drogas en el cerebro sean sesgados y limitados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“El problema es que cuando estudiamos asuntos como la adicción estamos enfocados en comportamientos patológicos y se ignora qué ocurre en condiciones corrientes, normales. La mayoría de las drogas no producen adicción. Se sabe muy poco sobre usuarios de drogas que no han perdido el control. Menos aún se sabe sobre la actividad del cerebro en el sistema de recompensa cuando las personas se entregan al mayor sistema natural de satisfacción, el sexo. No sabemos mucho sobre cómo el comportamiento sexual está codificado y regulado en el cerebro y por ello resulta difícil señalar lo que está mal cuando está trabajando normalmente”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todo este conocimiento, novedoso y puesto en un contexto contra corriente por lo que Hart encuentra en sus estudios, hace que él tenga una visión muchísimo más amplia de los procesos cerebrales involucrados en la adicción y por lo mismo lo pongan en un camino mas promisorio hacia una cura.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tan-solo-un-pobre-nigga"&gt;
&lt;h2&gt;Tan solo un pobre nigga &lt;a class="brackets" href="http://sindioses.org/sociedad/drc2.html#footnote-1" id="footnote-reference-1" role="doc-noteref"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;*&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Y en este punto Hart vuelve a su experiencia personal y nos cuenta cómo el sexo y el uso de drogas le pasaban factura a la hora de sus entrenamientos deportivos, algo que él había decidido sería la puerta de salida de la marginalidad, de la ignorancia, de la miseria, de la discriminación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando se dio cuenta de que al día siguiente a una noche de juerga su rendimiento bajaba y mucho, decidió cortar cualquier actividad que lo apartara de tener el cuerpo en forma y la cabeza en su puesto. Con mucha disciplina y auto control inició así su recorrido para convertirse en el primer negro graduado en neurobiología en el año de su promoción. Fácil no fue. Le ayudó muchísimo encontrar profesores que se entusiasmaron con su entusiasmo y lo empujaron a seguir. Lo invitaron a sus laboratorios y le permitieron empezar a hacer sus primeras disecciones en cerebros de ratones.  Se sabía bueno en matemáticas pero se sorprendió de sus habilidades con el bisturí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Conseguido el doctorado, tuvo que iniciar un post doctorado, es decir, trabajar gratis para ir haciéndose un nombre. No fue suficiente con uno, necesitó tres hasta poder entrar en una facultad como miembro de planta.  Durante todo ese tiempo, varias veces estuvo a punto de desistir y emplearse como vendedor en un supermercado pues ya había formado una familia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuenta que un día, ya profesor visitante en una prestigiosa universidad en Washington, cuando bajaba de su auto y entraba al edificio, fue detenido por unos vigilantes que justificaron el hecho a pesar de que Hart mostrara sus credenciales, porque una persona en el edificio de enfrente había visto un asalto y que el principal sospechoso era un negro alto en ropas oscuras. Sufrió la humillación de tener que ser observado con detenimiento y ser liberado sin mediar una sola disculpa. Al fin y al cabo seguía siendo tan sólo un pobre nigga.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="legalizacion-o-despenalizacion"&gt;
&lt;h2&gt;Legalización o despenalización&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La discriminación racial ligada a comportamientos violentos “producidos per se” por el uso de drogas y su consecuente penalización se concretó en la famosa “Guerra a las Drogas”, implementada por Ronald Reagan y que impuso penalidades muy fuertes por la posesión de aún pequeñas cantidades de sustancias ilegales. Por supuesto no estaba basada en la ciencia o en hechos sino en desinformación y, en posiciones emocionales y racistas. Un número desproporcionado de negros eran y son, encarcelados, siendo que el uso es mayor entre los blancos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Obama, siendo senador y luego candidato a la presidencia tenía entre las propuestas de su campaña revisar esas leyes tan sesgadas. Hasta hoy no se han visto cambios significativos en los ultimos años del presente gobierno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y es que no se trata de legalizar todas las drogas, algo que por ahora parece imposible, sino de despenalizar la posesión. Para eso tendrán que implementarse políticas serias, basadas en hallazgos científicos. No estaría nada mal que quienes legislan sobre drogas, se dieran una pasada por el curso que imparte Hart en la Universidad de Columbia, Drogas y Comportamiento, uno de las más exitosos.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;aside class="footnote-list brackets"&gt;
&lt;aside class="footnote brackets" id="footnote-1" role="doc-footnote"&gt;
&lt;span class="label"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.org/sociedad/drc2.html#footnote-reference-1"&gt;*&lt;/a&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;Expresión despectiva, derivada de &lt;em&gt;nigger&lt;/em&gt;, negro.&lt;/p&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;hr class="docutils" style="clear: both"&gt;&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/sociedad/index.html"&gt;Sociedad y religión&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>ciencia</category><category>drogas</category><guid>http://sindioses.org/sociedad/drc2.html</guid><pubDate>Tue, 12 Aug 2014 01:40:28 GMT</pubDate></item><item><title>Drogas, racismo y ciencia (primera parte)</title><link>http://sindioses.org/sociedad/drc1.html</link><dc:creator>Josefina Cano</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/sociedad/drc1-crack2.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;blockquote class="epigraph"&gt;
&lt;p&gt;“No soy abogado del uso de drogas ilícitas, que 20 millones de adictos en Estados Unidos no necesitan ninguno”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Ochenta a noventa por ciento de las personas no son afectadas neganivamente por las drogas, pero en la literatura científica casi el 100 por ciento de los informes señalan lo contrario. Hay un enfoque sesgado de la patología. Nosotros científicos sabemos que podemos conseguir dinero si seguimos diciéndole al Congreso que estamos resolviendo este problema terrible. Hemos jugado un papel más bien vergonzoso en la guerra a las drogas”.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Carl Hart&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;En lo que es una magnífica y robusta demostración de por qué la guerra contra las drogas, como se la ha hecho hasta ahora, es una perdida, Carl Hart, neurocientífico en la Universidad de Columbia escribe un libro que aparte de ser un viaje a su más que mortificada vida de negro en un barrio bajo de Miami, está lleno de información novedosa resultado de sus investigaciones en el laboratorio, con usuarios de drogas, humanos, no ratones.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/sociedad/drc1-libro.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;El libro arranca con una historia que lo deja a uno al borde de la incredulidad. Un día Hart le ofreció a un adicto al crack escoger entre una dosis o cinco dólares. El muchacho prefirió los cinco dólares. ¿Y cómo es posible eso si, según todo lo que se sabía hasta el momento el crack es una droga que produce adicción inmediata desde el primer momento que se la fuma? Pues resulta que no es así y que entre el 80 y 90% de quienes la prueban no se vuelven adictos. Una cifra que es la inversa a la publicitada en los medios y sostenida por investigaciones en ratones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hart dirige un laboratorio que suministra dosis diarias de crack (fumado) y cocaína (aspirada) –ahora también metaanfetaminas– en condiciones controladas, a personas que han sido sometidas a muchas pruebas para establecer un perfecto estado de salud y por otro escoger sólo a quienes son usuarios de las drogas y no a quienes tienen deseo de dejarlas pues no sería ético. Un grupo de médicos y enfermeras controla los signos vitales 24 horas al día y por supuesto todas las tomas son administradas y recibidas sin ningún conocimiento por las dos partes. Los usuarios deben permanecer en el hospital durante 3 semanas. Durante ese tiempo son expuestos a tomar decisiones si quieren, por ejemplo, un día de crack o una compensación. Los resultados son asombrosos y echan por tierra la idea de que quien entra al mundo de las drogas ya no tiene salida. Hart sostiene que jamás vio a ninguno de los participantes gritando o rodando por el piso en busca de más droga. Aquí él señala que, al igual que sucede con los ratones, un entorno seguro y sosegado hace la gran diferencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Carl Hart nació en uno de los barrios más pobres y difíciles de Miami. Quinto hijo de  una familia numerosa, con una madre analfabeta y religiosa que paría cada nueve meses (envió, como es costumbre en estas familias, a una de sus hijas donde la abuela paterna y a otra donde la materna), y un padre que aunque trabajador bebía el fin de semana y le daba palizas, una de ellas casi mortal, el niño vivió una vida de continuos abusos, físicos y mentales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, con todo y eso, la inmensa familia formada por tíos, primos, abuelos, compartía las miserias y los desajustes, todo ello sin drogas de por medio. Hablamos de mediados de los años sesenta. Claro que había robos, cuchilladas, tiempos en la cárcel y Hart y su familia no pudieron escapar, así algunos miembros se vieron envueltos en episodios violentos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando sus padres se divorciaron Hart fue a vivir con la abuela paterna, Big Mamma, quien empezaría a meterle en la cabeza al niño que su única manera de escapar de las miserias era estudiar. ¿Pero cómo hacerlo si la escuela a donde iba trataba a los niños como si tuvieran problemas de retardo mental puesto que eran negros pobres? Hart pensó entonces que tendría que haber algo que lo ayudara pero ese algo tenía que salir de él mismo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Empezó a esforzarse en las pocas matemáticas que le enseñaban y logró que lo cambiaran a una escuela donde al menos lo trataban como a un niño normal. Luego vinieron los deportes que como es sabido ofrecen a los negros, si son excelentes, alguna posibilidad. “Un negro tiene que trabajar el doble de lo que hace un blanco para conseguir la mitad”.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/sociedad/drc1-carlhart.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;Así Hart se dedicó a trabajar con ahínco, determinación y una pasión que sus amigos veían como paranoica. Y lo era. Odiaba la escuela y se quedaba dormido en clase, razones no le faltaban si no le enseñaban nada interesante, pero iba a la escuela todos los días porque era su manera de entrenar. Empezó a hacerlo los fines de semana, algo que lo alejó de las prácticas normales del barrio que eran pasar hasta la madrugada, bailando, bebiendo, y teniendo sexo. Entendió que si tenía una mala noche se le arruinaba el día de deporte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando a duras penas terminó la escuela secundaria, seguía siendo bueno en matemáticas pero lo pasaba fatal con el inglés –luego diría que tuvo que aprender el inglés inglés, diferente al de la calle, y el de la ciencia– algo que le era de mucha ayuda pero que no le alcanzó para lograr ninguna beca para ir a la universidad. Para colmo no pudo conseguir nada con el deporte. En ese momento el padre le dijo que un muchacho tan especial tendría que seguir buscando, contrario a lo que la madre creía que convertía a alguien en una persona de provecho: trabajar, por el salario que fuera y seguir el curso de su destino de negro pobre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pasó un tiempo en la fuerza aérea, a pesar de su rechazo, y fue destinado a Londres, donde por primera vez sintió la diferencia en el trato a los negros. No eran discriminados de la misma forma que en Estados Unidos. Empezó a leer sobre la discriminación racial y poco a poco entendió que si algo andaba mal en su barrio y la guerra a las drogas declarada por Ronald Reagan, más que una política de ataque a las drogas basada en hechos y no en la ficción, era una forma de discriminar aún más fuerte a los negros, basura de la que una sociedad blanca y limpia tiene que prescindir. Mientras más negros viciosos se vayan a la cárcel o sean baleados, mejor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se propuso estudiar como fuera la forma de ayudar a los suyos. Para concretarlo habría de recorrer un largo camino, a un alto precio –&lt;em&gt;High Price&lt;/em&gt; es el título de su libro– que al final lo llevaría a investigar la biología, la farmacología de las drogas y el entorno de quienes las usan, para con la ayuda de la ciencia esclarecer las verdades por detrás de tantas falacias. Pero la historia es larga y complicada y la acabaremos de contar en la próxima entrega.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils" style="clear: both"&gt;&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/sociedad/index.html"&gt;Sociedad y religión&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;</description><category>ciencia</category><category>drogas</category><guid>http://sindioses.org/sociedad/drc1.html</guid><pubDate>Sat, 12 Jul 2014 01:03:44 GMT</pubDate></item><item><title>El peligro del pensamiento único</title><link>http://sindioses.org/sociedad/pensamiento-unico.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez</dc:creator><description>&lt;p class="primera"&gt;Enormes y brillantes se alzan con imponencia en par de estatuas de los líderes norcoreanos de la familia Kim en Piongyang, mientras reciben con reverencia la visita de miles de ciudadanos que las honran con una devoción casi religiosa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La escena que parece recordar a faraones y césares del pasado, más que evocar la grandeza de un liderazgo suscita la tristeza de ver el triunfo del pensamiento único. Muchos podrán creer que el infortunio de la alienación mental está restringido al norte de la península de Corea o alguna remota aldea de Afganistán controlada por talibanes.  Pero no es así. El pensamiento único sigue haciendo de las suyas en todo el mundo generando una gran traba para el progreso de la humanidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La posibilidad de cuestionar, rebatir y contradecir son esenciales en una democracia, no solo porque son una expresión de la libertad, sino porque solo así se avanza como sociedad. En cualquier grupo humano la discrepancia es buena para el crecimiento. Pero, infortunadamente, las comunidades que ven en sus postulados la revelación única y final son cada vez más numerosos y abarcan desde los fundamentalismos religiosos y políticos hasta el sinsentido del barrismo fanático futbolero.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En las ideologías que presentan el modelo perfecto, la moral definitiva, la doctrina incuestionable y el camino al cielo, se esconde la imposición, la exclusión y el sectarismo. En los países con procesos de alfabetización pobres y donde el pensamiento crítico no está muy extendido las banderas del pensamiento único son llevadas principalmente por las religiones organizadas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tras el paso arrollador del pensamiento único religioso queda la división maniquea de la sociedad en buenos y malos, fieles e infieles, creyentes verdaderos y apóstatas. Los muros que se levantan entre esas divisiones están hechos del prejuicio y la falta de pensamiento escéptico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ejemplo de tales muros se puede ver en religiones como la de los Testigos de Jehová que prohíben el trato, llegando en casos hasta el saludo, con aquellos miembros que han abandonado la congregación. Convergencias, aunque a menor escala, con la forma como tratan las dictaduras a los disidentes políticos.&lt;/p&gt;
&lt;figure class="pull-right" style="width: 300px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/sociedad/temblores.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pastor evangélico Javier Soto&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;El pensamiento escéptico, el que pide pruebas y demostraciones, es visto como un enemigo detestable. En el pasado la Inquisición ponía punto final a los detractores. Hoy en día la solución no puede ser fulminante, razón por la que se apela al pecado de la blasfemia o a la libertad de cultos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Recientemente hemos presenciado que tras el terremoto de Chile y el incendio en Valparaiso ha salido el pastor Javier Soto a los medios de comunicación afirmando que tales desastres son resultados de que hay en curso un proyecto de unión civil para parejas del mismo sexo. Para él, y sus feligreses no hay placas tectónicas, no vale afirmar que otras naciones tienen matrimonio igualitario y no han sucumbido a la aniquilación, o que los terremotos han estado sobre la Tierra desde hace millones de años. No, para ellos eso no vale. El pensamiento único no escucha razones.&lt;/p&gt;
&lt;figure class="pull-left" style="width: 307px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/sociedad/Ken-Ham-vs-Pat-Robertson.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ken Ham y Pat Robertson difieren en sus creencias creacionistas. Ambos ignoran las evidencias.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;En días más recientes se ha presentado un enfrentamiento entre dos grandes líderes evangélicos estadounidenses: Ken Ham y Pat Robertson. El primero afirmó que era una tontería creer que el planeta Tierra solo tiene seis mil años, no obstante él no acepta la evolución humana. Ham, director del Museo de la Creación del Ministerio Answers in Genesis (Respuestas en Génesis) salió a atacarlo diciendo que el pastor estaba socavando la autoridad de las Escrituras. La anterior disputa no solo ha generado la burla de los biólogos, geólogos y activistas ateos de EE.UU. ¿Cómo es posible que ambos líderes evangélicos no se pongan de acuerdo si leen la misma Biblia? Pero más allá del evento, es curioso ver cómo se puede llegar a sostener absurdos sobre los orígenes del planeta y de los humanos cuando se deja de lado el pensamiento racional, cuando se cae en la trampa del pensamiento único.&lt;/p&gt;
&lt;figure class="pull-right" style="width: 300px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/sociedad/Maria-Luisa-Piraquive-frase-exacta.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pastora María Luisa Piraquive, líder y profeta de la Iglesia de Dios Ministerial de Jesucristo Internacional.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;El pensamiento único puede llevar a fomentar la discriminación. En meses pasados y tras las protestas contra la Iglesia de Dios Ministerial realizadas al conocerse que su máxima líder, la pastora María Luisa Piraquive, pedía que no se permitiera predicar a las personas en situación de discapacidad física. La cúpula religiosa argumentó inicialmente que no era discriminación, sino reglamentos internos. Normas, requisitos, reglas, o como los llamasen seguían siendo discriminatorios. Los líderes de la susodicha luego jugaron la carta de la victimización. Alegaron ver afectada su libertad religiosa, hablaron de una conspiración mediática y afirmaron que “con lo de Dios no se juega”. Lo que muchos de los fieles de ese credo veían como persecución no era más que el normal proceso de libre crítica que debe caracterizar a una sociedad libre y democrática. Lo más lamentable de la anterior coyuntura no fue que la Iglesia de Dios Ministerial no haya rectificado, sino que su inmensa feligresía haya aceptado acríticamente las explicaciones dadas por sus líderes religiosos. "Cuando los derechos se llaman de otra forma hay discriminación", decía Pedro Zerolo, activista LGBT del PSOE. Nada más cierto en este caso.&lt;/p&gt;
&lt;figure class="pull-left" style="width: 400px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/sociedad/desestimulando-la-educacion-superior.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Los Testigos de Jehová desestimulan la educación superior, los adventistas del séptimo día advierten contra las clases de filosofía, biología y geología en universidades a las que llaman "mundanas" en contraposición a las suyas.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;El pensamiento único, que presume ser el verdadero y más perfecto, curiosamente huye convenientemente del debate. Las recomendaciones a los creyentes para que no lean fuentes diferentes a las oficiales o que entablen amistad con “mundanos” están a la orden del día. La decimonónica líder adventista Elena G. de White se lamentaba de la educación científica en los siguientes términos:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Hay peligros igualmente grandes en el estudio de la ciencia, según se acostumbra a realizarlo. En las escuelas de cualquier grado… se enseña la evolución… que tiende a inspirar incredulidad.” &lt;a class="brackets" href="http://sindioses.org/sociedad/pensamiento-unico.html#footnote-1" id="footnote-reference-1" role="doc-noteref"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;*&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Más recientemente la revista Atalaya, de los Testigos de
Jehová, aconsejaba a no asistir a la universidad:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“¿Qué ambiente se respira en la mayoría de las universidades de este mundo? ¿Verdad que suelen ser foco de descontento social y político, y se caracterizan por la inmoralidad y los excesos? (Efesios 2:2) En contraste, la organización de Jehová ofrece la mejor educación en el pacífico ambiente de la congregación cristiana.” &lt;a class="brackets" href="http://sindioses.org/sociedad/pensamiento-unico.html#footnote-2" id="footnote-reference-2" role="doc-noteref"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;†&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Pero el “pacífico ambiente cristiano” que piden los religiosos es un ambiente estéril. Es el conformista entorno en el que ya todo está dicho, las grandes cuestiones solucionadas, en el que se prohíbe pensar por fuera del molde. Es la fórmula de la receta que puede sumir a una sociedad en un barbarismo talibán o en el atraso científico que vivió Occidente antes del renacimiento. Bien decía Estanislao Zuleta, filósofo y ateo colombiano:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“En lugar de desear una filosofía llena de incógnitas y preguntas abiertas, queremos poseer una doctrina global, capaz de dar cuenta de todo, revelada por espíritus que nunca han existido o por caudillos que desgraciadamente sí han existido. Adán y sobre todo Eva, tienen el mérito original de habernos liberado del paraíso, nuestro pecado es que anhelamos regresar a él. &lt;a class="brackets" href="http://sindioses.org/sociedad/pensamiento-unico.html#footnote-3" id="footnote-reference-3" role="doc-noteref"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;‡&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;El recurso de salvaguardar el pensamiento único contra la insidiosa crítica lo han encontrado los clérigos en el pecado inexistente de la blasfemia. Con frecuencia se pide la censura de los librepensadores que han criticado abiertamente las religiones organizadas, sus líderes o sus supuestos libros sagrados porque se hieren los sentimientos religiosos o simplemente porque son blasfemos. Las ideas políticas y económicas son cuestionadas a diario en los países libres sin que político alguno diga que tal acción es pecaminosa. Pero en el caso de la religión el rasero es diferente. Frente a la imposibilidad de defender aquello que es completamente subjetivo y carente de sustento racional la censura es la mejor solución.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la tierra del libre examen no hay una moral objetiva y perfecta. Las grandes cuestiones morales de la sociedad deben analizarse críticamente y tenerse en cuenta los nuevos conocimientos que provee la ciencia, así como la filosofía y los derechos humanos. Temas como la eutanasia, el aborto, el matrimonio entre parejas del mismo sexo o la prohibición como estrategia válida en la lucha contra las drogas, se deben analizar con pensamiento crítico. Lo último que se necesita en estos temas es traer a colación un libro de otras épocas presuntamente revelado para pedir el cese de la discusión. Pero, formar una sociedad crítica requiere trabajo, un esfuerzo que individuos y gobiernos no están dispuestos a hacer, ya sea por mediocridad o conveniencia. Creer es más fácil que pensar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En conclusión, el idílico mundo del pensamiento único, muy común aunque no exclusivo del universo religioso, que ofrece al ciudadano las grandes preguntas de la vida y la moral ya resueltas son un facilismo que a la postre resulta negativo y peligroso para la sociedad porque la estanca, genera discriminación y quita al ser humano su cualidad más valiosa que es la de poder pensar por sí mismo.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;section id="notas"&gt;
&lt;h2&gt;Notas&lt;/h2&gt;
&lt;aside class="footnote-list brackets"&gt;
&lt;aside class="footnote brackets" id="footnote-1" role="doc-footnote"&gt;
&lt;span class="label"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.org/sociedad/pensamiento-unico.html#footnote-reference-1"&gt;*&lt;/a&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;White, E.&lt;/strong&gt; (1893). &lt;em&gt;La Educación&lt;/em&gt;. Página 223.&lt;/p&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;aside class="footnote brackets" id="footnote-2" role="doc-footnote"&gt;
&lt;span class="label"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.org/sociedad/pensamiento-unico.html#footnote-reference-2"&gt;†&lt;/a&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Cuerpo Gobernante&lt;/strong&gt;. &lt;em&gt;Sirvan a Jehová como esclavos,&lt;/em&gt; La Atalaya, 15 de octubre de 2013, páginas 14-16.&lt;/p&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;aside class="footnote brackets" id="footnote-3" role="doc-footnote"&gt;
&lt;span class="label"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.org/sociedad/pensamiento-unico.html#footnote-reference-3"&gt;‡&lt;/a&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Zuleta, E.&lt;/strong&gt; (2000). &lt;em&gt;Elogio de la Dificultad.&lt;/em&gt; Agenda Cultural Medellín, 2-5.&lt;/p&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;p&gt;Volver al &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/sociedad/index.html"&gt;índice de artículos&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>Elena G. de White</category><category>escepticismo</category><category>iglesia de dios Ministerial de Jesucristo Internacional</category><category>Ken Ham</category><category>Pastor Javier Soto</category><category>Pastora maría Luisa Piraquive</category><category>Pat Robertson</category><category>Testigos de Jehová</category><guid>http://sindioses.org/sociedad/pensamiento-unico.html</guid><pubDate>Tue, 27 May 2014 02:16:00 GMT</pubDate></item><item><title>Beatriz y las prohibiciones salvadoreñas</title><link>http://sindioses.org/sociedad/prohibicionsalvador.html</link><dc:creator>Josefina Cano</dc:creator><description>&lt;blockquote class="epigraph"&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Un caso más de abuso contra la salud y los derechos de las mujeres (si es que existen) es el de una joven salvadoreña de 22 años, quien en la semana 13 del embarazo, sintiendo que su salud se deterioraba –sufre de lupus– fue al hospital para pedir que le hicieran un aborto que le fue negado. Ahora está en la semana 26 y tiene fallas renales serias. Su vida está en peligro.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;El feto que lleva dentro es anencefálico, una severa malformación donde partes importantes del cerebro y del cráneo están ausentes. Las probabilidades de que sobreviva son casi nulas. Por esta razón y porque la salud de la madre se deteriora día a día, sus abogados han recurrido en última instancia a la Corte Suprema de Justicia, pues en El Salvador el aborto está prohibido bajo cualquier circunstancia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El fallo de la corte negando el aborto se pronunció ayer, miércoles 29. “Existe un impedimento absoluto para autorizar la práctica del aborto” dicen los magistrados. “Los derechos de la madre no pueden prevalecer por encima de los derechos del feto”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Contra toda la evidencia médica del agravamiento de la salud de la joven, madre de un niño de 1 año, la corte dice que su enfermedad está bajo control y que cualquier amenaza a su vida no es inminente y sí eventual. Ordena que su salud sea monitoreada y que si aparecen complicaciones que pongan su vida en inminente peligro los médicos “pueden proceder a hacer intervenciones”, intervenciones que de ninguna manera “tienen como objetivo ni mucho menos, la destrucción del feto”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Veamos. Si una noticia así no es para salir corriendo a la calle a dar alaridos de desesperación y rabia contra tanta irracionalidad, es que se le ha congelado a uno la sangre en las venas. Pero como lo primero no es posible, al menos en mi ciudad, hay que enfriar el hervor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“La corte ha puesto la vida de un bebé anencefálico por encima de la vida de la madre” dice Víctor Mata, uno de los abogados de la muchacha. “La justicia en este país no respeta los derechos de las mujeres”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La organización antiaborto Sí a la Vida y por boca de su directora ha declarado “Una vez más los salvadoreños le hemos dado al mundo entero un ejemplo de que defendemos el derecho a la vida de todos los seres humanos, sean pequeños, pobres, vulnerables o indefensos”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bonita lección han dado al mundo entero. Una lección de ignorancia, estupidez, injusticia, intolerancia y misoginia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Algunos grupos de personas sensatas se están movilizando en diversos lugares del mundo para salvar la vida de Beatriz, nombre ficticio. Pero los riñones funcionan cada vez peor, un combinado fatal resultado del lupus y de tener en el vientre un feto a todas luces seriamente malformado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Van a esperar a que Beatriz entre en coma para retirar al bebé? Es posible que entonces ya sea tarde. No para el bebé, que ya está muerto en sus funciones cerebrales, sino para Beatriz que tendrá sus riñones con daños irreparables y su presión arterial por las nubes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este es un caso entre miles, que de forma excepcional se ha vuelto público. ¿Cuántas mujeres se mueren por la terquedad y la ceguera de legislaciones obsoletas y medievales? Muchísimas. Y todas ellas pobres, desamparadas, desconocidas.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;!-- # :mode=rest:wrap=soft:maxLineLen=120: --&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/fotos/josefinacano.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;Josefina Cano nació en Pasto, una ciudad lejana y olvidada de Colombia, donde hay más iglesias que escuelas y hospitales. Educada en una familia católica y en un colegio de monjas, pronto al final de la niñez inició su camino de escepticismo para acabar siendo atea practicante. Estudió biología en la Universidad Nacional de Colombia, donde realizó también su maestría en la Facultad de Medicina, con una tesis que fue laureada. Ejerció como docente hasta que salió del país para trabajar en investigación de las células cancerosas en Suiza, Canadá, Brasil (se doctoró en Genética Molecular en la Universidad de Sao Paulo). En Nueva York trabajó en el Albert Einstein College of Medicine. Ahora se dedica a la divulgación de la ciencia en su blog &lt;a class="reference external" href="http://ciertaciencia.blogspot.com"&gt;Cierta ciencia&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils" style="clear: both"&gt;&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/sociedad/index.html"&gt;Sociedad y religión&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;</description><category>aborto</category><category>derechos</category><category>injerencia de la iglesia</category><guid>http://sindioses.org/sociedad/prohibicionsalvador.html</guid><pubDate>Thu, 30 May 2013 23:34:44 GMT</pubDate></item><item><title>La guerra contra el aborto, una agresión a las mujeres</title><link>http://sindioses.org/sociedad/guerraaborto.html</link><dc:creator>Josefina Cano</dc:creator><description>&lt;blockquote class="epigraph"&gt;
&lt;p&gt;“Las mujeres nos corrigen. Nos hace falta su presencia para ser mejores. Por eso son tan peligrosas todas las instituciones de hombres solos”.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Tibor Wlassics&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;El asesinato de un médico que practicaba abortos en su clínica de atención a las mujeres es apenas un caso más en la larga guerra que los grupos que dicen defender la vida vienen dando desde hace muchos años. Se llaman grupos pro vida, defensores de las mujeres, protectores del alma y el cuerpo de los fetos, representantes de dios en este mundo, o simplemente anti abortistas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El asesinato del Dr. George Tiller, en Kansas en el año 2009, fue el final de un drama que llevaba años preparándose. Ya le habían disparado dos tiros, uno en cada brazo, con la intención de inhabilitarlo en su práctica quirúrgica. Ya le habían incendiado la clínica. Todos los días, camiones estacionados frente al edificio exhibían fetos gigantes y en distintos niveles de crecimiento, bañados en sangre. Todos los días, brigadas de voluntarios, con el cerebro bien lavado y pagados por organizaciones antiaborto bien financiadas, se dedicaban a insultar a las mujeres que entraban a la clínica. Todos los días, algunos voluntarios lograban convencer a alguna mujer para que se hiciera una ecografía gratuita, en una casa cercana, para hacerle ver y sentir la vida que llevaba dentro y meterle en el cuerpo el miedo necesario para que no fuera ella a convertirse en asesina. Todos los días, hasta que un voluntario decidió más bien pegarle un tiro al médico y acabar de una vez con el mal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los grupos antiaborto, negaron cualquier conexión con el asesino y uno de sus dirigentes, que había viajado hace años desde California con familia y fanáticos incluidos para establecer su cuartel de guerra al lado de la clínica, tuvo el cinismo y las buenas dotes de actor para declarar “con lágrimas en los ojos”, que el asesino no le hizo ningún bien a la causa, que ellos repudian esos métodos. Estuvo muy claro que el matón tenía nexos con organizaciones anti aborto y con el fanático de California y sus brigadas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No pararon ahí, siguieron con sus campañas de odio y muerte. De odio y muerte, porque dicen que defienden la vida sin entender lo que eso significa. No lo entienden porque la vida no es un ente abstracto que anida en la imaginación. La decisión de tener un hijo debería ser un acto responsable. Pero resulta que la mayoría de las veces no lo es, las razones, por millones, como millones son las personas y millones sus problemas y ansiedades y anhelos. ¿Para qué seguir con un embarazo no deseado, resultado de una noche de juerga, de una violación, de un entusiasmo trunco, de un amor acabado? Porque un grupo de hombres solteros, algunos de ellos sin hijos, deciden que así tiene que ser, porque así lo dice la ley divina. Imposiciones atávicas, inventadas por los seres humanos para auto esclavizarse.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si no ¿de que otra manera se explica que cuando dos médicos brasileños hicieron la cirugía de una niña de nueve años doblemente embarazada por el padre violador fueran excomulgados? Los condenaron por ASESINATO de niños. A la niña ni caso y al padre ni juicio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la parte alta de Manhattan, en el Bronx, existe una clínica que practica abortos y que está muy cerca de la entrada del metro. En la corta distancia que tienen que caminar las mujeres, o en algunos casos las parejas, son asediadas por jóvenes que con esa sonrisa acartonada de los vendedores de seguros, les ofrecen folletos y atención gratis para el embarazo. La atención es la famosa ecografía disuasoria. “Es nuestra principal arma” dice una de las jóvenes. Al momento se corrige y dice, “nuestro principal instrumento”. Una pareja que iba decidida a la clínica, ella con sólo 15 años, desiste. Un triunfo celebrado con loas al creador.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Y qué de esa niña-madre que a duras penas estará lidiando con su corta vida y experiencia, que tendrá que dejar de estudiar, que tendrá un embarazo difícil porque su cuerpo no se ha acabado de hacer? ¿Quién la va a ayudar con la crianza de ese hijo que había decidido no tener? ¡Cuanta irresponsabilidad junta!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero esta guerra del aborto no es sólo de hoy. Viene de siglos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ann Lohman fue una enfermera inglesa, especializada en atención a las mujeres (en español no existe el equivalente de midwife, pues se lo traduce como partera, siendo que el oficio, en los países ricos, exige estudios universitarios). Sus servicios abarcaban desde consejería sexual, prevención del embarazo, traer niños al mundo, agenciar adopciones, y por supuesto, practicar abortos. Vivió su vida en una casa enorme en Nueva York, donde atendía por poco dinero a las mujeres pobres y mucho a las ricas. Durante los años dedicados a ayudar a sus pacientes tuvo que ir más muchas veces a las cortes y pasó más de un año presa. Nunca pudieron comprobar una sola de las mil acusaciones de mala práctica médica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sufrió los hostigamientos y amenazas diarios con tranquilidad, aunque, y por ser una mujer culta y de lengua afilada, contestaba con agudeza verbal y fuerza a los escritos de los fanáticos religiosos en los tabloides.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sobre el supuesto de que el control natal y el aborto corrompían a las mujeres, Lohman escribió a un periódico: ¿“será que sus esposas, y sus hermanas y sus hijas, una vez despojadas del miedo, todas se vuelven prostitutas”? No puedo entender cómo hombres que son esposos, hermanos o padres puedan darle credibilidad a una idea tan infame y sucia”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero pudieron más el odio y la sinrazón. Amenazada con otro juicio, esta vez mayor, y temiendo hacerle daño a su familia y repetir la cárcel, una mañana de abril de 1878 se acostó en la tina y se cortó el cuello. Tenía 66 años.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora, otra mujer valerosa, la Dra. Julie Burkhart, luego de abandonar Kansas después del asesinato del Dr. Tiller decidió volver y, apoyada por donaciones de diversas instituciones que protegen los derechos de las mujeres, reabrir la clínica de abortos. Cree que estará lista para la primavera.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;!-- # :mode=rest:wrap=soft:maxLineLen=120: --&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/fotos/josefinacano.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;Josefina Cano nació en Pasto, una ciudad lejana y olvidada de Colombia, donde hay más iglesias que escuelas y hospitales. Educada en una familia católica y en un colegio de monjas, pronto al final de la niñez inició su camino de escepticismo para acabar siendo atea practicante. Estudió biología en la Universidad Nacional de Colombia, donde realizó también su maestría en la Facultad de Medicina, con una tesis que fue laureada. Ejerció como docente hasta que salió del país para trabajar en investigación de las células cancerosas en Suiza, Canadá, Brasil (se doctoró en Genética Molecular en la Universidad de Sao Paulo). En Nueva York trabajó en el Albert Einstein College of Medicine. Ahora se dedica a la divulgación de la ciencia en su blog &lt;a class="reference external" href="http://ciertaciencia.blogspot.com"&gt;Cierta ciencia&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils" style="clear: both"&gt;&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/sociedad/index.html"&gt;Sociedad y religión&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;</description><category>aborto</category><category>anti-choice</category><category>asesinato</category><category>feminismo</category><category>pro-choice</category><guid>http://sindioses.org/sociedad/guerraaborto.html</guid><pubDate>Thu, 07 Mar 2013 03:11:11 GMT</pubDate></item><item><title>"Este es un país católico"</title><link>http://sindioses.org/sociedad/paiscatolico.html</link><dc:creator>Josefina Cano</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/sociedad/paiscatolico_01.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;p class="primera"&gt;Savita Halappanavar fue al Hospital Universitario de Galway, en Irlanda, porque sentía un terrible dolor de espalda. Tenía 17 semanas de embarazo y después de examinarla los médicos le informaron que el feto que llevaba dentro no tenía ninguna probabilidad de sobrevivir y que ella estaba teniendo un aborto, una pérdida. Lo siguiente no fue como lo ordena el sentido común y humanitario, o los dos: finalizar el proceso que la naturaleza había iniciado y cuidar la salud de la madre, sino, esperar hasta que el corazón del feto dejara de latir. Cuando sucedió, tres días después, los médicos procedieron a limpiar el cuerpo de la madre, del feto y de los residuos de tejidos. Pero la mujer ya había desarrollado septicemia y aunque fue llevada a cuidados intensivos murió cuatro días después.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde el momento en que le informaron que el feto era inviable, Savita, una dentista hindú de 31 años, empezó a pedir que le hicieran un aborto. El equipo médico le contestó “este es un país católico” y que era ilegal practicar un aborto mientras el corazón del feto siguiera latiendo. Ella insistió, apoyada por su esposo, en que ella era hindú y no tenía nada que ver con la religión católica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se supone que en Irlanda, en 1992 la Corte Suprema reglamentó que era posible realizar abortos cuando existía “un riesgo real y substancial” para la salud de la mujer embarazada, pero 20 años después, el gobierno irlandés no ha pasado todavía una ley para tal efecto. En el 2010 la Corte Europea para los Derechos Humanos acusó a Irlanda por violación de lo que debía ser crear un protocolo serio a seguir para saber si una mujer calificaba para un aborto legal. Una comisión de expertos fue creada y debía presentar sus resultados a mitad de año pero falló en dos ocasiones. Mejor dicho le echaron humo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El esposo ha declarado desde su casa en la India que no tiene intención de iniciar un proceso legal pero que sí quiere que el caso se conozca, para que nunca se vuelva a repetir una situación así. Tal vez cuando salga del tremendo dolor por sus pérdidas cambie de opinión y decida pedirles cuentas a los que mataron a su esposa, porque eso fue lo que sucedió.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando empieza el proceso de aborto espontáneo, el cuello del útero se dilata, exponiendo el cuerpo de la mujer a infecciones. Si se está en un hospital la posibilidad de acoger múltiples microbios se dispara. En el caso que nos ocupa, lo primero que deberían haber hecho los médicos era volar a la sala de cirugía para luego iniciar una ronda fuerte de antibióticos. Si aún así Savita hubiera muerto habría sido otra cosa. Pero negarle a una persona llena de vida el derecho a vivir en aras de un feto que no era compatible con la vida es un asesinato.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y todo porque un grupo de hombres solos, decide, legisla, prohíbe y al final impone su visión distorsionada y retorcida sobre lo que debería ser una decisión única de las mujeres, su propio cuerpo. Igual, para quienes se empeñan en las prohibiciones, es bueno saber que el 50% de los fetos son eliminados de forma espontánea en el inicio del embarazo porque con seguridad portaban alteraciones cromosómicas incompatibles con la vida. Más adelante en la gestación, el porcentaje de pérdidas espontáneas es de casi el 20%. ¡Habrá que enjuiciar a la naturaleza por matar tantas vidas!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El aborto debe ser legal, universal y financiado por el estado. Si una mujer lo busca sus razones tendrá y no corresponde a nadie contrariar esa decisión.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;!-- # :mode=rest:wrap=soft:maxLineLen=120: --&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/fotos/josefinacano.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;Josefina Cano nació en Pasto, una ciudad lejana y olvidada de Colombia, donde hay más iglesias que escuelas y hospitales. Educada en una familia católica y en un colegio de monjas, pronto al final de la niñez inició su camino de escepticismo para acabar siendo atea practicante. Estudió biología en la Universidad Nacional de Colombia, donde realizó también su maestría en la Facultad de Medicina, con una tesis que fue laureada. Ejerció como docente hasta que salió del país para trabajar en investigación de las células cancerosas en Suiza, Canadá, Brasil (se doctoró en Genética Molecular en la Universidad de Sao Paulo). En Nueva York trabajó en el Albert Einstein College of Medicine. Ahora se dedica a la divulgación de la ciencia en su blog &lt;a class="reference external" href="http://ciertaciencia.blogspot.com"&gt;Cierta ciencia&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils" style="clear: both"&gt;&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/sociedad/index.html"&gt;Sociedad y religión&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;</description><category>aborto</category><category>derechos</category><category>religión</category><guid>http://sindioses.org/sociedad/paiscatolico.html</guid><pubDate>Tue, 18 Dec 2012 03:22:03 GMT</pubDate></item><item><title>La Biblia y el Corán no sirven para basar la moralidad</title><link>http://sindioses.org/sociedad/bibliamoral.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez Vargas</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/quienesFerney.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;p class="primera"&gt;La religión ha secuestrado la moral. Sin duda, todas las religiones se han autoproclamado guardianes de la moral de la sociedad y se han nombrado como los embajadores de su dios para dictarla al mundo. Bajo la excusa de la omnisapiencia y la perfección de dios han blindado sus postulados morales de infalibles y perfectos, y la mayoría de las personas así lo han creído.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muestra de ello son las declaraciones del Cardenal peruano y miembro del Opus Dei Juan Luis Cipriani Thorne quien en noviembre de 2005 afirmó: &lt;em&gt;"Están aquellos que aceptan la realidad del pecado y aquellos que no la aceptan. No es problema de tolerancia, ni democracia ni pluralismos. Es la fe que me dice: acepto la revelación, la palabra de Dios, la enseñanza de la Iglesia Católica. Al otro lado encontraremos a quienes quieren convalidar al pecado con una forma de pluralidad, de tolerancia, con una expresión del mundo moderno. ¿Por qué? Porque les falta aceptar con humildad que cometemos pecados y esto no es bueno. Ahí está el punto de corte".&lt;/em&gt; No obstante el convencimiento del Cardenal Cipriani, ni él ni clérigo alguno podrá decir que sus opiniones sobre  moralidad están basadas en un claro, audible y público mandato del dios en el que creen. No se ha presentado divinidad alguna de forma pública y audible ante toda la humanidad dando declaraciones relativas a la moral sexual y reproductiva, a la eutanasia, el aborto terapéutico y demás temas polémicos. A Cipriani así como a los demás cristianos solo les queda recurrir a la Biblia, a la que llama palabra de Dios, como fuente de la moralidad.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.org/sociedad/bibliamoral02.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Por lo anterior se debe revisar si la Biblia puede tomarse como guía moral para una sociedad moderna. Sin duda muchos cristianos empezarán con los diez mandamientos que supuestamente Moisés recibió del mismo dios Yahveh. De haber sido este hecho cierto los versículos de Éxodo 20 serían palabras literales dios en la Biblia. Por esto católicos y protestantes le dan un gran valor a los diez mandamientos. Tal como lo ejemplifica la declaración de Les Tohompson, pastor evangélico de Miami en una entrevista en 2008: &lt;em&gt;"Gran parte de la decadencia del mundo de hoy, tiene que ver con que la iglesia dejó de estudiar los Diez Mandamientos y es muy raro que se los mencione en nuestros púlpitos. Esto indica una falla imperdonable. No hemos comprendido la universalidad de la ley de Dios. ¿Dónde es que se determina lo bueno y lo malo? La mejor fuente se encuentra en los Diez Mandamientos."&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se debe aclarar que los diez mandamientos del catecismo católico no son los mismos que aparecen en la Biblia en Éxodo 20: 1- 17. Los cuatro primeros hablan de la veneración al dios Yahvé (¡no dice nada de Jesús, ni de Trinidad alguna!). Estos mandamientos son: Adorar solo a Yavhé, no hacer imágenes ni adorarlas, no jurar en vano por Yahvé y guardar el Sabbat. De este primer grupo de normas causa especial interés el segundo mandamiento, en el que se prohíbe adorar imágenes: &lt;em&gt;"No te inclinarás a ellas, ni las honrarás; porque yo soy Jehová tu Dios, fuerte, celoso, que visito la maldad de los padres sobre los hijos hasta la tercera y cuarta generación de los que me aborrecen"&lt;/em&gt; Éxodo 20: 5.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Qué es eso de que Jehová o Yahvé castiga a los hijos, nietos, bisnietos y tataranietos de los que le aborrezcan? ¿Es justo castigar a una descendencia inocente por las faltas de sus padres? En Levítico 19:18 este mismo dios advierte en contra de la venganza: &lt;em&gt;"No te vengarás, ni guardarás rencor a los hijos de tu pueblo, sino amarás a tu prójimo como a ti mismo. Yo Jehová."&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Claramente ambos textos muestran una contradicción moral en el mismo Yahvé, porque en uno pide no tener venganza y en otro amenaza a las generaciones futuras de quien no lo adoren. Pero más allá de la contradicción, lo que me asombra es que en el seno mismo del decálogo se presenta semejante ejemplo de celo y venganza, más propio de un clérigo fanático que de un dios de infinita bondad y misericordia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los siguientes seis mandamientos piden honrar a los padres, no matar, no cometer adulterio, no robar, no mentir, y no codiciar los bienes del prójimo. Esto lo toman muchos como absolutos morales, sin matices. ¿Pero qué ocurre, si se requiere mentir para salvar a inocentes? Oskar Schilder urdió un plan basado en mentiras para salvar la vida de muchos judíos durante el régimen nazi. También varios estadounidenses en el siglo XIX escondieron esclavos que huían del sur en su camino al norte de este país y debían mentir para salvarlos. ¿Es eso también una falta moral? ¿Cómo es posible que en dios omnisapiente no previera situaciones semejantes y dijese algo al respecto? Pasa lo mismo con el mandamiento de no matarás. ¿Es inmoral matar al francotirador que desde una azotea está causando asesinatos? El decálogo de Yahvé se queda corto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero, causa curiosidad que el mismo Yahvé viola el sexto mandamiento. Según la Biblia mientras Jehová daba su decálogo, su pueblo elegido hacía un becerro de oro para adorarle (¡Al parecer no les fue suficiente prueba de la existencia de Yahvé el que les hubiese abierto el Mar Rojo!) La Biblia dice que Moisés bajó del monte Sinaí, rompió las tablas escritas por dios &lt;em&gt;"Y él les dijo: Así dice el SEÑOR, Dios de Israel: "Póngase cada uno la espada sobre el muslo, y pasad y repasad por el campamento de puerta en puerta, y matad cada uno a su hermano y a su amigo y a su vecino."&lt;/em&gt; (Éxodo 32: 27).&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/sociedad/bibliamoral03.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Bueno, ¿no había dicho el Señor que no es bueno matar? ¿El asesinato es bueno en unos casos y malos en otro? ¿Es algo relativo? ¿No es justamente el relativismo moral lo que tanto critican las iglesias cristianas hoy en día?
La Iglesia Católica ha hecho del mandamiento "no matarás" un absoluto y lo ha llevado hasta el extremo de considerar asesinato la muerte de un óvulo fecundado o desconectar a un paciente con muerte cerebral y que solo sobrevive gracias a la asistencia de máquinas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero los adoradores del becerro de oro no fueron los únicos que murieron por orden de Jehová. También en el Pentateuco se ordena matar a los que no guarden el sábado - lo que incluiría a todos los católicos de seguir la Biblia al pie de la letra- también manda matar a todo aquel que cometa incesto, zoofilia, los que practiquen adivinación, a las brujas, a los adoradores de otros dioses, a los homosexuales varones -no dice nada sobre las lesbianas -, a los violadores, a los hijos que maldigan a sus padres, a quienes hagan invitación a adorar a otro dios, y a la mujer que al casarse no resultase virgen. Sobre esto último, la Biblia no establece similar castigo para los varones que no llegasen vírgenes al altar. ¿Machismo? Sin duda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero el mismo dios que prohibió el asesinato permitió el genocidio de los pueblos de Canaán para darle esa tierra a los israelitas: &lt;em&gt;"Cuando Jehová tu Dios te haya introducido en la tierra en la cual entrarás para tomarla, y haya echado de delante de ti a muchas naciones, al heteo, al gergeseo, al amorreo, al cananeo, al ferezeo, al heveo y al jebuseo, siete naciones mayores y más poderosas que tú, y Jehová tu Dios las haya entregado delante de ti, y las hayas derrotado, las destruirás del todo; no harás con ellas alianza, ni tendrás de ellas misericordia"&lt;/em&gt; . Deuteronomio 7: 1 - 2.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el libro de Números capítulo 31 se narra el genocido de los madianitas. En esta historia Moisés, por órdenes del mismo dios que dio el decálogo, manda matar a los madianitas, con excepción de las mujeres vírgenes, las cuales son tomadas como botín de guerra, junto con los metales preciosos y los semovientes. ¿Qué lección para basar nuestra moralidad podemos extraer de este pasaje tan lleno de odio, xenofobia y machismo? De existir el dios de la Biblia se debería acusar de genocidio. ¿Conoce a algunas personas que se hacen llamar "Testigos" de Jehová? Interesante preguntarles que podrían testificar sobre las acciones de su dios en caso de un hipotético juicio por genocidio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el primer libro de los Jueces se narra un hecho aún más espeluznante. El profeta Samuel le transmite al rey Saúl de Israel una orden de Jehová para que arrase con los amalecitas: &lt;em&gt;"Así ha dicho Jehová de los ejércitos: Yo castigaré lo que hizo Amalec a Israel al oponérsele en el camino cuando subía de Egipto. Ve, pues, y hiere a Amalec, y destruye todo lo que tiene, y no te apiades de él; mata a hombres, mujeres, niños, y aun los de pecho, vacas, ovejas, camellos y asnos."&lt;/em&gt; 1 Samuel 15: 2-3.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cosa totalmente injusta ya que varias generaciones habían pasado desde el éxodo hasta ese momento, y por otra parte ¿qué culpa tienen los niños de brazos, las vacas, ovejas, camellos y asnos? ¿Es este libro guía moral para la sociedad actual o es fruto de un pueblo poco civilizado, xenófobo y con parámetros morales similares a otros pueblos de la antigüedad?&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.org/sociedad/bibliamoral04.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Volviendo a los mandamientos es interesante analizar el décimo: &lt;em&gt;"No codiciarás la casa de tu prójimo, no codiciarás la mujer de tu prójimo, ni su esclavo, ni su esclava, ni su buey, ni su asno, ni cosa alguna de tu prójimo"&lt;/em&gt;. Éxodo 20: 17. ¿Qué es eso de no codiciar los esclavos del prójimo? ¿Avala el dios de Biblia la esclavitud?  Claro que sí. De hecho, el capítulo que le sigue al decálogo contiene las normas para regularla. ¿Y qué es eso de poner a las mujeres como una propiedad del varón, a la par que los bueyes y los asnos? ¿Son estas buenas normas morales para la sociedad actual?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muchos cristianos actuales ignoran que precisamente por hacer de la Biblia una guía moral los bautistas del sur de Estados Unidos defendieron la esclavitud en los tiempos de Lincoln con la misma fiereza con que  hoy toman otros versículos del pentateuco para oponerse a los derechos civiles para gays y lesbianas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si tomáramos la Biblia al pie de la letra la esclavitud estaría permitida, seria licito matar a quien trabajase en sábado o a los hinduistas por adorar dioses distintos a Yahvé. ¿Qué atisbo hay en la Biblia de derechos humanos, como los conocemos hoy? Ninguno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La Biblia contiene buenas normas, tales como &lt;em&gt;"No oprimirás a tu prójimo, ni le robarás. No retendrás el salario del jornalero en tu casa hasta la mañana, No maldecirás al sordo, y delante del ciego no pondrás tropiezo…"&lt;/em&gt; Levítico 19: 13-14. Pero, también en el mismo capítulo condena producir mulas, al aparear animales de diferentes especies, tonsurarse la cabeza, cortar la punta de la barba, sembrar el campo con diferentes semillas a la vez, o vestir prendas hechas con mezclas de hilos. En otros capítulos se presentan las prohibiciones de acercarse al templo con la menstruación o de comer sangre. De esta última proscripción los Testigos de Jehová derivaron su objeción moral para aceptar las transfusiones de sangre. ¿Por qué también no consideran algo malo cortarse la barba, o que sus mujeres no anuncien cuando tienen la menstruación para no hacer "inmundos" a quienes las toquen (Levítico 15:19)?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muchos creyentes no conocen estos textos a pesar de llevar la Biblia consigo todos los domingos, porque los pastores y sacerdotes han seleccionado para sus homilías, sermones, estudios bíblicos o publicaciones algunos versículos bíblicos para enseñarlos como norma moral y otros los han omitido, olvidado o calificado de alegóricos o no válidos para la modernidad, mientras si lo hacen con otros. ¿Por qué? ¿No dice el dios Yahvé &lt;em&gt;"No añadiréis a la palabra que yo os mando, ni disminuiréis de ella, para que guardéis los mandamientos de Jehová vuestro Dios que yo os ordene".&lt;/em&gt; (Deuteronomio 4:2)? Tras la selección de sólo algunos versículos e historias bíblicas a exaltar como ejemplos de moralidad se esconde, sin duda, el criterio y la interpretación humana. Por eso es que, por ejemplo, ya ningún cristiano defiende la esclavitud señalando con su dedo un versículo del Levítico, pero si lo hace para condenar la homosexualidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El Corán es un libro igual o peor de intolerante, misógino y violento. Claramente en este se da la orden de matar a todos aquellos que no creen que Alá es dios y Mahoma su profeta. Expresamente se denigra a los judíos y se pide su exterminio. Un verso dice respecto a los infieles: &lt;em&gt;"Matadlos donde quiera que los encontréis y expulsadlos de donde os hayan expulsado. La oposición (a vuestra creencia) es más grave que matar".&lt;/em&gt; Corán 2:191. Y así como este versículo hay otros 108 en los que se pide la guerra contra los no musulmanes. Dentro de los hadices o dichos del profeta se tiene el siguiente versículo: &lt;em&gt;"La hora no se establecerá hasta que se pelea con los judíos, y la piedra detrás de la cual un judío se esconde dirá." Oh, musulmanes! Hay un judío oculto detrás de mí, así que matadlo."&lt;/em&gt; (Bujari 52:256)&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.org/sociedad/bibliamoral05.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Mahoma tomó por esposa a una niña de nueve años llamada Aisha, siendo sin duda un caso de pedofilia, que muestra además el papel subordinado que el islam le ha dado a la mujer. En definitiva el profeta Mahoma no resultó mejor ejemplo de moralidad que el profeta Samuel o que Moisés.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Precisamente el problema actual de los fundamentalistas islamistas no surge porque lleven el Corán fuera de contexto, como piensan algunos, sino porque precisamente lo obedecen literalmente y lo han hecho guía moral. Como vimos, la Biblia también contiene versículos que piden ejecutar a los no adoradores de Jehová o a los que no guarden su sabbath, pero estas normas ya no llevan a una persecución, no por la obra de los religiosos, sino a pesar de ellos. La superación de la persecución religiosa se logró gracias al humanismo derivado de la Ilustración y la subsiguiente declaración de los derechos del hombre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otra parte, ni en el Corán ni en la Biblia podemos encontrar una deliberación profunda sobre los valores y la moral. Nada que se parezca remotamente a las reflexiones como las hechas por Kant, por ejemplo. Lo cual hace a estas obras altamente sospechosas de ser la obra de un dios sabio y justo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Pero si no los valores no vienen dictados de un dios quiere decir que estos no existen? Los valores existen, pero no son objetivos. Siguiendo a Adela Cortina &lt;em&gt;"Los valores son, cualidades de las cosas, de las acciones de las personas, que nos atraen porque ayudan a hacer el mundo habitable"&lt;/em&gt; En ese orden de ideas la honestidad, la responsabilidad, el respeto por el prójimo, la solidaridad, y la justicia, son ejemplo de valores. Añadirían los creyentes la fe como un valor, no así los ateos y librepensadores.  Para los creyentes los valores son objetivos, y dios así los ha puesto. Para los creyentes resulta terrible que la moral no viniese de dios. Decía Benedicto XVI en septiembre de 2011: &lt;em&gt;"Cuando las políticas no presuponen o no proponen valores objetivos, el relativismo moral resultante, en vez de trazar el horizonte hacia una sociedad libre, justa y compasiva; tiende a producir frustración, desesperanza, egoísmo y desprecio por la vida y la libertad de los demás"&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como ya se mencionó anteriormente poco de objetivo tiene la interpretación de la Biblia, además que los diferentes credos en diferentes épocas han relativizado las normas bíblicas y sus respectivos castigos. Benedicto XVI ha denominado a la defensa de posturas morales diferentes a las católicas como &lt;em&gt;"dictadura del relativismo"&lt;/em&gt;, aunque es doblemente cínica su declaración, ya que si algo caracteriza a la Iglesia Católica es precisamente su comportamiento dictatorial, mostrado claramente en el medioevo y en la España de Franco, y por otro lado, no hay nada más subjetivo en el mundo que el establecimiento de la religión verdadera, junto con la "correcta" interpretación de la voluntad de dios en la Biblia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sobre la pretendida objetividad de los valores el ateo Dan Baker puntualizó: &lt;em&gt;"La mayoría de los ateos piensan que los valores morales son reales, pero ello no significa que sean "objetivos". No pueden serlo. Un valor no es una "cosa"-- es una función de la mente (la cual es ella misma una función.) Ser objetivo es existir independientemente de la mente. Por lo tanto, un "valor objetivo" es un oxímoron: la existencia en la mente de algo que es independiente de la mente."&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero al no considerarlos objetivos, no significa que el ateo deseche los valores. El ateo debe reflexionar sobre los valores y la forma como estos pueden ayudar a mejorar la sociedad, teniendo en cuenta que con el tiempo nuevas situaciones se presentan.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.org/sociedad/bibliamoral06.jpg"&gt;
&lt;p&gt;En tiempos anteriores a la revolución científica nadie se había cuestionado si era moralmente permitido poner fin a la existencia de un paciente que se mantiene con muerte cerebral sin posibilidades de recuperación, así este lo hubiese estipulado previamente, pero que se mantiene con vida gracias a la asistencia de máquinas. Esa discusión pertenece a nuestros tiempos. La Iglesia con su postura de defender la vida humana -no dice nada de los animales no humanos- desde la concepción hasta la "muerte natural" no permite disensión. Pero el librepensador debe considerar además de la vida como valor, el valor de la libertad humana, la dignidad de la existencia y el no sufrir como elementos necesarios en este debate.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿En qué basa entonces el no creyente su moral? En valores que permiten hacer este mundo un mejor lugar para todos. En evitar el daño innecesario y en el "no hacer a los demás lo que no te gustaría que te hicieran a ti". Muchos librepensadores han adoptado el sensocentrismo como base para su moralidad. En el sensocentrismo se afirma que todo ser con capacidad para sentir (sintiente), por derecho propio, merece consideración moral y respeto. Esta visión lleva a considerar los derechos de los animales, -cosa que la Biblia no menciona aparte de considerar algunos aptos como ofrenda para ser sacrificados a Jehová y a otros denomina inmundos. Bajo la óptica del sensocentrismo deshacerse de los óvulos fecundados tras un procedimiento de fecundación in-vitro no supone dolor alguno para estos, así que no sería una práctica mala.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El desarrollo moral del individuo fue estudiado por el psicólogo Lawrence Kohlberg y su trabajo arroja luz sobre como basar la moralidad. Kohlberg postuló las etapas del desarrollo del juicio moral. En el nivel más avanzado los individuos, en uso de su racionalidad, reconocen el imperativo categórico de tratar a las personas como lo que son, fines en sí mismas, y no como medios para conseguir ninguna ventaja individual o social. Esta etapa máxima no se basa en temor al castigo, la cárcel o el teológico infierno, sino en la aceptación racional de principios éticos universales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Más precisamente Kohlberg dividió el desarrollo moral en tres niveles, y cada uno con dos etapas. Los niveles son preconvencional, convencional y pos convencional. En su orden las etapas son: 1. Orientación hacia el castigo y la obediencia (heteronomía), 2. El propósito y el intercambio, 3. Expectativas, relaciones y conformidad interpersonal (mutualidad). 4. Sistema social y conciencia, 5. Contrato social y derecho previo y 6. Moralidad de principios éticos universales (autonomía).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como se puede notar, el temor al castigo como razón para obrar bien es el nivel más básico del desarrollo moral. Si bien es cierto, que no todos los creyentes se encuentran en este nivel de desarrollo moral, causa curiosidad, por decirlo menos, que una moral de premio y castigo, totalmente heterónoma, es la que maneja la Biblia y en la que se basa la doctrina del infierno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Buen ejemplo de este razonamiento se puede encontrar en la obra "Legación a favor de los cristianos" del filósofo de la Iglesia Católica del siglo II Atenágoras de Atenas: &lt;em&gt;"Porque si creyéramos que no hemos de vivir más de lo que la vida presenta, cabría sospechar que pecáramos sometidos a la servidumbre de la carne y de la sangre, o dominados por el lucro y el deseo; pero sabiendo como sabemos que dios vigila nuestros pensamientos y nuestras palabras de noche como de día, y que Él es todo luz y mira aun dentro de nuestro corazón; creemos que, salidos de esta vida, viviremos otra mejor… o cayendo con los demás nos espera vida peor en el fuego".&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero, si la única razón que tiene una persona para obrar bien es el temor al castigo, en realidad no es buena. Una persona que decida obedecer X o Y normas por querer vivir en un cielo eternamente o para no ir al lago de fuego para siempre, no ha interiorizado los valores como condiciones deseables para el mundo. Para tal persona lo justo es la obediencia ciega a la norma, evitar los castigos y no causar daños materiales a personas o cosas. En esta categoría caen muchas personas religiosas, no todas obviamente, pero, se corre el riesgo que junto con normas nobles como respetar la propiedad ajena o no mentir, se pueda acceder a cometer actos de discriminación contra quienes no compartan su fe o su moral. He aquí los fundamentalistas religiosos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para terminar traeré una reflexión de Albert Einstein sobre la moral humana: &lt;em&gt;"El comportamiento ético de un hombre debería basarse suficientemente en la simpatía, educación, los lazos y necesidades sociales; no es necesaria ninguna base religiosa. El hombre verdaderamente estaría en un pobre camino si tuviera que ser reprimido por miedo al castigo y por la esperanza de una recompensa después de la muerte."&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Este texto fue presentado como ponencia en la octava reunión de la Asociación de Ateos y agnósticos de Bogotá el 11 de agosto de 2012.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils" style="clear: both"&gt;&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/sociedad/index.html"&gt;Sociedad y religión&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;</description><category>ateísmo</category><category>biblia</category><category>contradicciones</category><category>Corán</category><category>cristianismo</category><category>islam</category><category>moralidad</category><category>religión</category><guid>http://sindioses.org/sociedad/bibliamoral.html</guid><pubDate>Sun, 14 Oct 2012 22:46:39 GMT</pubDate></item><item><title>«La ciencia es la gloria verdadera, mientras que la religión es la gloria fabricada» (Peter Atkins)</title><link>http://sindioses.org/sociedad/ciencia-religion-gloria.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez (recopilador)</dc:creator><description>&lt;img alt="" class="primera align-right" src="http://sindioses.org/sociedad/PeterAtkins_2007.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;El científico y activista ateo Peter Atkins ha levantado mucha ampolla entre los religiosos al calificar la religión de mito, mientras que algunos filósofos lo califican de arrogante por, según ellos, pretender que la ciencia lo explica todo.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;(Recomendamos la lectura del ensayo: &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/escepticismo/cienciaarrogante.html"&gt;¿Es arrogante la ciencia?&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;section id="el-cientifico-peter-atkins-arremete-contra-el-creacionismo-en-su-nuevo-libro"&gt;
&lt;h2&gt;El científico Peter Atkins arremete contra el creacionismo en su nuevo libro&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.noticias.com/el-cientifico-peter-atkins-arremete-contra-el-creacionismo-en-su-nuevo-libro.907705"&gt;Noticias.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El conocido químico y divulgador científico británico Peter Atkins arremete contra el creacionismo en su nuevo libro "On Being" (Sobre el Ser), en el que trata de responder a las grandes cuestiones de la existencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Publicado por la Oxford University Press, el libro, de poco más de cien páginas y que estará en las librerías este mes de marzo, constituye una profesión de fe humanista y materialista en las posibilidades ilimitadas de la ciencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En una entrevista con EFE en los elegantes salones del club Atheneum de Londres, entre cuyos socios pasados y presentes hay numerosos premios Nobel británicos, Atkins, nacido en 1940, afirma que la ciencia está "en mucho mejor posición que la religión o la filosofía para responder a las grandes preguntas existenciales".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"La ciencia combina la imaginación con la honestidad. Los experimentos son la única prueba de la verdad de un aserto. Como dijo (el físico alemán) Max Planck, de lo único que podemos fiarnos es de los experimentos, el resto es imaginación".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"La ciencia se basa en el optimismo. No hay ninguna cuestión real, por difícil que sea, que no pueda llegar a elucidar un día la ciencia", afirma con aplomo Atkins, según el cual "la humanidad debería estar orgullosa de haber encontrado un método extraordinario de descubrir la verdad sobre el mundo y que consiste sólo en salir y hacer observaciones".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La filosofía no es capaz de entender los mecanismos y la estructura del mundo, según el autor de "El dedo de Galileo" y varios libros de texto de química como el titulado "Química Física", aunque "pueda resultar útil para el pensamiento ético, sobre cómo comportarnos en la vida, o para la jurisprudencia".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Atkins niega que sea la suya una actitud arrogante y explica que "cuanto más cosas descubren los científicos sobre el mundo, mayor debe ser su humildad al ver cómo de estructuras tan simples pueden salir tanta complejidad y belleza".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El creacionismo, con su interpretación literal de la Biblia, es la gran bestia negra del científico británico que lo califica de "intento de retrotraernos varios siglos" en la historia del pensamiento humano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Cierra la mente de la gente al extraordinario mecanismo por el cual emergió y opera la biosfera. Es una demostración de pereza mental, más aún es una corrupción intelectual muy peligrosa", afirma el científico, que se explica su popularidad en EEUU porque "es una forma fácil de evitar tener que pensar".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Si uno piensa que existe un Dios creador, es muy fácil explicarlo todo", señala Atkins, quien agrega que "la gente religiosa más receptiva acepta, sin embargo, la teoría científica de la evolución".&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tiene-la-ciencia-todas-las-respuestas"&gt;
&lt;h2&gt;¿Tiene la Ciencia todas las respuestas?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.bbc.co.uk/mundo/noticias/2011/07/110705_ciencia_respuestas.shtml"&gt;BBC Mundo&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con los científicos revelando más y más secretos sobre la vida, el universo y todo lo demás, ¿estamos llegando al punto en el que la ciencia por sí sola puede responder todas las grandes preguntas?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los físicos midieron la velocidad de la luz y encontraron que viaja a 299.792.458 metros por segundo. Además dedujeron que el Universo tiene aproximadamente 13.000 millones de años de edad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, ¿nos sirve esto de algo cuando prendemos la luz y nos levantamos de la cama en las mañanas?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los biólogos pueden decodificar el ADN que hace posible la vida y los químicos pueden describir en detalle cómo se descomponen los cuerpos. Pero, ¿nos tranquiliza este conocimiento cuando contemplamos nuestra propia muerte?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esas son las cuestiones subyacientes en la pugna cultural que está teniendo lugar entre la religión y la ciencia.&lt;/p&gt;
&lt;section id="es-como-es"&gt;
&lt;h3&gt;Es como es&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Recientemente entró al ruedo el libro "On being" (Sobre ser), en el que el químico de la Universidad de Oxford Peter Atkins reune todo lo que la ciencia ha descubierto sobre esas grandes preguntas y concluye que la evidencia es incuestionable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Toda pregunta real, como 'de dónde viene el Universo', 'hacia dónde va' y 'cómo va a llegar allá': no hay nada de esa naturaleza que la ciencia no pueda iluminar", señala.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Impulsados por un optimismo inexorable, dice, los científicos están poniéndose a prueba en todas partes, removiendo cielo y tierra. Lo que encuentran son hechos, hechos y más hechos, con consecuencias que no podemos ignorar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La ciencia, alega, tiene toda la evidencia necesaria para probar que el Universo "no tiene ningún propósito": se nace como un animal inteligente sin alma o espíritu, y no hay nada que quede vivo después de que el cuerpo se muere.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Si la ciencia encuentra hechos que son, digamos, verdaderos... a pesar de que sean inquietantes, tienen que ser aceptados", declara.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Yo pienso que la ciencia expone la maravilla del mundo como es. Uno no necesita fantasías para asombrarse. La ciencia es la gloria verdadera, mientras que la religión es la gloria fabricada", opina.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las nociones religiosas de alma y espíritu, de la vida eterna y el juicio final, no son más que "fantasía", dice.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"A mí no me importa que la gente apele a falsos consuelos, pero uno tiene que saber que son falsos".&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="ciencia-religiosa"&gt;
&lt;h3&gt;Ciencia religiosa&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Mientras que habrá quienes consideren el libro del profesor Atkins como un ataque a su fe, para muchos cristianos británicos es más bien desatinado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El año pasado, por ejemplo, el Sínodo General de la Iglesia Anglicana aprobó una moción después de que una abrumadora mayoría acordara que la religión y la ciencia pueden coexistir pacíficamente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para la geofísica del Imperial College London Anna Thomas-Betts, quien habló en el debate del Sínodo General, los hechos de la ciencia se reconcilian perféctamente con la forma cristiana de vida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La ciencia, para ella, descubre cómo el dios en el que ella cree creó el Universo, y ella acoge con beneplácito cualquier detalle nuevo sobre esa creación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero al mismo tiempo, dice, la ciencia no le dice a la gente como deben vivir sus vidas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La prueba para el Cristianismo no se encuentra en la verificación científica de ciertas historias de la biblia sino en el tipo de vida que los cristianos llevan, opina.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Usted vive la vida en consecuencia y ése es su experimento", dice.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="desacuerdos-filosoficos"&gt;
&lt;h3&gt;Desacuerdos filosóficos&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;También hay filósofos a los que les parece que al profesor Atkins se le escapó algo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mary Midgley, autora de "The myths we live by" (Los mitos según los cuales vivimos), opina que el punto de vista de Atkins es una muestra de la actitud "imperialista" que la ciencia ha desarrollado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La ciencia —dice Midgley— para muchas personas ha remplazado la religión como la fuente de autoridad frente a las grandes preguntas sobre la vida, lo que ha llevado a esa gente a poner sus esperanzas en algo que no puede más que desilusionar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Responder ese tipo de preguntas simplemente "no es lo que la ciencia hace". Somos, según ella, capaces de hablar sobre el valor y propósito de la vida humana sin dificultad, a pesar de no poder explicar los procesos físicos involucrados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"En la historia uno no puede usar experimentos controlados -ejemplifica-. Uno no puede volver a hacer la Revolución Francesa para ver si vuelve a terminar igual".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así mismo, podemos hablar de democracia y moralidad sin la ayuda de los científicos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Decir que la democracia existe no es decir que hay una cosa física curiosa en algún lugar: es encontrar un patrón en la vida que nos rodea y ese patrón existe", señala.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Todos estos abstractos, estos elementos en la vida humana, estas formas en la que los humanos nos organizamos, están aquí porque sucedieron".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"La gente ha estado filosofando y cuestionando el valor por mucho tiempo, y a menudo han salido con respuestas bastante sensatas", declara.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="enfrentando-los-hechos"&gt;
&lt;h3&gt;Enfrentando los hechos&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;No son únicamente teólogos y filósofos los que no aceptan el análisis del profesor Atkins.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El sociólogo Frank Furedi, quien recientemente atacó la "intolerancia" de algunos científicos en un artículo en la revista Spiked, piensa que los científicos están confundidos sobre su función.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La ciencia, dice el autoproclamado racionalista, efectivamente descubre hechos pero es necesaria más elaboración para saber qué hacer con ellos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Muchos debates en la sociedad contemporánea son resultado de que la ciencia asume que su papel es decirnos cómo vivir nuestras vidas", acusa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde qué comer hasta qué dios venerar: los científicos -dice- a menudo piensan que los hechos "hablan por sí solos".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eso, opina, destruye lo que al final es el elemento más creativo de nuestra comprensión de nuestras vidas: el que tengamos de decidir, a través del debate público, qué significan los hechos, cómo deben ser interpretados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Furedi, no obstante, aplaude a científicos que, como el profesor Atkins, salen del laboratorio y se unen al debate público.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero cuando lo hacen, apunta, deben darse cuenta de que dejaron la ciencia atrás y que no tienen más autoridad moral que las otras personas, no más "que un sacerdote, una monja, o el tipo que vende dulces en la calle".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Y usted qué opina?&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;p&gt;Volver al &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/sociedad/index.html"&gt;índice de artículos&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>ateísmo</category><category>ciencia</category><category>libros recomendados</category><category>Peter Atkins</category><guid>http://sindioses.org/sociedad/ciencia-religion-gloria.html</guid><pubDate>Sat, 09 Jul 2011 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>¿Hay espiritualidad sin religión?</title><link>http://sindioses.org/sociedad/espi-sin-rel.html</link><dc:creator>Luis González de Alba</dc:creator><description>&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;originalmente en el diario mexicano &lt;a class="reference external" href="http://impreso.milenio.com/node/8982091"&gt;Milenio&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Los creyentes en diversas religiones, sobre todo las derivadas del Dios bíblico y sus pruebas, castigos y premios, están siempre mostrándonos a los ateos que todos los grandes científicos han sido creyentes. Los más citados son Galileo, Newton y por supuesto Einstein (“Dios no juega a los dados”, “los secretos del Viejo” y otras frases).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el Journal Sociology of Religion viene un estudio realizado en 275 científicos de las universidades más importantes de Estados Unidos. La investigación fue conducida por Elaine Howard Ecklund y un equipo de la Universidad Rice. Encontraron que más del 20 por ciento de los científicos autodescritos como ateos expresaban alguna forma de espiritualidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Los científicos sostienen que religión y espiritualidad son cualitativamente diversos”&lt;/em&gt;, dice la investigadora. Estos ateos espirituales buscan un núcleo de verdad que les resulte consistente con su trabajo científico. Por ejemplo, ven tanto la ciencia como la espiritualidad en términos de buscar significados sin fe, una búsqueda individual de significado que no concluye. La espiritualidad está abierta al trabajo científico, mientras que la religión exige comprar el paquete con absoluta falta de evidencia.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/sociedad/contemplando-el-horizonte.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;El astrónomo Owen Gingerich tiene un hermoso ensayo en los Great Books de Britannica: La angustia de Kepler y las dudas de Hawking: Reflexiones sobre teología natural. Tres siglos, del XVI al XIX, vieron caer las grandes verdades proclamadas por la fe: este mundo es defectuoso, decían, pero los cielos son perfectos, y el cuerpo perfecto es la esfera, luego (y sin más pruebas) la Luna y los planetas son esferas; pero bastó un rudimentario telescopio para derrumbar esa afirmación: la Luna tenía montañas cuya sombra variaba según la posición del Sol, descubrió Galileo; las órbitas planetarias no son círculos sino elipses en las que los planetas barren áreas iguales en tiempos iguales, así la velocidad debe acelerar al aproximarse al sol y desacelerar al alejarse, publicó Kepler con temor; Newton, sobre los hombros de esos gigantes, relacionó las leyes de Kepler y la caída de una piedra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kepler perdió preciosas horas tratando de meter sus modelos de los cinco sólidos perfectos, o platónicos, unos en otros para explicar las órbitas que luego tendrían solución matemática elegante y sencilla; Newton dedicó páginas a la alquimia (que sus veneradores desearían perdidas). Dice Gingerich, creyente, en el ensayo citado: “La razón por la que admiro a los bioquímicos ateos es que ellos no se rinden”, siguen proponiendo ingeniosos caminos por los que efectos catalíticos de la química hacen más probable la aparición de la vida. Se dicen: &lt;em&gt;“No huyamos a lo sobrenatural, no retrocedamos del laboratorio”&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La investigación de Rice encuentra que &lt;em&gt;“la espiritualidad permea tanto el pensamiento religioso como el ateo. No es un sí o no.”&lt;/em&gt; Esto significa que las preguntas humanas básicas, como “por qué estoy aquí” se pueden ver desde una perspectiva atea. Los científicos encuestados describieron la religión como “organizada, comunal, unificada y colectiva”. Los términos para describir espiritualidad fueron “individual, personal y construida de forma personal”. El científico ateo reconoce que la naturaleza impone límites. Para entender sólo tenemos el cerebro. No hay revelaciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el número de Scientific American por aparecer, un magnífico artículo se dedica a los límites de la inteligencia. “Las neuronas humanas —y en particular sus largas colas llamadas axones— podrían estar ya en (o cerca de) sus límites físicos.” Para tener cerebros más inteligentes necesitamos mejorar el equipo y es ya poco lo que se puede hacer: cuando una neurona dispara, envía una señal eléctrica por su axón hacia otras neuronas. La señal viaja al abrir canales de iones en la membrana del axón. Así cambia el voltaje que cruza la membrana. “Axones más delgados ahorrarían espacio y consumirían menos energía. Sin embargo, la naturaleza parece haberlos hecho ya tan delgados como es posible”: más delgados y producirían señales eléctricas por sí mismos, “ruido”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El último Science también habla de límites: los de la materia ordinaria. La materia de la que estamos hechos consiste de átomos con protones y neutrones en el núcleo y electrones en torno. Protones y neutrones están formados por tres quarks. La fuerza que los une, la fuerza fuerte (hay la débil), una de las cuatro bien conocidas en el universo, para ser vencida exige condiciones de alta energía, como las del famoso Gran Colisionador de Hadrones en la frontera franco-suiza. Simulaciones teóricas basadas en la cromodinámica cuántica (“cromo” porque a falta de palabras para las características del quark se le asignan “colores”) predicen la temperatura necesaria para la transición a quarks libres El equipo de Sourendu Gupta ha mostrado que los experimentos están en notable acuerdo con la teoría.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;De cómo los ricos vuelven a serlo luego de perderlo todo con la Revolución: Olga&lt;/em&gt; (Planeta, 2010).&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;p&gt;Volver al &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/sociedad/index.html"&gt;índice de artículos&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;</description><category>ateísmo</category><category>espiritualidad</category><category>religión</category><guid>http://sindioses.org/sociedad/espi-sin-rel.html</guid><pubDate>Wed, 29 Jun 2011 11:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>"¿Por qué no dejas en paz la religión?"</title><link>http://sindioses.org/sociedad/porquenodejas.html</link><dc:creator>Seth, The Thinking Atheist (traducción de Marcelo Huerta San Martín)</dc:creator><description>&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;originalmente en &lt;a class="reference external" href="https://www.facebook.com/notes/766974270815680/"&gt;https://www.facebook.com/notes/766974270815680/&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;aside class="admonition admonition-nota"&gt;
&lt;p class="admonition-title"&gt;Nota&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Encontramos esto en Facebook. Dado que el autor dio expreso
permiso para republicarlo en otros ámbitos, lo publicamos aquí,
puesto que expresa con claridad meridiana lo que modestamente
intentamos hacer con nuestro sitio. (N. E.)&lt;/p&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Como activista, todo el tiempo escucho estas frases: "¿Por qué los
ateos hablan tanto de Dios y la religión?" O "¿por qué alguien
hablaría tan seguido sobre una deidad en la que no cree?"&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los no creyentes simplemente estamos respondiendo a la avalancha de
mensajes religiosos que nos aplastan a diario. Y lo hacemos
(¡sorpresa!) hablando sobre el tema.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La religión tiene carta blanca de ser tan ruidosa como quiera, de
llamar a nuestras puertas y abordarnos en nuestros hogares, en
nuestros lugares de trabajo, en nuestras vidas personales y
profesionales. Los creyentes tienen la carga de una misión vital de
predicar, enseñar, hacer discípulos, gritar desde las cimas de las
montañas, de "salir al mundo y predicar el evangelio a todas las
criaturas". La religión... está en todas partes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pregúntense: ¿cuándo fue la última vez que un ateo tocó el timbre en
su casa con la Buena Nueva del Humanismo? ¿Con qué frecuencia se
encuentan libros de Richard Dawkins en los cajones de las
habitaciones de hotel? ¿Cuál fue el último templo ateo erigido en su
vecindad? ¿Alguna vez asistieron a una ceremonia revivalista atea?
¿El ateísmo ha exigido el 10% de su salario? ¿Cuántos canales de
televisión dedicados al ateísmo vienen en su televisión por cable?
¿Cuántos versículos ateos te exigieron memorizar cuando niño? ¿Cuándo
fue la última vez que alguien le agradeció a un &lt;em&gt;granjero&lt;/em&gt; (o incluso
al cocinero) sentado a la mesa para la cena, en lugar de a Dios?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En un frente más radical: ¿cuál es el nombre del último ateo que le
cortó la cabeza a un "infiel"? ¿O sentenció a muerte a una mujer
cubierta con un velo por no complacer a un esposo opresivo? ¿O se ató
explosivos al cinturón para matar a cientos en una plaza pública? ¿O
ejecutó públicamente a alguien por ser gay?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Está en todas partes. La religión es un tambor resonante que por
mucho, mucho tiempo ha quedado sin responder. Y la religión no está
satisfecha con simplemente existir en silencio en las casas y los
corazones de los fieles. Su propia naturaleza impulsa al creyente a
hacer proselitismo, predicar, promover, convencer, convertir y
prevalecer. Si uno juega en el equipo de los religiosos, la
estrategia es jugar, siempre, en la ofensiva.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A lo largo de nuestra historia, aquellos que elevan una sencilla
protesta contra estos avances han sido presentados como el verdadero
problema. La religión ha intentado marginar y derrotar las preguntas
y preocupaciones legítimas presentando con indignación a cualquiera
que se resista como alguien desatinado, inmoral, carente de rumbo,
furioso, abatido, perdido y solitario.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y cuando el escepticismo cuestiona las historias completamente
improbables (o imposibles) que se encuentran en la Biblia, el Corán y
otros libros sagrados, los religiosos lloriquean: "¿Por qué los ateos
hablan tanto de religión?".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A menudo es como preguntarles a los sobrevivientes al cáncer por qué
promueven las curas para el cáncer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Preguntamos, desafiamos, luchamos, nos preocupamos, porque la
cuestión es importante. Es importante saber qué es verdad y qué es
ficción entre las afirmaciones de los religiosos. Es importante la
pregunta más básica: "¿Es verdad?". Es importante contraatacar el
privilegio religioso. Y es importante construir un futuro libre de
superstición.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La próxima vez que una persona religiosa te etiquete como obsesionado
con la religión y con Dios (elige un dios en particular... hay miles
entre los cuales elegir) recuerda que la religión fue la que empezó
la discusión. Se amplifica a sí misma en el mundo. Su objetivo son
los vulnerables y los ignorantes. A menudo amenaza a toda la
humanidad con un castigo si se la rechaza. Y hace afirmaciones sobre
la Verdad que, pese a los insustanciales lugares comunes sobre la
"fe", deben cumplir con la carga de la prueba.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La religión empezó todo este problema. Y si un ateo se expresa en
contra de las afirmaciones religiosas, probablemente no hubiera
necesitado expresarse si los religiosos no hubieran hecho las
afirmaciones en primer lugar.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;img alt="/fotos/sethandrews.jpg" class="align-right" src="http://sindioses.org/fotos/sethandrews.jpg" style="width: 200px;"&gt;
&lt;p&gt;Seth Andrews (Tulsa, Oklahoma; 12 de abril de 1968) es un autor y
presentador centrado en el tema del ateísmo. Es el creador y
anfitrión del podcast, comunidad en línea y canal de Youtube
"TheTthinking Atheist" y autor de los libros autopublicados
"Deconverted" y "Sacred Cows". Previo a su activismo ateo, era un
fundamentalista cristiano y tuvo una carrera de diez años como
anfitrión radiofónico en una radio cristiana.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils" style="clear: both"&gt;&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/sociedad/index.html"&gt;Sociedad y religión&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;</description><category>activismo</category><category>ateísmo</category><category>religión</category><guid>http://sindioses.org/sociedad/porquenodejas.html</guid><pubDate>Fri, 21 Jan 2011 15:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>El paisaje moral: pensar sobre los valores humanos en términos universales</title><link>http://sindioses.org/sociedad/paisajemoral.html</link><dc:creator>Sam Harris (traducido por Anahí Seri)</dc:creator><description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Doce preguntas relacionadas con el libro de próxima aparición “The Moral Landscape” (El paisaje moral), con las respuestas de su autor, Sam Harris.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;&lt;strong&gt;1. Las preguntas morales, ¿tienen respuestas correctas e incorrectas?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La moralidad se debe relacionar, a algún nivel, con el bienestar de los seres conscientes. Si hay maneras más o menos eficaces de buscar la felicidad y evitar la infelicidad en este mundo, y está claro que las hay, entonces las preguntas morales tienen respuestas correctas y falsas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;2. ¿Está usted diciendo que la ciencia puede responder a estas preguntas?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sí, en principio sí. El bienestar humano no es un fenómeno aleatorio. Depende de muchos factores, desde la genética y la neurobiología a la sociología y la economía. Pero está claro que hay verdades científicas que hay que conocer sobre cómo prosperar en este mundo. En todas las situaciones en las que podemos influir en el bienestar de los demás se aplican cuestiones morales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;3. Pero ¿no pueden entrar en conflicto las aspiraciones morales? ¿No hay, acaso, muchas situaciones en las que la felicidad de una persona supone el sufrimiento de otra?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hay algunas circunstancias en las que eso ocurre, y las llamamos “de suma cero”. Sin embargo, hablando en general, las cuestiones morales más importantes no son de este tipo. Si pudiéramos eliminar la guerra, la proliferación nuclear, la malaria, el hambre crónica, los abusos de niños, etc., estos cambios en conjunto serían buenos para todos. Sin duda existen razones neurobiológicas, psicológicas y sociológicas por lo cual es así, lo cual significa que la ciencia, en principio, puede decirnos exactamente por qué un fenómeno como los abusos de niños disminuye el bienestar humano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero no necesitamos esperar a que la ciencia haga esto. Ya tenemos muy buenas razones para creer que maltratar a niños es malo para todos. Creo que es importante que admitamos que no se trata de un afirmación de nuestras preferencias personales, ni de algo que nuestra cultura simplemente nos haya condicionado para creer. Es una afirmación acerca de la arquitectura de nuestras mentes y la arquitectura social de nuestro mundo. Las verdades morales de este tipo deben hallar su sitio en cualquier comprensión científica de la experiencia humana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;4. ¿Y qué ocurre si algunas personas simplemente tienen ideas diferentes sobre lo que es importante en la vida? ¿Podría la ciencia decirnos que las acciones de los talibanes son de hecho inmorales cuando los talibanes piensan que ellos se comportan de forma moral?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como explico en mi libro, hay muchas maneras en que la gente puede prosperar, pero claramente hay muchas más maneras de no prosperar. Los talibanes son el ejemplo perfecto de un grupo de personas que están esforzándose por construir una sociedad que es obviamente menos buena que muchas de las otras sociedades entre las que elegir. Las mujeres afganas tienen una tase de alfabetización del 12% y una expectativa de vida de 44 años. Afganistán está entre los países con mayores tasas de mortalidad maternales e infantiles del mundo. También tiene una de las tasas de natalidad más elevadas. Consecuentemente, es uno de los mejores lugares de la Tierra donde ver como mueren mujeres y niños. Y el PNB de Afganistán está actualmente por debajo de la media mundial en el año 1820. Se puede afirmar sin ninguna duda que la respuesta óptima a esta triste situación (es decir, la respuesta más moral) no es lanzar ácido de baterías a las caras de las niñas por el delito de querer aprender a leer. Parecería de sentido común para nosotros, y lo es, pero lo que estoy diciendo es que también es, en el fondo, una afirmación en el terreno de la biología, la psicología, la sociología, la economía. Por tanto, no es contrario a la ciencia afirmar que los talibanes se equivocan en cuestiones de moralidad. De hecho, debemos decirlo, desde el momento en que admitimos que sabemos algo sobre el bienestar humano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;5. ¿Pero qué pasa si los talibanes simplemente tienen otros objetivos en la vida?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pues, para ser breve, no los tienen. Es obvio que buscan la felicidad en esta vida, y lo que es más importante, se imaginan que se están asegurando la felicidad en una vida futura. Creen que disfrutarán de una eternidad de felicidad después de la muerte si siguen la interpretación más estricta de la ley islámica que existe en la Tierra. Y también esto es una afirmación sobre la cual la ciencia debería opinar, pues es prácticamente seguro que es incorrecta. De lo que no cabe duda, sin embargo, es que los talibanes buscan el bienestar, en cierto sentido; sólo que tienen unas ideas muy extrañas de cómo alcanzarlo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En mi libro, intento explicar por qué los desacuerdos sobre cuestiones  morales no ponen el peligro la idea de la verdad moral. En la esfera moral, como en todas las demás, hay gente que no sabe lo que se está perdiendo. De hecho, sospecho que la mayoría de nosotros no sabemos lo que nos estamos perdiendo: tiene que ser posible modificar la experiencia humana de modos que darían lugar a un  florecimiento humano que la mayoría de nosotros no es capaz de imaginar. En todas las áreas de auténtico descubrimiento, hay horizontes más allá de los cuales no podemos ver.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;6. ¿A qué se refiere usted cuando habla de “paisaje moral”?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es una frase que uso para describir el espacio de todas las posibles experiencias, donde los picos se corresponden con las cumbres del bienestar y los valles representan los peores sufrimientos. Todos estamos en algún lugar de este paisaje, nos encontramos ante la perspectiva de ascender o descender. Dado que nuestra experiencia está totalmente restringida por las leyes del universo, debe haber respuestas científicas a la pregunta de cuál es la mejor manera de ascender hacia una mayor felicidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esto no significa que solamente haya una manera correcta en la que puedan vivir los humanos. Puede haber muchas cumbres en este paisaje, pero está claro que hay muchas maneras de no estar en la cumbre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;7. ¿Cómo puede la ciencia guiarnos en este paisaje moral?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la medida en que seamos capaces de comprender el bienestar humano, comprenderemos las condiciones que mejor sirven para asegurarlo. Algunas, por supuesto, son obvias. Las emociones sociales positivas como la compasión y la empatía son en general buenas para nosotros, y queremos fomentarlas. Pero, ¿sabemos cuál es la forma más fiable de educar a los niños para que se preocupen por el sufrimiento de las demás personas? No estoy seguro de ello. ¿Hay genes que hacen que determinadas personas sean más compasivas que otras? ¿Qué sistemas sociales e instituciones podrían maximizar nuestro sentimiento de conexión con el resto de la humanidad? Estas preguntas tienen respuesta, y sólo una ciencia de la moralidad puede proporcionarlas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;8. ¿Por qué se considera tabú que un científico intente responder a cuestiones morales?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Creo que hay dos razones principales por las cuales los científicos dudan en hacerlo. La primera, la más defendible, surge de su apreciación de lo difícil que es comprender los sistemas complejos. Nuestra investigación de la mente humana está en su infancia, aunque llevemos ya dos siglos estudiando el cerebro. Por eso, los científicos temen que sea muy difícil encontrar respuestas a preguntas específicas sobre el bienestar humano, y desde luego que en muchos aspectos la confianza es prematura. Eso es cierto. Pero, como argumento en mi libro, se comete un grave error confundiendo el “no hay respuestas en la práctica” con “no hay respuestas en principio”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La segunda razón es que a muchos científicos les ha llevado a engaño una combinación de mala filosofía y corrección política, que les induce a pensar que la única postura intelectualmente defendible que se puede adoptar ante un desacuerdo moral es mantener que todas las opiniones son igualmente válidas o igualmente absurdas. A un determinado nivel, esto es una sobre corrección comprensible e incluso noble en vista de nuestra historia de racismo, etnocentrismo e imperialismo. Pero no deja de ser una sobre corrección. Como intento mostrar en mi libro, no estamos siendo intolerantes si advertimos que algunas culturas y subculturas fallan estrepitosamente en el intento de producir vidas humanas que merezcan ser vividas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;9. ¿Qué diferencia hay entre “no hay respuestas en la práctica” y “no hay respuestas en principio”, y por qué es importante esta distinción a la hora de comprender la relación entre el conocimiento humano y los valores humanos?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hay un número infinito de preguntas a las que jamás podremos responder, pero que claramente tienen un respuesta. ¿Cuántos peces hay en los océanos del mundo en este momento? Nunca lo sabremos. Y sin embargo sabemos que esta pregunta, y un número infinito de preguntas semejantes, poseen una respuesta correcta. Simplemente, no podemos acceder a los datos en la práctica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hay muchas preguntas relacionadas con la subjetividad humana, y con la experiencia de los seres conscientes en general, que tienen la misma estructura. ¿Qué causa mayor sufrimiento humano, robar o mentir? Las preguntas de este tipo no son absurdas, en el sentido de que tienen que tener una respuesta, pero no llegaríamos a ninguna parte si las intentáramos contestar con precisión. Y sin embargo, una vez admitido que cualquier debate sobre valores humanos debe tener en cuenta una realidad más amplia en la cual hay respuestas reales, podemos rechazar muchas respuestas en cuanto que obviamente falsas. Si, respondiendo a la pregunta sobre los peces del mundo, alguien dijera “hay exactamente mil peces en el mar”, sabríamos que esa persona no merece que la escuchemos. Y muchas personas tienen firmes opiniones sobre cuestiones morales que no tienen mayor credibilidad que esa afirmación. Alguien que diga que el matrimonio gay es el mayor problema del siglo XXI, o que se debe obligar a las mujeres a llevar burka, no merece que le escuchemos cuando habla sobre cuestiones de moralidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;10. ¿Qué opina usted del papel que juega la religión a la hora de determinar la moralidad humana?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Creo que en general su papel no es positivo. Las ideas religiosas sobre el bien  y el mal tienden a centrarse en cómo lograr el bienestar en la vida futura, y eso hace que constituyan una guía nefasta para asegurar el bienestar en esta vida. Por supuesto que hay unas pocos gemas que se hallan en todas las tradiciones religiosas, pero en la medida en que estos preceptos son sabios y útiles no son, en principio, religiosos. No hace falta creer en que la Biblia fue dictada por el Creador del Universo, o que Jesucristo fue su hijo, para ver la sabiduría y la utilidad de seguir la regla de oro (trata a los demás como quieres que te traten a ti).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El problema de la moralidad religiosa es que frecuentemente lleva a que la gente se preocupe de cosas equivocadas, obligándola a tomar decisiones que perpetúan, sin necesidad, el sufrimiento humano. Véase el caso de la Iglesia católica: es una institución que excomulga a las mujeres que quieren ser sacerdotes, pero no excomulga a los sacerdotes varones que violan niños. La Iglesia está más preocupada por detener la contracepción que por detener el genocidio. Le preocupa más el matrimonio de los homosexuales que la proliferación nuclear. Cuando nos damos cuenta que la moralidad trata de cuestiones de bienestar humano y animal, vemos que la Iglesia católica tiene tanta confusión sobre temas morales como sobre cuestiones de cosmología. No ofrece un marco moral alternativo; ofrece un marco falso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;11. Entonces, ¿la gente no necesita la religión para llevar una vida ética?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No. Y queda demostrado echando un vistazo a las vidas de la mayoría de los ateos, y a las sociedades más ateas de la Tierra: Dinamarca, Suecia, etc. Ni siquiera los creyentes obtienen, en realidad, sus principios morales más profundos de la religión; la Biblia y el Corán están repletos de preceptos bárbaros que todas las personas cuerdas y decentes deben ahora o reinterpretar o ignorar. ¿Cómo es que la mayoría de los judíos, cristianos y musulmanes se oponen a la esclavitud? Esa visión moral no procede de las escrituras, porque el Dios de Abraham espera de nosotros que tengamos esclavos. Consecuentemente, incluso los fundamentalistas religiosos extraen muchas de sus posturas morales de una conversación más amplia sobre valores humanos que no es, en principio, religiosa. Somos los garantes de la sabiduría que encontramos en las escrituras, tal como están. Y somos los que debemos ignorar a Dios cuando nos dice que matemos a personas por trabajar el sabbat.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;12. Admitir que hay respuestas correctas y respuestas falsas a las cuestiones de la prosperidad humana y animal, ¿cómo transformará la forma en la que pensamos y hablamos de moralidad?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo que he intentado hacer con mi libro es ofrecer un marco dentro del cual podamos pensar sobre los valores humanos en términos universales. Actualmente, las cuestiones más importantes de la vida humana (cuestiones sobre qué constituye una vida buena, en qué guerras debemos luchar y en cuáles no, de que enfermedades debemos ocuparnos prioritariamente, etc.) se considera que quedan fuera del ámbito de la ciencia, en principio. Por tanto, hemos segregado las preguntas más importantes de la vida humana del contexto en el cual se lleva a cabo nuestro pensamiento más riguroso y más honesto intelectualmente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La verdad moral depende totalmente de los cambios reales y potenciales en el bienestar de los seres conscientes. En este sentido, hay cosas que se han de descubrir al respecto mediante observación atenta y razonamiento honesto. Me parece que la única forma en la que llegaremos a construir una civilización global basada en valores compartidos, que nos permita converger en los mismos objetivos políticos, económicos y ambientales, es admitir que las preguntas sobre lo que es correcto y lo que no, sobre el bien y el mal, tienen respuestas, del mismo modo que lo tienen las preguntas sobre salud humana.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/fotos/samharris2.jpg"&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://en.wikipedia.org/wiki/Sam_Harris_%28author%29"&gt;Sam Harris&lt;/a&gt; es un filósofo y escritor estadounidense, autor del libro &lt;em&gt;El fin de la fe (The End of Faith, 2004)&lt;/em&gt;, que ganó el premio PEN/Martha Albrand de ensayo en el año 2005 y de &lt;em&gt;Carta a una nación cristiana (Letter to a Christian Nation, 2006)&lt;/em&gt;, una respuesta a la crítica que despertó su primer libro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los escritos de Harris se centran en la neurociencia, filosofía (en particular filosofía de la mente) y la crítica a la religión, por lo que es bien conocido. Escribe blogs para el Washington Post, el Huffington Post, y Truthdig, y sus artículos han aparecido en publicaciones tales como Newsweek, Los Angeles Times, el Boston Globe y The Times.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Harris ha tenido numerosas apariciones en la televisión y radio norteamericanas. En 2005 Harris apareció en el documental &lt;em&gt;The God Who Wasn't There&lt;/em&gt;, dirigido por Brian Flemming. Harris habla en varios momentos del documental y después en una entrevista aparte de treinta minutos con el director. Harris fue un destacado orador en la conferencia de 2006 Beyond Belief: Science, Religion, Reason and Survival. Allí hizo dos presentaciones y participó en los debates en grupo. Harris también apareció varias veces en el podcast Point of Inquiry.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils" style="clear: both"&gt;&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/sociedad/index.html"&gt;Sociedad y religión&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;</description><category>laicismo</category><category>moral</category><category>universalidad</category><category>valores</category><guid>http://sindioses.org/sociedad/paisajemoral.html</guid><pubDate>Sat, 11 Sep 2010 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Ratonas lesbianas, hermafroditas protandros y cosas que contradicen la "Ley natural" evocada por la Iglesia</title><link>http://sindioses.org/sociedad/ratonas-les.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez</dc:creator><description>&lt;p class="primera"&gt;Tras la aprobación del matrimonio homosexual y la adopción de menores por parte de parejas del mismo sexo en México la ICAR respondió con ira. Recurrir al argumento de que la homosexualidad es &lt;em&gt;"antinatural"&lt;/em&gt; y que estas parejas no pueden ser reconocidas como familias se han repetido en todos los arzobispados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, una cosa es que algo sea común, o que estadísticamente se de con mayor frecuencia como ser heterosexual, diestro y con ambos ojos del mismo color, y otra, que es que sea algo &lt;em&gt;"antinatural"&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La homosexualidad es natural, si con ello nos referimos a que se da en la naturaleza. Se tiene documentados casos de homosexualidad en leones, bisontes, gansos, gaviotas y decenas de vertebrados más. Incluso el chimpancé pigmeo &lt;em&gt;Pan paniscus&lt;/em&gt;, nuestro pariente más cercano (junto con el chimpancé común) es 100% bisexual.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero junto con la homosexualidad hay otras características poco comunes, tales como ser zurdo, tener diferente pigmentación en cada uno de los ojos, o ser albino.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Durante siglos se intentó corregir a los zurdos. A estos se les amarraba la mano izquierda para que se acostumbraran a escribir con la derecha. La izquierda era relacionada con lo malo. La palabra "siniestro" viene de tal concepción. Muchas veces al zurdo se le tachó de maligno o diabólico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero ahora esto ha cambiado. Nadie cree que ser zurdo es cosa del demonio, o que hay que intentar hacer una &lt;em&gt;"terapia reparadora"&lt;/em&gt;, como intentan hacer con los homosexuales. El respeto y aceptación de los zurdos se hizo sin necesidad de asociaciones de zurdos, marchas o proyectos de ley. Sin embargo, en el caso de los homosexuales es diferente. La orientación sexual toca el tabú del sexo, razón por la que las cosas han sido más lentas y polémicas en cuanto a los derechos LGBT.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De igual manera como la conquista de los derechos de las mujeres (educación, voto y posibilidad de divorcio y aborto en ciertas circunstancias) se alcanzaron luchando contra las religiones, los derechos de gays y lesbianas tienen la lucha con la religión.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/sociedad/ratonas-que-cambiaron.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;Pero para mostrarle a los religiosos que la homosexualidad no es está por fuera de la naturaleza, quiero referirme a &lt;a class="reference external" href="http://www.biomedcentral.com/1471-2156/11/62/abstract"&gt;un estudio realizado por el Instituto Coreano de Ciencia y Tecnología&lt;/a&gt; (KAIST por sus siglas en inglés). En este demostraron que tan solo removiendo un gen, el FucM, que rastrea los niveles de estrógenos se logró que ratonas mostraran atracción por otras ratonas. El doctor Chankyu Park dijo que &lt;em&gt;"La hembra de ratón mutante sufrió un lígero cambio en el desarrollo del cerebro para parecerse al cerebro masculino en términos de preferencia sexual"&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si bien no podemos afirmar que la homosexualidad humana se deba a un único gen, si podemos decir que la posibilidad de un factor genético ha estado cada vez más aceptada, a la vez que las ideas de Freud se dejan como reliquias del pasado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quiero aclarar también que en caso de ser la homosexualidad producida por algunos genes, no hay tampoco motivo de generar discriminación. Todos los humanos poseemos genes mutantes respecto a nuestros simiescos antepasados. Cada alelo nuevo nace de la mutación de un gen. Digo esto ya que el término "mutación" y "mutante" es tomado negativamente por fuera de los círculos de biólogos y médicos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, la opinión de la Iglesia Católica está hoy por hoy más llena de argumentos &lt;em&gt;"antinatura"&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;"contra natura"&lt;/em&gt; que en tiempos de Tomás de Aquino. Decía recientemente Monseñor Alberto Suarez Inda, Arzobispo de Morelia (México) &lt;em&gt;"querer cambiar la ley natural es ir contra el designio del Creador"&lt;/em&gt;. Pero, ¿Cuál ley natural? La homosexualidad está tan establecida en el reino animal que no podemos decir que este fuera de ella. Incluso en la naturaleza hay casos de cambio de sexo, como el del pez payaso, &lt;em&gt;Amphiprion ocellaris&lt;/em&gt;, famoso por la película "Buscando a Nemo".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los peces payaso son hermafroditas protandros, lo que significa que comienzan su vida como machos y luego pueden convertirse en hembras. El pez payaso nace con los órganos sexuales del macho y la hembra. Generalmente, un grupo de peces payaso viven en la misma anémona o en distintas anémonas que crecen juntas. El pez más grande del grupo es una hembra y el que le sigue en tamaño es un macho. Todos los demás peces payaso son asexuados, que quiere decir que no poseen órganos sexuales activos de ninguno de los dos sexos. Si la hembra muere, el macho cambia de sexo y el pez payaso asexuado más grande desarrolla órganos sexuales masculinos activos para reemplazarlo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Qué artículo o claúsula de la "ley natural" explica el caso de los peces payaso? ¿Podría explicar esto Monseñor Suarez Inda o cualquiera de los travestidos curas, obispos y arzobispos?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dejemos los argumentos de la ley natural en el medioevo, junto con el aquinate y su pérfida iglesia, y aproximemonos a la realidad de la homosexualidad, bisexualidad y la transexualidad desde una óptica humanista, respetuosa y teniendo en cuenta los descubrimientos de la ciencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Parece ser que los zurdos, homosexuales y albinos no serán la mayoría pero siempre estarán entre la especie humana, no como seres inferiores, sino como parte de la diversidad humana.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;p&gt;Volver al &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/sociedad/index.html"&gt;índice de artículos&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;</description><category>hermafroditas</category><category>iglesia</category><category>lesbianas</category><category>ley natural</category><category>protandros</category><guid>http://sindioses.org/sociedad/ratonas-les.html</guid><pubDate>Sat, 21 Aug 2010 04:43:00 GMT</pubDate></item><item><title>El Papa debería ser procesado</title><link>http://sindioses.org/sociedad/papaprocesado.html</link><dc:creator>Richard Dawkins, traducción de Anahí Seri</dc:creator><description>&lt;p&gt;Originalmente en &lt;em&gt;The Guardian&lt;/em&gt; del 13 de abril de 2010, en &lt;a class="reference external" href="http://www.guardian.co.uk/commentisfree/belief/2010/apr/13/pope-prosecution-dawkins"&gt;http://www.guardian.co.uk/commentisfree/belief/2010/apr/13/pope-prosecution-dawkins&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class="primera"&gt;¿Por qué la gente se sorprende cuando Christopher Hitchens y yo hacemos un llamamiento para que se procese al Papa? Hay un asunto del que debe responder.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La pederastia no es exclusiva de la Iglesia Católica Romana, y Josef Ratzinger no es uno de esos sacerdotes que violaron a monaguillos abusando de una posición de dominio y confianza. Pero como tantas veces, es el subsiguiente encubrimiento, incluso más que los delitos originales, lo que  deshonra una institución, y ahí el Papa está en un buen lío.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El Papa Benedicto XVI es el jefe de la institución en su conjunto, pero no se puede culpar al jefe actual de lo que se hizo antes de que él asumiera el cargo. Salvo que en este caso particular, como arzobispo de Munich y como Cardenal Ratzinger, jefe de la Congregación para la Doctrina de la Fe (lo que antes se llamaba Inquisición), lo mínimo que se puede decir es que hay un asunto del cual debe responder. El último cuerpo del delito es la carta de 1985 facilitado por Associated Press, firmada por el entonces Cardenal Ratzinger, dirigida a la diócesis de Oakland en relación con el caso del Padre Stephen Kiesle.
Dando palos de ciego de pura desesperación, los portavoces de la Iglesia están ahora echándole la culpa de su grave situación a todo el mundo menos a sí mismos, situación que uno de los portavoces oficiales compara con los peores aspectos del antisemitismo (y yo me digo, ¿cuáles son los mejores aspectos?). Entre los presuntos culpables figuran los medios de comunicación, los judíos e incluso Satanás. La Iglesia se está pertrechando detrás de un río de excusas aparentemente inagotable por haber faltado a su obligación legal y moral de comunicar unos delitos graves a las correspondientes autoridades civiles. Pero es la responsabilidad oficial del Cardenal Ratzinger a la hora de determinar la respuesta de la Iglesia frente a las acusaciones de pederastia, así como su carta en el caso de Kiesle, lo que dejar ver, de forma explícita, la auténtica motivación. Estas son sus palabras literales, traducidas del latín en el informe de AP:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Este tribunal, si bien considera muy significativos en este caso los argumentos presentados a favor de la dispensa, no obstante cree necesario tener en cuenta el bien de la Iglesia universal junto con el del demandante, y tampoco es capaz de minimizar el daño que la concesión de la dispensa puede provocar en la comunidad de los fieles de Cristo, sobre todo teniendo en cuenta la temprana edad del demandante.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“La temprana edad del demandante” se refiere a Kiesle, que entonces tenía 38 años, no a la edad de los chicos a los que ató y violó (11 y 13 años). Queda muy claro que, junto con el guiño a la protección del “joven” sacerdote, la primera preocupación de Ratzinger, y la razón por la cual se negó a apartar del sacerdocio a Kiesle (quien siguió cometiendo delitos), era “el bien de la Iglesia universal.”
Esta costumbre de poner la imagen pública de la Iglesia por encima del bien de los niños que están bajo su protección (y eso es una forma muy suave de expresarlo) se repite una y otra vez en los casos de encubrimiento que están saliendo a la luz en todo el mundo. Y el propio Ratzinger lo expresó con claridad fulminante en esta carta que es un cuerpo del delito.
En este caso, estaba negando la encarecida petición del obispo local de que se apartara del sacerdocio a Kiesle. Según el reglamento del Vaticano, de estos casos no debía informarse a las autoridades civiles sino a la propia Iglesia. La actual campaña en el sentido de pedir cuentas a la Iglesia es el motivo por el que acaben de cambiar este reglamento, a fecha de 12 de abril de 2010. Más vale tarde que nunca, como habría dicho Galileo en 1979, cuando el Vaticano finalmente se decidió a presentar sus disculpas de manera póstuma.
Supongamos que el Ministro de educación británico recibiera, de una autoridad municipal de educación, un informe digno de crédito sobre un profesor que ata y viola a sus alumnos. Supongamos que, en lugar de comunicarlo a la policía, simplemente trasladara al delincuente a otro colegio donde éste siguiera violando niños. Eso ya sería gordo. Pero ahora imaginemos que justificase su decisión en términos como éstos:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Si bien considero muy significativos en este caso los argumentos presentados a favor del procesamiento, no obstante creo necesario tener en cuenta el bien del Gobierno  junto con el del profesor que ha cometido los actos, y tampoco soy capaz de minimizar el daño que el procesamiento puede provocar entre los votantes, sobre todo teniendo en cuenta la temprana edad del demandante.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En lo que falla la analogía es que no estamos hablando de un cura que ha cometido delitos, sino de muchos miles, en todo el mundo.
¿Por qué se permite a la Iglesia que se salga con éstas, cuando cualquier ministro a quien se pillase escribiendo una carta de este tipo tendría que dimitir inmediamente y de forma ignominiosa, y ser a su vez procesado? Un líder religioso como el Papa no debería ser diferente. Esta es la razón por la cual, junto con Christopher Hitchens, apoyo la investigación de Geoffrey Robertson, QC &lt;a class="brackets" href="http://sindioses.org/sociedad/papaprocesado.html#footnote-1" id="footnote-reference-1" role="doc-noteref"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;*&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;, y Mark Stephens. Estos excelentes abogados piensan que, para empezar, hay razones de peso para poner en duda el estatus del Vaticano como estado soberano, basándose en que aquello no fue más que una ocurrencia ad hoc motivada por la política interior italiana bajo Mussolini, y que la ONU nunca le ha concedido un estatus pleno. Si tienen éxito con este argumento inicial, el Papa no podría acogerse a la inmunidad diplomática como jefe de estado, y podría ser detenido al pisar suelo británico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Por qué debería alguien sorprenderse, menos aún escandalizarse, cuando Christopher Hitchens y yo abogamos por que se procese al Papa si sigue adelante con su visita prevista al Reino Unido? Lo único extraño de nuestra propuesta es que tuviera que venir de nosotros: ¿dónde han estado los gobiernos del mundo todo este tiempo? ¿Dónde está su fibra moral? ¿Dónde está su compromiso con la justicia universal, la Ley que es igual para todos? El gobierno del Reino Unido, en lugar de ponerse del lado de las víctimas inocentes de la Iglesia Católica, está preparando darle la bienvenida a este hombre grotescamente mancillado en su visita oficial a nuestro país para que pueda “proporcionarnos una guía moral”. Léase de nuevo: “proporcionarnos una guía moral”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por desgracia debo concluir pasando de los sublime a lo trivial, con una corrección necesaria de un error en otro periódico. El 11 de abril, el &lt;em&gt;Sunday Times&lt;/em&gt; puso el siguiente pie de foto en portada: “Richard Dawkins: Arrestaré al Papa Benedicto XVI.” Esto trae a la mente, y esa fue sin duda la intención, una imagen ridícula en la que yo agarro al pontífice con unas esposas y lo llevo a rastras. Fue duro, pero finalmente conseguí persuadir a ese periódico de Murdoch de que cambiaran el titular en su edición en línea.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dejando de lado los titulares inventados por sub editores ignorantes, nosotros vamos en serio. Debería ser un tribunal, un tribunal civil y no un tribunal eclesiástico encubridor, el que decidiera si el caso contra Ratzinger es tan grave como parece. Si es inocente, démosle la oportunidad de demostrarlo ante los tribunales. Si es culpable, que se enfrente  a la justicia. Como cualquier otra persona.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;aside class="footnote-list brackets"&gt;
&lt;aside class="footnote brackets" id="footnote-1" role="doc-footnote"&gt;
&lt;span class="label"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.org/sociedad/papaprocesado.html#footnote-reference-1"&gt;*&lt;/a&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;Queen’s Counsel, Asesor de la Reina, título que es signo de distinción entre los abogados británicos. (N. de la T.)&lt;/p&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/fotos/dawkins2.jpg"&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Richard_Dawkins"&gt;Richard Dawkins&lt;/a&gt; es biólogo evolutivo, nació en Nairobi, Kenya, en 1941 y se educó en la Universidad de Oxford. Comenzó su carrera como investigador en los 60, estudiando bajo la dirección del etólogo Nico Tinbergen, ganador del premio Nóbel, y desde entonces su trabajo ha girado en torno a la evolución del comportamiento. Ha obtenido las cátedras Gifford de la Universidad de Glasgow y Sidwich del Newham College de Cambridge. Además ha sido profesor de zoología de las universidades de Oxford y California, ha presentado programas de la BBC y dirigido varias publicaciones científicas. En 1995 se convirtió en el primer titular de la recién creada cátedra Charles Simony de Divulgación Científica en la Universidad de Oxford. Autor de obras muy leídas como:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El gen egoísta (1976; segunda edición, 1989; tercera, 2006)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El fenotipo extendido (1982)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El relojero ciego&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El río del Edén (1995)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Escalando el monte improbable (1996)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Destejiendo el arco iris (1998) — Dawkins, con ironía pero también con rigor científico, se enfrenta a las pseudociencias mostrando lo que son: fraude, ilusión, alucinación, error o embuste.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El capellán del diablo (2003)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;The Ancestor's Tale: A Pilgrimage to the Dawn of Evolution (2004); El cuento del antepasado: un viaje a los albores de la evolución (2008)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;The God Delusion (2006); El espejismo de Dios (2007)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;The Greatest Show on Earth: The Evidence for Evolution (2009) (Evolución. El mayor espectáculo sobre la Tierra)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils" style="clear: both"&gt;&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/sociedad/index.html"&gt;Sociedad y religión&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;</description><category>cárcel</category><category>condena</category><category>delito</category><category>justicia</category><category>procesamiento</category><category>religión</category><guid>http://sindioses.org/sociedad/papaprocesado.html</guid><pubDate>Tue, 20 Apr 2010 03:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>