<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Sin Dioses (Publicaciones sobre Simplemente ateísmo)</title><link>http://sindioses.github.io/</link><description></description><atom:link href="http://sindioses.github.io/categories/cat_simplemente-ateismo.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2001-&lt;script&gt;var hoy=new Date(); document.write(hoy.getFullYear())&lt;/script&gt;&lt;noscript&gt;2100&lt;/noscript&gt; &lt;a href="mailto:editores-sindioses@googlegroups.com"&gt;Sin Dioses&lt;/a&gt; Se permite la reproducción del contenido para fines educacionales y/o científicos siempre y cuando se mencione claramente nuestro sitio web, así como el nombre del autor de cada artículo. Se prohibe su reproducción con fines comerciales.</copyright><lastBuildDate>Mon, 07 Jul 2025 00:27:24 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>El ateo y la muerte</title><link>http://sindioses.github.io/simpleateismo/ateo-muerte.html</link><dc:creator>Violeta Bournasell</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p class="primera"&gt;Según las encuestas, sólo el 9 % de los argentinos son ateos y, del 91% restante, el 74 % son católicos &lt;a class="brackets" href="http://sindioses.github.io/simpleateismo/ateo-muerte.html#encuestafe" id="footnote-reference-1" role="doc-noteref"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;1&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;. Así es que, cuando se tiene que enfrentar con la muerte de un familiar, amigo o propia, la persona que no cree choca contra una cultura que no suele entender conceptos que le son ajenos. A veces, esto se da porque el religioso no está acostumbrado a escuchar y tratar de comprender otras posturas ya que está del lado de la mayoría, casi nunca tiene que defender las propias; otras es porque cualquier otra visión que no sea el “paso a la inmortalidad” o “la ascensión del alma”, etc, le va a parecer casi una herejía o, en el mejor de los casos, algo muy lastimoso para el doliente. Así que, en vez de sentirse acompañado, el no creyente se va a encontrar a sí mismo en toda una serie de conversaciones en las que tratarán de convencerlo de que no puede ser tan pesimista (cuando, al no creyente, la visión sin dioses de por medio le parezca más optimista y natural), de que lo que pasó seguro tiene como finalidad “un bien mayor que está fuera de la comprensión humana” (comentario más que ofensivo y frente al cual la opción podría ser enviar fotos del último desastre natural… pero las minorías suelen ser más tolerantes) o de que ahora ese ser querido es un ángel al que un dios determinado llamó antes de tiempo de tan bueno que era (a esta altura, lo más probable es que el ateo diga algo sobre la ética de ese supuesto dios y haga alusiones a cómo refleja la ética del que así lo construyó). Y lo peor llega en el momento de decidir qué hacer con el cuerpo…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://sindioses.github.io/simpleateismo/ateo-muerte.html"&gt;Leer más…&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>ateísmo</category><category>donación de órganos</category><category>funerarias</category><category>muerte</category><category>religión</category><guid>http://sindioses.github.io/simpleateismo/ateo-muerte.html</guid><pubDate>Tue, 09 Jan 2018 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Parábola atea del tren</title><link>http://sindioses.github.io/simpleateismo/parabola-atea.html</link><dc:creator>Hiram Crespo</dc:creator><description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Nadie ha cortado alguna vez una cabeza en el nombre del ateísmo. Nunca nadie ha cortado carne humana y mirado una cámara y dicho: ¡en el nombre de NADAAA!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;–Jim Jeffries&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;img alt="parabola-atea.jpg" class="align-right" src="http://sindioses.github.io/simpleateismo/parabola-atea.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Descubrí a Jim Jeffries gracias a una amiga que me lo presentó como un “comediante ateo” y me mostró su rutina de comedia stand-up sobre &lt;a class="reference external" href="https://www.youtube.com/watch?v=o4prBWqOGdM"&gt;la religión&lt;/a&gt; (precaución: le gusta decir obscenidades). Más tarde, vi su &lt;a class="reference external" href="https://www.youtube.com/watch?v=vgk7MXWQOAM"&gt;rutina de Dios borracho en una barra&lt;/a&gt; y me empecé a dar cuenta de que me había convertido en su fan, aunque no siempre me gusta lo que dice. Pero el malhablado Jeffries tiene momentos en que es brillante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En medio de su último especial de comedia, que se titula &lt;em&gt;Freedumb&lt;/em&gt; y cuenta con una enorme bandera americana de trasfondo, el comediante australiano sirve una crítica detallada de cómo la libertad ha llegado a significar nada en el discurso estadounidense. Bromea, en serio, que a los estadounidenses les encanta escuchar que son el país de la libertad cuando en realidad tienen la mayor población penal en la Tierra, dos veces mayor que el siguiente país (Sudáfrica). El supuesto “país más libre” tiene el mayor porcentaje de personas en prisiones. A continuación, hace algunas comparaciones de nuestras libertades frente a las de países más libres como Australia, Canadá y los Países Bajos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;También compartió una parábola para explicar cómo los ateos vemos las muchedumbres religiosas, con el argumento de que “las personas religiosas nos están frenando”, y explicando que es un mito que hay que salvar “la Tierra”. La Tierra continuará bien sin nosotros. De hecho, cuando se ve desde el espacio, los signos de civilización humana se ven como molde en una placa de petri. Somos como una bacteria en el planeta. Cuando nos hayamos ido, la Tierra va a prosperar sin nosotros. Es nuestra especie la que debe salvarse de sí misma. Joe Rogan ha argumentado algo similar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la parábola del tren, el comediante compara a la humanidad con un tren que va lentamente. Sostiene que los científicos ateos están dentro del primer carro, manteniendo el motor en marcha y haciendo que todo funcione.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el segundo coche, bromea que se encuentran los agnósticos, que lo molestan con su falta de vigor intelectual.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es en la parte trasera del tren que se encuentran las masas de gentes religiosas siendo cargadas por los científicos en la delantera. Hay tantos y tantos de ellos, y relativamente poca gente en la parte delantera del tren, que el pobre tren casi no puede funcionar correctamente y está luchando para moverse tan siquiera.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estoy consciente de que esto es sólo una broma, pero hay más pepitas de verdad en esto de lo que la mayoría de la gente quisiera admitir. Alrededor del 95% de los miembros de la Academia de las Ciencias son ateos, y en las últimas semanas ha habido una tormenta mediática en torno a la inauguración de una supuesta réplica del Arca de Noé, que es una pérdida enorme y profundamente estúpida de dinero y de recursos por parte del creacionista Ken Ham, que podrían haber ido a la investigación científica, o para proporcionar educación o ayudar la autosuficiencia de personas en los países pobres, o para muchas, muchas otras causas nobles. En su lugar, se celebra un mito de la edad de bronce (junto al genocidio y el incesto … y la hostilidad a la ciencia implícitos en el mito) que toma en serio casi la mitad de la población en los Estados Unidos. El parque del arca es en realidad un monumento a la decadencia americana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La idea políticamente incorrecta que las personas religiosas, en efecto, nos frenan y nos impiden progresar, fue postulada hace más de un siglo por Nietzsche, que propone que el Overman –nuestra próxima fase evolutiva– debe deshacerse de la religión y crear su propio significado y valor. De hecho, esta idea de que los religiosos nos impiden progresar ha sido dicha una y otra vez por ateos (y hasta algunos religiosos) a lo largo de la historia, y se está volviendo cada vez más evidente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por cierto, hay una verdadera Arca de Noé en algún lugar de la helada Noruega. Unos científicos han almacenado semillas y muestras de ADN de todas las especies de la Tierra que fueron capaces de adquirir y las han colocado en una recámara a ser perpetuamente conservadas a temperatura bajo cero de manera que, en caso de que muchas de esas especies se extingan en un gran cataclismo, pueden ser devueltas a la vida. Esa es solo otra mejor manera de gastar el dineral del proyecto imbécil y retrógrado del museo de Ken Ham en honor al Arca de Noé. ¡Necesitamos más personas en el primer vagón del tren!&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Hiram Crespo es autor y blogger puertorriqueño residente en Chicago, fundador de &lt;a class="reference external" href="http://societyofepicurus.com"&gt;http://societyofepicurus.com&lt;/a&gt; y autor de &lt;a class="reference external" href="http://www.humanistpress.com/tending-the-epicurean-garden.htm"&gt;Tending the Epicurean Garden&lt;/a&gt; (Humanist Press, 2014) y de &lt;a class="reference external" href="http://www.amazon.com/Cultivando-el-jard%C3%ADn-epic%C3%BAreo-Spanish/dp/1503020525"&gt;Cultivando el jardín epicúreo&lt;/a&gt; y el autor/traductor de &lt;a class="reference external" href="http://www.amazon.com/Varios-d%C3%ADas-en-Atenas-Spanish/dp/1507568053/"&gt;Varios días en Atenas&lt;/a&gt; y &lt;a class="reference external" href="http://www.amazon.com/Ep-tome-Escrituras-Epic-reas-Hiram-Crespo/dp/1511984155/"&gt;Epítome&lt;/a&gt;. Ha contribuído artículos a The New Humanism (una publicación de The Humanist Chaplaincy at Harvard), The Humanist (una publicación del American Humanist Association), Greenewave, Humanist Life y muchos otros. Se graduó con altos honores de un Bachillerato en Estudios Interdisciplinarios en Northeastern Illinois University y además del español e inglés, conoce el francés y el idioma universal, esperanto.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/simpleateismo/index.html"&gt;Simplemente ateísmo&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;</description><category>ateísmo</category><category>parábola</category><category>tren</category><guid>http://sindioses.github.io/simpleateismo/parabola-atea.html</guid><pubDate>Tue, 12 Jul 2016 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Dios: Una hipótesis que se puede poner a prueba</title><link>http://sindioses.github.io/simpleateismo/dios-hipotesis.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez</dc:creator><description>&lt;p class="primera"&gt;A sus 79 años el autor de más de trece libros y quien fuera miembro del comité de la organización Comité para la investigación escéptica, Victor Stenger, murió en Hawai el 25 de agosto de 2014.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.github.io/simpleateismo/stenger.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;Este físico de partículas se caracterizó por trabajar en pro de la razón y la ciencia. Su lucha en contra de la superstición le valió  en 1992, una demanda por Uri Geller, un charlatán quien afirma tener poderes psiquicos. Stenger ganó la demanda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero Stenger no solo combatió las mentiras de los "psiquicos", también cuestionó a las religiones en general. En 2007 publicó &lt;em&gt;"Dios La Hipótesis Fallida: Cómo la ciencia demuestra que Dios no existe."&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como abre bocas de este libro, y en homenaje a este activista ateo les comparto este texto de de Stenger.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.github.io/simpleateismo/GodFailedHypo.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;En mi libro de 2007 &lt;em&gt;Dios: La Hipótesis Fallida: Cómo la ciencia demuestra que Dios no existe&lt;/em&gt; apliqué el proceso científico de la prueba de hipótesis para la cuestión de Dios. La objeción común que escuché fue que la existencia de Dios no es una hipótesis científica. Voy a explicar por qué digo que sí lo es.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El método científico no se limita a lo que los científicos profesionales hacen, sino que puede ser aplicado a cualquier pregunta que se refiera a observaciones. El cerebro no tiene la capacidad de conocer el momento, la dirección y la energía de cada fotón que golpea en los ojos. En su lugar, este órgano opera sobre una imagen simplificada de los objetos, ya sean rocas, árboles o personas, asignándoles propiedades generales que no abarcan todos los detalles. Es decir, hacemos modelos. La ciencia meramente racionaliza el procedimiento, comunicando con voz precisa y por escrito el acuerdo sobre lo que todos han visto y cuál es la mejor manera de representar las observaciones colectivas. Lo que se llaman teorías científicas son sólo modelos.&lt;/p&gt;
&lt;section id="el-modelo-de-dios"&gt;
&lt;h2&gt;El Modelo de Dios&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La religión lleva a cabo un proceso similar, aunque uno en el que el acuerdo se afirma generalmente por autoridad y no por un consenso de objetivos y de observaciones imparciales. Desde los primeros días de la humanidad, los dioses han sido imaginados como poseedores de atributos que la gente podía entender y con los cuales podían relacionarse. Así los dioses y los espíritus tomaron la forma de objetos extraídos de la experiencia: el sol, la tierra, la luna, los animales y los seres humanos. Los dioses de los antiguos egipcios tenían forma de animales. Los dioses de los antiguos griegos tenían la forma de seres humanos imperfectos pero inmortales. El Dios del judaísmo, del cristianismo y del Islam tomó la forma de un poderoso rey varón autocrático entronizado por encima de sus súbditos.&lt;/p&gt;
&lt;figure class="pull-left" style="width: 315px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.github.io/simpleateismo/dioses-egipcios.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Cada modelo de dios se desarrolló a partir de la cultura de la época.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Cada uno de estos modelos de dios se desarrolló a partir de la cultura de la época. Si el proceso continuara hasta hoy, todo el mundo debería adorar al centro comercial. De hecho, muchas de las mega-iglesias en los Estados Unidos se encuentran hoy localizadas en centros comerciales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al tratar en términos de modelos de dioses que se basan en concepciones humanas, evitamos la objeción de que el “verdadero” Dios podrá estar más allá de nuestras limitadas capacidades cognitivas. Cuando se demuestra que un dios particular es rechazado por la evidencia, no estamos demostrando que todos los dioses, concebibles o inconcebibles, no existan. Simplemente estamos mostrando más allá de una duda razonable de que un dios con determinados atributos hipotéticos explícitos descritos por el modelo no existe. Además, el hecho de que un modelo de dios específico puede ser incompatible con la evidencia es causa suficiente para no tener en cuenta este modelo en las prácticas de la vida cotidiana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La relación exacta entre los elementos de los modelos científicos y cualquiera que sea la verdadera realidad no es de gran preocupación para la mayoría de los científicos, o incluso no debería serlo de ninguna manera. Cuando los científicos tienen un modelo que describe sus mediciones, es consistente con otros modelos establecidos, hace predicciones exitosas y se puede poner en práctica, ¿qué más se necesita?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El modelo funciona bien no sólo describiendo observaciones, sino permitiendo aplicaciones prácticas. No hay absolutamente ninguna diferencia en si un electrón es “real” o no cuando aplicamos el modelo de electrones que fluyen en un circuito electrónico para diseñar algún dispositivo de alta tecnología. Cualquiera que sea la realidad intrínseca, el modelo describe lo que observamos y esas observaciones son bastante reales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Del mismo modo, no importa desde un punto de vista práctico si el “verdadero” Dios se parece a alguno de los dioses cuyas consecuencias empíricas hemos examinado y modelado. Las personas no adoran abstracciones. Ellos adoran a un Dios con cualidades que pueden comprender. El ejemplo más común de un modelo de Dios es un Dios personal que responde a las oraciones. Este modelo de dios no ha sido confirmado en numerosos experimentos controlados sobre la eficacia de la oración. De ello se desprende que una persona religiosa está perdiendo el tiempo orando por algún favor de un Dios así. Si el rezo funcionara, sus efectos deberían ser objetivamente observados. Y ellos no lo son.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Permítanme resumir los modelos de dios que son inconsistentes con las observaciones científicas.&lt;/p&gt;
&lt;figure class="pull-right" style="width: 350px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.github.io/simpleateismo/history-of-life-chart.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Los fósiles podrían haber sido, inexplicablemente, encontrados fuera de la secuencia geológica. esto anularía la evolución. O como diría G.G. Simpson "conejos en el Cámbrico anularían la evolución".&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="dioses-inconsistentes"&gt;
&lt;h2&gt;Dioses Inconsistentes&lt;/h2&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Un Dios personal que haya dado a los seres humanos un alma inmortal no está de acuerdo con los hechos empíricos que los pensamientos humanos, recuerdos y personalidades se rigen por procesos físicos en el cerebro, que se disuelven con la muerte. Facultades no físicas o extra-físicas de la “mente” no han podido encontrarse y no existe evidencia de una vida más allá de la muerte.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Un Dios personal cuyas interacciones con los humanos incluyan intervenciones milagrosas, como las descritas en las Escrituras, se contradice con la falta de pruebas independientes para los eventos milagrosos alegados.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Un Dios cósmico que afinó las leyes y constantes de la física para la vida, en particular la vida humana, no puede estar de acuerdo con el hecho de que el universo no es agradable para la vida humana, siendo tremendamente derrochador en tiempo, espacio y materia desde la perspectiva humana. También deja de estar de acuerdo con el hecho de que el universo está compuesto principalmente de partículas en movimiento al azar, con estructuras complejas como las galaxias que forman menos del cuatro por ciento de la masa total del universo.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Un Dios personal que se comunica directamente con los seres humanos por medio de la revelación no puede estar de acuerdo con el hecho de que nunca jamás se haya transmitido nueva información científicamente verificable mientras que muchas doctrinas erróneas y perjudiciales han sido afirmadas por este medio. Ninguna supuesta revelación contiene información que no estuviera ya en la cabeza de la persona que hace la afirmación. Por otra parte, la evidencia física ahora demuestra de manera concluyente que muchas de las narraciones bíblicas más importantes, como el Éxodo, nunca tuvieron lugar.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Un Dios personal que es la fuente de la moral y de los valores humanos no existe, ya que la evidencia muestra que los seres humanos definen la moral y los valores por sí mismos. Esto no es “moralidad relativa.” Creyentes y no creyentes están de acuerdo por igual en un conjunto común de valores y moral. Incluso las personas más devotas deciden por sí mismas qué es bueno y qué es malo, e incluso juzgan mucho de lo que dicen las escrituras como inmoral, como el genocidio, la esclavitud y la opresión de las mujeres. Los no creyentes no se comportan menos moralmente que los creyentes.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Un Dios personal que es omnisciente, omnibenevolente, y omnipotente no existe porque es lógicamente incompatible con la existencia del mal, en particular con el sufrimiento gratuito (problema estándar del mal).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="y-si"&gt;
&lt;h2&gt;¿Y si?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La existencia del Dios adorado por la mayoría de los judíos, cristianos y musulmanes no sólo carece de elementos de prueba empírica, sino que incluso se contradice con las evidencias. Sin embargo, esto no necesitaría haber sido así. Las cosas podrían haber sido diferentes y esto es importante de entender y esto justifica el uso de la ciencia para abordar la cuestión de Dios y refuta la afirmación que se oye con frecuencia de que la ciencia no puede decir nada acerca de Dios. Si las observaciones científicas hubieran confirmado al menos uno de los dioses modelo, aquellos creyentes que hacen esas declaraciones hubieran cambiado rápidamente de tono. Incluso los ateos más escépticos tendrían que plegarse a los hechos y tendrían que admitir que puede haber alguna posibilidad de que Dios exista. Pero esto no ha sucedido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Consideren los siguientes eventos hipotéticos que, de haberse producido, habrían favorecido la hipótesis de Dios. Se invita a los lectores a pensar en sus propios escenarios similares del tipo “podrían haber sido”. Aunque no necesariamente probarían la existencia de Dios, ellos por lo menos darían algo de credibilidad a las creencias tradicionales, credibilidad que actualmente no poseen.&lt;/p&gt;
&lt;section id="observaciones-hipoteticas"&gt;
&lt;h3&gt;Observaciones hipotéticas&lt;/h3&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Se encontró evidencia de falsación de la evolución. Los fósiles podrían haber sido descubiertos inexplicablemente fuera de secuencia. Las formas de vida podrían no estar basadas todas en el mismo esquema genético. Podrían no haberse observado especies transitorias. Como se pensaba realmente en la época de Darwin, la edad del Sol podría haber resultado demasiado corta para la evolución. El descubrimiento de la energía nuclear cambió esto, mostrando que, alimentado por la fusión nuclear, el Sol tendrá una duración de diez mil millones años, tiempo suficiente para que la vida evolucione.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Las memorias y los pensamientos humanos podrían haber aportado pruebas que no pudieran ser plausiblemente explicadas por los procesos físicos conocidos. La ciencia podría haber confirmado poderes excepcionales de la mente que pudieran no ser plausiblemente explicados de manera física.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La ciencia podría haber descubierto evidencia convincente de una vida más allá de la muerte. Por ejemplo, una persona que hubiera sido declarada muerta por todos los medios conocidos por la ciencia podría volver a la vida con historias detalladas de una vida en el más allá que pudieran ser verificadas posteriormente. Por ejemplo, podría haberse reunido con Jimmy Hoffa quien le hubiera dicho dónde encontrar su cuerpo.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Del mismo modo, cualquier afirmación de una revelación obtenida durante un trance místico podría contener información científicamente verificable que fuera imposible de ser conocida por el sujeto.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Evidencias físicas e históricas podrían haber sido encontradas por eventos milagrosos y las narrativas fundamentales de las Escrituras. Por ejemplo, registros romanos de un terremoto en Judea en el momento de cierta crucifixión ordenada por Poncio Pilatos podrían haber sido encontrados. El Arca de Noé podría haber sido descubierta. El Sudario de Turín podría contener material genético sin rastro de un cromosoma Y y dado que la imagen es la de un hombre con barba, esto confirmaría que nació de una virgen. O, que ese material genético pudiera contener una nueva forma de molécula codificante que no se encuentre en ningún otro organismo vivo. Esto habría demostrado que un alienígena (si no un ser divino) fue el origen del ser envuelto.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El universo podría haber sido tan agradable para la vida humana como si hubiera sido creado con la vida humana en su diseño. Los seres humanos podrían haber sido capaces de pasar de un planeta a otro, con la misma facilidad con la que ahora se trasladan de un continente a otro, y ser capaces de sobrevivir en cada planeta (incluso en el espacio) sin soporte vital alguno.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los eventos naturales podrían seguir alguna ley moral, en lugar de seguir leyes matemáticas moralmente neutras. Por ejemplo, el rayo podría golpear sólo a los malvados; las personas que se comportan mal podrían caer enfermas con más frecuencia; las monjas siempre sobrevivirían a los accidentes aéreos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los creyentes podrían haber tenido un mayor sentido moral que los no creyentes y otras cualidades medibles sensiblemente superiores. Por ejemplo, las cárceles podrían estar llenas de ateos, mientras que todos los creyentes vivieran felices prósperas vidas, contentos, rodeados de familiares amorosos y mascotas.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Se observarían milagros. Por ejemplo, las oraciones serían contestadas; un brazo o una pierna se regeneraría a través de la curación por fe.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Pero nada de esto ha sucedido. De hecho, lo contrario es cierto en algunos casos, tales como &lt;a class="reference external" href="http://www.patheos.com/blogs/friendlyatheist/2013/07/16/what-percentage-of-prisoners-are-atheists-its-a-lot-smaller-than-we-ever-imagined/"&gt;un número anormalmente bajo de ateos en las cárceles&lt;/a&gt;. Cada afirmación de un hecho sobrenatural se ha demostrado falsa. La hipótesis de Dios no ha sido confirmada por la evidencia. De hecho, esta hipótesis es fuertemente contradictoria con las observaciones de nuestros sentidos y las de los instrumentos científicos.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;(Texto de Stenger visto en el blog amigo: &lt;a class="reference external" href="http://lacienciaysusdemonios.com/2014/09/09/probando-la-hipotesis-de-dios-victor-stengen-in-memoriam/"&gt;"La ciencia y sus demonios"&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;br style="clear: both"&gt;&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/simpleateismo/index.html"&gt;Simplemente ateísmo&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>activismo</category><category>ateísmo</category><category>Committee for Skeptical Inquiry</category><category>dios Yahvé o Jehová</category><category>Estados Unidos</category><category>libros recomendados</category><category>Victor J. Stenger</category><guid>http://sindioses.github.io/simpleateismo/dios-hipotesis.html</guid><pubDate>Mon, 15 Sep 2014 15:47:00 GMT</pubDate></item><item><title>Siete razones por las que "Rezaré por usted" hace enojar a los ateos</title><link>http://sindioses.github.io/simpleateismo/rezareporti.html</link><dc:creator>Peter Mosley</dc:creator><description>&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;originalmente en &lt;a class="reference external" href="http://www.patheos.com/blogs/barrierbreaker/ill-pray-for-you-seven-reasons-it-makes-atheists-angry/"&gt;Patreon&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;blockquote class="epigraph"&gt;
&lt;p&gt;Explicándolo con palabras sencillas para que cualquiera pueda comprenderlo, Peter Mosley explica de forma clara y especìfica para los creyentes por qué esa frasecita nos pone de tan mal humor.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;img alt="rezareporti_001.jpg" class="primera align-left" src="http://sindioses.github.io/simpleateismo/rezareporti_001.jpg"&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Cuando un cristiano le dice a un ateo "Rezaré por usted", con frecuencia hace enojar al ateo. Los cristianos habitualmente producen esa ira cuando usan la frase para indicar que van a usar a Dios para incluir en la conducta o el pensamiento de los ateos contra la voluntad de esos ateos. Numerosos cristianos, al igual que algunos no cristianos pacíficos, afirman que esta ira es injustificable si la persona atea afirma no creer en Dios. Los cristianos pueden reforzar esta afirmación indicando (o, al menos, pensando para sí) que esta ira es una muestra de que, en el fondo, el ateo realmente &lt;em&gt;cree&lt;/em&gt; en Dios. ¿Pero tiene sentido esta afirmación? Si los ateos realmente pensaran que la plegaria es una actividad buena y sana que les brindaría la atención del Dios Todopoderoso, ¿no rezarían ellos mismos? Hay posibilidades más plausibles, y aquí hay siete de ellas para que los creyentes las tengan en cuenta.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="rezareporti_002.jpg" class="align-right" src="http://sindioses.github.io/simpleateismo/rezareporti_002.jpg"&gt;
&lt;section id="nos-preocupa-con-quien-esta-hablando"&gt;
&lt;h2&gt;1. Nos preocupa con quién está hablando&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Trate de no ofenderse demasiado, pero la verdad desnuda es que cuando me dice "rezaré por usted", yo, como ateo, no creo en Dios, así que para mí usted está hablando solo. Como resultado, desde mi punto de vista lo que me está diciendo es: "voy a hablar conmigo mismo sobre usted". Esto es especialmente frustrante cuando usted hace esto en una discusión sobre religión, porque está diciendo, a los efectos prácticos, que no nos va a escuchar más, sino que va a ir a hablar solo para restaurar su versión de quiénes somos los ateos. Esa actitud obstaculizante vuelve imposible el contexto de entendimiento que muchos ateos intentan crear, lo que produce una frustración comprensible.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="resulta-arrogante"&gt;
&lt;h2&gt;2. Resulta arrogante&lt;/h2&gt;
&lt;img alt="rezareporti_003.jpg" class="align-left" src="http://sindioses.github.io/simpleateismo/rezareporti_003.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Cuando dice "rezaré por usted", parece estar diciendo (y, afirmo, efectivamente dice) que es superior a mí. Ahora bien, los ateos no creemos en Dios, pero cuando alguien actúa con arrogancia hacia nosotros, nos enojamos como cualquiera. "Pero los ateos son arrogantes &lt;strong&gt;conmigo&lt;/strong&gt;", dirá usted. Bueno, entonces póngase usted como caso testigo: ¿se enojó usted cuando exhibieron la arrogancia de que pensar que ellos, como seres tan humanos como usted, eran superiores a usted? Asumiendo que la respuesta es "sí", pasemos a la pregunta siguiente: ¿Realmente creía usted ser inferior? ¿No? ¿Pero igual le molestó?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El paralelo es que los ateos se enojan de igual modo (y habitualmente más) con el mismo derecho cuando los cristianos se muestran arrogantes por tener una línea personal con Dios a la que el ateo no tiene acceso. No porque el ateo crea en Dios; eso sería absurdo, porque en ese caso él mismo le rezaría a Dios. No, la ira es frustración ante la arrogancia de usted, algo que usted está en posición de entender dado que ha sufrido el comportamiento arrogante de otros hacia usted.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;P.D.: Si su respuesta a esto es "¿Pero por qué le molesta si no cree en ello?", por favor relea esta sección. Ya lo respondí.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="no-creemos-que-sirva-para-nada"&gt;
&lt;h2&gt;3. No creemos que sirva para nada&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La mayoría de estas razones se enfocan en el uso de "rezaré por usted" durante una conversación que se relaciona con la religión. Muchos ateos pueden agradecer la frase cuando se la usa en respuesta a un mal momento que uno está pasando; pero algunos ateos no lo agradecen, y tienen una muy buena razón para ello: los ateos no creemos que la plegaria sirva para nada. No hace que nuestra situación sea automáticamente mejor. De hecho, en el estudio detallado más reciente sobre la plegaria, que se hizo en pacientes de &lt;em&gt;bypass&lt;/em&gt; cardíaco en 2006, hacer saber a un paciente que se rezaba por él &lt;em&gt;aumentaba&lt;/em&gt; el número de complicaciones, probablemente porque esos pacientes tenían más estrés debido al "pánico escénico". Así que puede que nos enoje que lo que Ud. está haciendo es, para nosotros, una actividad poco efectiva y potencialmente dañina en lugar de aportar soluciones prácticas y relaciones reales.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="no-hay-motivo-para-que-nos-lo-cuente-salvo"&gt;
&lt;h2&gt;4. No hay motivo para que nos lo cuente, salvo...&lt;/h2&gt;
&lt;img alt="rezareporti_004.jpg" class="align-left" src="http://sindioses.github.io/simpleateismo/rezareporti_004.jpg"&gt;
&lt;p&gt;A menudo nos molesta que nos &lt;em&gt;diga&lt;/em&gt; que va a rezar por nosotros. Muchos de nosotros los ateos conocemos la cristiandad, de modo que sabemos que Jesús dijo que uno debe rezar en privado en varias partes de la Biblia. Así que, pensamos, si quisiera rezar sinceramente por nosotros, no hace falta que nos lo diga. Y no creemos en Dios, así que ¿por qué necesitaría decírnoslo? Decirnos que rezará, entonces, parece ser un intento alevoso de decirnos que no está usted convencido de que no necesitamos una intervención de Dios (a quien con frecuencia consideramos, con todo respeto, algo así como un amigo imaginario) y para refregarnos su argumento de que necesitamos más que Ud. nos compadezca en lugar de que nos respete (porque, honestamente, pensamos que si nos respetara sería más probable que se guardara sus plegarias).&lt;/p&gt;
&lt;img alt="rezareporti_005.jpg" class="align-right" src="http://sindioses.github.io/simpleateismo/rezareporti_005.jpg"&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="nos-separa"&gt;
&lt;h2&gt;5. Nos separa&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La frase con frecuencia resalta la separación entre usted y el ateo. Por ejemplo, si conocía al ateo antes de su desconversión, y el ateo ya está enojado y molesto por la forma en que usted lo ve, decirle "rezaré por usted" puede enfatizar el hecho de que la relación entre el ateo y usted ha cambiado, y la ira del ateo puede motivarla el dolor. No es dolor porque Ud. realmente vaya a hablar con Dios sobre ellos (porque el ateo no cree que Dios exista), sino dolor porque su uso de la frase resalta la diferencia entre ambos. Esta ira dolorida probablemente sea incluso más intensa si hay razón para que el ateo crea que Ud. usó la frase para destacar intencionalmente la diferencia entre ambos.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="parece-un-intento-de-manipulacion"&gt;
&lt;h2&gt;6. Parece un intento de manipulación&lt;/h2&gt;
&lt;img alt="rezareporti_006.jpg" class="align-left" src="http://sindioses.github.io/simpleateismo/rezareporti_006.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Para nosotros, como ateos, el efecto de la plegaria es puramente psicológico y social. No hay un dios que la haga funcionar, de modo que cualquier cambio de opinión que pueda producirse porque alguien dice "rezaré por usted" deriva de la interacción humana. Si uno no tiene una razón sólida para respaldar sus afirmaciones en una discusión, "rezaré por usted" parece un truco barato para intimidar psicológicamente al ateo para que o bien se sienta inferior a usted o hacer que se sienta avergonzado o digno de lástima, o para manipular de otro modo al ateo para que se aproxime a la postura de usted. Para muchos ateos, por lo tanto, especialmente aquellos que fueron cristianos, esto se ve como una actitud engañosa, y sentirán que tienen motivos para echárselo en cara.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="usted-ya-conoce-estas-razones-pero-igual-piensa-que-esta-bien-decirlo"&gt;
&lt;h2&gt;7. Usted ya conoce estas razones pero igual piensa que está bien decirlo&lt;/h2&gt;
&lt;img alt="rezareporti_007.jpg" class="align-right" src="http://sindioses.github.io/simpleateismo/rezareporti_007.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Francamente, a los ateos nos parece que los cristianos saben perfectamente que la frase "rezaré por usted" nos molesta, y conocen al menos alguna de las razones mencionadas más arriba por las que nos molesta, y aún así usan la frase. Nos parece que la razón para su uso de la frase es que, en su mente y en buena parte de nuestra cultura, esa frase ha ganado inmunidad ante cualquier juicio moral, de modo que la frase se puede usar en la ofensiva en una discusión (con completo conocimiento de las "razones" de esta lista) y uno sale de la conversación pareciendo un santo. Debido al estereotipo del "ateo enojado", los ateos normalmente no podemos darnos el mismo lujo de que se nos considere moralmente justificados cuando respondemos a la frase "rezaré por usted". Esta injusticia es frustrante, y una de las formas que hemos hallado los ateos para lidiar con esta frustración es expresarla honestamente, pese a cualquier consecuencia negativa o la percepción por parte de los cristianos de que los ateos siempre están enojados. En cualquier caso, el crecimiento del número de personas no religiosas y la reducción gradual del fundamentalismo parecen estar convirtiendo el uso fuera de contexto de la frase "rezaré por usted" algo cada vez más inaceptable.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;iframe src="https://docs.google.com/forms/d/1DpbN7TRMImaXre2tFuxyJnlMR7gZvkhBILiecAQIlyk/viewform?embedded=true" width="760" height="420" frameborder="0" marginheight="0" marginwidth="0"&gt;Cargando...&lt;/iframe&gt;&lt;br&gt;&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/simpleateismo/index.html"&gt;Simplemente ateísmo&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>ateísmo</category><category>creyentes</category><category>insultos</category><category>oración</category><guid>http://sindioses.github.io/simpleateismo/rezareporti.html</guid><pubDate>Fri, 04 Apr 2014 19:46:53 GMT</pubDate></item><item><title>Buscando una ética naturalista</title><link>http://sindioses.github.io/simpleateismo/eticanaturalista.html</link><dc:creator>Juan Darío Rodas</dc:creator><description>&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;originalmente publicado en el &lt;a class="reference external" href="http://www.eltiempo.com/blogs/confesiones/2007/04/Buscando-una-tica-naturalista.php"&gt;blog "Confesiones" del diario El Tiempo&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;blockquote class="epigraph"&gt;
&lt;p&gt;“Todo lo moralmente justo deriva de una de estas cuatro fuentes: la percepción plena o la deducción inteligente de lo que es cierto, la preservación de una sociedad organizada donde cada hombre reciba lo que merece y todas las obligaciones sean fielmente cumplidas, la grandeza y la fuerza de un espíritu noble e invencible, o el orden y la moderación en todo lo dicho y hecho, es decir, la templanza y el dominio de uno mismo”.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Cicerón&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;¿Ha considerado alguna vez qué pensaría un pastor de ovejas del siglo primero si le fuera posible vivir en nuestro tiempo? Qué pensaría de obtener agua potable en casa girando una palanca, de curar enfermedades terribles inyectando un líquido, de viajar mucho más rápido que un caballo o más alto que un águila, de armas capaces de destruir millones de personas en un instante, de recibir órganos de repuesto cuando fallan los propios, de obtener en segundos toda la información que queramos en un recuadro luminoso y colorido?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La brecha de 2000 años podría hacer que nos viera como seres mágicos, con poderes sobrenaturales más allá de su comprensión. Para nosotros sería difícil entender cómo nuestra especie no se ha extinguido si nuestros ancestros vivieron con tantas limitaciones. La humanidad tras 1000 años de estancamiento medieval, ha llegado a sociedades cada vez más concientes de la necesidad de la convivencia sana y la solidaridad con el sufrimiento ajeno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Contrario a lo que se pueda pensar desde una perspectiva confesional, nuestros principios éticos tienen fuertes componentes evolutivos y sociales que reflejan los consensos del “espíritu de la época”. Son ejemplos de esto los códigos éticos de Asoka en India, Hammurabi en Babilonia, Licurgo en Esparta o Solón en Atenas, que en su momento imperaron en civilizaciones desarrolladas, pero que con el pasar del tiempo demostraron estar equivocadas en el entendimiento de la naturaleza humana y fueron finalmente descartados. &lt;a class="brackets" href="http://sindioses.github.io/simpleateismo/eticanaturalista.html#footnote-1" id="footnote-reference-1" role="doc-noteref"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;1&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un seguimiento detallado de la evolución del comportamiento biológico social ha encontrado que, características de la moral consideradas exclusivamente como humanas son ubicuas en la naturaleza; la reciprocidad, el orden social, la reconciliación, la empatía y la búsqueda de paz pueden observarse en muchos animales gregarios como los chimpancés y los delfines. En su libro “Primates y Filósofos”, Frans de Waal plantea que todos los animales sociales han tenido que restringir o modificar su comportamiento en diversas formas para garantizar la convivencia y la supervivencia. Estas restricciones y comportamientos que hemos heredado de nuestros ancestros homínidos, ahora hacen parte del conjunto de actitudes a partir de las cuales se ha forjado la moral humana. &lt;a class="brackets" href="http://sindioses.github.io/simpleateismo/eticanaturalista.html#footnote-2" id="footnote-reference-2" role="doc-noteref"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;2&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una de las actitudes más importantes heredadas de nuestros ancestros es la confianza inmutable que tenemos durante nuestra infancia en todo lo que nos dicen nuestros padres o personas de autoridad, ya que ofrece una ventaja selectiva frente a los riesgos que representa existir en nuestro medio. Ante una situación crítica, un niño puede experimentar con los peligros que esto implica o hacer caso a sus padres. Es por eso que aprendemos que los cuchillos cortan, los automóviles atropellan, o que si nos caemos por las escaleras nos podemos romper algún hueso. En un momento dado el niño acepta sin cuestionar y el padre transmite su “conocimiento útil” sobre lo que está bien o está mal, sobre cómo comportarse de acuerdo a lo que es aceptado socialmente, pero también le transmite sus prejuicios, tabúes y equivocaciones.
De esta forma se fabrican falsas necesidades en la mente infantil que ha sido debilitada racionalmente; ideas extrañas como la existencia de seres imaginarios como Papá Noel o los ángeles que nos protegen, la vida después de la muerte y el castigo en el fuego eterno, se aceptan sin evidencia o a pesar de la evidencia, con el argumento de que “ciertas cosas no están destinadas para ser entendidas con la razón”. Este niño al volverse adulto, transmitirá este “conocimiento útil” a la siguiente generación, afianzando de esta forma conceptos que si bien son fáciles de refutar, son difíciles de erradicar. &lt;a class="brackets" href="http://sindioses.github.io/simpleateismo/eticanaturalista.html#footnote-3" id="footnote-reference-3" role="doc-noteref"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;3&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Durante siglos, se presenta la idea de que nuestros sistemas morales se centran en un ser superior perfecto, un padre, un amigo que todo lo puede y que todo lo sabe, que nos escucha y nos protege, sin el cual estaríamos perdidos como criaturas imperfectas que somos. Esta sublimación de nuestras ideas de infancia sirve de base para las clases sacerdotales, que regulan e interpretan los designios celestiales, reciben el entendimiento como revelación pero que también han fomentado en algunos casos y por muchos siglos, los crímenes más horrendos y la más oscura de las ignorancias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde el interior de comunidades religiosas han salido personajes que, insatisfechos con la verdad contenida en las revelaciones y la incoherencia de sus dogmas, deciden utilizar su capacidad intelectual para solucionar la gran variedad de inquietudes sobre el universo y el funcionamiento de la vida. Galileo, Newton y Darwin, entre otros, son ejemplos de personas con fuertes creencias religiosas que, con pequeños pasos pero con una perseverancia envidiable, ayudaron a construir el cuerpo de conocimiento que en los últimos 500 años ha dado lugar a muchas de las comodidades y a la calidad de nuestra vida moderna.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La formidable característica autocorrectora que posee la ciencia, le permite avanzar y descartar planteamientos considerados válidos en algún momento, pero que la evidencia refuta. Es ahora que entendemos con mucha claridad y sin mayor esfuerzo, que la tierra no es plana, que no es posible caminar sobre el agua, que las personas de distintas fisionomías no son inferiores o superiores, que los partos virginales son fisiológicamente imposibles… En el futuro, nuevos descubrimientos permitirán entender fenómenos de la naturaleza que hoy consideramos mágicos o causados por un poder supremo indiferente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Que una persona sea racional y entienda el funcionamiento de su entorno no quiere decir que se ha deshumanizado. Todos por igual, independiente de credo religioso, nivel de educación o cultura, hemos experimentado sensaciones sublimes como el amor, el éxtasis, la pasión o la admiración, pero también trágicas como la tristeza o el sufrimiento. Este nivel de espiritualidad podrá dirigir eventualmente nuestro comportamiento en sociedad, pero en definitiva no explicará la naturaleza de la realidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Recientemente se ha logrado investigar científicamente la ética. A través del análisis estádistico de las respuestas ante dilemas moralmente complejos, se han logrado identificar reglas éticas establecidas evolutivamente en nuestro cerebro, permitiendo la elaboración de patrones que se puedan aplicar en el manejo de conflictos y negociaciones. El más notorio es el experimento ético del Dilema del Tranvía &lt;a class="brackets" href="http://sindioses.github.io/simpleateismo/eticanaturalista.html#footnote-4" id="footnote-reference-4" role="doc-noteref"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;4&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;, en el cual se plantea en palabras simples:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Un tranvía corre fuera de control por una vía. En su camino, un filósofo malvado ha atado cinco personas a la vía. Afortunadamente, es posible accionar un botón que encaminará al tranvía por una vía diferente pero por desgracia, hay una persona atada a esta vía. ¿Debería presionarse el botón?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Casi la totalidad de las personas que escuchan este planteamiento concuerdan en que es permisible presionar el botón. A pesar de que aquellas con formación ética religiosa se vean renuentes a actuar, la gran mayoría siente que esta acción no es solo permisible, sino, moralmente hablando, la mejor opción (siendo la otra opción matar negligentemente a cinco personas). Este resultado se repite constantemente independiente de la cultura, el nivel de educación o el credo religioso profesado. Esto es indicio de que sí es posible considerar un modelo ético mínimo en el cual no es necesario la presencia de dioses que intervengan en nuestro comportamiento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nuestro comportamiento social no se puede regular por la teoría de la relatividad o las leyes de la termodinámica. Es insensato pensar que la ciencia y la razón pueden ser utilizadas como un sistema moral idóneo, pero como se ha mostrado, sí nos proporcionan herramientas para conocernos mejor, entender nuestras actitudes, mirar con claridad y sin prejuicios, nuevos principios éticos objetivos que puedan ser evaluarlos por su capacidad para mejorar el bienestar de la comunidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En un ejercicio claro de honestidad intelectual, el uso de la razón nos ha permitido tener conciencia de las responsabilidades que tenemos como miembros de la sociedad, hemos podido aprender que nuestras libertades llegan hasta los límites establecidos por los derechos de los demás. En claro avance con respecto a épocas de una fe ciega dominante e incuestionable, nuestra libertad se ha desarrollado sensatamente, se modera y se somete a sistemas éticos incluyentes que regulan el comportamiento humano, terrenal y actual sin contemplaciones hacia los valores míticos sobrenaturales.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Notas&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;aside class="footnote-list brackets"&gt;
&lt;aside class="footnote brackets" id="footnote-1" role="doc-footnote"&gt;
&lt;span class="label"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.github.io/simpleateismo/eticanaturalista.html#footnote-reference-1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;SAGAN, Carl. Miles de Millones. Capitulo 16. Las reglas del Juego. Ediciones B. 1998&lt;/p&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;aside class="footnote brackets" id="footnote-2" role="doc-footnote"&gt;
&lt;span class="label"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.github.io/simpleateismo/eticanaturalista.html#footnote-reference-2"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;DE WAALS, Frans. Primates y Filósofos: Como evolucionó la moral. Princeton University Press. 2006&lt;/p&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;aside class="footnote brackets" id="footnote-3" role="doc-footnote"&gt;
&lt;span class="label"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.github.io/simpleateismo/eticanaturalista.html#footnote-reference-3"&gt;3&lt;/a&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;DAWKINS, Richard. El Espejismo de Dios. Capítulo 5: Los orígenes de la religión. Editorial Houghton Mifflin. 2006&lt;/p&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;aside class="footnote brackets" id="footnote-4" role="doc-footnote"&gt;
&lt;span class="label"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.github.io/simpleateismo/eticanaturalista.html#footnote-reference-4"&gt;4&lt;/a&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;Para conocer mas detalles de este ejercicio ético, puede consultar en Wikipedia sobre el &lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Dilema_del_tranv%C3%ADa"&gt;Dilema del tranvía&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Juan Darío Rodas es miembro de Escépticos Colombia.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/simpleateismo/index.html"&gt;Simplemente ateísmo&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;</description><category>ética</category><category>naturalismo</category><category>sociedad</category><guid>http://sindioses.github.io/simpleateismo/eticanaturalista.html</guid><pubDate>Tue, 24 Sep 2013 00:03:42 GMT</pubDate></item><item><title>Los ateos y la ira</title><link>http://sindioses.github.io/simpleateismo/ateosenojados.html</link><dc:creator>Greta Christina (traducción de Natacha Bertin)</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.github.io/fotos/gretachristina.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;originalmente en &lt;a class="reference external" href="http://gretachristina.typepad.com/greta_christinas_weblog/2007/10/atheists-and-an.html"&gt;http://gretachristina.typepad.com/greta_christinas_weblog/2007/10/atheists-and-an.html&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Su blog actualmente se encuentra en &lt;a class="reference external" href="http://freethoughtblogs.com/greta/"&gt;http://freethoughtblogs.com/greta/&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Quiero hablar de los ateos y la ira.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este ha sido un artículo difícil de escribir y puede ser también difícil de leer. No voy a ser tan amable ni mi carácter tan apacible como por lo general soy en este blog. Esta nota es acerca de la ira y, por una vez, me iré al demonio y soltaré mi enojo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero pienso que es importante. Una de las críticas más comunes a la comunidad atea que recientemente ha empezado a hacerse oír es "¿Por qué tienen que estar tan enojados?". Por eso quiero hablar de lo siguiente:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Por qué los ateos estamos enojados;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Por qué nuestro enojo es válido, valioso y necesario; y&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Por qué se pone completamente jodido tratar de sacar nuestra ira de adentro.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Entonces, empecemos con "por qué estamos enfadados". O, mejor dicho —porque este es mi blog y yo no pretendo hablar en nombre de todos los ateos— "por qué estoy enojada".&lt;/p&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Estoy enojada porque, de acuerdo a una encuesta reciente de Gallup, sólo el 45 por ciento de los estadounidenses votaría a un ateo para presidente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Me enoja, además, que las convenciones ateas tengan que tener una mayor seguridad, incluyendo detectores de metales manuales y registros de bolsos, a causa de  &lt;em&gt;fetuas&lt;/em&gt; y amenazas de muerte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estoy enojada porque los soldados ateos —en las Fuerzas Armadas de los EE.UU.— fueron presionados para participar en ceremonias de oración, mientras que las reuniones de ateos han sido interrumpidas por oficiales superiores apegados al cristianismo, en directa violación de la Primera Enmienda [de la Constitución Estadounidense]. Estoy furiosa porque a los grupos cristianos evangélicos se les está dando acceso exclusivo para hacer proselitismo en las bases militares —una vez más en las fuerzas armadas de Estados Unidos, de nuevo en violación directa de la Primera Enmienda. Me enoja que los soldados ateos que se quejan de esto estén siendo acosados y hasta reciban amenazas de muerte de los soldados cristianos y oficiales superiores —una vez más, en las fuerzas armadas de Estados Unidos. Y estoy enfadada porque los cristianos siguen, petulantes, santurrones, diciendo cosas como "no hay ateos en las trincheras". ¿Sabes por qué no ves ateos en las trincheras? Porque los creyentes están amenazando con dispararles si se muestran.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estoy enojada porque el 41º Presidente de los Estados Unidos, George Herbert Walker Bush, dijo recientemente: "No, yo no sé si los ateos deberían ser considerados ciudadanos, tampoco deberían ser considerados patriotas. Esta es una nación amparada por Dios". Mi Presidente. No, yo no voté por él; pero él era, igualmente, mi Presidente y, aún así, seguía diciendo que mi falta de creencia religiosa hace que no deba ser considerada como una ciudadana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estoy enojada porque hubo que esperar hasta 1961 para que a los ateos se les garantizara el derecho a servir en jurados, testificar en la corte u ocupar cargos públicos en todos los estados del país.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Enojada porque casi la mitad de los estadounidenses creen en el creacionismo. Y no en un creacionismo en su sentido amplio: "Dios tuvo algo que ver con la evolución", sino en un creacionismo estricto de la Tierra Joven, que afirma que Dios creó al hombre más o menos en su forma actual en algún momento de los últimos 10.000 años.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y respecto de ese tema: estoy molesta porque los consejos escolares en todo el país aún siguen —82 años después del juicio de Scopes&lt;a class="brackets" href="http://sindioses.github.io/simpleateismo/ateosenojados.html#footnote-1" id="footnote-reference-1" role="doc-noteref"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;1&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;— teniendo que gastar tiempo, dinero y recursos en la lucha para que la evolución se enseñe en las escuelas. Los consejos escolares no están exactamente repletos de tiempo, dinero y recursos, entonces cualquier tiempo, dinero y recursos que se gasten en la lucha contra esta estúpida pelea es tiempo, dinero y recursos que no se está gastando, como sabemos, en la enseñanza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Enojada porque las mujeres se están muriendo de SIDA en África y América del Sur porque la Iglesia Católica las ha convencido de que el uso de preservativos hace llorar al niño Jesús.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Me enoja que las mujeres estén teniendo abortos sépticos —o se vean obligadas a tener hijos no deseados, que resienten y maltratan— porque las organizaciones religiosas han conseguido aprobar leyes que hacen del aborto algo ilegal o inaccesible.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estoy enojada por lo que le sucedió a Galileo. Todavía. Y porque la Iglesia Católica tardó hasta 1992 para pedir disculpas por ello.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Me enojo cuando los columnistas-consejeros les dicen a quienes les escriben consultándolos que hablen con su sacerdote, ministro o rabino... cuando no hay absolutamente ningún requerimiento legal que obligue a un líder religioso a algún tipo de capacitación en orientación o terapia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y me enfado cuando los líderes religiosos ofrecen orientación y asesoramiento a las personas con problemas —consejos sexuales, consejos de relaciones, consejos sobre la depresión y el estrés, etc— sin basarse en ninguna evidencia acerca de lo que realmente funciona y lo que no funciona en el cerebro y la vida de la gente, pero sí sobre la base de lo que su doctrina religiosa les dice que Dios quiere para nosotros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Me enojan los predicadores que les dicen a las mujeres de su grey que se sometan a sus maridos porque es la voluntad de Dios, aún cuando sus parejas las golpean hasta casi matarlas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Me enfada que tantos creyentes traten la oración como una especie de lista de compras cósmica de Dios. Estoy furiosa porque los creyentes oran para ganar eventos deportivos, las manos de póquer, concursos de belleza y mucho más. Como si fueran el centro del universo, como si a Dios le importara una mierda quién gane los últimos cuatro de algún campeonato universitario... y como si los otros equipos, jugadores o participantes no estuvieran rezando igual de fuerte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estoy especialmente molesto por los creyentes que utilizan la oración como una lista de compras cósmica cuando se trata de la salud y la enfermedad. Estoy furiosa porque esta creencia lleva a la repugnante conclusión de que Dios deliberadamente enferma a la gente, por lo que van a rezarle para mejorarse. Y estoy enfadado porque impone esta creencia en los niños enfermos y moribundos -en esencia, enseñándoles que, si no mejoran, es culpa de ellos. Que no rezaron lo suficiente, que no oraron correctamente, o sólo que Dios no los ama lo suficiente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y me enojo cuando otros creyentes insisten en que la lista de compras cósmica no es lo que la religión y la oración &lt;em&gt;realmente&lt;/em&gt; se tratan, que su propia teología sofisticada es la verdadera comprensión de Dios. Me enojo cuando los creyentes insisten en que la lista de compras es un hombre de paja, una forma anticuada de la religión y la oración que nadie toma en serio, y en que es absurdo que los ateos la critiquemos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Me enfurezco cuando los creyentes usan terribles tragedias, empapadas de dolor, ya sea como oportunidades de cantar sus propias alabanzas y hablar de lo maravillosos que son su Dios y su religión... o como oportunidades para atacar y demonizar a los ateos y el secularismo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Me enojo con la maestra de Escuela Dominical que le dijo al dibujante de cómics Craig Thompson que él no podría dibujar en el cielo. Y estoy enojada porque se lo dijo con la más absoluta convicción de autoridad... cuando en realidad no tenía ninguna base para esa afirmación. ¿Cómo diablos sabía ella cómo era el cielo? ¿Cómo podía saber que podía cantar en el cielo, pero dibujar no? ¿Y por qué diablos le diría algo que acallara y desdeñara a un niño con talento?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Enojada porque la Madre Teresa tomó su sufrimiento personal y la desesperación en su fe perdida en Dios, y lo convirtió en una obsesión que la llevó a tratar el sufrimiento como un hermoso regalo de Cristo a la humanidad, una ofrenda preciosa de la humanidad a Dios, y una parte necesaria de la salvación espiritual. Y estoy enfadado porque, aparentemente, esta obsesión la llevó a ofrecer atención médica y alivio del dolor grotescamente inadecuados en sus hospitales y hospicios, en esencia, transformando su crisis personal de fe en millones de personas desesperadamente pobres y desvalidas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estoy enojada con el administrador de la Iglesia Presbiteriana local que le dijo a su hija adolescente que en realidad no cree en Dios o la religión, pero que era importante para mantener su trabajo, porque sin religión no existiría la moral en el mundo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Me enfurece que tantos padres y líderes religiosos aterroricen a los niños —que (a) tienen cerebros que están preprogramados para confiar en los adultos y creen lo que les dicen; y (b) interpretan todo literalmente— con vívidas y traumatizantes historias de fuego eterno y tortura para asegurarse de que van a estar demasiado asustados hasta para cuestionar la religión.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y me enojo más aún cuando los líderes religiosos de forma explícita dicen a los niños —y adultos, para el caso— que el propio cuestionamiento de la religión y la existencia del averno es un pecado terrible, que les garantizará terminar en el infierno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Enojada porque la religión enseña a los niños que odien y teman a sus cuerpos y su sexualidad. Y estoy especialmente enfadada porque a las niñas la religión les enseña a odiar y temer su femineidad, y porque a los niños homosexuales la religión les enseña a odiar y temer su homosexualidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estoy enojada por la niña musulmana en la escuela pública —con docentes pagos por impuestos de los contribuyentes— a quien le dijeron que las rayas rojas en bastones de dulces de Navidad representan la sangre de Cristo, que tenía que creer y ser salvada por Jesucristo, o estaría condenada al infierno; y que, si no lo hacía, no había lugar para ella en su salón de clases. Y estoy enfadada porque le dijo que no volviera a su clase cuando no se convirtió.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Enojada —furiosa— por los sacerdotes que abusan sexualmente de los niños y les dicen que es la voluntad de Dios. Estoy enfurecida con la Iglesia Católica que, consciente y deliberadamente, en repetidas ocasiones, durante años, actuó para proteger a los sacerdotes que abusaban de niños y, consciente y deliberadamente actuó para mantenerlo en secreto, poniendo la reputación de la Iglesia como una prioridad mayor que, mierda, el que no se abuse de los niños. Y estoy furiosa porque la Iglesia está tratando de argumentar en la corte, que la protección de los niños que abusan de los sacerdotes de la persecución, y el traslado de los sacerdotes de una diócesis a fin de que puedan abusar de los niños en una comunidad nueva que todavía no sospecha ellos, es una forma constitucionalmente protegida de la expresión de la libertad religiosa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estoy enojada por el 11-S.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y furiosa porque Jerry Falwell culpó del 11-S a paganos, abortistas, feministas, gays y lesbianas, la ACLU, y a People For the American Way. Estoy furiosa por la teología de una iracunda venganza de Dios contra los paganos y exigente abortistas mediante el envío de los musulmanes radicales para hacer estallar un edificio lleno de secretarios y banqueros de inversión... esto era una teología en manos de un poderoso, ampliamente respetado líder religioso con millones de seguidores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Me enfureció que, cuando mi papá tuvo un derrame cerebral y entró en un hogar de ancianos, el personal le preguntara a mi hermano: "¿Es bautista o católico?" Y yo no estoy sólo enfadada en nombre de mi padre ateo. Estoy enojada en nombre de todos los judíos, todos los budistas, todos los musulmanes, todos los neo-paganos, a cuyas familias casi seguro les han hecho la misma pregunta. Esa pregunta es una falta de respeto enorme, no sólo al ateísmo de mi padre, sino a todos aquellos alojados en la residencia de ancianos que no fueran bautistas o católicos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Enojada por los abuelos de Ingrid. Estoy furiosa porque su fundamentalismo ha sido una fuente tan grande de conflictos e infelicidad en su familia, que los enajenó drásticamente de sus hijos y nietos. Estoy furiosa porque trataron de meterle esas ideas por la fuerza a Ingrid, hasta el punto de que ella todavía está traumatizada por ello. Y estoy enfadado porque su religión, que no debería hacer otra cosa que confortarlos en su vejez, era en cambio una fuente de angustia y desesperación... porque sabían que sus hijos y nietos, todos iban a ser quemados y torturados siempre en el infierno, y ¿cómo podría ser el cielo cielo si sus hijos y nietos estaban siendo quemados y torturados eternamente en el infierno?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Me enoja que Ingrid y yo no podamos casarnos legalmente en este país —o que reconozcan la legalidad de nuestro matrimonio contraído en otro país— en gran parte porque los líderes religiosos se oponen a eso. Y me enfada que los líderes religiosos y políticos hayan descubierto que pueden ganar puntos explotando grandes temores de la gente acerca de la sexualidad en un mundo cambiante, avivando las llamas de esos temores... y dando a la gente una excusa religiosa para que sus temores estén justificados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Enojada porque grandes franjas de la política pública en este país (no sólo en el matrimonio del mismo sexo, sino también en la investigación con células madre, el aborto y la educación sexual en las escuelas) no se basan en la evidencia de cuáles de ellas funcionan y cuáles no, y lo que es o no verdad sobre el mundo, sino en los textos religiosos escritos cientos o miles de años atrás, y en sus sentimientos personales acerca de cómo esos textos deben ser interpretados, sin evidencia alguna, ni concepto claro de por qué se necesita alguna prueba.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Me enojo cuando los creyentes proclaman que todo lo bueno que se haya hecho en nombre de la religión es una razón por la que la religión es una fuerza para el bien... y luego, cuando se la confronta con los males terribles cometidos en su nombre, dicen que esos males no se hicieron por motivos religiosos sino por la política de la avaricia o el miedo o lo que sea, que se habría hecho de todos modos incluso sin la religión, y que no debería contarse como fallo de la religión. (Por supuesto, para ser justos, también me enojo cuando los ateos hacen lo contrario: apuntarse todo el mal hecho en nombre de la religión como un punto negro en el registro religioso, pero insistir en que las cosas buenas que se hicieron por otras razones se habrían hecho de todos modos, etc. Ninguna de las partes tiene derecho a afirmar ambas cosas.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Enojado con los creyentes que ponen calcomanías en sus vehículos con un pez de la fe comiéndose un pez Darwin... y que piensan que es ingenioso, que piensan que la fe religiosa realmente debería triunfar sobre la ciencia y la evidencia. Estoy enojada con los creyentes que tienen tan poco respeto por el mundo físico que su Dios supuestamente creó, que se sienten perfectamente satisfechos de ignorar montañas de pruebas físicas que se acumulan alrededor de ellos sobre el mundo real, muy contentos de ver ese mundo como algo menos real y verdadero que sus opiniones personales acerca de Dios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(Nota:. La letanía de agravios específicos va ahora por más de la mitad. El análisis de por qué la ira es necesaria y valiosa se aproxima. Lo prometo.)&lt;/p&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Me enoja cuando los líderes religiosos usan de manera oportunista la religión,la confianza de la gente y la fe en la religión, para robar, engañar, mentir, manipular el proceso político, tomar ventaja sexual de sus seguidores, y en general se comportarse como la escoria de la Tierra. Me enojo cuando ocurre una y otra y otra vez. Y me enojo cuando la gente ve que esto sucede y aún dicen que el ateísmo es malo porque, sin la religión, la gente no tendría base para la moral o la ética, y no habría razón para dejar de hacer solamente lo que quisieran.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Me enojo cuando los creyentes argumentan contra el ateísmo —y acusan a los ateos— sin haberse tomado la molestia de hablar con los ateos o leer cualquier escrito con esa inclinación. Me enojo cuando se sacan a relucir el viejo "El ateísmo es una filosofía nihilista, sin alegría ni sentido a la vida y no hay base para la moralidad y la ética" cuando, si pasaran diez minutos en la blogosfera atea, descubrirían que los ateos experimentan gran alegría, ven el sentido en sus vidas y están intensamente preocupados por bien y el mal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Me enoja que los creyentes usen la frase "ateo fundamentalista" aparentemente sin saber lo que la palabra "fundamentalista" significa. Llaman a las personas tercos, testarudos, sarcásticos, intolerantes, incluso. Pero a menos que se pueda señalar el texto al que estos "fundamentalistas" ateos, se apegan literal y estrictamente, sin cuestionárselo, por favor, cierre la puta boca y no diga que somos fundamentalistas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Me enfurece que los creyentes religiosos basen su filosofía de vida en lo que es, como mucho, una corazonada; cuando ignoran, rechazan o racionalizan cualquier evidencia que contradice la intuición o la ponen en tela de juicio... y luego acusan a los ateos de ser de mente cerrada, haciendo caso omiso de la verdad evidente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y me enfada que los creyentes glorifiquen a la fe religiosa, sin pruebas, como una virtud positiva, un rasgo de carácter que hace a la gente buena y noble...y entonces continúen acusando a los ateos de ser de mente cerrada, haciendo caso omiso de la verdad evidente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Me enojo cuando los creyentes dicen que se puede conocer la verdad —la verdad más grande de todas acerca de la naturaleza del universo, es decir, la fuente de toda existencia— con sólo sentarse en silencio escuchando a su corazón...y luego acusan a los ateos de ser arrogantes. (Esto no es sólo arrogante hacia los ateos y los naturalistas tampoco. Es arrogante hacia personas de otras religiones que se han sentado tan tranquilamente, escuchando a su corazón con sinceridad en igual medida, y llegaron a conclusiones totalmente opuestas acerca de Dios, el alma y el universo.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y me enfado cuando los creyentes dicen que la enormidad inimaginable de todo el universo fue hecho sólo y específicamente para la raza humana —cuando los ateos, por el contrario, decimos que la humanidad es un punto microscópico en un punto microscópico, un parpadeo infinitesimal en la inmensidad de tiempo y espacio - y una vez más, los creyentes acusan a los ateos de ser arrogantes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Me enfurezco cuando los creyentes dicen cosas como: "Sí, por supuesto, la mente humana no es perfecta, vemos lo que esperamos ver, vemos las caras y los patrones y la intención, cuando no estan necesariamente allí... pero eso no podría pasarme a mí. Los patrones que veo en mi vida... de ningún modo pueden ser coincidencia o confirmación del prejuicio. Definitivamente estoy viendo la mano de Dios". (Y luego, una vez más, esos mismos creyentes nos acusan de ser de mente cerrada y ver sólo lo que queremos ver.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Me enojo cuando los creyentes tratan las lagunas de la ciencia y el conocimiento científico como si fuera una prueba de la existencia de Dios. Me enfado cuando, aún luego de una seguidilla de miles de años de explicaciones sobrenaturales consistentemente reemplazadas en varias ocasiones con argumentos naturales, los creyentes todavía piensan que los fenómenos sin explicación única pueden ser mejor explicados por Dios. Y estoy enfadado porque, cada vez que un vacío en nuestro conocimiento no se llenan, los creyentes tampoco tratan de suprimirlo (véase más arriba: evolución en las escuelas), o bien decir: "Bueno, esa parte del mundo no es lo sobrenatural pero, ¿qué pasa con esta brecha por aquí? ¿Puede usted explicarlo, señor científico sabihondo? ¡No puede! ¡Debe ser Dios! "&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Me da bronca cuando los creyentes dicen al principio de un argumento que su creencia se basa en la razón y la evidencia, y al final del argumento de decir cosas como, "Ese es el camino para mí", o "lo siento en mi corazón", como si eso fuera un factor decisivo. Quiero decir, ¿no podrían haber dicho eso al inicio de la discusión, y derrochar mi maldito tiempo? Mi tiempo es valioso y limitado cada vez más, y tengo cosas mejores que hacer con él que debatir con personas que fingen preocuparse por la evidencia y la razón, pero en última instancia, no lo hacen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Me enojo porque yo tengo que saber acerca de su religión de mierda más de lo que ellos saben. Me enojo cuando los creyentes dicen cosas acerca de los principios y los textos de su religión que son rotundamente falsas, y yo tengo que corregirlos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Me enfurezco cuando los creyentes tratan cualquier crítica a su religión —es decir, señalar que su religión es una hipótesis y una filosofía sobre el mundo, y pedir que se defienda sola en el mercado de las ideas— como insultante e intolerante. Me enojo cuando los creyentes nos acusan de ser intolerantes por decir cosas como: "No estoy de acuerdo contigo", "Creo que te equivocas en eso", "Eso no tiene ningún sentido", "Yo creo que esa posición es moralmente indefendible", y "¿Qué pruebas tiene usted para apoyar eso?".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y sobre este punto: Me enojo cuando los cristianos en los Estados Unidos —miembros del grupo religioso más poderoso e influyente en el país, en el país más rico y poderoso en el mundo—, se comportan como las víctimas asediadas, como si fueran de nuevo mártires lanzados a los leones, cada vez que alguien los critica o no se salen con la suya.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Me enfurezco cuando los creyentes responden a todos o algunos de estos delitos, diciendo: "Bueno, esa no es la verdadera fe. Odiar a los gays/rechazar la ciencia/sofocar las preguntas y la disidencia... eso no es la verdadera fe. Las personas que hacen eso no son verdaderos cristianos/judíos/musulmanes/hindúes/etc.)". Como si tuvieran una maldita línea con Dios. Como si tuvieran alguna razón para pensar que saben a ciencia cierta lo que Dios quiere, y que los miles de millones de otras personas que no están de acuerdo con ellos están obviamente equivocados. (Además, soy atea. El argumento "no están profesando bien la religión" no va conmigo. No creo que ninguno de ustedes tenga la razón. Para mí, es todo algo que la gente simplemente inventó.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sobre este tema: Me enojo cuando los creyentes religiosos insisten en que su interpretación de su religión y su texto religioso es la correcta, y que los creyentes con una interpretación en sentido contrario claramente se equivocan. Me enojo cuando los creyentes insisten en que las partes sobre el rápido retorno de Jesús y todas las oraciones están contestadas son, obviamente, no literales... pero las partes acerca del infierno y la condenación, y de que el sexo gay es una abominación, eso sí es real. Y me enfado cuando los creyentes insisten en que las partes acerca del infierno, la condena eterna y el sexo gay como abominación no deben interpretarse literalmente, pero mantienen que las partes sobre el cuidado de los pobres son realmente lo que Dios quería. ¿Cómo diablos saben en qué partes de la Biblia/Torah/Corán/Bhagavad-Gita Dios habla literalmente y en qué partes no? Y si no saben, si están simplemente basándose en sus propios instintos morales y sus propias percepciones del mundo, entonces ¿en qué se basan para creer que Dios y sus textos sagrados tienen algo que ver con eso? ¿Qué derecho tienen a actuar como si su opinión fuera la misma que la de Dios y él los respaldara totalmente?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y me enfado cuando los creyentes actúan como si estas ofensas no fueran importantes, porque "no todos los creyentes actúan de esa manera. Yo no actúo de esa manera." Como si tuviera alguna puta importancia. Ese es el modo habitual de conducirse de la religión en nuestro mundo, y me enfurece oír a los creyentes tratando de minimizarlo porque no es lo que les pasa a ellos. Es como una persona blanca en respuesta a un afro-americano que describa su experiencia del racismo, diciendo: "Pero yo no soy un racista". Si usted no es un racista, entonces ¿puede callarse la puta boca durante diez segundos y escuchar lo que dicen los negros? Y si usted no es intolerante con los ateos y simpatiza con nosotros, entonce, ¿puede callarse durante diez segundos y dejarnos contarle cómo es el mundo para nosotros, sin estar a la defensiva argumentando que no es su culpa? ¿Cuándo esta conversación internacional sobre el ateísmo y la opresión religiosa empezó a ser sobre usted y sus sentimientos heridos?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero quizás sobre todo, me enfado —un enfado ruidoso, desarticulado, que me acelera el pulso— cuando los creyentes nos reprochan a los ateos estar tan enojados. "¿Por qué tienes que estar tan enojada todo el tiempo?", "Toda esa ira está tan fuera de lugar", "Si el ateísmo es tan grande, entonces ¿por qué hay tantos de ustedes tan enojados?".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo que me lleva a la otra parte de esta pequeña perorata: ¿Por qué la ira atea no sólo es válida, sino también valiosa y necesaria?&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p class="primera"&gt;En realidad hay una respuesta simple y directa a esta pregunta:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Porque la ira siempre es necesaria.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Porque la ira ha impulsado a todo gran movimiento para el cambio social en este país, y probablemente en el mundo. El movimiento obrero, los movimientos por los derechos civiles, por el sufragio femenino, el feminismo moderno, el orgullo gay, los pacifistas de los años sesenta y los de hoy, el que sea...todos ellos han tenido, como una importante fuerza motriz, una gran cantidad de ira. La ira por la injusticia, la ira por el maltrato y la brutalidad, la ira por la impotencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quiero decir, ¿por qué otra maldita cosa podría molestarse la gente en sustentar los movimientos sociales? Son difíciles. Llevan tiempo, consumen energía, a veces implican grave riesgo de vida e integridad física, de la comunidad y de la carrera. Nadie se molestaría una mierda si no estuvieran furiosos por algo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entonces, cuando le dices a un ateo (o, para el caso, una mujer, un gay, una persona de color o lo que sea) que no esté tan enojado estás, en esencia, diciéndonos que nos quitemos poder. Nos estás pidiendo que bajemos una de las herramientas más poderosas de que tenemos a nuestra disposición. Nos estás pidiendo descartar una herramienta de la que ningún movimiento de cambio social ha sido capaz de prescindir. ¿Nos estás pidiendo que seamos ser corteses y diplomáticos, cuando la historia demuestra que la diplomacia cortés en un movimiento de cambio social trabaja mucho, mucho mejor cuando está unido a la ira apasionada. En una batalla entre David y Goliat, le estamos diciendo a David que deje su honda y sólo...no sé, que roa a Goliat en los tobillos o algo así.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Voy a reconocer que la ira es una herramienta difícil en un movimiento social. Incluso peligrosa. Puede hacer que la gente actúe precipitadamente, puede hacer más difícil pensar con claridad, puede hacer que la gente trate a sus potenciales aliados como enemigos. En el peor de los casos, puede incluso conducir a la violencia. La ira es válida, es valiosa, es necesaria...pero también puede fallar, y mal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero a menos que en realidad estemos poniendo en peligro o dañando a alguien, no les corresponde a los creyentes decir a los ateos cuando deben o no utilizar la ira. No corresponde a los creyentes decir a los ateos que vamos demasiado lejos con ella y que tenemos que calmarnos. Del mismo modo que no les toca a los blancos decírselo a los negros, o los hombres a las mujeres, o los héteros a los homosexuales. Cuando viene de un creyente, no ayuda. Es condescendiente. Se presenta como un nuevo intento de debilitarnos y callarnos. Y sólo va a enojarnos más.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y cuando los creyentes dicen a los ateos apasionados, enojados, que el extremismo nunca es correcto y la verdad por lo general se encuentra en algún punto intermedio, están cometiendo un gran error, muy grande. No sólo porque logran que queramos escupirles la cara. Están cometiendo un error porque están simplemente equivocados. Lean este artículo de Daylight Atheism, sobre la &lt;a class="reference external" href="http://www.daylightatheism.org/2007/05/the-golden-mean.html"&gt;falacia del justo medio&lt;/a&gt;. Lean las citas del movimiento abolicionista, el movimiento de derechos civiles, el movimiento anti-guerra, la revolución americana. Y entonces vengan a decirme que la posición moderada es habitualmente la más adecuada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Y saben qué más? Creo que tenemos que tener una puta perspectiva acerca de este negocio de la ira. Quiero decir, veo el Cristianismo organizado de este país —no sólo la derecha religiosa, sino también algunas iglesias más "moderadas"— interfiriendo con los esfuerzos de prevención del SIDA, tratando de meter su teología en las escuelas públicas, tratando activamente de evitar que Ingrid y yo consiguiéramos casarnos legalmente, y tirando de toda la otra mierda de la que hablé en este artículo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y veo a los ateos a veces, siendo mezquinos y sarcásticos en blogs, libros y revistas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y pienso, por favor, ¿podemos tener alguna puta perspectiva?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Porque lo otro que me enoja es el hecho de que, en este texto, he tocado —quizá— una centésima parte de todo lo que me irrita de la religión. Este artículo apenas roza la superficie. Sé, casi sin duda, que cinco minutos luego de clickear en "Publicar" y colgar esto en mi  blog, van a ocurrírseme seis cosas diferentes que habría deseado poner aquí. Podría escribir un libro entero sobre todo lo que me jode de la religión —otros ya lo han hecho— y aún así no terminaría.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Realmente mirás esta mierda de la que hablo, una historia milenaria del abuso y la injusticia, la ignorancia voluntaria y el engaño —comparado con los ateos que son sarcásticos en internet desde hace un par de años— y ves a los dos como algo equivalente? O, peor aún, ¿ves el sarcasmo ateo como el mayor problema?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si lo ves así, entonces, con todo respeto, podés chupármela.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora puedes continuar con la programación de tus intentos de cortesía.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nota&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;aside class="footnote-list brackets"&gt;
&lt;aside class="footnote brackets" id="footnote-1" role="doc-footnote"&gt;
&lt;span class="label"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.github.io/simpleateismo/ateosenojados.html#footnote-reference-1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;Se refiere a un sonado caso legal en Estados Unidos que puso a prueba el Butler Act, que establecía que era ilegal en todo establecimiento educativo del estado de Tennessee, "la enseñanza de cualquier teoría que niegue la historia de la Divina Creación del hombre tal como se encuentra explicada en la Biblia, y reemplazarla por la enseñanza de que el hombre desciende de un orden de animales inferiores." El caso se constituyó en un punto crítico en la controversia sobre la evolución y la creación en los Estados Unidos. El 5 de mayo de 1925, el profesor John Scopes fue acusado de enseñar la evolución utilizando un libro basado en &lt;em&gt;El origen de las especies&lt;/em&gt;, de Charles Darwin. [N. de la T.]&lt;/p&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/simpleateismo/index.html"&gt;Simplemente ateísmo&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;</description><category>ateísmo</category><category>enojo</category><category>ira</category><guid>http://sindioses.github.io/simpleateismo/ateosenojados.html</guid><pubDate>Sun, 22 Sep 2013 15:18:55 GMT</pubDate></item><item><title>La moral del humanismo secular</title><link>http://sindioses.github.io/simpleateismo/moralhumanismosec.html</link><dc:creator>Juan Darío Rodas</dc:creator><description>&lt;p&gt;originalmente publicado en el &lt;a class="reference external" href="http://www.eltiempo.com/blogs/confesiones/2007/03/La-moral-del-humanismo-secular.php"&gt;blog "Confesiones" del diario El Tiempo&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Es frecuente oír en diálogos religiosos que los ateos son inmorales, malévolos e indignos de confianza. Dicha afirmación se fundamenta en la falsa generalización de que sistemas éticos basados en divinidades son absolutos, inerrantes y perfectos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Paradójicamente, en muchas ocasiones sus textos sagrados son interpretados literalmente para justificar crímenes aberrantes como la esclavitud, el genocidio y la privación de los derechos fundamentales. No obstante, hoy en día hay sistemas éticos que no discriminan por raza, sexo, religión, nacionalidad, orientación sexual, o cualquier otro aspecto humano. El Humanismo Secular es uno de ellos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El Humanismo Secular es una corriente filosófica centrada en buscar la verdad y la ética utilizando las capacidades intelectuales para resolver los problemas de la humanidad. Su ética se apoya en la ciencia, la razón, y la experimentación para buscar principios objetivos. A través de la observación es posible evaluar consecuencias objetivas de las decisiones morales y validar sus conclusiones. Así, la persona puede vivir plena y alegremente basando sus decisiones en una comprensión real del comportamiento humano sin perseguir utopías sobrenaturales desconectadas de la convivencia social actual. &lt;a class="brackets" href="http://sindioses.github.io/simpleateismo/moralhumanismosec.html#footnote-1" id="footnote-reference-1" role="doc-noteref"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;1&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El humanista secular suele ser escéptico de lo sobrenatural. Si bien reconoce la importancia de la espiritualidad en la búsqueda del sentido de la vida, no considera que dichas experiencias tengan que ver con deidades sobrenaturales. &lt;a class="brackets" href="http://sindioses.github.io/simpleateismo/moralhumanismosec.html#footnote-2" id="footnote-reference-2" role="doc-noteref"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;2&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/a&gt; Insistentemente cuestiona las visiones tradicionales de Dios y sus interpretaciones simbólicas y mitológicas, las cuales frecuentemente sirven como racionalizaciones para una minoría sofisticada pero que dejan a la gran mayoría de la población en la confusión teológica más profunda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es erróneo pensar que una moral no teísta sea antisocial, subjetiva o que resquebraje las instituciones sociales. El Humanismo Secular tolera la diversidad en los estilos de vida y los comportamientos sociales, sin querer decir que son inmunes al cuestionamiento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este enfoque fomenta el desarrollo moral desde la infancia, haciendo énfasis en los valores para la convivencia social, e impidiendo que la religión se proclame con la propiedad exclusiva sobre ellos. La educación moral escolar debe llevar a la apropiación de las virtudes, la inteligencia y la formación de carácter con la capacidad de elegir libre y responsablemente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El Humanismo Secular no es una religión sino un método racional de descubrimiento y aplicación de principios éticos, que se opone a la imposición religiosa en niños que no hayan desarrollado su raciocinio y libre elección. Si bien es importante que estos jóvenes conozcan la historia objetiva de las religiones, no deben ser adoctrinados en sus dogmas antes de ser suficientemente maduros para decidir por sí mismos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En ese sentido, el humanista secular está comprometido con la investigación racional, la lógica y el examen de la evidencia para obtener nuevo conocimiento. Como la humanidad es propensa al error, está abierto a reexaminar constantemente las ideas y sus métodos de indagación. No es ingenuo al creer que la ciencia y la razón pueden solucionar todos los problemas, pero reconoce que éstas han mejorado mucho la calidad de vida. En este sentido, promueve cultivar la inteligencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por último, al estar comprometido con la libertad, el humanista secular promueve el principio de separación entre la iglesia y el estado. La historia ha mostrado que cada vez que una religión o ideología obtiene una posición dominante en el estado, persigue y elimina las minorías. &lt;a class="brackets" href="http://sindioses.github.io/simpleateismo/moralhumanismosec.html#footnote-3" id="footnote-reference-3" role="doc-noteref"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;3&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/a&gt; Las cruzadas, la inquisición o los actuales conflictos en medio oriente son ejemplos de esto. Cualquier intento de imponer concepciones dogmáticas irracionales de verdad, virtud o justicia sobre el resto de la sociedad es una violación de los derechos humanos. Las autoridades eclesiásticas no deben legislar sus visiones parroquianas, sean morales, políticas o sociales como imposiciones para todos los ciudadanos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En resumen, el Humanismo Secular postula:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Evaluar racionalmente las religiones, tradiciones e ideologías constantemente y no aceptarlas sólo por fe.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Usar la razón, las evidencias y los métodos científicos en lugar de la fe y el misticismo, para resolver los problemas y dar respuestas a los interrogantes humanos&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Garantizar el crecimiento personal, la creatividad y el cumplimiento de expectativas de vida, tanto para el individuo como para la humanidad.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Buscar constantemente la verdad objetiva, sabiendo que nuestro conocimiento imperfecto siempre se puede mejorar a la luz de nuevos datos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Reconocer que sólo existe esta vida y darle sentido entendiéndonos a nosotros mismos, a nuestros logros intelectuales y artísticos, y a los puntos de vista distintos a los nuestros.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Buscar principios éticos objetivos para la vida individual, social y política , juzgándolos por su capacidad para mejorar el bienestar humano y la responsabilidad individual.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Usar la razón, el libre intercambio de ideas, la buena voluntad y la tolerancia, para construir un mundo mejor para nosotros y nuestros hijos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Notas:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;aside class="footnote-list brackets"&gt;
&lt;aside class="footnote brackets" id="footnote-1" role="doc-footnote"&gt;
&lt;span class="label"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.github.io/simpleateismo/moralhumanismosec.html#footnote-reference-1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.secularhumanism.org/index.php?section=main&amp;amp;page=declaration"&gt;El texto completo de la declaración del humanista secular (en inglés)&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;aside class="footnote brackets" id="footnote-2" role="doc-footnote"&gt;
&lt;span class="label"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.github.io/simpleateismo/moralhumanismosec.html#footnote-reference-2"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;Para conocer más, consulte nuestro artículo sobre &lt;a class="reference external" href="http://www.escepticoscolombia.org/detalleContenido.php?id=articulo_experienciaTestimonios"&gt;Las experiencias y los testimonios de vida&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;aside class="footnote brackets" id="footnote-3" role="doc-footnote"&gt;
&lt;span class="label"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.github.io/simpleateismo/moralhumanismosec.html#footnote-reference-3"&gt;3&lt;/a&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;Para conocer más, consulte nuestro artículo sobre &lt;a class="reference external" href="http://www.escepticoscolombia.org/detalleContenido.php?id=articulo_religionDemocracia"&gt;Religión y Democracia&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Juan Darío Rodas es miembro de Escépticos Colombia.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/simpleateismo/index.html"&gt;Simplemente ateísmo&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;</description><category>humanismo secular</category><category>moralidad</category><guid>http://sindioses.github.io/simpleateismo/moralhumanismosec.html</guid><pubDate>Sun, 22 Sep 2013 15:12:53 GMT</pubDate></item><item><title>La estrella del universo ateo</title><link>http://sindioses.github.io/simpleateismo/estrella_atea.html</link><dc:creator>Arminta Wallace, traducción de Anahí Seri</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.github.io/fotos/dennett.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;p&gt;Originalmente publicado el 22-Ene-2011 en &lt;a class="reference external" href="http://www.irishtimes.com/newspaper/weekend/2011/0122/1224288064062.html"&gt;The Irish Times&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Bromista e ingenioso, Daniel Dennett es una de las pocas personas capaces de practicar la “filosofía en público”; pero cuando venga a Dublín la semana que viene será con un cometido serio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Su larga barba blanca y su porte risueño le dan un cierto aire de Santa Claus, aunque su humor puede ser tan mordaz como el de un comediante. También es un filósofo de esos que escriben artículos para el &lt;em&gt;New York Times&lt;/em&gt;, nada que ver con los que merodean por las bibliotecas universitarias murmurando sobre la Crítica de la Razón Pura. Añádase a su lista de cualidades una mente más afilada que un clavo tallado al diamante, y se ve claramente por qué Daniel C Dennett es uno de los filósofos, humanistas y científicos cognitivos más conocidos del mundo occidental.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tiene el don de convertir la filosofía en algo accesible para el gran público, razón por la cual la revista &lt;em&gt;Philosophers’ Magazine&lt;/em&gt; dice de él que es uno de “los pocos filósofos contemporáneos capaces de filosofar en público, y de hacerlo bien”. Hablando por teléfono desde Boston, donde es catedrático de filosofía y codirector del Centro de Estudios Cognitivos en la Universidad de Tufts, Dennett se ríe de la descripción. Sí, hace que “filosofar en público” suene un poco ambiguo, dice, “ser una estrella del porno o algo así”. Añade, sin embargo, que cuando venga a Irlanda la semana que viene a impartir un seminario titulado &lt;em&gt;Taking the place of religion&lt;/em&gt; (“Ocupar el lugar de la religión”), ahí no habrá nada capcioso, ningún truco de manos filosófico, ningún striptease conceptual, ninguna danza de los siete velos teológicos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Creo que mucha gente se aferra a la religión porque piensa que no hay nada que pueda ocupar su lugar”, dice. “No es maravillosa, pero vivir sin ella sería terrible. Bueno, respiremos profundo y veamos qué podría ocupar su lugar. ¿Qué hay que la religión haga realmente bien? ¿Hay otras instituciones que pudieran hacerlo igual de bien, o incluso mejor? Por supuesto, la idea misma de querer sustituir la religión por alguna otra cosa hace que mucha gente sienta temor y odio y consternación. Pero es porque nunca se han puesto a pensar en ello.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dadas las actuales actitudes ante la religión institucional en Irlanda, es probable que muchos irlandeses hayan pensado bastante sobre el tema. Sin embargo, en general no destacamos por nuestro amor a la filosofía. Entonces, en opinión de Dennett, ¿qué nos puede aportar el dedicarnos a la filosofía en este momento particular de nuestra historia sociocultural, política y financiera?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Lo mismo que la filosofía viene haciendo muy bien a lo largo de los siglos”, afirma. “Aclarar las innovaciones conceptuales que aparecen como resultado del desarrollo del conocimiento. No sólo la ciencia, sino el conocimiento en general. La tarea del filósofo es ayudar a formular las mejores preguntas que se pueden hacer, y eso no es fácil.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De acuerdo con Dennett, quienes descubren nuevas ideas no son necesariamente las personas más adecuadas para examinar esas ideas. “Están demasiado ocupados en las trincheras estableciendo la verdad de una idea, o las pruebas que la sostienen. El filósofo, en efecto, goza del privilegio de poder adoptar una vista de pájaro. El problema es que al adoptar esa vista, están ahí arriba en esa atmósfera enrarecida y nunca se posan en el suelo. Esa es una de las debilidades de la filosofía.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dennett, sin embargo, tiene una gran habilidad para llevar la filosofía al gran público. Un elemento clave de su enfoque es el humor del que hace gala. Para él, ¿se trata de una estrategia filosófica legítima?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Pues sí”, dice. “Y conozco a algunos filósofos que no están en absoluto de acuerdo conmigo. Piensan que es como hacer trampa. Pero yo creo que justamente es jugar limpio. Los problemas a los que se enfrenta la filosofía son mayormente bloqueos de la imaginación, casos en que la gente no consigue hacerse con una idea, o no se toma en serio cosas que debería tomarse en serio.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No es que la gente no entienda los argumentos, cree él. Es que sus respuestas, o su falta de respuesta, están condicionadas por sus emociones o por algún supuesto que no han examinado, que subyace a esas emociones y que son reacios a sacar a la luz y examinar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Exponer pacientemente un argumento formal riguroso no sirve de nada en absoluto”, dice Dennett. “La gente no escucha, no presta atención. O sea que si puedes sorprenderlos, si puedes sobresaltarlos, si consigues que se rían, entonces se sueltan un poco. Bertrand Russell dijo una vez que la gente cree, equivocadamente, que gracioso y serio son antónimos. No lo son. Gracioso es antónimo de solemne. Nunca hablo más en serio que cuando  me pongo gracioso.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entonces, ¿Dennett va a tratar la religión de una manera seria, en vez de simplemente burlarse de su elementos kitsch o erigir unos hombres de paja que pueden demolerse fácilmente?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El responde: “Voy a preguntar, desde un punto de vista lo más neutro posible, qué hacen las religiones que quizás queramos conservar, y qué cosas nos gustaría que desaparecieran para siempre. Supongamos que las religiones se extinguen. ¿Qué podría, o debería, ocupar su lugar? ¿Qué medidas podríamos adoptar para conservar aquello que merece la pena conservar? Supongo que la cuestión principal es que para muchas personas, especialmente en los EEUU, el término “ateísmo” tiene sólo connotaciones negativas. Son personas que están en contra de la religión. Bien, ¿a favor de qué estamos? ¿Qué es lo que apoyamos, y que podríamos hacer al respecto?”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esto suena a ejercicio esencialmente liberal, o al menos, a uno que no resultará atractivo para los fundamentalistas religiosos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Esencialmente sí, es liberal”, dice Dennett. “Aunque hay algunos aspectos en los que supongo que es conservador. Creo que sería bonito preservar, y conservar, algunos de los rituales y las tradiciones de la religión y darles otro uso. Yo estoy totalmente a favor de las ceremonias: las inauguraciones y las ceremonias de los exámenes de ingreso y las bodas y tal. Son importantes. Creo que el ritual es algo hermoso, puede cumplir una función importante a la hora de reunir a la gente.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No es sólo que el ateísmo tenga una connotación negativa en EEUU. Los “nuevos ateos”, que han aparecido en tantos titulares teológicos en los últimos años, entre ellos Christopher Hitchens, John Humphrys y Richard Dawkins, a menudo dan la impresión de ser más gruñones que el funcionario más concienzudo de la Inquisición española. Dennett parece un ateo alegre. Por ejemplo, apoya el movimiento &lt;em&gt;bright&lt;/em&gt;, que ha intentado sustituir el término “ateo”, mal visto, por el término &lt;em&gt;bright&lt;/em&gt;, más atractivo, del mismo modo que gay ha cambiado de significado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Yo sigo estando a favor del término &lt;em&gt;bright&lt;/em&gt;”, dice. “Sé que no se ha granjeado muchos aplausos de los demás humanistas, pero creo que están siendo miopes. Al menos en EEUU, el término funciona. Hubo un breve alboroto cuando Richard Dawkins y yo escribimos unos artículos de opinión presentando la palabra, él en &lt;em&gt;The Guardian&lt;/em&gt; y yo en el &lt;em&gt;New York Times&lt;/em&gt;. No lo había inventado ninguno de los dos, pero los dos apostamos por la palabra. Richard se ha desentendido un poco del tema, yo sigo considerándome &lt;em&gt;bright&lt;/em&gt;”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La objeción que se plantea habitualmente es que el uso de la palabra &lt;em&gt;bright&lt;/em&gt; para los ateos significa que la gente creyente es apagada, o torpe, o ambas cosas. Pero no es esa la intención dice Dennett. “Al fin y al cabo, lo contrario de &lt;em&gt;gay&lt;/em&gt; &lt;a class="brackets" href="http://sindioses.github.io/simpleateismo/estrella_atea.html#footnote-1" id="footnote-reference-1" role="doc-noteref"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;1&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/a&gt; no es &lt;em&gt;triste&lt;/em&gt;. Es &lt;em&gt;hétero&lt;/em&gt;.  Por eso propuse que lo contrario de &lt;em&gt;bright&lt;/em&gt; fuera &lt;em&gt;super&lt;/em&gt;. Ellos creen en lo sobrenatural &lt;a class="brackets" href="http://sindioses.github.io/simpleateismo/estrella_atea.html#footnote-2" id="footnote-reference-2" role="doc-noteref"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;2&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;. Nosotros no. Ellos pueden ser &lt;em&gt;super&lt;/em&gt; y nosotros &lt;em&gt;bright&lt;/em&gt;.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es un buen ejemplo de cómo Dennett puede hablar en serio y ser chistoso. Peo por más en serio que él se lo tome, la relación entre la ciencia y la religión es para él un interés bastante reciente. A lo que él ha dedicado mayormente sus investigaciones filosóficas es lo que frecuentemente se considera el tema más candente de la ciencia: el asunto de la conciencia. En sus libros y artículos, ha explorado todo lo que va de las explicaciones evolutivas hasta la psicología de la conducta, de la inteligencia artificial y la computación hasta la estética y la crítica del arte. “Ahí es donde tengo el corazón,” dice, “en ayudar a la gente a ver cómo funciona la mente.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No cabe duda de que, de un modo u otro, su seminario va conseguir que muchas mentes hagan horas extra.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;aside class="footnote-list brackets"&gt;
&lt;aside class="footnote brackets" id="footnote-1" role="doc-footnote"&gt;
&lt;span class="label"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.github.io/simpleateismo/estrella_atea.html#footnote-reference-1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;Originalmente &lt;em&gt;alegre&lt;/em&gt; en inglés (N. de E.)&lt;/p&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;aside class="footnote brackets" id="footnote-2" role="doc-footnote"&gt;
&lt;span class="label"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.github.io/simpleateismo/estrella_atea.html#footnote-reference-2"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Supernatural&lt;/em&gt; en inglés (N. de E.)&lt;/p&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/simpleateismo/index.html"&gt;Simplemente ateísmo&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;</description><category>ateísmo</category><category>Daniel Dennett</category><category>filosofía</category><guid>http://sindioses.github.io/simpleateismo/estrella_atea.html</guid><pubDate>Fri, 25 Feb 2011 16:56:45 GMT</pubDate></item><item><title>No creo en Ganesha, tampoco en Jesús. Las razones de mi ateísmo</title><link>http://sindioses.github.io/simpleateismo/nocreoenjesus.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.github.io/simpleateismo/nocreoenjesus01.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;p class="primera"&gt;Para muchas personas resulta sorprendente saber que uno es ateo. Frente a la noticia muchos creyentes cuestionan al incrédulo queriendo saber por qué se niega a dios, mientras creen saber que su dios existe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo primero que hay que aclarar es que el ateo no es un "negacionista caprichoso". Muchas personas califican a los ateos como aquellos &lt;em&gt;"que no creen en nada"&lt;/em&gt;. Tercos, dirán los teístas, que se enfadaron con dios o la religión por cualquier razón.  Tales imaginarios sobre los ateos son demasiado simples y esconden la verdadera razón del porque los ateos, o mejor los ateístas, no creemos en deidades.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No creo en Ganesha, tampoco en Jesús. Ganesha es una deidad hindú que ha sido durante siglos adorada por millones de personas en Asia. Ganesha, ese dios al que los hindúes se encomiendan antes de empezar cualquier empresa, ha recibido adoración por más siglos que el carpintero de Galilea, y sus seguidores en la actualidad se cuentan por millones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La primera razón por la que no creo en Ganesha ni en Jesús es porque la religión es una cuestión subjetiva de aceptación cultural.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No creo en Ganesha porque no nací en la India ni en una familia hindú. La gente usualmente pasa por alto que la religión "verdadera" que actualmente sigue es producto del contexto social en el que el individuo crece. Si hubiese crecido en la India con seguridad el culto al dios con cabeza de elefante y cuatro brazos me resultaría tan común como las procesiones que veo cada julio a la Virgen del Carmen o a las imágenes del niño Jesús en muchos hogares de Colombia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Algunos podrán decir que nacieron católicos pero ahora están en la religión "verdadera", sea esta la evangélica, la adventista o la menonita. En realidad los cambios mentales de una variable de cristianismo a otra son pocos, pues se sigue creyendo en Jesús como dios. Cosa diferente, y muy poco vista, es que los creyentes de la Virgen María y de Jesús cambiaran su adoración por Ganesha y Vishnú.  El contexto cultural de una Latinoamérica católica es compatible con el adventismo o el pentecostalismo, por eso estas religiones crecen más aquí que en la India o en Egipto. Pero haber nacido en una cultura determinada no hace que ese dios, que en nuestra cultura se cree por cierto, sea más verdadero que otro. Tampoco la cantidad de tiempo que lleva adorándose un dios lo hace más real. De ser así los dioses hindúes serian más reales que Jesús de Nazaret.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Imaginemos que un domingo ponemos una imagen de Ganesha en un parque público y empezáramos a rendirle culto. Llevándole frutas, incienso, velas, incienso, etc., a la usanza hindú. Con seguridad muchas personas se detendrían curiosas a mirar el rito, aunque cuadras atrás hayan pasado por un templo católico y hayan elevado oraciones y puesto ofrendas a la imagen del nazareno o a la de la virgen. ¿Qué tienen de diferentes ambos rituales en el fondo? La única diferencia es la aceptación cultural. Al entender la religión como fenómeno sociocultural puede decirse que no hay una "religión verdadera" sino un contexto donde tus creencias religiosas se toman como verdaderas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La segunda razón por la que no creo en Ganesha ni en Jesús es que no hay evidencias. Los cristianos e hinduistas podrán pedirme que muestre evidencias que sus respectivas deidades no existen. Pero debo decirles que son ellos, los creyentes, los que están en la obligación de presentar pruebas incontrovertibles, de la existencia de sus dioses. Si alguien dice que hay unicornios, es esta persona la que debe presentar las pruebas de sus afirmaciones. Cuando presente las evidencias de los unicornios creeré en ellos, mientras tanto me mantendré incrédulo. Esto no es arrogancia, ni terquedad. Lo mismo es aplicable para Ganesha y Jesús.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="nocreoenjesus02.jpg" src="http://sindioses.github.io/simpleateismo/nocreoenjesus02.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Ahora que si alguien desea crear una nueva religión basada en un unicornio omnisapiente y misericordioso es libre de hacerlo. Pero no por ello debo tomarlo en serio. Luego, si esta doctrina, llamémosla unicornianismo, se hace popular y trascendiera por siglos, sigue siendo tan poco sólida como cuando fue fundada. Vale lo mismo para el cristianismo, el hinduismo, el islam y la cienciología.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Podríamos pensar que los creyentes en Ganesha o Jesús tienen buenas razones para creer en sus deidades, pero no hay tales. Ninguno de los seguidores de Ganesha, Jesús o Jehová ha visto a sus deidades. Aún así, curiosamente, hay un grupo cristiano que se autodenominan Testigos de Jehová. ¿Con solo creer como cierta la Biblia, hace a los "Testigos de Jehová" testigos de la existencia del dios del Antiguo Testamento? En este caso los que tomaran como cierto el Majá Ganesha se harían testigos de la existencia de Ganesha o los que creyesen como cierto La Odisea serian Testigos de la existencia de Atenea. ¿Notan la subjetividad de las religiones?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La católica sor Teresa de Jesús o la adventista Elena G. de White afirmaron haber visto a Jesús en visiones. Con seguridad las tuvieron, pero a la luz de la neurología actual es fácil explicar sus visiones como epilepsia de lóbulo temporal. Otros creyentes han logrado ver a sus deidades bajo el uso ritual de la ayahuasca, el peyote o el hongo Amanita muscaria, pero todas estas experiencias también se pueden explicar desde la neurología.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aquellos creyentes que no han visto sus deidades por una epilepsia de lóbulo temporal u otro mal neurológico, o el efecto de sustancias químicas sobre las neuronas se quedan con tan solo la fe, la tradición, su adoctrinamiento y sus sensaciones interiores como razones para creer. Pero no son buenas razones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El ateo no acepta las sensaciones interiores de los seguidores de Jesús o de Ganesha, ya que los creyentes de todos los credos las han tenido. Con seguridad los adoradores de Amón-Ra y de Horus en el antiguo Egipto tenían la sensación interior de la existencia de sus dioses y que sus plegarias eran escuchadas.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="nocreoenjesus03.jpg" src="http://sindioses.github.io/simpleateismo/nocreoenjesus03.jpg"&gt;
&lt;p&gt;La tercera razón por la que no creo en Ganesha ni en Jesús es porque las historias que se tejen a su alrededor son demasiado míticas, primitivas, triviales y, voy a decirlo, tontas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Según los hinduistas, Ganesha (también llamado Vinayaka) primogénito del dios Shiva y de la diosa Parvati, recibió su cabeza de elefante de una forma curiosa. Estando el dios Shiva en una guerra, Parvati le fue infiel a su divino esposo con un guardia, quedando encinta de Ganesha. Shiva, al regresar de la guerra se enfadó por la infidelidad y decapitó al joven Ganesha. A consecuencia de este acto, Parvati quedó sumamente entristecida, lo que afectó a su esposo. Shiva, ya un poco más sensato -pues que culpa ha de tener la criatura de las andadas de su madre- decidió darle la cabeza del primer ser que pasara, y sucede que el primer ser en pasar delante de la puerta fue un elefante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta es una pintoresca historia, para ser contada a los niños en la escuela, motivar su redacción y para que hagan dibujos. Muy pocos de nosotros tomaríamos esta historia como un hecho histórico. Pero no es así para los hinduistas. Ellos, desde pequeños -volvemos al entorno cultural- fueron adoctrinados que este relato fue real. Algo similar pasa aquí cuando a los pequeños, en cada novena o culto en la iglesia, les cuentan el relato del nacimiento virginal de Jesús, y en semana santa que Jesús murió por nuestros pecados, como si fueran hechos verdaderos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una mente escéptica preguntaría ¿Cómo podría empalmarse la anatomía de la cabeza de un elefante con una anatomía humana, músculo por músculo, nervio por nervio, vena por vena? ¿Y si lo que se le trasplantó fue la cabeza, cómo es que Ganesha no perdió la memoria o sus recuerdos al tener otro cerebro? ¿O más bien no sería que el elefante recibió un nuevo cuerpo, en lugar de Ganesha una cabeza, ya que la mente es resultado de la función del cerebro?  Pero de seguro un sacerdote hindú daría una respuesta que elimina todo cuestionamiento: Shiva es todopoderoso el sabe como hacerlo, o son cosas de los dioses. ¿Le resultan familiares estas respuestas? Pues si, cuando los ateos cuestionamos los relatos bíblicos y presentamos objeciones racionales, que los autores de la Biblia nunca enfrentaron porque vivieron en una época sin ciencia, los cristianos responden: Dios es todopoderoso, o son cosas de mi Dios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el caso de Jesús, no pude decirse que es tan inexistente como Ganesha o los unicornios. Jesús con su mensaje de revocar la ley del talión, esa del "ojo por ojo, diente por diente", se convirtió en un humanista, un pacifista que en medio de los sofocantes tiempos del imperio romano, le hace merecedor de una mención importante. Pero de ahí a decir que multiplicó los panes, que caminó sobre las aguas, que resucitó, que ascendió a los cielos y que murió por mis pecados, hay un trecho inmenso. Es igual de monumental a creerse como cierta la cirugía que unió la cabeza de un elefante al cuerpo de Ganesha.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para el caso de la historia de la vida de Jesús tengo que decir que esta fue escrita muchos años después de su muerte por personas que no fueron testigos oculares, y que de los varios evangelios disponibles la Iglesia Católica decidió arbitrariamente, ya pasados varias décadas, que evangelios creer como ciertos y cuales no. Esto me permiten calificar los evangelios como poco confiables.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los cristianos no solo le adjudican a Jesús innumerables milagros que no están documentados por fuente histórica alguna, sino que lo hacen dios, o parte de un dios trino, que extrañamente no son tres dioses sino uno solo. Además ponen a Jesús como creador del universo, y como receptor de las plegarias de miles personas, modificando extraordinariamente la vida de este personaje. Tremendo salto sin una pizca de evidencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La historia de la hazaña redentora de Jesús es tan absurda como la de la forma como Ganesha obtuvo su cabeza de elefante. Dicen los cristianos que Jesús tuvo que morir para que fuéramos salvos. ¿Pero, quien determinó que la redención debería ser de esta forma? Bueno, el propio dios trino del que Jesús hace parte. Esto para limpiar el pecado cometido por Adán y Eva. Pero ocurre que Adán y Eva no existieron. Son personajes de otro mito, de un mito creacionista, al mismo nivel que la historia chibcha de Bachué y su hijo. ¿Ósea qué Jesús decidió venir a la Tierra a sabiendas que seria torturado y muerto por un pecado cometido por personajes de un mito?, ¿No bastaría simplemente en que cada pecador se arrepintiera y enmendara su error?  Añadamos a lo anterior que el pecado original fue provocado por una serpiente parlante. Serpientes que hablan, un dios con cabeza de elefante. ¿Qué sensatez hay en todo esto?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La cuarta razón por la que no creo en Ganesha, Jesús y  otras deidades es porque estos dioses fueron creados para llenar el vacio explicativo en tiempos primitivos. Todos los pueblos han creado historias fantásticas para explicarse el origen del mundo y de la humanidad. Estos mitos ya no son necesarios porque tenemos una herramienta mucho más precisa para conocer el mundo: la ciencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gracias a la ciencia podemos saber que somos producto de un proceso evolutivo. No provenimos de la diosa Bachué que surgió de las aguas de la laguna de Iguaque con un niño en sus brazos, ni del maíz a causa de los dioses mayas, ni fuimos hechos del barro por Jehová, como narra el mito hebreo. La reticencia a la evolución biológica, por parte de muchos cristianos es fruto del adoctrinamiento religioso. &lt;em&gt;"No la aceptamos porque contradice la Biblia"&lt;/em&gt;, dicen. También por una mala comprensión de la ciencia -&lt;em&gt;"la evolución dice que todo surgió de la nada"&lt;/em&gt;, o &lt;em&gt;"es afirmar que un mono bajo de los árboles y se hizo humano"&lt;/em&gt;, o por una combinación de ambos, analfabetismo científico y adoctrinamiento bíblico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este punto alguno podría decir, entonces, ¿de dónde salió todo? la existencia de algo en lugar de la nada demanda un creador. A lo que respondo que no todo requiere un creador, pues de ser así ¿quién creó al creador? La respuesta del creyente es similar a pagar una deuda contrayendo otra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con frecuencia los creyentes recurren al argumento del diseño para sustentar su creencia en la existencia de un dios. El flagelo de las bacterias o el ojo de los vertebrados son muy complejos para haber aparecido por mecanismos naturales entonces debe haber un diseñador, afirman. Este argumento genera una respuesta y un interrogante. La respuesta: La biología ha mostrado que la evolución no forma estructuras de la nada, sino que rediseña y modifica estructuras existentes. Así el ojo de los vertebrados con un cristalino, que enfoca la luz surgió de un ojo sin lente, y así podemos remontarnos paso a paso hasta una sencilla capa de células fotosensibles. Un ojo de visión difusa, pero mejor a no tener ninguno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y el interrogante es: ¿Si un ojo por ser complejo requiere un diseñador, cuánto más un ser capaz de organizar todo el Universo, y de escuchar millones de plegarias por minuto y conocer la vida de cada humano, además de juzgarlas? En este punto se hace evidente que la evolución gradual, tanto de la vida por selección natural, del planeta, el sistema solar y el universo, a través de cambios naturales y muchas veces graduales, es más explicativa y hace innecesaria las explicaciones que invocan a Jehová, Amón, Bachué o Brahma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Obviamente, hay muchas cosas que la ciencia aún no conoce. Pero no por eso no me atrinchero en la fe y oculto mi ignorancia con un &lt;em&gt;"Dios lo hizo así"&lt;/em&gt;. Es más honesto decir &lt;em&gt;"aún no se sabe"&lt;/em&gt; a afirmar que fue hecho por un ser del cual menos evidencias hay. Durante siglos muchas cosas que se desconocían, como la naturaleza de la luz, el origen humano, o la naturaleza de la herencia biológica permanecieron esquivas al conocimiento, pero gradualmente la ciencia fue desvelando el misterio. Y en ningún caso la hipótesis de Dios fue necesaria.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El poder explicativo que la ciencia tiene, y la certeza de sus afirmaciones que se hace evidente en el desarrollo de la tecnología ha disgustado a muchos de los defensores de la creencia en dioses. La oposición a las ideas de Copérnico, Galileo, Darwin, Gamow y muchos otros son famosas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Algunas personas me dicen: Bueno, puede que un dios personal atendiendo miles de millones de plegarias por hora, como un gran &lt;em&gt;call center&lt;/em&gt; cósmico, sea poco probable, ¿pero, no crees que debe haber una fuerza o energía sobrenatural en el Cosmos? Pero, ¿por qué habría de ser sobrenatural esta fuerza? Si se trata de fuerzas cósmicas, acepto cuatro y no una. Estas son la fuerza de gravedad, el electromagnetismo, las interacciones fuertes y las interacciones débiles. De estas cuatro fuerzas tenemos suficientes evidencias, y se puede aprender mucho de ellas estudiando física. Pero, aceptar una fuerza sobrenatural requiere una gran evidencia la cual ninguno de sus defensores ha presentado hasta el momento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La quinta razón por la que no creo en Ganesha, ni en Jesús es que pienso que el mundo está mejor sin que creamos en dioses. Si pusiéramos un punto rojo en un mapamundi en cada lugar donde hay un conflicto armado y violación de los derechos humanos, sin lugar a dudas muchos de estos puntos corresponden a conflictos religiosos. La mayoría de ellos en el borde de la expansión del islam: Cachemira, Filipinas, Nigeria, Somalia, Indonesia.  Pero también habría muchísimos puntos rojos en países ya islamizados, como Irak, a causa de los carros bombas entre chiitas y sunitas, cuya cuenta ya perdí. Esto muestra que dentro del mismo islam no existe la paz que le quieren imponer al mundo por la fuerza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La historia de Europa antes del laicismo también me apoya: La persecución de judíos a manos de cristianos, la masacre de hugonotes en Francia en manos de católicos, o de albigenses también a manos de católicos. Súmenle a la anterior lista la expansión del Islam en el Viejo Mundo y el avasallamiento de los pueblos indígenas de América, África y Australia por los colonos cristianos. La idea de la adoración correcta a un dios, o la del dios verdadero, ha llevado y lleva a un derramamiento de sangre cruel y cuando menos ha producido la discriminación de los hombres de ciencia, del que cree otra cosa, de las mujeres, de los homosexuales, y de los ateos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con frecuencia sacerdotes, pastores y rabinos nos dicen que la religión es un baluarte para los valores morales de la sociedad. Pero, ¿qué tiene creer en que Jesús no fue tan solo un humano sino qué es dios, con la práctica de la generosidad, la honradez y la responsabilidad? El argumento teísta, hecho famoso por Dostoievski, &lt;em&gt;"de no existir Dios todo nos seria permitido"&lt;/em&gt;, se cae al analizar casos como los de Suecia, Noruega, Dinamarca o Nueva Zelanda. Estas naciones tienen un gran porcentaje de no religiosos y ateos, y no están sumidas en el caos. De hecho tienen un nivel de vida muy alto, además de ser reconocidos por su orden y civismo. De ser cierto el argumento teísta las cárceles del mundo estarían llenas de ateos y agnósticos, pero este no es el caso. De hecho los países más fuertemente religiosos, como el musulmán Iraq y el cristiano Estados Unidos muestran altos niveles de violencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tengamos en cuenta que en la moral cristiana consintió la esclavitud y la persecución religiosa por siglos o que la moral católica jamás se ha pronunciado en contra de una práctica tan cruel como es el toreo. La moral islámica permite el castigo físico a las mujeres y convierte a los no musulmanes en personas de segundo rango. Pretender que la moral judeocristiana o la islámica es superior a la moral humanista secular es absurdo. Los ateos también podemos vivir una vida moral y decente sin necesidad de intoxicar nuestro intelecto con mitos de creación y redención.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La sexta razón por la que no creo en Ganesha ni en Jesús es porque el consuelo psicológico de las religiones es un consuelo engañoso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para los creyentes de Ganesha y de Jesús, su fe les reporta un alivio psicológico. Podría pensarse que esto es una evidencia de su existencia, pero no lo es. Es solo una explicación del por que persisten estas creencias. Pero incluso, si se analiza de forma escéptica la bondad de las deidades, estas dejarían mucho que desear. Los cristianos toman como verdaderas las palabras de la Biblia, adjudicadas a Jesús que dicen: &lt;em&gt;"¿Acaso no se vende un par de pájaros por unas monedas? Sin embargo, ni uno solo de ellos cae en tierra, sin el consentimiento del Padre que está en el cielo."&lt;/em&gt; ¿Entonces, que podemos decir del par de bombas atómicas que cayeron sobre Hiroshima y Nagasaki?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ya en la Grecia clásica se había planteado el dilema entre la idea de un dios bondadoso y a la vez omnipotente. Fue Epicuro de Samos quien dijo &lt;em&gt;"¿Está dispuesto Dios a prevenir la maldad, pero no puede? Entonces no es omnipotente. ¿Puede hacerlo, pero no está dispuesto? Entonces es malévolo. ¿Es capaz y además está dispuesto? Entonces, ¿De dónde proviene la maldad? ¿No es él capaz ni tampoco está dispuesto? Entonces, ¿Por qué llamarlo Dios?"&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La séptima razón por la que no creo en Ganesha ni en Jesús es que una creencia no debe basarse en el temor. Muchos de los adeptos al dios Jesús predican que para evitar ir al infierno uno debe creer en él. Los creyentes del misógino Alá dicen lo mismo. Los de Ganesha, afortunadamente, no amenazan con la condenación. Aparte de la falta de evidencias aportadas sobre su dios, habrá que añadirles las del infierno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Algunos cristianos dicen ¿Y qué tal que al morir te des cuenta que Jesús existe y te condenes? Esta no es una buena razón para creer en Jesús. ¿Y qué tal, apreciado cristiano, que al morir te des cuenta que Alá es dios y te condenes por haber creído en la trinidad, en que Jesús es dios, y por no haber aceptado el Corán? ¿Y qué tal que al morir te encuentres con Anubis, el dios egipcio con cabeza de chacal, conduciendo tu espíritu para ser puesto en la balanza, y decida que no fuiste los suficientemente bueno, porque en vez de apadrinar a un niño huérfano o ayudar a las victimas de un desastre natural decidiste darle el 10% de tus ingresos a los pastores cristianos?&lt;/p&gt;
&lt;img alt="nocreoenjesus04.jpg" src="http://sindioses.github.io/simpleateismo/nocreoenjesus04.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Creer en Ganesha, Jesús, Alá, Bachué o los unicornios es resultado de un acto de fe y por lo tanto ajeno a la razón. Ser ateo es no creer en dioses, y no es cuestión de rebeldía. Ser ateo es cuestión de honestidad intelectual frente a la ausencia de evidencias aportadas por los creyentes. Es cuestión de racionalidad frente a los credos religiosos, que ignoran que la investigación escéptica, la búsqueda de evidencias y la promoción de valores humanistas son más útiles que el anquilosamiento en la visión, tanto del mundo como moral, de personas que vivieron en un pasado ignorante, y con menos derechos humanos. Ser ateo es tener el intelecto libre.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="nocreoenjesus05.jpg" src="http://sindioses.github.io/simpleateismo/nocreoenjesus05.jpg"&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/simpleateismo/index.html"&gt;Simplemente ateísmo&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;</description><category>ateísmo</category><category>Ganesha</category><category>Jesús</category><guid>http://sindioses.github.io/simpleateismo/nocreoenjesus.html</guid><pubDate>Thu, 08 Oct 2009 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>¿Consejo para ateos?</title><link>http://sindioses.github.io/simpleateismo/consejoateos.html</link><dc:creator>PZ Myers, traducción de Marcelo Huerta San Martín</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.github.io/fotos/pzmyers.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;p&gt;Originalmente publicado en Pharyngula: &lt;a class="reference external" href="http://scienceblogs.com/pharyngula/2009/09/27/advice-for-atheists/"&gt;http://scienceblogs.com/pharyngula/2009/09/27/advice-for-atheists/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class="primera"&gt;¡Ahora nos dan consejos los cristianos! Miren esta lista y rían: &lt;a class="reference external" href="http://st-eutychus.com/2009/five-things-that-would-make-atheists-seem-nicer/"&gt;Cinco cosas que harán parecer más amables a los ateos&lt;/a&gt; (en inglés). Ya empezaron mal con el título. En particular agradezco la palabra “parecer”, porque el Señor sabe que no existe nada que nos &lt;strong&gt;haga&lt;/strong&gt; realmente amables, y obviamente necesitamos las sugerencias de un cristiano, porque todos somos gente tan desagradable. Debería yo escribir una lista en respuesta, con “cinco cosas que harán parecer inteligentes a los cristianos”; quizá entonces uno de ellos se dé cuenta de las maliciosas insinuaciones del título de este payaso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero soy la persona equivocada para hacerlo. Verán, yo no soy amable, y me enorgullezco de ello. No me interesa ser amable y creo que es bastante lamentable empezar una discusión desnudando el cuello y rogando piedad antes de siquiera empezar. Me hace sonreír con malicia y me zafa la chaveta. Tampoco contribuye que esta lista sea tan insidiosa y paliducha... tan &lt;em&gt;insidiosucha&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit1"&gt;
&lt;h2&gt;1. Dejen de ser tan petulantes&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Oblígame.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entérate: cuando empiezas una discusión, no vale que le lloriquees a tu oponente que sea humilde con sus ideas &lt;em&gt;antes&lt;/em&gt; de que hayas intentado criticarlas. Dame una razón para no ser petulante acerca del ateísmo y la razón y la ciencia y la superioridad de nuestras creencias sobre ese montón de dogma supersticioso al que llamas fe. No me ordenes que deje de considerar al ateísmo como algo posiblemente superior a tu defensa cúltica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los cristianos tampoco tienen derecho a apelar a la humildad, de todos modos. La gente que cree que tienen acceso privilegiado a información misteriosa directamente salida del cerebro de una superinteligencia de alcance cósmico y que cree que todos los demás están condenados al tormento eterno, no son los mejores representantes de la modestia.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;2. No asuman que cada porción de evangelismo cristiano está dirigida a ustedes; queremos a los indecisos, no a los decididos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ay, no. ¿Crees que vemos las chapucerías estúpidas que los cristianos proponen como argumentos, y creen que &lt;em&gt;nosotros&lt;/em&gt; asumimos que se dirigen a nosotros? Somos “petulantes”, recuerda; opinamos que no hay modo de que Uds. realmente sean tan estúpidos de creer que nos van a convencer la Apuesta de Pascal o el que nos lancen citas vagas de la Biblia o nos amenacen con un infierno imaginario o las promesas de un paraíso imaginario. También buscamos a los indecisos. Nos encanta destrozar su estupidez en público por esa razón.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por ejemplo, sé que el cristiano que escribió esta lista no la dirigió a mí y probablemente ni siquiera sabe que existo. Eso no me impide burlarme de ella.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit3"&gt;
&lt;h2&gt;3. Admitan que el debate sobre la existencia de Dios es complejo y que puede ser posible, dependiendo de sus preconceptos, que gente inteligente e racional crea inteligentemente en una deidad interviniente que se comunica por medio de un libro.&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El debate es complejo porque mucha gente inteligente y educada acepta esas presunciones ridículas y después lanza al aire un montón de estática. Hay un núcleo de simplicidad que los cristianos no están interesados en exponer: ¿hay un dios o dioses y hay evidencia razonable para afirmar que él, ella, ello o ellos existen? Y más aún, ¿hay razón para creer en su dios específico en lugar de Thor o Xenu o Moroni o cualquier otra ficción que algún ingenioso artista de la estafa decida vender al crédulo?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Y tu “deidad interviniente” (cuya existencia es una afirmación que no respalda ninguna evidencia) “que se comunica” (usas esa palabra de un modo extraño que no es razonable) “por medio de un libro” (que fue rejuntado a partir de retazos desperdigados de diatribas teológicas, antigua poesía y pseudohistoria favorable hace 1500 años)? Eso es una locura.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit4"&gt;
&lt;h2&gt;4. Admitan que el método científico, que por su naturaleza se basa en la inducción en lugar de en la deducción (empieza con una hipótesis y la comprueba en lugar de observar los hechos y formar una hipótesis) está tan abierta al abuso como cualquier creencia religiosa y no es objetiva ni infalible.&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;No. Mal, mal, mal. No vamos a ir a ninguna parte si esperas que tus oponentes simplemente cedan y acepten una caracterización incorrecta de la ciencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La ciencia usa &lt;strong&gt;ambas lógicas&lt;/strong&gt;, inductiva y deductiva. La inducción genera la idea, el proceso que genera hipótesis tentativas que pueden evaluarse por medio de la observación, la experimentación y la lógica deductiva. La ciencia no es infalible, y nadie afirma jamás que lo sea, pero tiene algo de lo que la religión carece: un proceso de &lt;em&gt;verificar sus afirmaciones con observaciones en el mundo real&lt;/em&gt;. Afirmar que la ciencia está tan abierta al abuso como la religión es un disparate ignorante. Uno puede afirmar prácticamente &lt;em&gt;cualquier cosa&lt;/em&gt; sobre los dioses en la religión, y todo lo que importa es a cuantos crédulos puedes convencer de que lo crean. Las afirmaciones científicas están constreñidas por la evidencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por supuesto los individuos pueden abusar tanto de la religión como de la ciencia. La diferencia es que la ciencia proporciona criterios objetivos para evaluar la viabilidad de las afirmaciones de que algo es cierto.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit5"&gt;
&lt;h2&gt;5. Intenten ocuparse de las verdaderas nociones de Dios en las que creen seriamente miles de millones de personas en lugar de inventar hombres de paja (o monstruos de espagueti) para descartar las nociones de Dios, y ocúpense de la Biblia prestando atención al contexto y a la narrativa cristológica más amplia en lugar de citar oscuras leyes del Antiguo Testamento. No dejen de citar las leyes cuando los “cristianos” las aplican incorrectamente, pero comprendan cómo se supone que funcionan antes de tratar con los cristianos descritos en el punto 3.&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ok, explícame a Ganesh. Explícame el evangelio de la prosperidad. Explícame por qué los cristianos rechazan las profecías de Mahoma, cuando millones de musulmanes creen que son fantásticas. Explica las dispensas premilenarias. Explica si tienen razón los episcopales o los bautistas. Explica en qué se equivoca Spong. O en qué tiene razón. ¿Quién ganaría en una batalla en jaula, entre Karen Armstrong y Pat Robertson?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Cuál es “la” narrativa cristológica? No hay ninguna, o más bien, hay miles de ellas. También conocemos el contexto: que la Biblia es un masacote en evolución compuesto de poesía demasiado interpretada y cuentos tribales y falsa historia. Por qué Uds. eligen declarar selectivamente una interpretación de un subconjunto de la conglomeración como la verdad absoluta dictada por el vapor antropomórfico, mientras que otro subconjunto es arbitrario y ya no se aplica, es completamente incomprensible... no sólo para nosotros, sino también para ustedes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los ateos &lt;em&gt;nos ocupamos&lt;/em&gt; de las afirmaciones que millones de personas sostienen fervientemente. El truco tramposo que usan los pendejos teológicos es que una vez que los hemos vapuleado, anuncian: “Ah, no, no nos referíamos a &lt;em&gt;esos&lt;/em&gt; millones de creyentes. Ésos son estúpidos. Nos referíamos a &lt;em&gt;aquellos otros&lt;/em&gt; millones de creyentes”. Es un blanco móvil permanente. Lo que tú llamas “leyes oscuras del Antiguo Testamento” alguien más llamará el centro de su fe. Lo que valoras como “narrativa cristológica”, el miembro de otra secta más llamará invenciones pretenciosas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los ateos nos salteamos todo el ruido y decimos que &lt;em&gt;todo eso&lt;/em&gt; es excrementicio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y algunos de nosotros no vemos razón en ser amables con los excrementos, y nos pone realmente de mal humor que nos exijan que respetemos su pila humeante de inmundicia.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Paul Zachary "PZ" Myers (nacido el 9 de marzo de 1957) es un profesor estadounidense de biología en la Universidad de Minnesota Morris y autor del blog científico &lt;a class="reference external" href="http://freethoughtblogs.com/pharyngula/"&gt;Pharyngula&lt;/a&gt;. Es un crítico público del diseño inteligente y el movimiento creacionista en general y es un activista en la controversia creación-evolución en los Estados Unidos.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/simpleateismo/index.html"&gt;Simplemente ateísmo&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>ateísmo</category><category>consejos</category><guid>http://sindioses.github.io/simpleateismo/consejoateos.html</guid><pubDate>Tue, 29 Sep 2009 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>¿Y cómo lo saben?</title><link>http://sindioses.github.io/simpleateismo/comolosaben.html</link><dc:creator>Juan Carlos Bujanda Benitez</dc:creator><description>&lt;blockquote class="epigraph"&gt;
&lt;p&gt;"La Biblia es una maravillosa fuente de inspiración para los que no la entienden”.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—George Santayana.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Yo me casé ya grande, después de los cuarenta, y recuerdo mucho los esfuerzos de mis ex compañeros de parranda —para entonces ya casados— para convencerme de las bondades del matrimonio.
No sé si sus esfuerzos eran sinceros o simple envidia de que yo aun podía hacer lo que me diera la gana, cosa que aún puedo hacer, solo es cosa de pedir permiso con dos meses de anticipación y por escrito.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero entre todas las razones que esgrimían mis amigos hay una que me llamaba mucho la atención por su inocencia y el efecto que causaba en ellos mi respuesta.
Decían que lo mejor del matrimonio era la vida en familia, como si yo hubiera nacido en probeta y crecido en un hospicio, y que de la familia lo mejor eran los hijos.
Casi todos ellos decían que solo por los hijos valía la pena estar casados, cosa que hasta la fecha considero la peor de las razones para vivir en familia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Palabras más, palabras menos los diálogos siempre iban de esta manera:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—No lo vas a entender hasta que tengas un hijo, no hasta que estés en mi situación —decían ellos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—Tú tampoco puedes entenderme porque no estás ni has estado en mi situación —respondía yo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—¿A qué te refieres?, claro que sí estuve en tu situación, también fui soltero.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—¡Nunca a mi edad!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ante esto había pocas respuestas coherentes y debo de reconocerles que casi siempre me concedían este punto.
Quizás yo no sabía lo que era ser casado y tener un hijo, pero ellos tampoco sabían que se sentía ser soltero a los 40.
Y a los que crean que voy a hacer ahora una apología del matrimonio y la paternidad, siento mucho decepcionarlos porque la cosa no va por ahí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A lo que voy es a que la situación es casi la misma de quienes dicen que los ateos somos personas infelices y amargadas y que llevamos una vida vacía y sin sentido porque no conocemos a Dios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En cualquier blog que critique la religión no puede faltar nunca una buena colección de comentarios viscerales que digan que nos tienen lástima porque no conocemos el amor de Dios y que además somos infelices porque solo vemos el lado racional de las cosas. Y la conclusión, según ellos lógica, es que no podemos ser buenas personas porque no tenemos los valores y principios que solo pueden ser dictados por un ser superior.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La ultima parte, la de los valores, es muy fácil de rebatir con evidencias, las cárceles están llenas de creyentes, las guerras y grandes masacres están casi siempre lideradas y peleadas por creyentes. Los crímenes más escalofriantes son protagonizados casi siempre por creyentes y a veces incluso inspirados en su fe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los últimos estudios de las condiciones socioeconómicas de los países desarrollados, nos indican que las incidencias de eventos negativos como drogadicción, enfermedades infeccionas de transmisión sexual, mortalidad juvenil, embarazos en adolecentes, disfunciones sexuales y aborto son más altos en los países mas religiosos que en los países con mayor población secularizada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es cierto que esto no significa necesariamente que la religión sea la causa de estas disfunciones sociales, lo que si resulta más que obvio es que el abandono de la religión no es causa de descomposición social y caos, como suelen afirmar (o amenazar) los diferentes lideres religiosos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La parte que no es tan fácil de demostrar para ninguno de los dos, es si el ateísmo hace infelices y amargadas a las personas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero en este punto los ateos tenemos una ventaja y esta es que muchos de nosotros hemos estado de ambos lados del espectro que hay entre la fe y la razón, y sería absurdo pensar que hemos escogido voluntariamente la parte más infeliz y vacía. Y cuando digo “estar de ambos lados“ no me refiero a los creyentes que pasaron de ser “católicos light” a religiosos activos o &lt;em&gt;renacidos&lt;/em&gt;, como se suelen llamar a si mismo los de cierta corriente. En realidad estos no pasaron de un extremo al otro, solamente se deslizaron del centro al extremo religioso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En mi caso particular yo pasé primero de ser católico por tradición familiar, cosas como ser bautizado, hacer primera comunión y esas cosas, de ir a misa con el pretexto de bodas o funerales a una casi total indiferencia hacia la religión de mis padres, exactamente como la mayoría de los católicos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De ahí me deslicé hacia el extremo del fanatismo pasando primero por cursos de evangelización que en realidad son lavados de cerebro con técnicas indistinguibles de cualquier secta de fanáticos. Después me convertí en coordinador de pequeñas comunidades de jóvenes y en integrante activo de una comunidad religiosa de no tan jóvenes y en un buen apologeta de la palabra de Dios.
Tenía facilidad para justificar lógicamente las contradicciones e incongruencias de los hechos de la Biblia utilizando tan solo recursos dialecticos que otros confundían con un don (era un señor con don).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero no por nada mi pasaje favorito de las escrituras es hasta la fecha Juan 8:32, y en esto mi tocayo no andaba tan errado.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Conoceréis la verdad y la verdad os hará libres”.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;En mi caso no hubo eventos dramáticos que me hayan hecho perder la fe, fue más bien mi compulsión por la lectura lo que me permitió realmente conocer a Dios, o debería decir a todos los dioses y su origen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para decirlo de forma mas poética: “Mordí la manzana, comí del fruto prohibido y fui expulsado del paraíso”.
En mi afán por buscar mejores argumentos para defender mis creencias me encontré con mucho más de lo que buscaba.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Siempre he creído que los que se pelean con Dios por alguna decepción, algún día volverán a él, aunque sea en otra religión.
En cambio quienes dejamos la religión pacíficamente, por medio de la razón, no tenemos punto de retorno porque ya encontramos el paraíso.
En mi caso es una biblioteca donde sirven vino tinto y cerveza obscura y donde la vida se construye de pequeños detalles cotidianos.
Donde no existen pecados originales ni culpas eternas, tan solo actos con consecuencias y responsabilidades.
Donde la meta no es un mundo libre de problemas y felicidad permanente, sino tan solo un mundo real y tangible, ni bueno ni malo y una mente lúcida y racional para adaptar el mundo a nuestras necesidades.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con una meta así de este tamaño dudo mucho que los ateos seamos unos seres infelices y amargados.
A los creyentes que dicen que llevamos una vida vacía y carente de sentido y que solo conocen el lado de la línea que va de la indiferencia al fanatismo, yo les pregunto:
&lt;strong&gt;¿Y cómo lo saben?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/simpleateismo/index.html"&gt;Simplemente ateísmo&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;</description><category>ateísmo</category><category>conversión</category><category>realización personal</category><category>religión</category><guid>http://sindioses.github.io/simpleateismo/comolosaben.html</guid><pubDate>Mon, 24 Aug 2009 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Ateos por Jesús</title><link>http://sindioses.github.io/simpleateismo/ateosporjesus.html</link><dc:creator>Richard Dawkins (traducción de Ismael Valladolid)</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.github.io/imagen/jesuswink.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;p&gt;Este texto fue publicado inicialmente el el blog &lt;a class="reference external" href="http://lamediahostia.blogspot.com/2009/03/ateos-por-jesus-de-richard-dawkins_31.html"&gt;La Media Hostia&lt;/a&gt;  de Ismael Vallodolid, quien tradujo este texto al castellano.&lt;/p&gt;
&lt;p class="primera"&gt;El argumento, como una buena receta, tiene que ser cocinado despacio y con los ingredientes bien calculados de antemano. De momento, el título, un aparente oxímoron. En una sociedad donde la mayoría de los teístas son al menos declaradamente cristianos, las dos palabras son tratadas como sinónimos. La memorable reclamación del ateísmo de Bertrand Russell recibía el título de &lt;em&gt;Por qué no soy cristiano&lt;/em&gt; en lugar del probablemente más adecuado &lt;em&gt;Por qué no soy teísta&lt;/em&gt;. Todos los cristianos son teístas, esto no es necesario aclararlo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por supuesto Jesús era teísta, pero esto es lo menos interesante que puede decirse sobre él. Era teísta porque en su tiempo todo el mundo lo era. El ateísmo no era una alternativa, incluso para alguien de pensamiento tan radical como Jesús. Lo interesante y remarcable de Jesús no era el hecho obvio de que creyese en el Dios de su religión judía, sino que se rebeló contra muchos de los aspectos incómodamente vengativos de su Yavé. Al menos en las enseñanzas que se le atribuyen, Jesús se demostraba partidario de la bondad, y fue en realidad uno de los primeros en hacerlo. Para todos los familiarizados con las crueldades tan a la manera de la Sharia que se cuentan en el Levítico o en el Deuteronomio, para todos los crecidos temiendo al Dios Ayatollah vengativo de Isaac y Abraham, el joven y carismático predicador que promovía el perdon generoso les habría parecido radical hasta la subversión. No resulta prodigioso que le crucificaran.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;«Oísteis que fue dicho a los antiguos: Ojo por ojo, y diente por diente. Más yo os digo: No resistáis al mal; antes a cualquiera que te hiriere en tu mejilla diestra, vuélvele también la otra; Y al que quisiere ponerte á pleito y tomarte tu ropa, déjale también la capa. Y a cualquiera que te cargare por una milla, ve con él dos. Al que te pidiere, dale; y al que quisiere tomar de ti prestado, no se lo rehúses.»&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—{{ biblia "Mateo 5:38" RVA }}&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mi segundo ingrediente es otra paradoja que tiene origen en mi campo, el darwinismo. La selección natural es un proceso profundamente molesto, como el propio Darwin se encargó de remarcar.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;«¿Qué libro escribiría un capellán del diablo sobre el trabajo torpe, derrochador, primitivo y horriblemente cruel de la naturaleza?»&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Charles Darwin&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;No son sólo los hechos naturales, entre los que destacó el hábito de las larvas del meloncillo de alimentarse de cuerpos de orugas vivas. La propia teoría de la selección natural parece calculada para fomentar el egoísmo a expensas del bien público, la violencia, la calculada indiferencia al sufrimiento, la codicia a corto plazo a expensas de las previsiones a largo. Si las teorías cientificas pudiesen votar, la evolución con seguridad votaría republicano. Mi paradoja viene del hecho tan enfrentado al darwinismo, y que todos podemos comprobar entre nuestros seres cercanos, de que la mayoría de la gente es amable, generosa, compasiva, deseosa de ayudar. Buena. El tipo de persona de la que decimos «es un santo» o «es el buen samaritano».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El darwinista puede forjar explicaciones a la amabilidad humana, generalizaciones de los bien establecidos modelos de selección de clase y altruismo recíprico. El resultado benéfico de la teoría del gen egoísta, que pretende explicar cómo el altruismo y la cooperación entre animales individuales puede derivarse del comportamiento egoísta a nivel genético. Pero el tipo de gran amabilidad en humanos de la que hablo va mucho más allá. Es una auténtica perversión de cómo interpreta Darwin la bondad. Y si es una perversión, es justo el tipo de perversión que debemos promover y difundir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es una perversión del darwinismo porque en una población salvaje sería eliminada de inmediato por la selección natural. Es también, aunque no tenga espacio para entrar en detalles sobre este tercer ingrediente de mi receta, una perversión adicional a ese tipo de teorías racionales de la elección con la que los economistas explican el comportamiento humano como uno calculado para maximizar el beneficio propio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Digámoslo más rotundamente. Desde un punto de vista darwinista, o meramente racional, la bondad en el ser humano es una simple idiotez. De nuevo, es justo el tipo de idiotez que debemos promover, y ese es el propósito de mi artículo. ¿Cómo lo hacemos? ¿Cómo partimos de esa minoría de seres humanos amables a los que cada uno conoce e incrementamos su número, idealmente hasta que se conviertan en una mayoría de la población? ¿Podemos inducir a que la bondad se difunda como una epidemia? ¿Podemos empaquetarla de forma que se transmita por las futuras generaciones en una propagación vertical?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Tenemos algún ejemplo comparable, donde las ideas estúpidas hayan conseguido propagarse como una epidemia? Sí, por Dios. La religión. Las creencias religiosas son irracionables. Son entre idiotas y muy idiotas. Superidiotas. La religión lleva a gente en cualquier caso sensata al celibato en monasterios. O a estrellarse a sí mismo contra un edificio en New York. La religión motiva a la gente a flagelarse la espalda, o a prenderse fuego a ellos mismos o a sus hijas, a denunciar que sus abuelas son brujas o, en casos menos extremos, a permanecer arrodillados semana tras semana durante ceremonias estupefacientemente aburridas. Si es posible infectar a la gente con un tipo de estupidez tan dañina, infectarles con bondad debería ser un juego de niños.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las creencias religiosas, desde luego, se difunden como epidemias y, de manera más obvia, pasan de generación en generación como tradiciones verticales y promueven comportamientos de irracionalidad peculiar. Podríamos no entender por qué los seres humanos se comportan de esa grotesca manera que llamamos religión, pero es un hecho que lo hacen. La existencia de la religión es una evidencia de que los seres humanos gustosamente adoptan creencias irracionales y las difunden, verticalmente en tradiciones pero también horizontalmente en epidemias evangelizadoras. ¿Puede esta susceptibilidad, esta palpable vulnerabilidad a la irracionalidad infecciosa, ser utilizada para un buen uso genuino?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los humanos tenemos una fuerte tendencia a aprender de y a copiar a nuestros admirados modelos de comportamiento. Bajo las circunstancias adecuadas, las consecuencias epidémicas pueden ser dramáticas. Ya sea el corte de pelo de un futbolista, cómo se viste un cantante, los manierismos del presentador de televisión, todas son idiosincrasias triviales que se difunden a través de la población de una época como un virus. La industria publicitaria se dedica profesionalmente a la ciencia —o debería escribir arte— de lanzar epidemias meméticas y alimentar su crecimiento. El cristianismo en sí mismo fue difundido por los antecesores de la disciplina, originalmente San Pablo y posteriores clérigos y misionarios quienes consiguieron sistemáticamente incrementar el número de conversos a un ratio exponencial. ¿Podemos conseguir esa amplificación exponencial en el número de gente buena?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta semana tuve una charla pública en Edinburgo con Richard Holloway, antiguo obispo de esa bella ciudad. Holloway evidentemente supera el naturalismo que aún la mayor parte de los cristianos identifican con su religión. Se describe a sí mismo como un post-cristiano, o un «cristiano recuperado». Conserva su reverencia hacia la poesía de los mitos religiosos, algo suficiente para hacerle volver a la Iglesia cada semana. Durante nuestra discusión hizo una sugerencia que va al núcleo de lo que explico. Tomando prestado un mito poético del mundo de las matemáticas y la cosmología, describió a la humanidad como una «singularidad evolutiva». Quería decir exactamente lo mismo que intento yo en este ensayo, aunque lo hizo de forma diferente. La llegada de la bondad humana es algo sin precedentes en los miles de millones de años de historia evolutiva. Es probable que después de la singularidad que supone la aparición del homo sapiens, la evolución ya nunca vuelva a ser lo mismo.&lt;/p&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="http://sindioses.github.io/simpleateismo/ateosporjesus2.jpg"&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.github.io/simpleateismo/ateosporjesus2.thumbnail.jpg" style="width: 30px;"&gt;
&lt;/a&gt;
&lt;!-- :target: ateosporjesus2.jpg --&gt;
&lt;p&gt;No te ilusiones, igual que Holloway no lo hacía. La singularidad es un producto de la propia evolución ciega, no la creación de inteligencia alguna. Resulta de la evolución el hecho de que el cerebro humano, por las fuerzas de la selección natural, se haya expandido hasta un punto en el que, inesperadamente, se spuera a sí mismo y empieza a comportarse de manera insana desde el punto de vista de su propio gen egoísta. Esto resulta transparente si piensas en lo completamente antidarwiniano que resulta el uso de preservativos, separando el placer sexual de su función natural como propagador de genes. Menos obvio resulta pensar en la persecución artística o intelectual, desperdicio de un tiempo y energía que deberían estar siendo empleados en sobrevivir y reproducirse. Nuestro gran cerebro alcanza la capacidad sin precedentes evolutivos de predecir, de forma genuina, consecuencias a largo plazo distintas de las egoístas ganancias a corto. Al menos en algunos individuos, el cerebro se sobrepasa a sí mismo hasta el punto de comprometerse con la bondad, esa cuya existencia singular es la paradoja central de mi tesis. El gran cerebro humano se salta los mecanismos hacia la consecución de objetivos originalmente al servicio del gen egoísta y los divierte, o subvierte, o pervierte, desde el cometido darwiniano hacia otras tareas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No soy ingeniero memético y tengo poca idea sobre cómo incrementar el número de seres humanos buenos y difundir ese meme por toda la pecera. Lo mejor que puedo hacer es ofrecer un eslogan molón. &lt;strong&gt;«Ateos por Jesús»&lt;/strong&gt; queda bien en una camiseta. No hay un motivo evidente para elegir a Jesús como icono en lugar de otros grandes bondadosos de la historia como Mahatma Gandhi —la odiosa Madre Teresa no, por el amor de los cielos—. Creo que le debemos a Jesús el honor de haber separado su ética radical y original del sinsentido sobrenatural que inevitablemente le haría un hombre de su tiempo. Creo que el impacto oximorónico de ese &lt;strong&gt;«Ateos por Jesús»&lt;/strong&gt; puede ser justo lo que necesitamos para iniciar la carrera hacia una sociedad post-cristiana necesariamente buena. Si jugamos bien nuestras cartas, puede que consigamos alejar a la sociedad de las tenebrosas regiones de su origen darwiniano hacia una nueva época amable y compasiva, más allá de la singularidad hacia un nuevo Siglo de las Luces.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Creo que si Jesús volviese a nacer vestiría esta camiseta. Resulta un lugar común suponer que si volviese hoy, se asombraría de lo que hacen en su nombre. Desde la Iglesia Católica hasta los fundamentalistas de la derecha religiosa. Es menos obvio pero aún plausible que a la vista del conocimiento científico actual, dejase de lado el oscurantismo sobrenatural. Probablemente su modestia le obligaría a darle la vuelta a la camiseta. Jesús para los ateos.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.github.io/fotos/dawkins2.jpg"&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Richard_Dawkins"&gt;Richard Dawkins&lt;/a&gt; es biólogo evolutivo, nació en Nairobi, Kenya, en 1941 y se educó en la Universidad de Oxford. Comenzó su carrera como investigador en los 60, estudiando bajo la dirección del etólogo Nico Tinbergen, ganador del premio Nóbel, y desde entonces su trabajo ha girado en torno a la evolución del comportamiento. Ha obtenido las cátedras Gifford de la Universidad de Glasgow y Sidwich del Newham College de Cambridge. Además ha sido profesor de zoología de las universidades de Oxford y California, ha presentado programas de la BBC y dirigido varias publicaciones científicas. En 1995 se convirtió en el primer titular de la recién creada cátedra Charles Simony de Divulgación Científica en la Universidad de Oxford. Autor de obras muy leídas como:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El gen egoísta (1976; segunda edición, 1989; tercera, 2006)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El fenotipo extendido (1982)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El relojero ciego&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El río del Edén (1995)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Escalando el monte improbable (1996)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Destejiendo el arco iris (1998) — Dawkins, con ironía pero también con rigor científico, se enfrenta a las pseudociencias mostrando lo que son: fraude, ilusión, alucinación, error o embuste.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El capellán del diablo (2003)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;The Ancestor's Tale: A Pilgrimage to the Dawn of Evolution (2004); El cuento del antepasado: un viaje a los albores de la evolución (2008)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;The God Delusion (2006); El espejismo de Dios (2007)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;The Greatest Show on Earth: The Evidence for Evolution (2009) (Evolución. El mayor espectáculo sobre la Tierra)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/simpleateismo/index.html"&gt;Simplemente ateísmo&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;</description><category>ateísmo</category><category>Jesús</category><category>religión</category><guid>http://sindioses.github.io/simpleateismo/ateosporjesus.html</guid><pubDate>Thu, 07 May 2009 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>¿Por qué un ateo habla de Dios y las religiones?</title><link>http://sindioses.github.io/simpleateismo/ateohabla.html</link><dc:creator>Daniel Barona Narváez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.github.io/simpleateismo/ateohabla1.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;p class="primera"&gt;Muchas veces me preguntan la razón por la cual un ateo dedica tanto tiempo a hablar de las religiones y sobre todo de Dios. Incluso veo esta inquietud en diversos foros de opinión, artículos de personas religiosas y comentarios de blogs. La gente entiende que un ateo critique a las religiones institucionalizadas, porque incluso los mismos creyentes lo hacen, pero muchos se preguntan lo siguiente: ¿y por qué critican con tanto fervor la idea de la existencia de Dios?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bien, primero debo aclarar que toda la suciedad y malos manejos que existen bajo las instituciones religiosas, no constituyen en lo absoluto argumentos en contra de la existencia de Dios. Los argumentos de la existencia de Dios tienen que ver más con la contrastación de los fenómenos naturales y las creencias religiosas (entre las que se encuentra el concepto de Dios como abanderado).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La biología, la filosofía, la astronomía y muchas otras áreas del conocimiento aportan significativamente al entendimiento del Universo y de la naturaleza humana. Dicho conocimiento, cada vez se aleja más de conceptos arcaicos sobrenaturales. Lo sobrenatural alguna vez sirvió como explicación a los diferentes fenómenos, desconocidos hasta algún momento de la historia humana. Sin embargo, el mayor entendimiento de la naturaleza por medio de métodos científicos, ha hecho retroceder significativamente a los conceptos sobrenaturales, dejándolos ya prácticamente obsoletos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Después de aclarar lo anterior, pasaré a argumentar la razón por la cual un ateo habla tanto de las religiones y de Dios.&lt;/p&gt;
&lt;section id="religiones"&gt;
&lt;h2&gt;Religiones&lt;/h2&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.github.io/simpleateismo/ateohabla2.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Empezando por la Iglesia Católica Apostólica Romana (ICAR), las instituciones religiosas cristianas (por hablar sólo de las religiones y sectas mayoritarias en Occidente), tienen una historia nefasta y siempre ligada a las instituciones políticas y a la obtención y mantenimiento del poder en las monarquías y estados. Es obvio que muchas de sus actividades, las cuales son muy conocidas por la mayoría de personas, tienen un trasfondo movido por intereses económicos y políticos. Ser parte del alto mando de la Iglesia Católica es un símbolo de estatus, además de tener la posibilidad de manejar y controlar masas grandes de gente. Las ideas religiosas originales, surgidas hace varios miles de años, nacieron como respuesta a la maravilla y contemplación de la naturaleza, promoviendo la creación de dioses como el Sol, la Luna, las estrellas, el trueno, el fuego, entre otros muchos; en una segunda fase, a esta primera característica se le añadió la antropomorfización de dichos dioses, para hacerlos, de este modo, más parecidos a los seres humanos, permitiendo una mayor identificación con ellos. Y la tercera etapa, que marcó la consolidación de las etapas oscuras y nefastas que todos conocemos, fue la etapa de politización de dichos dioses y creencias. Entonces, tenemos que los dioses nacieron en respuesta al temor y reverencia, para luego pasar a parecerse a nosotros los humanos, y luego servir como herramientas de manejo de masas. Hoy en día, todo esto convive junto y mezclado en las diversas ideas y creencias sincréticas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La religión católica ha generado "guerras santas", inquisiciones, oscurantismo intelectual, y un pobre entendimiento de la naturaleza, situaciones estas que son altamente perjudiciales para cualquier sociedad existente en la historia humana. Y de esta religión católica, surgieron luego grupos disidentes, formando en el transcurso de los últimos siglos, sectas menores, como los adventistas, mormones, evangélicos, bautistas, testigos de Jehová, etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La Biblia, también ha sido manipulada varias veces con fines políticos y de manipulación de masas. Es por ello que en dicho libro podemos encontrar bastantes actitudes segregadoras, intolerantes con otras creencias y culturas, y una exhortación al obedecimiento ciego a la autoridad, lo cual suprime automáticamente la curiosidad y el pensamiento crítico. Esta misma Biblia es la que utilizan todos los grupos y denominaciones cristianas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por ello, los ateos, sabiendo todo esto, criticamos a las religiones y sus oscuros objetivos, los cuales son muy evidentes pero que muchas personas simplemente obvian consciente o inconscientemente. Quizás para un individuo, las ideas que proporcionan las religiones sean beneficiosas en cierto modo, pero a nivel de sociedades la cuestión se vuelve notoriamente perjudicial.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="dios"&gt;
&lt;h2&gt;Dios&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La gente imagina un Dios personal todopoderoso, omnisciente y absolutamente bondadoso, que responde plegarias y hace todo para que sus hijos, los seres humanos, tengan vidas buenas y logren la salvación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No quiero extenderme mucho en la argumentación de la imposibilidad de esta idea, y las profundas contradicciones lógicas que ella carga, porque muchos otros artículos propios tratan sobre ello. Lo que quiero aclarar es por qué un ateo dedica tiempo a criticar la idea de la existencia de Dios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Primeramente, un ateo no cree en la existencia de divinidad alguna, simplemente porque no hay evidencia alguna y porque cualquier concepción de esta idea resulta absurda y llena de contradicciones y vacíos. Sin embargo, es Dios el concepto fundamental de cualquier religión occidental. En el concepto de Dios se basan todas las creencias religiosas y gracias a él se validan cosas como las que aparecen en la Biblia y otros libros sagrados. En estos textos se encuentra la supuesta palabra de Dios dirigida a los seres humanos. Esto no sería nada malo si en dichas escrituras no hubiera toda la serie de actos y comportamientos inmorales y brutales exhibidos por el personaje llamado Dios. Lo curioso es que luego el mismo personaje se contradice y se arrepiente de lo que ha dicho o ha hecho. Esto denota una carencia total de sabiduría absoluta y de poder absoluto, ya que significa que no sabe el futuro y que no prevé las consecuencias de lo que hace o dice.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mucha gente dice no creer en el Dios que presenta la Biblia, sino en uno con atributos totalmente positivos. El problema es que no hay fuentes que mencionen un ser así, y por supuesto con mayor razón se adolece de evidencias empíricas de ello.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La aceptación general de este Dios y de los dogmas presentes en la Biblia, sumado al hecho de que los creyentes en general consideran a la Biblia como un libro que contiene la base de la moralidad humana y muchas enseñanzas ejemplares (sin ser verdad), es el motivo por el cual los creyentes moderados proporcionan, sin querer, la base y el apoyo inconsciente a los grupos de fanáticos religiosos. La distinción entre ambos es a veces difícil de ver a simple vista. Los límites entre creencia moderada y fundamentalismo religioso, a veces son muy difusos y constituyen una cuesta resbaladiza.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="ateohabla3.jpg" src="http://sindioses.github.io/simpleateismo/ateohabla3.jpg"&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="conclusion"&gt;
&lt;h2&gt;Conclusión&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La crítica a las religiones se basa en el perjuicio a la sociedad que ellas causan en materias diversas. Sus enseñanzas contribuyen a la ignorancia desde el momento que dichos dogmas rechazan la ciencia y la obtención de conocimiento por los seres humanos, catalogándola como algo imperfecto y que conduce a un camino erróneo. Para ellos, la Biblia es la única fuente de verdades absolutas e inmutables.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por su parte, la crítica a la idea de la existencia de Dios, se basa en el hecho de que es la semilla de todo fundamentalismo y de toda posible malinterpretación de los fenómenos naturales, que van desde el mal entendimiento de la psique humana, hasta los orígenes de los seres vivos y del Universo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La ciencia es una tarea que contribuye a aumentar el conocimiento humano del Universo, pero que se ve obstaculizada en cierta medida por dogmas retrógrados y obsoletos. Cuando la ciencia toca temas médicos o de índole meramente práctico, las religiones y los religiosos aceptan dicho conocimiento. Sin embargo, cuando la misma ciencia, con los mismos conocimientos integrados, toca temas más cercanos a nuestros orígenes y a la naturaleza de nuestro modo de pensar y nuestra posición en el Universo, esos mismos religiosos y esas mismas instituciones ponen el grito en el cielo. Lo que muchos no saben es que todos los conocimientos de la medicina clásica encajan perfectamente con el proceso evolutivo y son explicados perfectamente por el mismo proceso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esa actitud intolerante y contradictoria es la que impide el desarrollo del ser humano como individuo y el desarrollo y la evolución de nuestras sociedades.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/simpleateismo/index.html"&gt;Simplemente ateísmo&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>ateísmo</category><category>conocimiento</category><category>religiones</category><guid>http://sindioses.github.io/simpleateismo/ateohabla.html</guid><pubDate>Tue, 31 Mar 2009 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Dios es sólo el producto de nuestros miedos</title><link>http://sindioses.github.io/simpleateismo/diosproducto.html</link><dc:creator>César Cuenca Cáceres</dc:creator><description>&lt;p class="primera"&gt;La religiosidad es una racionalización, es decir, es la manera en la que nos mentimos a nosotros mismos o nos autoengañamos para proteger nuestra mente de una realidad que no podemos asumir. Como el hecho de que nuestra mente es un subproducto de una parte del funcionamiento cerebral.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.github.io/simpleateismo/diosproducto01.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Se trata de un mecanismo de defensa psicológico sin el cual muchas personas vivirían su vida de manera traumática al no poder dotarla de sentido. Esta es la razón por la cual la formación y el conocimiento no son suficientes para evadir la necesidad de esta racionalización. El miedo es la base que mueve esta maquinaria de protección. El miedo a asumir nuestra objetiva finitud existencial; a reconocer que no somos la creación de nadie o que nuestro organismo no es mas que una maquinaria compleja producto de una muy larga evolución basada en la selección de las mejoras del azar. A partir de aquí no es difícil deducir que las personas religiosas lo son porque tienen miedo a la vida, a aceptar la realidad objetiva porque dicha realidad compromete su esquema mental del mundo, un esquema que protege su existencia más allá de la vida y le otorga un objetivo, y sin el cual su particular mundo se desmoronaría y perdería su sentido.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="diosproducto02.jpg" src="http://sindioses.github.io/simpleateismo/diosproducto02.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Cuando esta racionalización se restringe al ámbito personal, todo se queda ahí y no implica ninguna otra consecuencia ni tiene mayor trascendencia. El problema radica en que al tratarse de una necesidad psicológica de protección, el autoengaño puede ser insuficiente para protegerse psicológicamente, pues uno mismo puede llegar a dudar de su propia creencia si los demás no la comparten y de ahí surge la necesidad de conseguir difundir el autoengaño a otras personas. Cuantas más personas compartan el mismo sistema de creencias mayor seguridad sentirán cada una de ellas en que su autoengaño es cierto y de esta forma, amparándose en su cualidad numérica, terminan haciendo verdad sus racionalizaciones consiguiendo la seguridad psicológica que necesitan sin tener que cuestionársela. Es así como consiguen dejar de percibir su autoengaño como tal para ser percibido como una verdad incuestionable, si bien, siempre se fundamenta en un dogma y no en evidencias. Si no fuera por lo común del mecanismo sería indistinguible de un trastorno delirante de naturaleza psicótica. Es ahí cuando la frase "es increíble lo que se parecen la estructura de la religiosidad a la de la locura" cobra todo su sentido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otra parte, cuanto mayor sea la necesidad de seguridad requerida por una persona, más proclive será al fanatismo y esto a su vez genera mayor necesidad de imponer sus creencias a los demás y a ser más intolerantes con quienes cuestionan sus ideas fanáticas. Esta intolerancia extrema a la divergencia de opinión es una reacción de defensa ante lo que ellos perciben como una amenaza, pues cualquiera que cuestione sus creencias pone en riesgo su propia estabilidad psicológica, lo que supone un riesgo que no pueden tolerar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este mecanismo explica la mayoría de los conflictos religiosos que tantas vidas han costado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muchas personas a lo largo de la historia han sido conscientes de este mecanismo de protección psicológica y ha sido utilizado inescrupulosamente para obtener dominio y control sobre la conducta de estas personas que son fácilmente manipuladas apelando a sus miedos. Las instituciones religiosas son el paradigma de esta empresa de la manipulación social que sigue vigente aún en nuestros días, pero también existen otras fórmulas que consiguen parecida manipulación basándose en los mismos principios. Astrólogos, curanderos, homeópatas, futurólogos y toda esta serie de pseudocientíficos son buen ejemplo de ello.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y es que, después de todo, la realidad sigue su curso a pesar de nuestras creencias...&lt;/p&gt;
&lt;img alt="diosproducto03.jpg" src="http://sindioses.github.io/simpleateismo/diosproducto03.jpg"&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/simpleateismo/index.html"&gt;Simplemente ateísmo&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;</description><category>ateísmo</category><category>psicología</category><category>religión</category><guid>http://sindioses.github.io/simpleateismo/diosproducto.html</guid><pubDate>Sat, 28 Jun 2008 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Malentendidos comunes sobre ateos y ateísmo</title><link>http://sindioses.github.io/simpleateismo/malentendidos.html</link><dc:creator>David Gleenson</dc:creator><description>&lt;p&gt;Publicado originalmente en inglés, en  American Chronicle, 10 de Agosto de 2006.&lt;/p&gt;
&lt;p class="primera"&gt;En este articulo se darán respuesta a los errores mas comunes que cometen los creyentes sobre los ateos.&lt;/p&gt;
&lt;section id="el-ateismo-es-la-creencia-en-que-ningun-dios-existe"&gt;
&lt;h2&gt;1. El ateísmo es la creencia en que ningún dios existe&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La ubicuidad de esta declaración es excedida solamente por su completa falsedad; no solo es engañosa, sino que es totalmente opuesta a la verdad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La palabra ateísmo proviene del prefijo griego "a", que significa "sin", y "teísmo", que implica la creencia en una deidad sobrenatural. Ateísmo, por lo tanto, significa literalmente "sin creencia teísta". El ateísmo no afirma positivamente nada; por el contrario, es una declaración de abstención ante la creencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los ateos, por lo tanto, no afirman positivamente que no existen los dioses. Simplemente se abstienen de creer en dichos dioses porque no hay suficiente evidencia que garantice la fe. Esto no es decir que no haya suficientes razones para creer que ciertos dioses no existen. La hay. Pero negar categóricamente la existencia de todos los dioses requeriría un salto de fe que es anatema a un verdadero ateo. El ateísmo no requiere de tal salto.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="malentendidos01.jpg" src="http://sindioses.github.io/simpleateismo/malentendidos01.jpg"&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="el-ateismo-requiere-de-tanta-fe-como-el-teismo"&gt;
&lt;h2&gt;2. El ateísmo requiere de tanta fe como el teísmo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Este malentendido se presenta debido a la falta de comprensión del término ateísmo, tal como se ha descrito anteriormente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si el ateísmo fuera de hecho una aserción positiva de que no existe ningún dios, entonces esta crítica sería válida. Después de todo, tomaría tanta fe declarar que no existe ningún dios como declarar que existe un dios o muchos dioses. Pero el ateísmo no hace tal declaración.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El ateísmo, según lo observado antes, no es nada más que la abstención de creer. No se necesita fe para tener una no-creencia. Si no creo que Elvis todavía esté vivo, no estoy practicando una fe anti-Elvis. Si me abstengo a creer en Papa Noel, no soy un miembro de la iglesia de Sin Papa Noel. Cuando un ateo dice, "no creo en el dios cristiano", está diciendo simplemente que la evidencia para creer en él es insuficiente. Es el mismo tipo de abstención a la creencia que un cristiano practica con respecto a la creencia de musulmanes, de judíos y de otros no-cristianos.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.github.io/simpleateismo/malentendidos02.jpg"&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="las-vidas-de-los-ateos-no-tienen-sentido-y-estan-desprovistas-de-esperanza-y-de-proposito"&gt;
&lt;h2&gt;3. Las vidas de los ateos no tienen sentido y están desprovistas de esperanza y de propósito&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Esto no es sino la proyección de los propios sentimientos del creyente sobre el ateo, sobre lo diferente que podría ser su vida en ausencia de dios. No dice nada sobre los verdaderos sentimientos de los ateos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las vidas de los ateos no se atan a la remota posibilidad de una vida después de la muerte. Mi vida es significativa, simplemente, porque es significativa para mí y para aquellos que me aman. Mi vida tiene propósito cada vez que me esfuerzo hacia una meta digna. No necesito la promesa de una vida futura para encontrar significado y propósito en esta vida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De hecho, mi vida es más preciosa y más significativa simplemente porque sé que es corta y efímera. Ya que no espero ninguna recompensa o castigo eterno después de la muerte, trato cada día como un regalo. Compárese esto con los procesos del pensamiento de un fundamentalista islámico, que está dispuesto a abandonar su vida terrenal por la promesa de dicha eterna en los brazos de 72 vírgenes hambrientas de sexo. Me pregunto, ¿La vida de quién tiene más esperanza, más significado y más propósito?&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="los-ateos-no-tienen-ninguna-moral-porque-rechazan-la-creencia-en-un-creador-de-moral-eterno-es-decir-dios"&gt;
&lt;h2&gt;4. Los ateos no tienen ninguna moral porque rechazan la creencia en un creador de moral eterno (es decir, dios)&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Si se piensa sobre ello, es una declaración absurda. Éticas y morales, después de todo, preceden a Jesús por miles de años. El sermón de Jesús en la montaña, a la vez que servía de inspiración, era básicamente un refrito de la misma regla de oro que había estado en circulación desde hacía tres milenios. Pero echemos una mirada más crítica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si dios es la fuente de todas las morales, entonces dios, presumiblemente, podría cambiar las reglas en cualquier momento. Ya que nadie esta escribiendo nuevas Biblias o hablando con dios detrás de zarzas ardientes, ¿cómo podemos saber qué es lo correcto ahora, hoy? ¿Qué puede impedir a Dios decidir que ahora el comportamiento moral correcto incluye la opción de dejar hambrientos intencionadamente a millones de niños inocentes, y luego demostrar esta nueva moralidad provocando el hambre sobre las naciones más pobres del mundo? ¿Cómo distinguiríamos el bien del mal en tales circunstancias? ¿No conduce esto al mismo tipo del relativismo moral que los teístas acusan a los ateos de practicar?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si, por otra parte, las leyes morales son independientes de dios, entonces la gente es libre de descubrir estas leyes por sí misma. De una u otra forma, parece que dios es innecesario con respeto al comportamiento moral. Los ateos simplemente siguen la agenda moral que ha sido refinada por la evolución de civilizaciones avanzadas durante los siglos pasados. Hemos aprendido como ser agradables el uno al otro. No es tan difícil, realmente.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="los-ateos-deben-haber-tenido-una-mala-experiencia-de-ninos-para-hacer-que-ellos-desistieran-de-la-religion-y-odiaran-a-dios"&gt;
&lt;h2&gt;5. Los ateos deben haber tenido una mala experiencia de niños para hacer que ellos desistieran de la religión y odiaran a Dios&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Algunos ateos pueden haber tenido tales experiencias, pero puedo asegurarle que este no es el caso en la mayor parte de las situaciones. Para mí, y para la mayor parte de los ateos, el viaje de la creencia a la no creencia es simplemente un proceso gradual de descubrimiento que eventualmente conduce a que dios o los dioses se hacen innecesarios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No necesito un dios para explicar el origen o la evolución de la vida sobre la Tierra; la evolución proporciona una explicación naturalista e imponente que es apoyada por montañas de evidencias. No necesito un dios para consolarme contra el miedo a la muerte y lo desconocido; no temo a la muerte. No necesito un dios para dar cuenta del egoísmo humano o el altruismo; mi entendimiento de la naturaleza humana logra esto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En suma, como mi conocimiento ha aumentado, los huecos que un dios podría haber llenado se han hecho cada vez más pequeños, al punto que ya no es necesario un dios. No estoy más enfadado con "Dios" de lo que lo están los cristianos con los dioses del Monte Olimpo. Los cristianos simplemente no tienen ninguna necesidad de creer en dichos dioses, no pierden nada por rechazarlos. Lo mismo es verdadero para mí y "dios".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para terminar, un ateo rechaza la creencia en un dios o dioses porque las pruebas no obligan a tal creencia. Esto no conduce a un universo solo y aterrador; de hecho, le da más significado a la vida, y más propósito. Los ateos no están enfadados ni son resentidos; son pensativos, humanitarios y respetuosos con la dignidad inherente a todos nosotros. No merecen ninguno de los ácidos calificativos con los que constantemente se los asocia.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/simpleateismo/index.html"&gt;Simplemente ateísmo&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>ateísmo</category><category>creyentes</category><category>errores</category><guid>http://sindioses.github.io/simpleateismo/malentendidos.html</guid><pubDate>Sat, 28 Jun 2008 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Porqué no soy agnóstico</title><link>http://sindioses.github.io/simpleateismo/porquenoagnostico.html</link><dc:creator>Victor J. Stenger, traducción de Fernando G. Toledo</dc:creator><description>&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.github.io/simpleateismo/agnostico.jpg" style="width: 300px;"&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Muchos no creyentes dicen ser agnósticos antes que ateos. No creen que Dios exista, pero no están seguros y entonces son renuentes a llamarse ateos. Una actitud común es decir: "Tal vez hay algo allí afuera. A fin de cuentas, no lo conocemos todo".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Cuán seguros de la inexistencia de Dios debemos estar los que nos autodenominamos ateos? Obviamente, no podemos estar 100% seguros de nada. Pero podemos estar 99,99999% seguros de un montón de cosas, y eso es normalmente suficiente para tomar las decisiones diarias de nuestra vida. No podemos estar seguros de que no caeremos y nos romperemos el cuello al bajar de la cama en la mañana, pero no nos quedamos en la cama por eso. Viajamos en autos y en aviones, donde las probabilidades de sobrevivir no son del 100%, pero sí bastante cerca como para hacerlo. En esos casos, hacemos un análisis de riesgo-beneficio y decidimos que el beneficio justifica el riesgo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Algunas cosas son, para todo propósito práctico, seguras. Si saltamos desde una ventana del décimo piso, podemos estar bastante seguros de que nos daremos un feo golpazo, no por la caída, como se dice, sino por la llegada. Ahora bien, un avión con un colchón atado a su ala podría pasar justo como para salvarnos. De nuevo, como se dice, "todo es posible". Pero este es un ejemplo del tipo de cosas posibles con las que hemos aprendido a no contar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así que, ¿cuál es el límite entre el agnóstico y el ateo? Si dibujamos la línea en el 100% de certeza, entonces no quedaría ningún lugar para los ateos. En ese caso, no habría ateos ni en una trinchera. Sin embargo, algunas personas se autodenominan ateos, incluyendo muchos que han pasado tiempo en trincheras. La palabra debe de significar algo para ellos. Sugiero que los ateos son personas que han evaluado las posibilidades, hecho el análisis riesgo-beneficio, y encontrado que la existencia de Dios es tan improbable que prefieren vivir sus vidas sin todo el lastre que toda creencia te fuerza a cargar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El lastre de la creencia es pesado. No sólo se espera que dones tiempo y dinero a tu iglesia, sino, lo más importante, se espera que cambies tu cabeza. Y, como ha dicho Dan Quayle, "perder la cabeza es algo terrible".&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.github.io/simpleateismo/huxley.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Cuando eres un miembro fiel de alguna religión, no eres libre de usar tu propio juicio en lo que sea mejor para ti, para tu familia y la sociedad. Más bien, se espera que aplaces el juicio por el de otros que aseguran tener la autoridad sobrenatural. Y desde el momento en que ellos no ofrecen evidencia para avalar lo que dicen excepto su propia palabra, se te pide que evites usar tu propio intelecto en el proceso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A lo largo de los siglos, muchos intentos han querido probar el basamento racional de la creencia sobrenatural. Todos han fallado. Los predicadores pueden todavía atraer clientes hacia sus argumentos simplones con aire de lógicos, del estilo: "¿como podría esto -el universo, la vida, la conciencia- haber surgido desde la nada?". Ellos les aseguran a sus oyentes que Dios lo hizo todo. Pero consideren lo absurdo del argumento: algo no puede surgir de la nada, y entonces debe provenir de Dios… que surge de la nada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Últimamente, la creencia en una realidad indetectable y trascendente ha acabado en la fe antes que en la razón. Las iglesias han convencido a la mayor parte de la raza humana de creer en lo increíble, darle crédito a lo inverosímil, racionalizar lo irracional. Un ateo es alguien que no puede creer en algo que no tiene base racional, que es nada más que una fantasía y una delusión arrastrada desde la infancia ignorante y supersticiosa de la raza humana.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="miembro.jpg" src="http://sindioses.github.io/simpleateismo/miembro.jpg"&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/simpleateismo/index.html"&gt;Simplemente ateísmo&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;</description><category>agnosticismo</category><category>ateísmo</category><category>definiciones</category><guid>http://sindioses.github.io/simpleateismo/porquenoagnostico.html</guid><pubDate>Sat, 28 Jun 2008 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Entrevista al filósofo Michael Onfray (fragmento)</title><link>http://sindioses.github.io/simpleateismo/onfray.html</link><dc:creator>Comentarios introductorios por Ferney Rodríguez - Entrevista de Luisa Corradini</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.github.io/simpleateismo/onfray1.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;p class="primera"&gt;Diferentes caminos han llevado a cientos de hombres y mujeres inteligentes por la opción no-religiosa. Grandes personajes fueron agnósticos como Thomas Henry Huxley, Charles Darwin, Carl Sagan y Stephen Jay Gould, o Ateos como Richard Dawkins, Steven Pinker. Un estudio llevado a cabo por Larson y Whitam en 1998 reveló que el 93% de los científicos más eminentes de los EEUU no creían en un Dios personal, y este resultado es muy similar en los científicos del Reino Unido, según otra investigación. A pesar de lo anterior en la mente de la mayoría de las gentes el adjetivo de ateo es relacionado negativamente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tras la publicación en 2007 de un artículo en el diario colombiano El Tiempo sobre la comunidad no creyente de Colombia (agrupada principalmente en el foro de Escépticos Colombia), se preguntó a los religiosos su opinión sobre este sector de la sociedad, a lo cual respondieron que "ellos mantenían ideas ya superadas en el siglo pasado". Pero a pesar que los ateos son una minoría y que reciben el descrédito y el ataque de los bien financiados líderes religiosos, los ateos no son una especie social extinta. Cabe notar que la mayoría de los Premios Nobel de ciencia son ateos, al igual que la mayoría de la élite intelectual del mundo. Uno de estos intelectuales es el filósofo francés Michel Onfray.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="onfray2.jpg" class="align-right" src="http://sindioses.github.io/simpleateismo/onfray2.jpg"&gt;
&lt;section id="entrevistando-al-autor-del-tratado-de-ateologia"&gt;
&lt;h2&gt;Entrevistando al autor del Tratado de ateología&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El filósofo Michel Onfray empezó su vida de forma difícil. Nació en un hogar muy pobre, y a los diez años fué abandonado por su madre en un orfanato. A los 28 años sufrió un infarto, y más tarde dos derrames cerebrales. Onfray vive de forma sencilla y alegre. Tiene bloqueada su cuenta, para recibir solo lo que recibiría de jubilación un obrero agrícola. Ve que la vida debe llevarse de manera que pesé más el ser que el tener.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para Michel Onfray las religiones son únicamente instrumentos de dominación y de alienación. Afirma que los tres monoteísmos profesan el mismo odio a las mujeres, a la sexualidad y que detestan la libertad. Actualmente trabaja en la Universidad de Caen, Francia y es autor de  35 libros, de los cuales "Tratado de ateología" es uno de los más conocidos por el público hispano. A continuación se presenta un fragmento de la entrevista hecha por Luisa Corradini en Paris el 2007 para el diario argentino "La Nación".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Usted afirma que no fue el orfanato lo que lo convenció de que Dios no existe porque a los diez años ya lo sabía. Sin embargo, suele decir también que los adultos que creen en Dios se equivocan. ¿Qué tenía usted a los diez años que un adulto -incluso analfabeto- no tenga a los cuarenta? ¿No es un poco pretencioso de su parte?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No veo por qué debería ser pretencioso o qué es lo que yo tendría de más. Yo no hablo en esos términos. Son los suyos y es su propio juicio de valor. Para ser claro: creí en Dios mientras creía en el Papá Noel. A partir de cierta edad, todo eso me pareció irracional, sin sentido. Eso no quiere decir que fuera un superhombre o un genio precoz. Probablemente solo se trate de temperamento, de carácter inadaptado a las fábulas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Usted escribe "los monoteísmos detestan la inteligencia". Pero entonces, ¿qué hacer con todos los genios de Occidente que practicaron alguna de las tres religiones del Libro?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Yo hablo de "monoteísmos" y no de "monoteístas". El monoteísmo es una ideología que, en sus principios, detesta que la gente piense o reflexione y prefiere que obedezca y que se someta a la Ley, a la palabra de Dios y a sus Mandamientos. Que hay monoteístas inteligentes, no esperé su pregunta para saberlo. Y tampoco he dudado de la inteligencia de ciertos monoteístas cuando son inteligentes.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="onfray3.jpg" class="align-left" src="http://sindioses.github.io/simpleateismo/onfray3.jpg"&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dejemos a un lado la Iglesia como institución e incluso la Biblia. ¿Cómo sabe usted que, en verdad, Dios no existe? Podría perfectamente existir. ¿Cómo saberlo? ¿No cree que aceptar la duda sería una actitud más filosófica?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La duda no es filosófica, es metodológica y prepara el terreno a la solución filosófica. En otras palabras, se duda un momento en un movimiento que debe concluir en una certeza. Descartes solo utilizó la duda de esa forma. Conformarse con la duda es detenerse a mitad de camino. Además, la duda es una deshonestidad intelectual. Aquellos que reivindican la duda no tienen problemas en reivindicar la certeza de esa duda. La coherencia del escéptico debería llevarlo hasta a dejar de hablar. Un filósofo tiene la obligación de hacer llegar su pensamiento a algún lado. En todo caso, aquellos que afirman algo (por ejemplo, la existencia de Dios) son quienes deben demostrarlo. De lo contrario, bastaría con afirmar cualquier cosa (que los unicornios existen, por ejemplo), pedir a su interlocutor que pruebe que lo que uno dice es una necedad y, frente a su incapacidad para demostrarlo, concluir que lo que se está diciendo es verdad. De esa forma se podría afirmar que las mesas giran solas, que los platos voladores existen, que los horóscopos dicen la verdad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Usted critica a "los hombres que se embriagan de ilusiones". ¿Está mal? ¿Y si eso les permite ser menos infelices? Usted escribe: "El camino de la verdad filosófica es largo y difícil". Pero hay muchísima gente que nunca tendrá la posibilidad de hacer ese camino. ¿Por qué negarles su propia forma de consuelo a aquellos que creen en algo superior?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prefiero una verdad que duele a una mentira que calma. Pero cada uno puede preferir el opio de la ilusión a la realidad. Yo le reprocho a la ilusión enemistarnos con la única certeza que tenemos: la vida es aquí, aquí y ahora. Las religiones nos invitan a vivir en la expiación, con el pretexto de que vivir como si uno estuviera muerto aquí nos abrirá la vida eterna una vez muertos. Yo consagro gran parte de mi tiempo -sobre todo cuando creo universidades populares abiertas a todos-, a ofrecer una alternativa filosófica a la propuesta religiosa. Creo que es necesario popularizar la filosofía para reconciliar al hombre consigo mismo, con su cuerpo, su vida, los otros y el mundo, sin que tenga que pasar por todas esas ficciones religiosas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Cuando un creyente piensa en el universo, imagina una suerte de más allá, donde pone a todos sus seres queridos, sus divinidades y sus ilusiones. Esa dimensión debe de ser imposible de borrar una vez adquirida. ¿Qué hay en la imaginación de un ateo total?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un mundo exactamente igual de vasto. ¡Qué extraña idea tiene usted del ateo! ¿Lo cree incapaz de imaginación? ¿De vida espiritual? ¡Es curioso que piense en el ateo como una especie de idiota de cerebro limitado, con escasas posibilidades estéticas, emocionales, afectivas y espirituales!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;En todo caso, tengo la impresión de que la desaparición de lo sagrado no es inminente. ¿Cree usted en una humanidad sin religión?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Siempre habrá religiones, porque las religiones viven de la angustia y del miedo de los hombres, y porque estamos lejos de haber terminado con los temores existenciales. El ateo está condenado a militar por una causa perdida. Pero poco importa que esté perdida, si es una causa justa. Lo irracional, lo irrazonable, la ilusión, las ficciones disponen de un futuro grandioso, pues el mundo liberal que se prepara en nuestro planeta odia la cultura, que hace retroceder a los mitos, entre ellos, la religión.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Usted escribe: "La autoridad me resulta insoportable; la dependencia, invivible. Las órdenes, invitaciones, pedidos, propuestas, consejos me paralizan". ¿Cómo hace para organizar su relación con los demás, sobre todo con sus allegados?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde los 17 años, (cuando dejé mi familia para vivir sin ayuda alguna) construí mi vida a fin de tener que obedecer -¡y mandar!- lo menos posible. No me pida detalles porque tendríamos que consagrar la entrevista a esta cuestión. Digamos que es necesario evitar el matrimonio y los hijos, los honores, la riqueza y las situaciones de poder. Soy soltero, sin hijos, me importan un bledo las condecoraciones, los puestos honoríficos en instituciones universitarias. Vivo muy bien con o sin dinero, porque el dinero nunca fue una obsesión en mi vida, no soy representante de esto ni de aquello. Trato de no deberle nada a nadie. Vivo de mi pluma, y mis lectores, comprando mis libros, hacen posible esta situación social magnífica, casi una vida de rey.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Usted se declara a favor de un hedonismo del ser y no del tener. ¿Me puede explicar?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es muy difícil en dos palabras. Digamos que todas las cosas que tienen que ver con la posesión (dinero, situación social, riquezas, propiedades, bienes habituales de la sociedad de consumo) no son un fin en sí mismas. Por el contrario, lo que depende del ser (libertad, amistad, amor, afección, dulzura, serenidad, paz consigo mismo, los otros y el mundo) constituye el ideal de sabiduría hacia el que hay que tender. Disfrutar de una cosa no presenta demasiado interés, disfrutar de un momento de sabiduría es uno de los grandes instantes de la vida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Y cuál es la diferencia entre ese hedonismo y el estoicismo?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La oposición entre ambas escuelas suele ser una cuestión de universitarios. Hay que leer las Cartas a Lucilio de Séneca, el estoico. Allí hay cantidad de argumentos epicúreos. En mi libro &lt;em&gt;Contra-historia de la filosofía&lt;/em&gt; explico cómo esta oposición entre dos sensibilidades filosóficas fueron instrumentalizadas por Cicerón con fines políticos: era necesario desacreditar a los candidatos epicúreos al Senado, y Cicerón, el estoico, los estigmatizó como voluptuosos e incapaces de ocuparse de la cosa pública. Después, el cristianismo se apoderó de esos argumentos que perduran hasta hoy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Usted es un filósofo decididamente orientado hacia la modernidad. ¿Qué lugar reserva en su reflexión al psicoanálisis y a las neurociencias? ¿No cree que esta última esté terminando con Freud?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tengo el proyecto de escribir un libro sobre el psicoanálisis que evitará dar poderes absolutos tanto a Freud como a las neurociencias. Rehabilitaré el psicoanálisis como un chamanismo posmoderno, precisando que el cuerpo no es una cuestión de inconsciente psíquico, sino de inconsciente neurovegetativo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Está usted satisfecho de su vida? Quizás sea ridículo preguntarle a un filósofo si es feliz, pero…&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¡Pero yo soy absolutamente feliz! De lo contrario dejaría de escribir lo que escribo, de enseñar lo que enseño y de dar las conferencias que doy por el mundo. A menos que fuese un estafador. Y yo sé que en filosofía también existen los estafadores.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/simpleateismo/index.html"&gt;Simplemente ateísmo&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>Simplemente ateísmo</category><guid>http://sindioses.github.io/simpleateismo/onfray.html</guid><pubDate>Sun, 09 Mar 2008 02:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>La religión como fuente de intolerancia e irracionalidad</title><link>http://sindioses.github.io/simpleateismo/manifiesto.html</link><dc:creator>Sam Harris, traducción de J. C. Álvarez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.github.io/fotos/samharris.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;p class="primera"&gt;En algún lugar del mundo un hombre ha secuestrado a una niña. Pronto la violará, la torturará y la asesinará. Si una atrocidad de esta clase no ocurre precisamente en este momento, ocurrirá en unas horas, o a lo sumo en unos días. Tal es el grado de confianza que podemos extraer de las leyes estadísticas que gobiernan las vidas de 6 mil millones de seres humanos. La misma estadística sugiere también que los padres de estas niñas creen en este mismo instante que un Dios omnipotente e infinitamente bondadoso cuida de ellos y de su familia. ¿Tienen alguna razón para creer esto? Es más, ¿está bien que lo crean?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La respuesta a ambas preguntas es muy clara: NO.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todo el ateísmo está contenido en la anterior respuesta. El ateísmo no es una filosofía; no es ni siquiera una opinión sobre el mundo; es simplemente el rechazo a negar lo evidente. Por desgracia, vivimos en un mundo en el que, por principio, lo evidente se pasa por alto. Lo evidente debe ser observado, vuelto a observar y defendido. Se trata de un trabajo ingrato. Lleva consigo una aureola de petulancia e insensibilidad. Además es un trabajo que el ateo no necesita.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es preciso señalar que nadie necesita identificarse como un no-astrólogo o un no-alquimista. Por consiguiente, no tenemos ningún nombre para definir a las personas que niegan la validez de estas pseudo-disciplinas. De la misma forma, el ateísmo es un término que ni siquiera debería existir. El ateísmo no es más que la protesta manifestada por la gente razonable en presencia del dogma religioso. El ateo es simplemente una persona que cree que los 260 millones de americanos (el 87 % de la población) que afirman no dudar jamás de la existencia de Dios son los que están obligados a presentar pruebas de su existencia y, ciertamente, de su benevolencia, considerando la destrucción implacable de seres humanos inocentes de la que somos testigos a diario en el mundo. Sólo el ateo aprecia lo misteriosa que es nuestra presente situación: la mayor parte de los seres humanos creen en un Dios que, en todos los aspectos, es tan fantástico como los dioses del Olimpo; ninguna persona, independientemente de sus méritos y capacidades, puede acceder a un cargo público en los Estados Unidos si no afirma estar totalmente convencida de que ese Dios existe; y una gran parte de la política pública de nuestro país responde a tabúes religiosos y a supersticiones propias de una teocracia medieval. Nuestra circunstancia es abyecta, indefendible y aterradora. Podría incluso resultar graciosa si lo que estuviera en juego no fuera tan importante.&lt;/p&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="http://sindioses.github.io/simpleateismo/manifiesto02.jpg"&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.github.io/simpleateismo/manifiesto02.thumbnail.jpg"&gt;
&lt;/a&gt;
&lt;p&gt;Vivimos en un mundo donde todas las cosas, buenas y malas, finalmente resultan destruidas por el cambio. Los padres pierden a sus hijos y los hijos a sus padres. Los maridos y las esposas se separan en un instante, para no reencontrarse jamás. Los amigos se apartan unos de otros con celeridad, sin saber que no volverán a verse. Esta vida, cuando se inspecciona con un amplio vistazo, presenta poco más que un enorme espectáculo de pérdidas. La mayoría de la gente de este mundo, sin embargo, se imagina que existe una cura para todo lo anterior. Si vivimos correctamente --no necesariamente de manera ética, sino dentro del marco de ciertas creencias antiguas y de comportamientos estereotipados-- conseguiremos todo lo que queramos después de morir. Cuando finalmente nuestros cuerpos nos fallen, tan sólo nos desharemos de nuestro lastre corpóreo para viajar a una tierra donde nos reuniremos con todas las personas a las que amábamos cuando vivíamos. Por supuesto, la gente demasiado racional y demás chusma serán excluidas de ese lugar feliz, y los que hayan suspendido su incredulidad mientras vivían será libres de disfrutar de dicho lugar para toda la eternidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vivimos en un mundo lleno de sorpresas inimaginables --desde la energía de fusión que hace que el sol brille, hasta las consecuencias genéticas y evolutivas de esta danza luminosa sobre la Tierra a lo largo de los eones-- y, a pesar de todo, el Paraíso se conforma a nuestros intereses más superficiales con la misma comodidad que un crucero por el Caribe. Lo anterior resulta extraordinariamente curioso. Si uno no supiera nada del asunto, pensaría que el hombre, en su temor a perder todo aquello que le gusta, había creado el Cielo, con su Dios de portero, a su propia imagen y semejanza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Consideremos la destrucción que el Huracán Katrina trajo sobre Nueva Orleans. Más de mil personas murieron, decenas de miles perdieron todos sus bienes terrenales, y casi un millón fueron desplazadas. Es casi seguro que prácticamente toda persona que vivía en Nueva Orleans en el momento de la tragedia del Katrina creía en un Dios omnipotente, omnisciente y compasivo. ¿Pero qué hacía Dios mientras un huracán arrasaba su ciudad? Seguramente oyó los rezos de los ancianos y las mujeres que huían de la crecida de las aguas buscando la seguridad de sus azoteas, sólo para ahogarse lentamente en éstas. Eran personas de fe. Eran hombres y mujeres buenos que habían rezado durante toda su vida. Sólo el ateo tiene el coraje de admitir lo evidente: esta pobre gente murió hablando con un amigo imaginario.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde luego, hubo claros signos de que una tormenta de dimensiones bíblicas golpearía a Nueva Orleans, y la respuesta humana al consiguiente desastre fue trágicamente inepta. Pero fue inepta sólo a la luz de la ciencia. Los signos del avance del Katrina fueron extraídos de la Naturaleza muda a través de cálculos meteorológicos y de imágenes vía satélite. Dios no habló a nadie de sus proyectos. Si los residentes de Nueva Orleans se hubieran contentado con confiar en la caridad del Señor, no se hubieran enterado de que un huracán asesino se abatía sobre ellos hasta sentir en sus caras las primeras ráfagas de viento. Sin embargo, una encuesta realizada por el Washington Post reveló que el 80 % de los sobrevivientes del Katrina afirmaban que el acontecimiento había reforzado su fe en Dios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mientras el Huracán Katrina devoraba Nueva Orleans, casi mil peregrinos chiítas eran pisoteados hasta morir en un puente de Irak. No hay duda de que estos peregrinos creían vigorosamente en el Dios del Corán: sus vidas estaban organizadas en torno al hecho indiscutible de su existencia; sus mujeres caminaban veladas delante de él; sus hombres se mataban entre sí con regularidad por interpretaciones rivales de su palabra. Sería notable que un solo superviviente de esta tragedia perdiera su fe. Es más probable que los supervivientes se imaginen que ellos fueron salvados por la gracia de Dios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sólo el ateo reconoce el narcisismo y el autoengaño ilimitados de quien se cree "salvado por Dios". Sólo el ateo comprende lo moralmente rechazable que es el hecho de que los supervivientes de una catástrofe se crean salvados por el amor de Dios, mientras este mismo Dios ha ahogado a niños en sus cunas. Puesto que el ateo se niega a disfrazar la realidad del sufrimiento del mundo con una empalagosa fantasía de vida eterna, el ateo siente en sus carnes lo preciosa que es la vida ---y qué terrible desgracia es realmente que millones de seres humanos sufran el más terrible menoscabo de su felicidad por ninguna razón en absoluto.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.github.io/simpleateismo/manifiesto03.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Es inevitable preguntarse cuán enorme y gratuita debe ser una catástrofe para que sacuda la fe del mundo. El Holocausto nazi no lo hizo. Tampoco el genocidio de Ruanda, aunque hubiera sacerdotes armados con machetes entre los autores. Quinientos millones de personas murieron de viruela en el siglo XX, muchos de ellos niños. Los caminos de Dios son ciertamente inescrutables. Parece que cualquier hecho, no importa lo desgraciado que sea, puede ser compatible con la fe religiosa. En los asuntos de la fe, hemos perdido cualquier tipo de contacto con la realidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde luego, las personas de fe afirman regularmente que Dios no es responsable del sufrimiento humano. ¿Pero de qué otro modo podemos entender la afirmación de que Dios es a la vez omnisciente y omnipotente? No hay ningún otro modo de entender el asunto, y es hora de que los seres humanos cuerdos lo asuman. Se trata del problema histórico de la teodicea, que deberíamos considerar ya resuelto. Si Dios existe, no puede hacer nada para detener las más terribles calamidades o no se preocupa por hacerlo. Dios, por lo tanto, es impotente o malvado. Los lectores piadosos realizarán ahora la siguiente pirueta: Dios no puede ser juzgado por las simples normas humanas de moralidad. Pero, desde luego, las normas humanas de moralidad son precisamente las que los fieles emplean en primer lugar para establecer la bondad de Dios. Y cualquier Dios que se preocupe por algo tan trivial como el matrimonio gay, o el nombre por el que los fieles se dirigen a él durante el rezo, no es tan inescrutable como parece. Si existiera, el Dios de Abraham sería bastante despreciable: no sólo sería indigno de la inmensidad de la creación, sino que sería indigno hasta del propio ser humano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hay otra posibilidad, desde luego, y es a la vez la más razonable y la menos odiosa: el Dios bíblico es una ficción. Como ha observado Richard Dawkins, todos somos ateos en lo que concierne a Zeus y Thor. Sólo el ateo ha comprendido que el dios bíblico no es en absoluto diferente de Zeus o de Thor. Por consiguiente, sólo el ateo es lo bastante compasivo para considerar la profundidad del sufrimiento humano en toda su abrumadora realidad. Es terrible que muramos y perdamos todo lo que nos gusta; es doblemente terrible que tantos seres humanos sufran innecesariamente mientras viven. Que gran parte de este sufrimiento pueda ser atribuido directamente a la religión --a los odios religiosos, las guerras religiosas, las ilusiones religiosas y las luchas religiosas por recursos escasos-- es lo que hace del ateísmo una necesidad moral e intelectual. Es una necesidad, sin embargo, que sitúa al ateo en los márgenes de la sociedad. El ateo, sólo por mantenerse en contacto con la realidad, aparece vergonzosamente alejado de la vida de fantasía propia de sus vecinos.&lt;/p&gt;
&lt;section id="la-naturaleza-de-la-creencia"&gt;
&lt;h2&gt;La naturaleza de la creencia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Según varias encuestas recientes, el 22 % de los americanos están totalmente convencidos de que Jesús volverá a la Tierra algún día durante los próximos 50 años. Otro 22 % cree que lo anterior es bastante probable. Seguramente este mismo 44 % de americanos son los que van a la iglesia una vez por semana o más, que creen literalmente que Dios prometió la tierra de Israel a los judíos, y que quieren prohibir la enseñanza del hecho biológico de la evolución a nuestros hijos. Como bien sabe el Presidente George W. Bush, los creyentes de esta categoría constituyen el segmento más cohesionado y motivado del electorado americano. Por consiguiente, sus opiniones y prejuicios influyen en casi todas las decisiones de importancia nacional. Los políticos liberales parecen haber extraído una lección incorrecta de estos acontecimientos y han vuelto su mirada hacia las Escrituras, preguntándose cómo podrían congraciarse con las legiones de hombres y mujeres de nuestro país que votan en gran parte en base al dogma religioso. Más del 50 % de los americanos tiene una opinión "negativa" o "sumamente negativa" de la gente que no cree en Dios; el 70 % piensa que es muy importante que los candidatos a la presidencia sean "firmemente religiosos". La irracionalidad se encuentra ahora en ascenso en los Estados Unidos --en nuestras escuelas, en nuestros tribunales y en cada rama del gobierno federal. Sólo el 28 % de los americanos cree en la evolución; el 68 % cree en Satán. Una ignorancia de este calibre, concentrada tanto en la cabeza como en el vientre de una superpotencia sin rival, es ahora un problema para el mundo entero.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.github.io/simpleateismo/manifiesto04.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Aunque sea bastante fácil para la gente de buen tono criticar el fundamentalismo religioso, la llamada "moderación religiosa" todavía disfruta de un gran prestigio en nuestra sociedad, incluso dentro de la torre de marfil. Lo anterior resulta irónico, ya que los fundamentalistas tienden a hacer un uso de sus cerebros más basado en principios que los "moderados". Aunque los fundamentalistas justifiquen sus creencias religiosas con pruebas y argumentos extraordinariamente pobres, al menos intentan dar una justificación racional. Los moderados, en cambio, generalmente no hacen más que citar las consecuencias benéficas de la creencia religiosa. En lugar de decir que creen en Dios porque ciertas profecías bíblicas se han cumplido, los moderados dirán que ellos creen en Dios porque esta creencia "da sentido a sus vidas".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando un tsunami mató a cien mil personas el día siguiente al de Navidad, los fundamentalistas interpretaron fácilmente este cataclismo como una prueba de la ira de Dios. Al parecer, Dios había enviado otro mensaje oblicuo a la humanidad sobre los males del aborto, la idolatría y la homosexualidad. Aunque moralmente obscena, esta interpretación de los acontecimientos es ciertamente razonable, considerando ciertas suposiciones (absurdas). Los moderados, en cambio, rechazan extraer cualquier conclusión sobre Dios a partir de sus obras. Dios sigue siendo un perfecto misterio, una mera fuente de consuelo que es compatible con la existencia del mal más desolador. Ante desastres como el tsunami asiático, la piedad liberal es apta para producir las más afectadas y pasmosas tonterías imaginables. Así y todo, los hombres y mujeres de buena voluntad prefieren habitualmente tales vacuidades a la moralización y profetización odiosas de los creyentes auténticos. Ante las catástrofes, sin duda es una virtud de la teología liberal que ésta enfatice la piedad sobre la ira. Vale la pena señalar, sin embargo, que es la piedad humana lo que se revela --no la de Dios-- cuando los cuerpos hinchados de los muertos son arrojados por el mar. Durante días, cuando miles de niños son arrancados al mismo tiempo de los brazos de sus madres y ahogados en el mar, la teología liberal debe revelarse como lo que es --el más vacuo y estéril de los pretextos mortales. Incluso la teología de la ira tiene más mérito intelectual. Si Dios existe, su voluntad no es inescrutable. Lo único inescrutable en estos hechos terribles es que hombres y mujeres neurológicamente sanos puedan creer lo increíble y pensar que es la cumbre de la sabiduría moral.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es completamente absurdo sugerir, como hacen los religiosos moderados, que un ser humano racional pueda creer en Dios simplemente porque esta creencia le hace feliz, porque alivia su miedo a la muerte o porque otorga sentido a su vida. La absurdidad se hace obvia en el momento en que cambiamos la noción de Dios por alguna otra proposición de consuelo: imaginemos, por ejemplo, que un hombre quiere creer que existe un diamante enterrado en algún lugar de su patio trasero, y que ese diamante es del tamaño de un refrigerador. Sin duda, se sentirá extraordinariamente bien al creer esto. Imaginemos qué pasaría entonces si ese hombre siguiera el ejemplo de los religiosos moderados y mantuviera dicha creencia según líneas pragmáticas: cuando se le pregunta por qué piensa que hay un diamante en su patio trasero y que además ese diamante es miles de veces mayor que ninguno aún descubierto, el hombre dice cosas como las siguientes: "Esta creencia da sentido a mi vida", o "Mi familia y yo disfrutamos cavando para encontrarlo los domingos", o "Yo no querría vivir en un universo donde no hubiera un diamante enterrado en mi patio trasero y que fuera del tamaño de un refrigerador". Claramente estas respuestas son inadecuadas. Pero son peores que esto. Son las respuestas de un loco o de un idiota.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aquí podemos ver por qué la apuesta de Pascal, el salto de fe de Kiergegaard y otros esquemas epistemológicos fideístas no tienen el menor sentido. Creer que Dios existe es creer que uno se encuentra en alguna relación con su existencia, tal que dicha existencia es ella misma la razón de la creencia de uno. Debe haber alguna conexión causal, o al menos una apariencia de la misma, entre el hecho en cuestión y la aceptación de ese hecho por parte de la persona. De este modo, podemos ver que las creencias religiosas, para ser creencias sobre el modo en que es el mundo, deben ser tan probatorias en el ámbito del espíritu como en cualquier otro ámbito. Pese a todos sus pecados contra la razón, los fundamentalistas religiosos entienden esto; los moderados --casi por definición-- no lo entienden en absoluto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La incompatibilidad entre la razón y la fe ha sido un rasgo evidente de la cognición humana y del discurso público durante siglos. Una persona tiene buenas razones para creer firmemente lo que cree o lo que no cree. Las personas de todos los credos generalmente reconocen la primacía de las razones, y recurren al razonamiento y a las pruebas siempre que pueden. Cuando la indagación racional apoya el credo, aquélla siempre es defendida; cuando representa una amenaza, es ridiculizada, a veces en la misma sentencia. Sólo cuando las pruebas a favor de una doctrina religiosa son escasas o inexistentes, o existe una evidencia aplastante en su contra, sus defensores invocan la "fe". Dicho de otro modo, los fieles simplemente citan los motivos para defender sus creencias (por ejemplo, "el Nuevo Testamento confirma las profecías del Antiguo testamento", "yo vi la cara de Jesús en una ventana", "rezamos, y el cáncer de nuestra hija comenzó a remitir"). Tales razones son generalmente inadecuadas, pero son mejores que ninguna razón en absoluto. La fe no es más que la licencia que la gente religiosa se otorga a sí misma para seguir creyendo cuando las razones fallan. En un mundo que ha sido dividido por creencias religiosas mutuamente incompatibles, en una nación que se encuentra cada vez más sometida a concepciones propias de la Edad de Hierro acerca de Dios, el final de historia y la inmortalidad del alma, esta división perezosa de nuestro discurso en asuntos de razón y asuntos de fe es sencillamente inadmisible.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="la-fe-y-la-buena-sociedad"&gt;
&lt;h2&gt;La fe y la buena sociedad&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La gente de fe afirma regularmente que el ateísmo es responsable de algunos de los crímenes más espantosos del siglo XX. Aunque sea cierto que los regímenes de Hitler, Stalin, Mao y Pol Pot eran irreligiosos en diversos grados, no eran especialmente racionales. De hecho, sus declaraciones públicas eran poco más que letanías de ilusiones --ilusiones sobre la raza, la identidad nacional, la marcha de la historia o los peligros morales del intelectualismo. En muchos sentidos, la religión fue directamente culpable aún en estos casos. Consideremos el Holocausto: el antisemitismo que construyó pieza a pieza los crematorios nazis era una herencia directa del cristianismo medieval. Durante siglos, los alemanes religiosos habían visto a los judíos como la peor especie de herejes, y habían atribuido todos los males sociales a su presencia continuada entre los fieles. Mientras que el odio a los judíos en Alemania se expresaba de un modo predominantemente secular, la demonización religiosa de los judíos continuó existiendo en Europa. (El propio Vaticano perpetuó el libelo de la sangre en sus publicaciones, en una fecha tan tardía como 1914.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Auschwitz, el Gulag y los campos de la muerte no son ejemplos de lo que ocurre cuando la gente se hace demasiado crítica con las creencias injustificadas; al contrario, estos horrores son un testimonio de los peligros que conlleva el no pensar lo bastante críticamente sobre ideologías seculares específicas. Está de más decir que un argumento racional contra la fe religiosa no es un argumento para abrazar ciegamente el ateísmo como dogma. El problema expuesto por el ateo no es otro que el problema del dogma mismo --del que toda religión participa en un grado extremo. No existe ninguna sociedad en la historia escrita que haya sufrido porque su gente se volviera demasiado razonable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aunque la mayor parte de los americanos creen que deshacerse de la religión es un objetivo imposible, la mayor parte del mundo desarrollado ya lo ha logrado. Cualquier relato sobre un supuesto "gen religioso", que haga que la mayoría de los americanos organicen desvalidamente sus vidas alrededor de antiguas obras de ficción religiosa, debe explicar por qué tantos habitantes de otras sociedades del Primer Mundo parecen carecer de dicho gen. El nivel de ateísmo existente en el resto del mundo desarrollado refuta cualquier argumento de que la religión sea de algún modo una necesidad moral. Países como Noruega, Islandia, Australia, Canadá, Suecia, Suiza, Bélgica, Japón, Países Bajos, Dinamarca y el Reino Unido se encuentran entre las sociedades menos religiosas de la Tierra. Según el Informe de Desarrollo Humano 23005 de las Naciones Unidas, dichos países son también los más sanos, como indican las medidas de esperanza de vida, alfabetismo adulto, ingresos per capita, desarrollo educativo, igualdad sexual, tasa de homicidios y mortalidad infantil. A la inversa, las 50 naciones que ahora se encuentran en el escalafón más bajo en términos de desarrollo humano son fuertemente religiosas. Otros análisis reflejan la misma situación: los Estados Unidos son únicos entre las democracias ricas por su nivel de fundamentalismo religioso y por su oposición a la teoría evolutiva; también son únicos por las altas tasas de homicidio, abortos, embarazos de adolescentes, casos de SIDA y mortalidad infantil. La misma comparativa es cierta dentro del territorio de los Estados Unidos: los Estados del Sur y del Medio Oeste, caracterizados por los niveles más altos de superstición religiosa y de hostilidad hacia la teoría evolutiva, están especialmente afectados por los mencionados indicadores de disfunción social, mientras que los estados relativamente seculares del Noreste se conforman más a las normas europeas. Desde luego, los datos correlacionales de esta clase no resuelven las cuestiones de causalidad --la creencia en Dios puede conducir a la disfunción social; la disfunción social puede dar lugar a la creencia en Dios; cada factor puede fomentar el otro; o bien ambos factores pueden surgir de alguna fuente más profunda de disfuncionalidad. Dejando aparte la cuestión de la causa y el efecto, estos hechos demuestran que el ateísmo es absolutamente compatible con las aspiraciones básicas de una sociedad civil; también demuestran, de manera concluyente, que la fe religiosa no hace nada para asegurar la salud y el bienestar de una sociedad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los países con altos niveles de ateísmo también son los más caritativos en términos de la prestación de ayuda extranjera al mundo en desarrollo. El dudoso eslabón existente entre el fundamentalismo cristiano y los valores cristianos también es refutado por otros índices de caridad. Consideremos la proporción entre los salarios de los altos ejecutivos y de los empleados medios: en Gran Bretaña es de 24 a 1; en Francia, de 15 a 1; en Suecia, de 13 a 1; en los Estados Unidos, donde el 83 % de la población cree que Jesús literalmente resucitó de entre los muertos, es de 475 a 1. Parece que muchos camellos esperan entrar fácilmente por el ojo de la aguja.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="manifiesto05.jpg" src="http://sindioses.github.io/simpleateismo/manifiesto05.jpg"&gt;
&lt;img alt="manifiesto06.jpg" src="http://sindioses.github.io/simpleateismo/manifiesto06.jpg"&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="la-religion-como-fuente-de-violencia"&gt;
&lt;h2&gt;La religión como fuente de violencia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Uno de los mayores desafíos afrontados por la civilización en el siglo XXI es que los seres humanos aprendan a hablar sobre sus intereses personales más profundos --sobre la ética, la experiencia espiritual y la inevitabilidad del sufrimiento humano-- de un modo que no sea flagrantemente irracional. Nada obstaculiza más el camino de este proyecto que el respeto que concedemos a la fe religiosa. Doctrinas religiosas incompatibles han balcanizado nuestro mundo en comunidades morales separadas --cristianos, musulmanes, judíos, hindúes, etc.-- y estos desacuerdos se han convertido en una fuente continua de conflicto humano. Ciertamente, la religión es hoy en día una fuente activa de violencia, tanto como lo fue en cualquier momento del pasado. Los conflictos recientes en Palestina (judíos contra musulmanes), los Balcanes (serbios ortodoxos contra croatas católicos; serbios ortodoxos contra musulmanes bosnios y albaneses), Irlanda del Norte (protestantes contra católicos), Cachemira (musulmanes contra hindúes), Sudán (musulmanes contra cristianos y animistas), Nigeria (musulmanes contra cristianos), Etiopía y Eritrea (musulmanes contra cristianos), Sri Lanka (budistas cingaleses contra hindúes tamiles), Indonesia (musulmanes contra cristianos timoreses), Irán e Irak (musulmanes chiítas contra musulmanes sunníes), y Cáucaso (rusos ortodoxos contra musulmanes chechenos; musulmanes azerbaijanos contra armenios católicos y ortodoxos) son simplemente algunos ejemplos. En estos lugares, la religión ha sido la causa explícita de literalmente millones de muertos en los últimos 10 años.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En un mundo dividido por la ignorancia, sólo el ateo rechaza negar lo evidente: la fe religiosa promueve la violencia humana a un nivel asombroso. La religión inspira la violencia en al menos dos sentidos: (1) a menudo las personas matan a otros seres humanos porque creen que el Creador del Universo quiere que así lo hagan (el corolario psicopático inevitable es que tal acto les asegurará una eternidad de felicidad después de la muerte). Los ejemplos de este tipo de comportamiento son prácticamente innumerables, siendo el más destacado el de los terroristas suicidas jihadistas. (2) Un número cada vez mayor de personas se encuentran inclinadas hacia el conflicto religioso, simplemente porque su religión constituye el corazón de sus identidades morales. Una de las patologías duraderas de la cultura humana es la tendencia a educar a los niños en el temor y a demonizar a otros seres humanos en base a la religión. Muchos conflictos religiosos que parecen motivados por intereses terrenales son, por lo tanto, de origen religioso. (Que se lo pregunten a los irlandeses.) A pesar de todos estos hechos innegables, los religiosos moderados tienden a imaginarse que el conflicto humano es siempre reducible a la carencia de educación, a la pobreza o a los agravios políticos. Ésta es una de las muchas ilusiones de la piedad liberal. Para disiparla, sólo tenemos que pensar en el hecho de que los secuestradores del 11-S eran universitarios de clase media-alta que no tenían ninguna historia conocida de opresión política. Sin embargo, habían pasado una cantidad de tiempo excesiva en su mezquita local, oyendo hablar de la depravación de los infieles y de los placeres que esperan a los mártires en el Paraíso. ¿Cuántos arquitectos e ingenieros mecánicos deberán volver a estrellarse contra una pared a 400 millas por hora, antes de que admitamos que la violencia jihadista no es un asunto de educación, política o pobreza? La verdad, bastante asombrosa, es la siguiente: una persona puede ser tan instruida que sea capaz de construir una bomba nuclear, y así y todo creer que conseguirá a 72 vírgenes en el Paraíso para toda la eternidad. Tal es la facilidad con que la mente humana puede ser alienada por la fe, y tal es el grado de acomodación de nuestro discurso intelectual a la ilusión religiosa. Sólo el ateo ha observado lo que ahora debería ser evidente para todo ser humano pensante: si queremos desarraigar las causas de la violencia religiosa debemos desarraigar las falsas certezas de la religión.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="por-que-la-religion-es-una-fuente-tan-poderosa-de-violencia-humana"&gt;
&lt;h2&gt;¿Por qué la religión es una fuente tan poderosa de violencia humana?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nuestras religiones son intrínsecamente incompatibles entre sí. Jesús resucitó de entre los muertos y volverá a la Tierra como un superhéroe, o no; el Corán es la palabra infalible de Dios, o no lo es. Cada religión hace afirmaciones explícitas sobre el modo en que es el mundo, y la profusión abrumadora de estas afirmaciones incompatibles --que además son dogmas de fe obligatorios para todos los creyentes-- crea una base duradera para el conflicto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No hay ninguna otra esfera del discurso en la que los seres humanos articulen de manera tan clara sus diferencias mutuas, o en la que expresen estas diferencias en términos de recompensas y castigos eternos. La religión es la única realidad humana en la que el pensamiento nosotros-ellos alcanza una importancia trascendente. Si una persona cree realmente que llamar a Dios por su nombre correcto puede marcar la diferencia entre la felicidad eterna y el sufrimiento eterno, entonces se hace bastante razonable tratar más bien mal a los herejes e incrédulos. Hasta puede ser razonable matarlos. Si una persona piensa que hay algo que otra persona puede decirles a sus hijos que podría poner sus almas en peligro para toda la eternidad, entonces el vecino hereje es en realidad mucho más peligroso que el más sádico violador infantil. Los estigmas de nuestras diferencias religiosas son enormemente más pronunciados que los nacidos del mero tribalismo, del racismo o de la política.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La fe religiosa es un poderoso obstáculo al diálogo. La religión no es más que el área de nuestro discurso en la que la gente se protege sistemáticamente de la exigencia de aportar pruebas en defensa de sus creencias firmemente sostenidas. Y así y todo, estas creencias de las personas a menudo determinan para qué viven, para qué morirán, y --demasiado a menudo-- para qué matarán. Éste es un problema muy grave, porque cuando los estigmas diferenciales son muy pronunciados los seres humanos sólo tienen una opción entre el diálogo y la violencia. Sólo una buena voluntad fundamental de ser razonable --de modo que nuestras creencias sobre el mundo sean revisadas por nuevas pruebas y nuevos argumentos-- puede garantizar que sigamos hablando entre nosotros. La certeza sin pruebas es necesariamente divisoria y deshumanizadora. Aunque no existe ninguna garantía de que la gente racional siempre vaya a estar de acuerdo, indudablemente la gente irracional siempre estará dividida por sus dogmas. Parece sumamente improbable que podamos curar los desacuerdos existentes en nuestro mundo simplemente multiplicando las ocasiones para el diálogo interconfesional.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El objetivo de la civilización no puede ser la tolerancia mutua ni la irracionalidad manifiesta. Aunque todos los partidarios del discurso religioso liberal han acordado pasar de puntillas por aquellos puntos en los que sus visiones del mundo chocan frontalmente, esos mismos puntos seguirán siendo fuentes de conflicto perpetuo para sus correligionarios. La corrección política, por lo tanto, no ofrece una base duradera para la cooperación humana. Si la guerra religiosa debe hacerse inconcebible para nosotros, del mismo modo que ya lo son la esclavitud y el canibalismo, ello sólo será posible si prescindimos de todos los dogmas de fe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando tenemos razones para creer lo que creemos, no tenemos ninguna necesidad de fe; cuando no tenemos ninguna razón, o sólo tenemos malas razones, hemos perdido nuestra conexión con el mundo y con los seres humanos. El ateísmo no es sino un compromiso con el nivel más básico de honestidad intelectual: las convicciones de una persona deberían ser proporcionales a sus pruebas. Pretender estar seguro de algo cuando no se está --en realidad, pretender estar seguro sobre proposiciones para las que ni siquiera es concebible prueba alguna-- es un defecto tanto intelectual como moral. Sólo el ateo ha comprendido esto. El ateo es simplemente una persona que ha percibido la mentira de la religión y que ha rechazado convertirla en una mentira propia.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/simpleateismo/index.html"&gt;Simplemente ateísmo&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>ateísmo</category><category>intolerancia</category><category>irracionalidad</category><category>religión</category><guid>http://sindioses.github.io/simpleateismo/manifiesto.html</guid><pubDate>Sun, 09 Sep 2007 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>El aceite de Gerin</title><link>http://sindioses.github.io/simpleateismo/aceitegerin.html</link><dc:creator>Richard Dawkins, traducido por Gabriel Rodríguez Alberich</dc:creator><description>&lt;p class="primera"&gt;El aceite de Gerin (o Geriniol, por dar su nombre científico) es una potente droga que actúa directamente en el sistema nervioso central produciendo una serie de síntomas característicos, a menudo de naturaleza antisocial o autodestructiva. Si se administra a los niños de manera crónica, el aceite de Gerin puede modificar permanentemente el cerebro produciendo desórdenes en la edad adulta, incluyendo ilusiones peligrosas que han demostrado ser muy difíciles de tratar. Los cuatro aviones condenados del 11 de septiembre eran, en un sentido muy real, viajes de aceite de Gerin: los 19 secuestradores iban muy drogados en aquel momento. Históricamente, la intoxicación por Geriniol ha sido responsable de atrocidades como la caza de brujas de Salem y las masacres de sudamericanos nativos por los conquistadores. El aceite de Gerin alimentó la mayoría de las guerras de la europa medieval y, en tiempos más recientes, la carnicería que asistió a la partición del subcontinente de la India y, en una escala menor, a Irlanda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La adicción al aceite de Gerin puede llevar a individuos anteriormente sanos a huir de una vida normalmente plena y retraerse en comunidades cerradas de las que quedan exluidos todos los que no son adictos confirmados. Estas comunidades están casi siempre limitadas a un sexo y prohíben vigorosamente, a menudo obsesivamente, la actividad sexual. Efectivamente, la tendencia hacia una angustiosa prohibición sexual emerge como tema recurrente y monótono entre todas las numerosas variedades de la sintomatología del aceite de Gerin. El aceite de Gerin no parece reducir la líbido por sí mismo, pero provoca con frecuencia un deseo lascivo de interferir en, y preferiblemente reducir, el placer sexual de otros. Un ejemplo actual es el horror con el que los consumidores de aceite de Gerin ven la homosexualidad, incluso cuando esta se manifiesta en relaciones amorosas duraderas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las dosis fuertes de aceite de Gerin pueden ser alucinógenas. Los drogadictos más extremos pueden llegar a oír voces en su cabeza, o tener visiones que parecen tan reales a los enfermos que a menudo consiguen convencer a otros de su existencia. Un individuo que confiese tener experiencias muy alucinatorias puede llegar a ser venerado, e incluso seguido como un tipo de líder, por otros que se consideran menos afortunados. Esa patología de seguimiento puede prolongarse mucho más allá de la muerte del líder, y expandirse en psicodelias grotescas como la fantasía caníbal de “beber la sangre y comer el cuerpo” del líder.&lt;/p&gt;
&lt;div class="sidebar docutils container"&gt;
&lt;p class="rubric"&gt;“Las dosis medianas de aceite de Gerin, aunque no son peligrosas en sí mismas, pueden distorsionar la percepción de la realidad. Creencias que no tienen ninguna base quedan inmunizadas contra la evidencia del mundo real por los efectos directos de la droga en el sistema nervioso.”&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Las dosis grandes de Geriniol también pueden proporcionar “malos viajes”, en los que el consumidor puede sufrir ilusiones y miedos mórbidos. Un ejemplo notable es el miedo a la tortura, no en el mundo real sino en un mundo fantástico posterior a la muerte. Los malos viajes de este tipo están acompañados de una cultura del castigo, que es tan característica de esta droga como el miedo obsesivo a la sexualidad comentado anteriormente. La cultura del castigo fomentada por el aceite de Gerin culmina en la siniestra fantasía inducida por la droga del “alo-castigo” -la creencia de que los individuos pueden y deben ser castigados por las malas acciones de otros (conocida en la viña del grupo como “redención”).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las dosis medianas de aceite de Gerin, aunque no son peligrosas en sí mismas, pueden distorsionar la percepción de la realidad. Creencias que no tienen ninguna base quedan inmunizadas contra la evidencia del mundo real por los efectos directos de la droga en el sistema nervioso. Se puede escuchar a los cabezas de aceite hablándole al aire o murmurando para sí, aparentemente en la creencia de que los deseos privados que se expresen así se harán realidad, aunque impliquen una violación alegre de las leyes de la física. Este desorden autolocutorio viene acompañado a menudo de tics extraños, gestos manuales u otros estereotipos, por ejemplo el balanceo rítmico de la cabeza contra una pared.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como con muchas drogas, el aceite de Gerin refinado, en dosis pequeñas, es en gran parte inofensivo, e incluso puede servir como lubricante social en ocasiones como matrimonios, funerales y ceremonias de estado. Los expertos discrepan sobre si tal uso social, aunque inofensivo por sí mismo, es un factor de riesgo que puede conducir a formas más duras y adictivas de la droga.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El aceite de Gerin actúa sinérgicamente con la pérdida de sueño, la automutilación y la inanición. Se sabe que algunos adictos hacen abstinencia de alimentos, se fustigan la espalda o realizan otras “penintencias” como medio para mejorar la potencia de la droga. Las mutilaciones no se limitan a los propios consumidores. Varias subculturas basadas en el aceite de Gerin provocan lesiones rituales a sus propios niños, especialmente cuando son demasiado pequeños para resistirse. Estas mutilaciones involucran con frecuencia a los genitales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Usted puede pensar que una droga tan potencialmente peligrosa y adictiva encabezaría la lista de sustancias prohibidas, y supondría sentencias ejemplares a los que traficasen con ella. Pero no, está disponible fácilmente en cualquier parte del mundo y ni siquiera se necesita receta. Los camellos profesionales son numerosos, y están organizados en cárteles jerárquicos, comercian abiertamente en las esquinas e incluso en edificios construidos a tal efecto. Algunos de estos cárteles son expertos en separar a sus clientes de su dinero. Sus “padrinos” ocupan posiciones influyentes en las altas esferas y reciben la atención de presidentes y primeros ministros. Los gobiernos no solo hacen oídos sordos al comercio, sino que le concenden la exención de impuestos. Peor aún, subvencionan a las escuelas que tienen la intención específica de enganchar a los niños.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Me pidieron que escribiera este artículo acompañado por la cara sonriente de un hombre muy feliz de Bali. Estaba acogiendo extáticamente la noticia de que iba a ser ejecutado por un pelotón de fusilamiento por el asesinato brutal de un gran número de turistas inocentes a los que nunca había conocido. Algunos miembros del tribunal quedaron impresionados por su falta de remordimientos. Pero lejos de arrepentido, su humor era de obvia alegría. Alzó el puño en el aire, loco de alegría porque iba a ser “martirizado”, utilizando la jerga de su particular subcultura de consumidores de aceite de Gerin. Porque, no le quepa la menor duda, esa sonrisa beatífica, mirando al pelotón de fusilamiento con puro placer, es la sonrisa de un yonqui. Aquí tenemos a un drogadicto arquetípico, drogado con aceite de Gerin &lt;a class="brackets" href="http://sindioses.github.io/simpleateismo/aceitegerin.html#gerin" id="footnote-reference-1" role="doc-noteref"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;1&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/a&gt; duro, sin refinar, sin adulterar, de alto octanaje.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es fácil considerar a la gente así como criminales, de los que necesitamos protegernos. Efectivamente, necesitamos protegernos de ellos. Pero el problema no surgiría en primera instancia si se protegiese a los niños de quedar enganchados a una droga con una prognosis tan mala para sus mentes adultas.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;section id="notas"&gt;
&lt;h2&gt;Notas&lt;/h2&gt;
&lt;aside class="footnote-list brackets"&gt;
&lt;aside class="footnote brackets" id="gerin" role="doc-footnote"&gt;
&lt;span class="label"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.github.io/simpleateismo/aceitegerin.html#footnote-reference-1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;El nombre de la sustancia oculta un chiste en inglés: "Aceite de Gerin" en inglés es "Gerin Oil", un anagrama de "religion" [N. de E.]&lt;/p&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.github.io/fotos/dawkins2.jpg"&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Richard_Dawkins"&gt;Richard Dawkins&lt;/a&gt; es biólogo evolutivo, nació en Nairobi, Kenya, en 1941 y se educó en la Universidad de Oxford. Comenzó su carrera como investigador en los 60, estudiando bajo la dirección del etólogo Nico Tinbergen, ganador del premio Nóbel, y desde entonces su trabajo ha girado en torno a la evolución del comportamiento. Ha obtenido las cátedras Gifford de la Universidad de Glasgow y Sidwich del Newham College de Cambridge. Además ha sido profesor de zoología de las universidades de Oxford y California, ha presentado programas de la BBC y dirigido varias publicaciones científicas. En 1995 se convirtió en el primer titular de la recién creada cátedra Charles Simony de Divulgación Científica en la Universidad de Oxford. Autor de obras muy leídas como:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El gen egoísta (1976; segunda edición, 1989; tercera, 2006)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El fenotipo extendido (1982)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El relojero ciego&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El río del Edén (1995)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Escalando el monte improbable (1996)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Destejiendo el arco iris (1998) — Dawkins, con ironía pero también con rigor científico, se enfrenta a las pseudociencias mostrando lo que son: fraude, ilusión, alucinación, error o embuste.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El capellán del diablo (2003)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;The Ancestor's Tale: A Pilgrimage to the Dawn of Evolution (2004); El cuento del antepasado: un viaje a los albores de la evolución (2008)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;The God Delusion (2006); El espejismo de Dios (2007)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;The Greatest Show on Earth: The Evidence for Evolution (2009) (Evolución. El mayor espectáculo sobre la Tierra)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/simpleateismo/index.html"&gt;Simplemente ateísmo&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>Geriniol</category><category>Richard Dawkins</category><guid>http://sindioses.github.io/simpleateismo/aceitegerin.html</guid><pubDate>Sun, 26 Aug 2007 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>¿Qué es la Eupraxofía?</title><link>http://sindioses.github.io/simpleateismo/eupraxofia.html</link><dc:creator>Paul Kurtz, traducido por M. A. Paz y Miño</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.github.io/fotos/kurtz.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;section id="es-el-humanismo-una-religion"&gt;
&lt;h2&gt;¿Es el humanismo una religión?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Hoy se hace con frecuencia la pregunta "¿Qué es el humanismo?" debido a que el término se usa con frecuencia. Muchos autores, incluyendo algunos humanistas prominentes, han llamado religión al humanismo, sosteniendo que el humanismo con el tiempo transformará los antiguos sistemas religiosos y eventualmente los suplantará. Julian Huxley predijo que la religión humanista llegaría a ser una nueva "religión sin revelación" &lt;a class="brackets" href="http://sindioses.github.io/simpleateismo/eupraxofia.html#footnote-1" id="footnote-reference-1" role="doc-noteref"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;1&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;. John Dewey distinguió lo religioso de la religión y dijo que las cualidades religiosas de la experiencia podrían ser más propiamente perfeccionadas en el mundo contemporáneo a través de un nuevo humanismo naturalista que expresara nuestros valores ideales y nuestro compromiso con la ciencia y la democracia &lt;a class="brackets" href="http://sindioses.github.io/simpleateismo/eupraxofia.html#footnote-2" id="footnote-reference-2" role="doc-noteref"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;2&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;. Dewey utilizaba una concepción naturalizada de "Dios". Su concepto no denotaba un ser trascendente sino simplemente expresaba la unión de nuestros fines ideales. La religión para él por tanto funcionaba principalmente en términos éticos como una forma de conducta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El humanismo construido en esta forma tiene muchas similitudes con los sistemas tradicionales de la creencia religiosa: El Cristianismo, el Judaísmo, el Hinduísmo, el Islam y el Budismo; porque cada uno de ellos da un sentido a la vida. Paul Tillich, el teólogo protestante existencialista, definió la religión como la que expresa nuestra "preocupación fundamental" -sea la moralidad de Jesús o Buda, o una de tipo sofisticada, científica, secular y postmoderna &lt;a class="brackets" href="http://sindioses.github.io/simpleateismo/eupraxofia.html#footnote-3" id="footnote-reference-3" role="doc-noteref"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;3&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;. En este sentido, se dice que el humanismo  cumple funciones psicológicas, sociológicas y existenciales similares a las de los sistemas de creencias teístas. De manera interesante la mayor parte de las organizaciones humanistas norteamericanas han seguido el modelo religioso, intentando crear sociedades, capítulos o iglesias que realicen las funciones de las religiones tradicionales -aunque sin su contenido-.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pienso que esta interpretación del humanismo es profundamente defectuosa porque encubre diferencias importantes entre el teísmo y el humanismo. El término humanismo secular ha sido introducido para distinguirlo del humanismo religioso. Sidney Hook, Joseph Fletcher, Corliss Lamont y otros humanistas importantes sostienen que el humanismo es un punto de vista secular  filosófico, científico y ético &lt;a class="brackets" href="http://sindioses.github.io/simpleateismo/eupraxofia.html#footnote-4" id="footnote-reference-4" role="doc-noteref"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;4&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;. Niegan que tenga algunas de las características esenciales de la religión. en particular, el humanismo no  afirma la existencia de un dios u otras realidades sagradas, ni trae consigo los símbolos o funciones distintivos de las religiones  tradicionales. Mucho de los precursores del humanismo contemporáneo -Marx, Nietzsche, Freud, Sartre, Russell- han sido fuertes críticos de la religión teísta, la que consideraban divisoria e ilusoria; sugirieron nuevas direcciones, siguiendo la razón, para la humanidad &lt;a class="brackets" href="http://sindioses.github.io/simpleateismo/eupraxofia.html#footnote-5" id="footnote-reference-5" role="doc-noteref"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;5&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Es posible llevar a una vida auténtica sin religiosidad? O ¿existen algunas funciones inherentes a la condición humana que sólo un sistema de creencias y prácticas religiosas pueden llenar? Los humanistas deploran el hecho que los sistemas religiosos ortodoxos persisten a pesar de las masivas críticas elevadas contra ellos a través del tiempo por los filósofos y científicos escépticos. Están consternados cuando viejas formas religiosas son abandonadas, nuevos cultos de la sin razón con frecuencia se levantan para tomar su lugar. ¿Son los humanos por naturaleza animales religiosos? ¿No seguirá el humanismo como una guía que lleva a la buena vida tropezando hasta que empiece a pronunciarse sobre estos asuntos? En La tentación trascendental: Una crítica de la religión y lo paranormal &lt;a class="brackets" href="http://sindioses.github.io/simpleateismo/eupraxofia.html#footnote-6" id="footnote-reference-6" role="doc-noteref"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;6&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/a&gt; he tratado sobremanera con estas interrogantes, apuntando a una necesidad más profunda para lo trascendental dentro del corazón del hombre, manifestándose a través de la historia en varias formas religiosas. Las religiones son proyecciones de fantasías queridas; los sistemas de creencia y práctica que persisten aparentemente satisfacen algunas necesidades profundamente humanas. ¿Podemos sustituir los equivalentes morales por las religiones tradicionales? ¿Pueden dar significado a la vida? ¿Pueden inspirar a los hombres y las mujeres a completar sus más altas aspiraciones sin ninguna fijación trascendental? ¿Pueden los seres humanos llevar vidas responsables sin un soporte sobrebenatural para la ética? Respondo: Sí. En &lt;em&gt;El fruto prohibido: La ética del Humanismo&lt;/em&gt; &lt;a class="brackets" href="http://sindioses.github.io/simpleateismo/eupraxofia.html#footnote-7" id="footnote-reference-7" role="doc-noteref"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;7&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;, he delineado una filosofía humanista, ética. Sostengo que hay decencias morales comunes (esto es, principios generales éticos que gobiernan las interacciones sociales) que son ampliamente reconocidos y seguidos en las culturas humanas. Además, es posible para los individuos llevar vidas de excelencia y respetar los derechos ajenos sin pretensiones teístas o sanciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La pregunta a la que voy aquí es si es posible adoptar un acercamiento areligioso o no religioso a la vida y aún encontrar la vida humana llena de convicción y aspiración. Dado el fracaso hasta ahora en construir instituciones humanistas fuertes como alternativas a las religiones tradicionales, todas estas cuestiones son las más exigentes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una nueva dimensión ha sido añadida a este argumento por el hecho que muchas críticos conservadores del humanismo aceptan ahora la afirmación primigenia que el humanismo es una religión. Esto es paradójico, porque los humanistas liberales religiosos habían argüído previamente, contra la oposición de los teístas, que un sistema de creencias sin Dios funcionaba religiosamente y que tenía derecho a todas las exenciones y privilegios que disfrutaban las religiones teístas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoy nos enfrentamos a un nuevo desafío, porque los teístas conservadores no sólo dicen que están de acuerdo con esta postura sino que van más allá: Aún el humanismo secular, insisten, es una "religión", y como tal debe estar rodeada por todos los límites fijados sobre las religiones teístas en las sociedades democráticas. Este argumento es particularmente mordaz el contexto estadounidense, porque la Primera Enmienda de la Constitución de los EE.UU. explícitamente prohíbe el establecimiento de una religión &lt;a class="brackets" href="http://sindioses.github.io/simpleateismo/eupraxofia.html#footnote-8" id="footnote-reference-8" role="doc-noteref"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;8&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;. Los críticos del humanismo sostienen que ha sido un establecimiento de facto del humanismo secular en el mundo moderno, especialmente en las escuelas públicas y el sistema judicial. Si el humanismo secular es una religión, insisten, entonces no tiene derecho a un lugar privilegiado; por ejemplo, no puede ser enseñado a los jóvenes, usando fondos públicos y bajo la apariencia de neutralidad &lt;a class="brackets" href="http://sindioses.github.io/simpleateismo/eupraxofia.html#footnote-9" id="footnote-reference-9" role="doc-noteref"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;9&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin duda este argumento está limitado en su alcance a las actuales batallas políticas y legales en los EE.UU. y pasará con el tiempo. Pero hay un asunto más profundo que probablemente va a continuar teniendo importancia teórica y práctica, esto es, ¿tiene una visión científica del mundo, una teoría ética naturalista o una ideología política democrática necesidad de tener significado y funciones "religiosas"? ¿Y este componente religioso  esencial e inevitable en las filosofías seculares? los críticos del humanismo secular y el modernismo tales como Richhard Neuhaus deploran el hecho que la religión haya sido excluida de una influencia mayor en las sociedades democráticas abiertas, modernas y democráticas, &lt;a class="brackets" href="http://sindioses.github.io/simpleateismo/eupraxofia.html#footnote-10" id="footnote-reference-10" role="doc-noteref"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;10&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/a&gt; y están determinados a restaurarla a la vida pública. En la posición extrema los críticos del humanismo científico consideran la evolución sólo una teoría, a la par con el creacionismo, una que expresa la predisposición de "la religión del humanismo secular". ¿Se hallan el cultivo de la educación moral y del desarrollo de la inteligencia crítica en los jóvenes religiosos, como sostienen? ¿El estudio de las ciencias sociales y la enseñanza de historia -o ciertamente algo o todo lo que sea neutral a la Biblia o que prepara para el academicismo crítico y ciencia- tienen que ser considerados "secular" o "humanista", y por lo tanto "religioso"?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aún más, enfáticamente podemos preguntar si el marxismo es o se convirtió en una religión. Mucho consideran que Carlos Marx ha sido el principal pensador secular del siglo XIX; ha sido con seguridad el más influyente. ¿Quién pudo haber imaginado a fines del siglo XIX que las teorías de Marx habrían sido puestas en práctica por los partidos comunista y socialista en el siglo XX y que tendrían tal impacto masivo sobre los sucesos?.  Los marxistas en el poder han destruido muchas de las viejas instituciones -incluyendo el poder de l'eglise ancienne [la antigua iglesia]- la cual estaba con frecuencia enlazada a los privilegiados intereses económicos. ¿Han sido transformadas las estructuras del estado que los partidos comunistas construyeron en una nueva iglesia estatal, para realizar muchas de las funciones de la religión tradicional? ¿Ha sido transformado en una religión?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los críticos poco compasivos han señalado la aparición de los héroes del marxismo que reemplazan a los santos, el desarrollo de un nuevo dogma y credo (la dialéctica), y la necesidad de una burocracia partidaria que construya instituciones controladoras para suplantar las de las iglesias tradicionales. Los ideales marxistas parecen proveer con mucho una fe inspiradora, y un fervor revolucionario que motiva al sacerdote -comisario. Esto fue especialmente cierto en las versiones leninista, stalinista y maoista del marxista, pero no de las variedades socialistas democráticas, las cuales renunciaron explícitamente al culto de la personalidad y las estructuras totalitarias hubo un gran desencanto con las versiones totalitarias dogmáticas del marxismo. La desilución y la paralización han sobrepasado el fervor revolucionario de las primeras generaciones. Se hicieron reformas significativas en el mundo marxista y lo que siguió y es conocido por todos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hemos estado planteando grandes interrogantes, que depende en parte del significado del término religión. ¿Son religiones el Budismo Zen y el Confucionismo? Y si lo son, ¿por qué no el Epicureanismo y el Estoicismo? Después de todo, son sistemas prácticos de creencia que abogan por una visión ética y una forma de vida. Y si éstas lo hacen, ¿Por qué no el humanismo y el marxismo? ¿Puede [el término] religión ser ampliado para que abarque a todos estos sistemas, o debería ser usado en un sentido más restringido? Una vez fui persuadido a extender el término religioso para incorporar una amplia variedad de creencias y prácticas humanistas, porque noté el compromiso apasionado que el humanismo puede producir &lt;a class="brackets" href="http://sindioses.github.io/simpleateismo/eupraxofia.html#footnote-11" id="footnote-reference-11" role="doc-noteref"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;11&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;. Si nada más, me parecía entonces una sabia estrategia a adoptar por el movimiento humanista, esto es considerarse a sí mismo una religión del futuro &lt;a class="brackets" href="http://sindioses.github.io/simpleateismo/eupraxofia.html#footnote-12" id="footnote-reference-12" role="doc-noteref"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;12&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora pienso que esta línea de razonamiento era y es falaz. Porque si argüimos de esta forma, entonces debemos preguntar, "¿Qué no es religión?" Si hay algo que expresa nuestra preocupación fundamental" tiene que ser visto como una religión entonces este termino no podría aplicarse al libertarianismo socialismo, ateismo, femenismo, vegetarianismo; esto es, cualquier movimiento que exprese los ideales y las aspiraciones más altas, que dé dirección y significado y provea una forma de vida?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si es así, entonces virtualmente nada puede ser considerado una religión, tanto como sea tomada apasionada y seriamente. ¿Entonces por qué no la ciencia, la historia, el ajedrez, los deportes, el sexo, o alguna actividad a la cual empeñamos nuestro más profundo compromiso? El talón de Aquiles de este argumento es que las religiones teístas han sido transformadas históricamente al asumir las funciones no religiosas morales, psicológicas, sociológicas que rodean todo. El hecho que las religiones pueden compartir estas funciones con otros intereses e instituciones humanos no hace a estos otros intereses e instituciones religiosos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El punto es que hay profundas preferencias entre una propuesta de la realidad y la moralidad por un lado, y un acercamiento científico, naturalista y humanista secular, por el otro. El primero sostiene que hay un carácter "sagrado" y "divino" en la realidad, uno al cual se le debe suprema devoción. Los humanistas rechazan esta asunción básica. Los humanistas creen que necesitamos emplazar nuestros propios recursos y desarrollar la inteligencia crítica para resolver nuestros problemas de acuerdo con estos, la virtud humanista fundamental es el coraje, el coraje para llegar a ser, a pesar del antiquísimo carácter trágico de la existencia humana. El humanismo se concentra en esta vida y en el aquí y ahora; no proyecta una esfera sobrenatural de misterios sagrados que sirven de base a nuestras transacciones con la naturaleza. No tiene ninguna expectativa de salvación ni ningún sentido que nos haga estar obligados a reverenciar lo desconocido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A mi juicio, a menos que se enfatice que el humanismo no es una religión, el de humanismo continuará languideciendo sostengo que la razón principal por la que el humanismo genuino ha fracasado en tener un mayor impacto sobre las instituciones sociales y reemplazar la religión es que intentado imitar la religión. El próximo estadio para el progreso humano esperar la tentación trascendental al construir instituciones imaginativas alternativos. Pero primero el humanismo debe hacer una ruptura radical con aquellas formas de humanismo religioso que ocultan esta distinción. El humanismo necesita afirmar que los seres humanos pueden llevar vidas auténticas sin pretensiones religiosas. Necesita ir más allá de la religión.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al hacer la distinción entre un humanismo no religioso, secular y el humanismo religioso, con seguridad no quiero dividir el movimiento humanista. Pero justamente existe una profunda división en este punto. Muchos humanistas religiosos continúan insistiendo no sólo que ellos son religiosos sino que el humanismo secular es una religión. Especialmente ven como sus modelos a las iglesias unitarias humanistas, las sociedades de la cultura ética, o los templos el judaísmo humanista. La mayoría de las iglesias o sociedades unitarias no son humanistas, pero son vagamente cristianas, o teístas, aunque un número significante de unitarios se identifican con el humanismo. Aún en las iglesias, sociedades, y templos humanistas, hay un ministro o líder que atiende a su congregación, predica sermones los domingos, y administra consejo pastoral -como lo hacen sus contrapartes teístas-. Está garantizado que el humanista religioso es un no teísta que rechaza la existencia de Dios; sin embargo al adoptar el término religioso, solamente ofusca el verdadero carácter del humanismo como una alternativa radical al teísmo.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="../fotos/libroskurtz.jpg" src="http://sindioses.github.io/fotos/libroskurtz.jpg"&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="la-eupraxofia-definida"&gt;
&lt;h2&gt;La Eupraxofía definida&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Si el humanismo no es una religión, ¿qué es? Desafortunadamente, no hay palabra adecuada en el idioma inglés para describirlo plenamente -aunque hay palabras en otros lenguajes que si lo hacen-. El humanismo combina, como argüiré, un método e investigación, una visión cósmica del mundo, una postura de vida, un conjunto de valores sociales. El holandés, por ejemplo, tiene la palabra levensbeschowing, que puede traducirse como "reflexión sobre, consideración de, o visión de la vida." El holandés también tiene el adjetivo levensovertuiging, que es más fuerte que levenschouwing porque overtuiging significa "conviction". Por eso no hay sugerencias religiosas. La religión en holandés es godsdienst, que quiere decir "servicio a Dios". El inglés no tiene tal terminología.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De acuerdo con esto, pienso que acuñar un nuevo término en orden de distinguir las creencias y prácticas no teístas de otros sistemas de creencias y prácticas, un término que podría ser usado en muchos lenguajes. La mejor propuesta es combinar raíces griegas. He propuesto el término eupraxofía que significa "buena sabiduría práctica". Eupraxofía se deriva de las siguientes raíces: eu-, praxis, y sophia. Eu- es un prefijo que significa "bueno", "muy bien", "ventajosos". Se combina en palabras tales como eudaemonia, que significa "bienestar" o "felicidad"; además es usado en eutanasia, e(u)logio, euforia, etc. Praxis (o prassein) se refiere a la "acción, al hacer, o práctica". Eupraxia significa "acción correcta" o "buena conducta". El sufijo sofía se deriva de sophos ("sabio") y significa "sabiduría". Este sufijo aparece en el término filosofía, que combina philos ("amor") y sofía ("sabiduría") que significa "amor a la sabiduría".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En su sentido original, la filosofía, como metafísica o "la ciencia del ser", investigaba los principios y categorías generales por las cuales podemos entender la naturaleza e interpretar la realidad. Los filósofos clásicos intentaron elaborar un sistema de la naturaleza en los cuales ciertos principios fueron considerados básicos. La metafísica ha estado en constante descrédito en los tiempos modernos, particularmente en manos de los críticos escépticos. Por lo menos la metafísica analiza e interpreta los conceptos básicos de las ciencias, intenta vislumbrar algún sentido de ellas, y, si es posible, unificarlas. Esta es una tarea compleja hoy porque de la continua proliferación de nuevos campos de aprendizaje y la enorme dificultad de cualquier mente de ser capaz de dominar el expansivo corpus del conocimiento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La investigación filosófica además de la epistemología, se concentra en la teoría del conocimiento [o gnoseología]. Se interesa en las cuestiones acerca del significado, de la verdad los principios de inferencia válida, lógica inductiva y deductiva. Hay muchas otras ramas de la filosofía, incluyendo la lógica, la estética, la ética, la filosofía de la ciencia, la filosofía política y social, y la filosofía de la religión; ciertamente, cualquier campo puede ser tratado filosóficamente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La filosofía sintética intenta ofrecer principios universales o generales y desarrollar una visión sobre todo, una perspectiva cósmica o Weltanschauung. Esto a veces es llamado filosofía sinóptica o especulativa, pero desde el desarrollo de la ciencia moderna en los siglos XVI y XVII, esta propuesta ha sido cuestionada seriamente sobre fundamentos metodológicos, porque no puede ser hecha independientemente de la ciencia sino sólo en relación a ella. Sin embargo, la filosofía, en este sentido, es pensar acerca de generalidades; está comprometida con preguntas fundamentales y la coherencia cósmica. La filosofía analítica y crítica, de otro lado, son bastante más modestas en alcance. La filosofía analítica está interesada con la comprensión de la naturaleza de la significancia y la verdad, y en definir y analizar los conceptos claves dentro de cualquier campo particular de investigación. La filosofía crítica es evaluativa; se esfuerza por tener claridad, pero además busca evaluar la validez de las afirmaciones de verdad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estas actividades son principalmente intelectuales en propósito, y son neutrales al considerar sus consecuencias prácticas. Los griegos distinguieron la sabiduría contemplativa de la práctica. La filosofía, como amor a la sabiduría, empieza primordialmente de modo teórico o contemplativo. Sin embargo, hay otra rama de la filosofía normativa,  que se esfuerza por la sabiduría práctica en ética y política. Aquí, la filosofía clásica busca proveer alguna guía para la buena vida y la sociedad justa. Aristóteles sostuvo en la Etica nicomaquea que la ética tiene importancia práctica y que deberíamos estudiarla para vivir bien. Sostuvo que el desarrollo del carácter y la virtud y el ejercicio de la sabiduría práctica contribuirían al logro de la felicidad. No obstante, muchos filósofos éticos,  se han concentrado principalmente en el metaanálisis de conceptos tales como "bueno", "malo", "virtud", "valor", "justicia", etc. Esto se extendió en la filosofía kantiana posterior  de la definición de "correcto", "equivocado", "obligación", "responsabilidad", etc. Si estos términos pueden ser definidos o no ha sido debatido ardientemente hasta el presente &lt;a class="brackets" href="http://sindioses.github.io/simpleateismo/eupraxofia.html#footnote-13" id="footnote-reference-13" role="doc-noteref"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;13&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;; los objetivistas creen que pueden ser definidos, pero hay una tradición escéptica que niega su definabilidad [definability]. Sea que pueda serlo, la ética clásica siempre tuvo un propósito normativo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una distinción básica puede ser hecha entre moralidad tradicional, la cual se refiere a las concepciones mortales que justamente prevalecen en un grupo cultural dado, y la ética, que envuelve un componente reflexivo y crítico. Hoy, muchos filósofos interesados con la ética enfatizan la necesidad por la racionalidad ética -pero virtualmente en su propio interés- y muchos esquivan hacer alguna recomendación concreta más allá de esto al tratar con problemas que  surgen en la moral tradicional. Esto es particularmente cierto en las universidades y escuelas superiores, donde la filosofía es enseñada como una disciplina académica, donde los filósofos hacen investigación filosofica y publican sus disquisiciones en revistas académicas, y donde los profesores de filosofía no tienen posiciones claramente definidas. Consideran su método pedagógico básico que sea una presentación de teorías filosóficas alternativas y no intentan inculcar ningún conjunto de creencias o de valores; esto es, no buscan persuadir a sus estudiantes ni al público en general para que acepten su perspectiva filosófica. Ya que su tarea es la investigación pura, similar a la de otras disciplinas, tales como la historia y las ciencias naturales y sociales, pueden retirarse a salvo al aislamiento espléndido en una torre de marfil -filósofos qua filósofos- y no tienen que vindicar sus posiciones personales. La virtud de esta forma de filosofía es la del profesor que imparte amor a la sabiduría y las características del pensamiento crítico sin imponer sus inclinaciones en el estudiante. El/la profesor(a) no desea indoctrinar o propagandizar a favor de una particular panorama cósmico. El o ella quiere ser "objetivo"; puede sentirse temeroso de represalías de aquellos que apoyan la sabiduría convencional del día. Sin embargo, esta clase de sabiduría no satisface las más profundas inquietudes de los estudiantes y de los hombres y mujeres comunes y corrientes. No presenta ninguna visión del mundo; no defiende una teoría de significado y verdad; no busca persuadir a otros de la racionabilidad [reasonableness] comparativa de la propia ideología considerada normativa o social. La filosofía, como amor a la sabiduría, aparte de estar comprometida con el análisis crítico imparcial y objetivo, debe ser neutral. No puede tomar posición; no puede trazar ninguna conclusión normativa de sus análisis formales. Es con mucho una empresa cognitiva; no envuelve ningún componente anímico o emotivo. No busca mover convicciones o inspirar compromisos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¡Cuán lejos la filosofía ha ido de la visión socrática de la buena vida! Para Sócrates, la filosofía tuvo directa relevancia con cómo deberíamos vivir. Sostuvo que la vida no examinada no es valiosa de vivirse, y quiso morir por sus convicciones. La Ética de Spinoza parece haber expresado tanto una filosofía y una euparaxofía, la menos implícitamente. Aún podríamos decir que muchos o la mayoría de los sistemas filosóficos tenían implícitamente una función pragmática y que su tarea era proveer una alternativa a la religión y una guía a la ética y la política. La sabiduría contemplativa fue con frecuencia una máscara para propósitos utilitarios más profundos. Marx claramente marcó un rompimiento con el modo contemplativo de la filosofía, particularmente cuando dijo que la tarea de la filosofía no era simplemente interpretar el mundo sino también ¡cambiarlo! La filosofía en este sentido tiene significado trascendental -como la tuvo para Nietzsche, Schopenhauer, Russell, Sartre, Dewey, y otros-.  Lamentablemente hoy ha llegado a unirse a la academia y corromperse por la especialización estrecha. La filosofía ha perdido ante la religión y la ideología, que compiten por las almas de los hombres y las mujeres que actualmente dirigen el día. Esto es porque necesitamos tomar nuevas direcciones y encontrar una nueva aproximación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La eupraxofía  difiere de la filosofía neutral y antiséptica en que ingresa consciente y  mente al mercado donde las ideas contienden. A diferencia de la filosofía pura, no es simplemente el amor a la sabiduría, aunque está seguramente implicada por ella, pero también la práctica de la sabiduría. Por eso no quiero decir que los eticistas no deberían estar interesados en desarrollar la capacidad para el juicio ético crítico o la sabiduría práctica. Eso es un propósito eminente. Pero la eupraxofía va más allá que eso, porque provee una postura de vida coherente y ética. Además, presenta una teoría cósmica de la realidad que parece razonable en un punto particular de la historia  a la luz del mejor conocimiento actual. La eupraxofía humanista defiende un conjunto de criterios que examinan las afirmaciones de verdad. Además aboga por una postura ética. Y está comprometida implícita o explícitamente a un conjunto de ideales políticos. La eupraxofía combina tanto una Weltanschauung y una filosofía de la vida. Pero nos lleva un paso más allá por medio del compromiso; basada en la cognición, está fusionada con la pasión. Envuelve la aplicación de la sabiduría a la conducta de la vida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las filosofías no eupráxicas están poco dispuestas a afirmar esta convicción. Examinan todos los lados del asunto, ven los límites y peligros de cada uno, pero están poco dispuestas a tomar postura sobre alguna. Como ya he dicho, esto tiene algún mérito; porque la mente abierta debe reconocer que puede estar equivocada y que sus opiniones pueden haber sido modificadas a la luz de nuevos argumentos o evidencias. por eso, uno necesita ser escéptico -pero no al precio de perder toda convicción-. El eupraxofo hace una elección -la más razonable a la luz de la evidencia disponible- y esto lo capacita a actuar. Después de todo, lo s teólogos, políticos, generales, ingenieros, hombres de negocios, abogados, doctores, artistas, poetas, y los hombre y mujeres sencillos tienen creencias y actúan. ¿Por qué negar este derecho al filósofo-eupraxofo? Seguramente, sin embargo, las creencias de uno deberían estar basadas en la razón, la inteligencia crítica, y la sabiduría. Esto es a lo que se refiere el sufijo sofía. La sabiduría en el amplio sentido incluye no sólo al juicio filosófico y práctico, sino también a la comprensión científica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vayamos al Diccionario Webster para una definición de sofía o sabiduría:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La cualidad de ser sabio; la habilidad de juzgar sensatamente y tratar con sagacidad los hechos, especialmente cuando se relacionan a la vida y la conducta; el conociemiento, con la capacidad de hacer el debido uso de él; la percepción de los mejores fines y los mejores medios; el discernimeinto y el juicio; la discreción; la sagacidad.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El conociento científico y tecnológico.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;En esta definición está explícito un componente científico, porque la sabiduría incluye el mejor conocimiento científico esbozado de la investigación y la erudición en los diversos campos de la investigación. Desafortunadamente, los diversos especialistas científicos con frecuencia se han sentido calificados para juzgar sólo materias dentro de sus propias áreas de competencia, dejando las cuestiones más amplias que tienen un trato un trato más directo con la vida. Hay una crisis en la ciencia moderna, porque las especialidades están creciendo exponencialmente, con muchos especialistas que sienten que pueden hablar sólo a aquellos dentro de sus propias disciplinas. Por eswo la ciencia se ha fragmentado. ¿Quién es capaz de cruzar los líneas límite y trazar metainferencias sobre la naturaleza, la especie humana, la sociedad, o la vida en general? El eupraxofo juzga que su misión es hacerlo de esa manera.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La investigación teórica científica es moralmente neutral. El científico está interesado en desarrollar hipótesis y teorías causales que pueden ser verificadas por la evidencia. Los científicos describen o explican como el sujeto se comporta bajo estudio, sin evaluarlo normativamente. Hay, por supuesto, un elemento pragmático en la ciencia, particularmente en las ciencias aplicadas; porque constantemente buscamos aplicar nuestro cómo  hacer a la tecnología práctica. Además, el científico presupone criterios epistemológicos que goviernan su proceso de búsqueda. Está comprometido a un conjunto de valores: verdad, claridad, consistencai, racionalidad, objetividad. Pero el científico qua científico no va más allá de eso, y se restringe a sí mismo en la búsqueda de conocimiento a su dominio especializado de investigación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La eupraxofía humanista, de otro lado, intenta trazar las implicaciones filosóficas de la ciencia a la vida del hombre. Busca desarrollar una perspectiva cósmica, basada en los más fidedignos hallazgos encontrados en las fronteras de la ciencia. Reconoce los vacíos en el conocimiento y las cosas que no sabemos que todavía necesitan ser investigadas. Está profundamente consciente de la necesidad de falibilismo y agnosticismo acerca de lo que conocemos y no conocemos. Con todo aplica audazmente la sabiduría científica práctica a la vida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La eupraxofía, a diferencia de la filosofía de la ciencia, no se concentra en un campo especializado del conocimiento; busca comprender el impacto total del conocimiento científico sobre la vida de la persona. A pesar de todo las áreas de la filosofía, la ciencia, y la eupraxofía no son rígidas. Los filósofos pueden asistir a los científicos en interpretar sus descubrimientos y relacionarlos con otros campos de investigación, y al desarrollar un punto de vista más amplio. Sin embargo, la eupraxofía va más allá de la filosofía de la ciencia al buscar presentar una visión de la vida coherente como base sobre la que estamos dispuestos a actuar. Es el fundamento bajo el cual estamos, la perspectiva última que controla nuestra visión de la realidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De acuerdo con esto, la primera tarea de la eupraxofía es entender la naturaleza y la vida y trazar prescripciones normativas concretas de este conocimiento. La eupraxofía por eso se inspira profundamente en las fuentes de la filosofía, la ética y la ciencia. Envuelve al menos un enfoque doble: una perspectiva cósmica y un conjunto de ideales normativos por los cuales podemos vivir.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Paul Kurtz es profesor emérito de filosofía de la Universidad Estatal de Nueva York en Buffalo; es el fundador del Concilio para el Humanismo secular y es editor en jefé de la revista escéptica Free Inquiry. Kurtz ha escrito varios libros, entre ellos "Defendiendo la Razón: Ensayos de humanismo secular y escepticismo, Living without religion - Eupraxophy, The new skepticism, Skeptical odysseys, El fruto prohibido - la ética del humanismo.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="notas"&gt;
&lt;h2&gt;Notas:&lt;/h2&gt;
&lt;aside class="footnote-list brackets"&gt;
&lt;aside class="footnote brackets" id="footnote-1" role="doc-footnote"&gt;
&lt;span class="label"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.github.io/simpleateismo/eupraxofia.html#footnote-reference-1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;Julian Huxley, Religion Without Revelation [Religión sin revelación] (Londres: Watts, 1927).&lt;/p&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;aside class="footnote brackets" id="footnote-2" role="doc-footnote"&gt;
&lt;span class="label"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.github.io/simpleateismo/eupraxofia.html#footnote-reference-2"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;John Dewey, A Common Faith [Una fe común] (New Haven: Yale University Press, 1934).&lt;/p&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;aside class="footnote brackets" id="footnote-3" role="doc-footnote"&gt;
&lt;span class="label"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.github.io/simpleateismo/eupraxofia.html#footnote-reference-3"&gt;3&lt;/a&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;Paul Tillich, The Courage To Be [El coraje de ser] (New Haven: Yale University Press, 1952); The Dynamics of Faith [La dinámica de la fe] (Nueva York: Harper &amp;amp; Row, 1957); Systematic Theology [Teología sistemática], vols. 1-3 (Chicago: University of Chicago Press, 1951, 1963).&lt;/p&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;aside class="footnote brackets" id="footnote-4" role="doc-footnote"&gt;
&lt;span class="label"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.github.io/simpleateismo/eupraxofia.html#footnote-reference-4"&gt;4&lt;/a&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;Sidney Hook, The quest for Being [La búsqueda por ser] (Nueva York: St. Martin's Press, 1961); Joseph Fletcher, "Is Secular Humanism a Religion?" ["¿Es el humanismo secular una religión?"] Free Inquiry 6, no. 1 (Invierno 1985/1986); Corliss Lamont, The Philosophy of Humanism [La filosofía del humanismo] (Nueva York: Friedrich Unger, 1965).&lt;/p&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;aside class="footnote brackets" id="footnote-5" role="doc-footnote"&gt;
&lt;span class="label"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.github.io/simpleateismo/eupraxofia.html#footnote-reference-5"&gt;5&lt;/a&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;Karl Marx, Manuscritos económico-filosóficos de 1844; Friedrich Wilhelm Nietzsche, Así hablaba Zaratustra; Sigmund Freud, El futuro de una ilusión y Moisés y la religión monoteísta; Jean-Paul Sartre, El ser y la nada; Bertrand Russell, On God and religion [Sobre Dios y la religión], ed. por Al Seckel (Buffalo, N.Y.: Prometheus Books, 1986).&lt;/p&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;aside class="footnote brackets" id="footnote-6" role="doc-footnote"&gt;
&lt;span class="label"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.github.io/simpleateismo/eupraxofia.html#footnote-reference-6"&gt;6&lt;/a&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;Paul Kurtz, The Transcendental Temptation: A Critique of Religion and Paranormal (Buffalo, N.Y.: Prometheus Books, 1986).&lt;/p&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;aside class="footnote brackets" id="footnote-7" role="doc-footnote"&gt;
&lt;span class="label"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.github.io/simpleateismo/eupraxofia.html#footnote-reference-7"&gt;7&lt;/a&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;Paul Kurtz, Forbidden Fruit: The Ethics of Humanism (Buffalo, N.Y.: Prometheus Books, 1988).&lt;/p&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;aside class="footnote brackets" id="footnote-8" role="doc-footnote"&gt;
&lt;span class="label"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.github.io/simpleateismo/eupraxofia.html#footnote-reference-8"&gt;8&lt;/a&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;La Primera enmienda dice: "El Congreso no promulgará ninguna ley respecto al establecimiento de la religión o para prohibir su libre ejercicio."&lt;/p&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;aside class="footnote brackets" id="footnote-9" role="doc-footnote"&gt;
&lt;span class="label"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.github.io/simpleateismo/eupraxofia.html#footnote-reference-9"&gt;9&lt;/a&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;Este argumento ha sido adelantado por John W. Whitehead sobre bases legales. Véase The Scond American Revolution [La segunda revolución americana] (Westchester, Ill.: Crossway Books, 1985). Fue una decisión en el caso Mobile, Alabama en 1987, cuando el juez Brevard Hand determinó que el humanismo secular era una religión; la Corte Suprema revocó más tarde su decisión.&lt;/p&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;aside class="footnote brackets" id="footnote-10" role="doc-footnote"&gt;
&lt;span class="label"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.github.io/simpleateismo/eupraxofia.html#footnote-reference-10"&gt;10&lt;/a&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;Richard J. Neuhaus, The Naked Public Square: Religion and Democracy in America (Grand Rapids, Mich.: Eerdmans, 1984).&lt;/p&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;aside class="footnote brackets" id="footnote-11" role="doc-footnote"&gt;
&lt;span class="label"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.github.io/simpleateismo/eupraxofia.html#footnote-reference-11"&gt;11&lt;/a&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;Paul Kurtz, "Functionalism and the Justification of Religion," Journal of Religion 38, no. 3 (Julio de 1958); The Fullness of Life [La llenura de vida] (Nueva York: Horizon Books, 1974).&lt;/p&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;aside class="footnote brackets" id="footnote-12" role="doc-footnote"&gt;
&lt;span class="label"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.github.io/simpleateismo/eupraxofia.html#footnote-reference-12"&gt;12&lt;/a&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;Véas especialmente Humanist Manifest I [El Primer Manifiesto Humanista] (1933), el cual considera al humanismo una religión. Reimpreso en Humanist Manifestos I and II, ed. por Paul Kurtz (Buffalo, N.Y.: Prometheus Books, 1973).&lt;/p&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;aside class="footnote brackets" id="footnote-13" role="doc-footnote"&gt;
&lt;span class="label"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.github.io/simpleateismo/eupraxofia.html#footnote-reference-13"&gt;13&lt;/a&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;Esto es especialmente cierto en la ética del siglo xx, entre filósofos tales como G. E. Moore (Principia Ethica, Cambridge, 1903), los deontólogos W. D. Ross y H. A. Prichard, y los emotivistas A. J. Ayer y C. L. Stevenson.&lt;/p&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/simpleateismo/index.html"&gt;Simplemente ateísmo&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>ateísmo</category><category>eupraxofía</category><category>humanismo</category><category>religión</category><category>teísmo</category><guid>http://sindioses.github.io/simpleateismo/eupraxofia.html</guid><pubDate>Sun, 26 Aug 2007 03:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>