<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Sin Dioses (Publicaciones sobre Ciencia de los orígenes)</title><link>http://sindioses.github.io/</link><description></description><atom:link href="http://sindioses.github.io/categories/cat_ciencia-de-los-origenes.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2001-&lt;script&gt;var hoy=new Date(); document.write(hoy.getFullYear())&lt;/script&gt;&lt;noscript&gt;2100&lt;/noscript&gt; &lt;a href="mailto:editores-sindioses@googlegroups.com"&gt;Sin Dioses&lt;/a&gt; Se permite la reproducción del contenido para fines educacionales y/o científicos siempre y cuando se mencione claramente nuestro sitio web, así como el nombre del autor de cada artículo. Se prohibe su reproducción con fines comerciales.</copyright><lastBuildDate>Wed, 17 Sep 2025 00:44:34 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>Mamuts, elefantes y ADN - Unidad 7</title><link>http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/07.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez Vargas, con la asesoría del Doctor Joao Víctor Muñoz Durán (Universidad Nacional de Colombia)</dc:creator><description>&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;strong&gt;Objetivo&lt;/strong&gt;: Reconocer en la selección natural un mecanismo evolutivo que ha operado en el pasado geológico y en el presente.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;strong&gt;Conceptos claves&lt;/strong&gt;: Selección natural, fenotipo, ADN, mutación.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;section id="mamuts-elefantes-y-adn"&gt;
&lt;h2&gt;Mamuts, elefantes y ADN&lt;/h2&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/07-01.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Los mamuts despiertan en muchas personas sensaciones de admiración. Estos gigantes de la era de hielo vivieron hasta hace 5.700 años, y a diferencia de los dinosaurios no avianos, los seres humanos si convivimos con estos colosos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En términos más estrictos la palabra mamut engloba a por lo menos doce especies diferentes de animales y no todas fueron enormes. Hubo especies pequeñas de mamuts, como el mamut pigmeo (&lt;em&gt;Mammuthus exilis&lt;/em&gt;), que tenía solo 1,72 de altura, y algunas habitaron en África en donde no hubo nieve (&lt;em&gt;Mammuthus africanavus&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No obstante, cuando se habla de mamuts la mayor parte de las personas recuerdan la película "La era de hielo" y a su protagonista Manny, un mamut malhumarado. Manny seguramente era, o bien un mamut colombino &lt;em&gt;Mammuthus columbi&lt;/em&gt;, o bien un mamut lanudo &lt;em&gt;Mammuthus primigenius&lt;/em&gt;. Esto porque en la película se muestra coexistiendo con humanos y estas dos especies lo hicieron.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un mamut de verdad es Lyuba, pero a diferencia de Manny, Lyuba solo tenía un mes de vida cuando murió. Lyuba pertenece a la especie de mamut lanudo o mamut de la tundra (&lt;em&gt;Mammuthus primigenius&lt;/em&gt;). En algún momento de su corta vida Lyuba se separó de su madre e infortunadamente cayó en un pantano en el que rápidamente se hundió ahogándose. Allí permanecería por 37.000 años, y como las temperaturas allí son extremadamente bajas, su cuerpo permaneció congelado. En el año 2007, un pastor de renos encontró a Lyuba.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inicialmente el pastor creía que había hallado un reno, pero al sacarla notó la inconfundible trompa que caracteriza a la familia Elephantidae. El cuerpo de Lyuba conserva los ojos y la trompa intactos. También sus órganos internos están todos conservados, el corazón tiene distinguidos todos sus ventrículos, así como el hígado y las venas. Es hasta la fecha el ejemplar de mamut mejor conservado. Al morir Lyuba tenía 50 kilogramos de masa y una altura de 1,30 m.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/07-02.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Precisamente el excelente estado de conservación de Lyuba ha planteado la posibilidad de extraer ADN de este ejemplar, ponerlo en un óvulo e implantarlo en el útero de una elefanta para poder volver a revivir a los mamuts. En diciembre de 2008 un equipo de científicos logró descifrar las secuencias del ADN de un mamut lanudo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Suponiendo que pudiera encontrarse el material genético de un mamut completo, cosa que es muy difícil, se podría volver a traer a la vida un mamut de nuevo. La razón para que esto pudiese ocurrir es que el ADN es una molécula que guarda las instrucciones para hacer proteínas, tiene las instrucciones de que órganos hacer, dónde ponerlos, que tamaño debe tener un organismo, como debe funcionar. En últimas el ADN son los planos para hacer un organismo, pero también su manual de instrucciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde la bacteria más pequeña hasta los gigantescos árboles de sequoya, todos los seres vivos tienen en sus células ADN, que los organiza y dirige. Las células también poseen ribosomas, que son las maquinas moleculares que leen el ARN mensajero para hacer proteínas. Si se lograra extraer ADN intacto de un mamut este crearía en una célula viva ARN mensajero y los ribosomas harían las proteínas de un mamut.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/07-03.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Mucho más atrás que Lyuba, que los dinosaurios o aún que las primeras bacterias, apareció una molécula capaz de replicarse, de hacer copias de sí misma. Y en ese maravilloso evento químico está la base del origen de la vida, de nosotros mismos. Precisamente por eso es que todos los seres vivos comparten el ADN como molécula de la vida, porque todas las especies comparten un origen único y antiguo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El ADN se duplica en las células antes de que estas de dividan. Esto ocurre, en las células eucariotas, en la fase S de la interfase. Luego, en la mitosis, cada célula recibe una copia exacta de cromosomas. Pero no siempre las copias son exactas. A veces, cuando el ADN se está replicando cambia "letras" de las bases nitrogenadas. Los cambios en los nucleótidos en una secuencia de ADN se conocen como mutaciones. ¡Olvídense que las mutaciones son los monstruos del cine! Mutación es solo un cambio en la secuencia del ADN, y las mutaciones son muy interesantes porque generan diversidad y sobre esa diversidad actúa la selección natural permitiendo la evolución.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En otras palabras, la evolución también es posible gracias al ADN. Recordemos que un fragmento de ADN que guarda información mínimo para hacer una proteína es un GEN. Pues bien, los genes mutan, eso genera diversidad (organismos más grandes o más chicos, más o menos peludos, etc.); luego sobre esta diversidad actúa la naturaleza y esto hace que unas variedades sobrevivan y otras no. Las que sobreviven dejan más hijos, y con estos hijos van sus genes. Así, de cambio en cambio en el ADN (mutaciones), y con la selección natural las especies han cambiado. En otras palabras han evolucionado. Se puede decir que la evolución es el cambio en la estructura genética de una población después de muchas generaciones.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/07-04.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Los antepasados de los mamuts (género &lt;em&gt;Mammuthus&lt;/em&gt;) se originaron en regiones más cálidos y luego migraron hacia Europa, el norte de Asia y Norteamérica. Pero a medida que el clima se hacía más frio los antepasados de los mamuts se hicieron más peludos y sus orejas más chicas. Unas orejas grandes tienen una gran superficie en la que se puede perder calor. Por eso las orejas de los mamuts eran más pequeñas que las de los elefantes. Este cambio se dio gracias a que en el ADN de los antepasados de los mamuts (así como en el de todos los organismos) ocurren mutaciones. Cuando aparecía una mutación que generaba un gen hacía que una cría naciera con pelo algo más largo o más grueso, este cambio era favorecido por la naturaleza. Este animal tenía más probabilidades de sobrevivir que sus compañeros. Al dejar descendencia este gen mutante se empezaba a extender. Lo mismo ocurrió con los genes que determinaban el tamaño de las orejas, el espesor del esmalte en los dientes, la grasa subcutánea etcétera.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/07-05.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Este proceso en el que se da una supervivencia y reproducción diferencial entre genotipos diferentes, o hasta en genes diferentes se conoce como selección natural [Un genotipo es un grupo de organismos que comparten un conjunto genético específico]. La selección natural es responsable de las adaptaciones de los organismos. Este mecanismo fue descrito por Charles Darwin y Alfred Wallace a mediados del siglo XIX.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/07-06.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Este par de naturalistas notaron que los organismos tienen una gran capacidad potencialidad de fertilidad, pero no obstante las poblaciones naturales permanecen estables. Notaron también que existe una gran lucha en la naturaleza por los recursos, los cuales son limitados, tales como fuentes de alimentos, agua, pareja, territorio, en el caso de las plantas, luz y nutrientes, etc.  Esto les llevó a la conclusión que existe entre los organismos una lucha por la supervivencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Darwin notó que entre los organismos de una población hay diferencias fenotípicas entre ellos. Es decir, las poblaciones no son un conjunto de clones. Y también se dio cuenta que la variación es heredable. Estas observaciones lo llevaron a concluir que entre los organismos se da una reproducción diferencial, es decir que unos se reproducen y otros no. La diferencia en la reproducción puede deberse a la manera como esos fenotipos responden frente al ambiente. Así pues, durante muchas generaciones el ambiente permite la supervivencia y reproducción de unos organismos, con el tiempo esto explica el origen de las adaptaciones y de nuevas especies.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El naturalista británico dejó claro que la selección natural no es el origen de la diversidad biológica. Hoy sabemos que ese papel lo juega la mutación. &lt;em&gt;"Varios autores han entendido mal o puesto reparos al término selección natural. Algunos han imaginado que la selección produce la variabilidad, siendo así que implica solamente la conservación de las variaciones que surgen y son beneficiosas al ser en sus condiciones de vida".&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"La selección natural actúa solamente mediante la conservación y acumulación de pequeñas modificaciones heredadas, todas ellas para el ser conservado"&lt;/em&gt;. Añadía posteriormente.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/07-07.jpg"&gt;
&lt;p&gt;La selección natural no es un proceso que se dio en el pasado. Esta se está dando en todo momento. En los elefantes africanos, la selección natural hacía que los ejemplares de mayor tamaño y con mayores colmillos fueran los más exitosos, poderosos y los más atractivos para las hembras. Por lo tanto los elefantes con colmillos más grandes (y los genes para colmillos grandes) tenían más posibilidad de procrear y de engendrar una descendencia con unos colmillos más grandes. Pero, con la llegada del hombre moderno las cosas se pudieron feas para los elefantes. La caza de los elefantes por sus colmillos, que son usados como trofeos, o para hacer objetos de marfil ha creado un problema a los elefantes. Ahora tener grandes colmillos es desventajoso. Pero en la población de elefantes hay algunos organismos que tienen colmillos pequeños o que no tienen colmillos. Como esta característica es heredable, es decir se debe a los genes, la selección natural ahora favorece a los elefantes con colmillos pequeños o sin colmillos. Estos simplemente no son tractivos a los cazadores humanos y logran sobrevivir. Por eso ahora la proporción de elefantes sin colmillos (y de genes para no tener colmillos) es mayor en la población. Es decir, ha ocurrido un cambio en la estructura genética de la población al pasar el tiempo, o en otras palabras ha ocurrido evolución biológica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La evolución por selección natural no solo actúa en los elefantes, de hecho forjó a los seres humanos y las demás especies del planeta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El ADN que forma los genes se ha convertido también en una poderosa evidencia que atestigua la evolución, y de cómo están emparentadas las especies. En 2005 se realizó un análisis de ADN mitocondrial en el que se compararon las secuencias de genes del elefante africano (Loxodonta africana), el elefante asiático (Elephas maximus) y Mamut (Mammuthus primigenius). Este análisis demostró que los mamuts están más estrechamente emparentados con los elefantes asiáticos que con los africanos.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/07-08.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Así pues el ADN son los planos para hacer los organismos, y a medida que estos planos han cambiado por la mutación, y seleccionados por la naturaleza, una gran variedad de especies han aparecido en este bello planeta.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/07-09.jpg"&gt;
&lt;section id="enlaces-de-interes"&gt;
&lt;h3&gt;Enlaces de interés&lt;/h3&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Selección de grupo y altruismo: el origen del debate &lt;a class="reference external" href="http://www.scielo.br/scielo.php?pid=S1678-31662009000300005&amp;amp;script=sci_arttext"&gt;http://www.scielo.br/scielo.php?pid=S1678-31662009000300005&amp;amp;script=sci_arttext&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Selección sexual: &lt;a class="reference external" href="http://www.sesbe.org/sites/sesbe.org/files/recursos-sesbe/Sex_selection.pdf"&gt;http://www.sesbe.org/sites/sesbe.org/files/recursos-sesbe/Sex_selection.pdf&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="bibliografia"&gt;
&lt;h3&gt;Bibliografía&lt;/h3&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Campbell, N (1990). Biology. Second edition, Benjamin/Cummings.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Curtis, H., Barnes, S. (1989). Biology, Fifth edition, Worth Publishers.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Darwin, C. (1859). El origen de las Especies, Madrid, Ediciones EDAF.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Dawkins, R. (2009). Evolución: El mayor espectáculo sobre la Tierra. Espasa Libros&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Hickman, C., Roberts, L, y Parson A. (1998). Principios integrales de zoología. Décima edición. Buenos Aires. McGraw-Hill-Interamericana.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Sadava, D. et al (2009). Vida. La ciencia de Biología. Buenos Aires, Argentina, Editorial Médica Panamericana.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Wallace, A.R. (1858). Sobre la tendencia de las variedades para alejarse indefinidamente del tipo original. Recuperado de: &lt;a class="reference external" href="http://www.revista.inecc.gob.mx/article/view/131"&gt;http://www.revista.inecc.gob.mx/article/view/131&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="creditos-de-fotografias"&gt;
&lt;h3&gt;Créditos de fotografías&lt;/h3&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Imagen 1: &lt;a class="reference external" href="http://www.diferencia-entre.com/diferencia-entre-elefante-y-mamut/"&gt;http://www.diferencia-entre.com/diferencia-entre-elefante-y-mamut/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Imagen 2: &lt;a class="reference external" href="http://www.europapress.es/desconecta/animalparty/noticia-lyuba-mamut-mejor-conservado-llega-londres-20140523140639.html"&gt;http://www.europapress.es/desconecta/animalparty/noticia-lyuba-mamut-mejor-conservado-llega-londres-20140523140639.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Imagen 3: &lt;a class="reference external" href="http://www.mas-que-ciencia.com/diferencias-replicacion-procariotas-eucariotas/"&gt;http://www.mas-que-ciencia.com/diferencias-replicacion-procariotas-eucariotas/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Imagen 4: &lt;a class="reference external" href="https://es.wikipedia.org/wiki/Mutaci%C3%B3n"&gt;https://es.wikipedia.org/wiki/Mutaci%C3%B3n&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Imagen 5: &lt;a class="reference external" href="http://palaeos-blog.blogspot.com.co/2012/03/galeria-mastodonte-y-algunas.html"&gt;http://palaeos-blog.blogspot.com.co/2012/03/galeria-mastodonte-y-algunas.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="enlaces-de-interes-1"&gt;
&lt;h3&gt;Enlaces de interés:&lt;/h3&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Selección Natural &lt;a class="reference external" href="https://evovagario.wordpress.com/evolucion/mecanismos/seleccion-natural/"&gt;https://evovagario.wordpress.com/evolucion/mecanismos/seleccion-natural/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;¿Qué es la selección natural y cómo es ella central a la teoría de la evolución? &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/douglasfutuyma.html"&gt;http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/douglasfutuyma.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La selección natural: "Me replico, luego existo" &lt;a class="reference external" href="http://bioinformatica.uab.es/divulgacio/lasn/"&gt;http://bioinformatica.uab.es/divulgacio/lasn/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="bibliografia-1"&gt;
&lt;h3&gt;BIBLIOGRAFÍA:&lt;/h3&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Campbell, N (1990). Biology. Second edition, Benjamin/Cummings.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Curtis, H., Barnes, S. (1989). Biology, Fifth edition, Worth Publishers.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Darwin, C. (1859). El origen de las Especies, Madrid, Ediciones EDAF.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Hickman, C., Roberts, L, y Parson A. (1998). Principios integrales de zoología. Décima edición. Buenos Aires. McGraw-Hill-Interamericana.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Sadava, D. et al (2009). Vida. La ciencia de Biología. Buenos Aires, Argentina, Editorial Médica Panamericana.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Wallace, A.R. (1858). Sobre la tendencia de las variedades para alejarse indefinidamente del tipo original. Recuperado de: &lt;a class="reference external" href="http://www.revista.inecc.gob.mx/article/view/131"&gt;http://www.revista.inecc.gob.mx/article/view/131&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/index.html"&gt;Volver al índice&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>adaptación</category><category>Ciencia de los Orígenes</category><category>clases</category><category>educación</category><category>evolución biológica</category><category>fenotipo</category><category>selección natural</category><guid>http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/07.html</guid><pubDate>Wed, 08 Apr 2015 15:07:00 GMT</pubDate></item><item><title>El pesado vuelo del pavo real macho - Unidad 6</title><link>http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/06.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez Vargas, con la asesoría del Doctor Joao Víctor Muñoz Durán (Universidad Nacional de Colombia)</dc:creator><description>&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;strong&gt;Objetivo&lt;/strong&gt;: Reconocer las variantes de la selección natural: La selección sexual y la selección por parentesco.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;strong&gt;Conceptos claves&lt;/strong&gt;: Selección sexual, selección por parentesco.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;section id="el-pesado-vuelo-del-pavo-real-macho"&gt;
&lt;h2&gt;El pesado vuelo del pavo real macho&lt;/h2&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/06-01.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Una tarde caluroso en un bosque de la India se escucha el característico canto del pavo real macho. Fastuosamente el pavo abre su colorida cola y empieza a mecer las plumas que cubren su cola. Allí sus ocelos con un azul iridiscente se mueven dando un grato espectáculo. Una hembra, sin tener el pecho azul, se acerca. Pero en este bosque caducifolio no solo las pavas están pendientes del pavo real macho. De manera repentina salta un tigre y logra atrapar al pavo por la espalda. La hembra alcanza a salir ilesa, mientras el pobre macho será la cena del felino.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El tigre se pudo acercar gracias al camuflaje de su piel y las rayas en este que rompían su silueta entre la hierba alta y las sombras de los árboles. Pudo acercarse sin ser oído por las almohadillas bajo sus patas y sus muelas que parecen un par de tijeras desgarraron la carne del pavo real sin problemas. Todas estas características son adaptaciones y se forjaron gradualmente por el proceso de selección natural. Pero ¿cómo explicar los colores llamativos del pavo real macho?&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/06-02.jpg"&gt;
&lt;p&gt;La cola del pavo real añade peso y puede ser incómoda a la hora de huir de un depredador. Su pecho azul lo hace muy visible a los tigres y su canto anuncia su ubicación. ¿No deberían tener los pavos reales plumajes que los ayudaran a camuflar, como los búhos o los chotacabras?   ¿Cómo entonces pudo evolucionar por selección natural este plumaje tan poco favorable para vivir en un bosque con tigres?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si miramos entre las aves encontraremos otros casos de aves que tienen plumajes muy vistosos. Y en no pocas ocasiones son los machos los más adornados y coloridos.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/06-03.jpg"&gt;
&lt;p&gt;A Darwin le desconcertó este aspecto, e inicialmente pensó que estos rasgos eran contrarios a la acción de la selección natural. Pero analizándolo más detenidamente encontró que estos rasgos, si contribuyen al éxito reproductivo. Y justamente eso es lo que vale en la naturaleza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entre las aves con vistosos y coloridos machos, las hembras eligen al macho más hermoso. Así pues sus genes pasarán  a la siguiente generación. La selección está presente, pero quienes seleccionan son las hembras, ya no el clima o los depredadores. Este tipo de selección Darwin la llamó selección sexual.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Habrás notado que esto no ocurre en todas las especies de aves. Hay algunas en las que no hay dimorfismo sexual, es decir que la hembra y el macho se ven iguales. Otras se camuflan muy bien como los chotacabras. No en todas ocurre la selección sexual. La razón para ello está en la ecología de cada especie. La selección sexual también es la responsable de la melena del macho del león, el gran tamaño del elefante marino comparado con las hembras de su especie, y también de las diferencias físicas entre machos y hembras humanos.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/06-04.jpg"&gt;
&lt;p&gt;En la selección sexual las características evolucionan al conferir una ventaja en la consecución de una pareja. Usualmente estas características denotan salud y vigor. Un ciervo con una gran cornamenta ostenta que pudo aprovisionarse de recursos para hacer una gran cornamenta además de haber podido derrotar a machos rivales. En experimentos en campo se ha observado que las leonas prefieren machos con melenas más espesas y oscuras y que aves, como la viuda de cola larga hembras preferían aparearse con los machos con las colas más largas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otro aspecto que le llamó poderosamente la atención al señor Darwin fue la acción de las abejas obreras que son capaces de dar la vida por su colmena. Una abeja obrera al picar deja su aguijón dentro del animal atacado y en el acto desgarra su cuerpo internamente. Este "valeroso" acto de las abejas las lleva a la muerte, pero contribuye a salvar a la colmena. Otro caso, es el de los monos que al ver a un leopardo gritan dando la voz de alarma. El individuo que emite la alarma llama la atención del felino sobre sí. ¿Cómo pudo la selección natural favorecer la evolución de un comportamiento que se ve desfavorable para los individuos?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para entenderlo debemos recordar que los organismos comparten más genes con sus parientes más cercanos que con otros individuos de su misma especie. Un humano o un mono langur, por ejemplo, comparten el 50% de genes con sus hermanos (de la misma mamá y papá), 25% con sus sobrinos, y 12,5% con sus primos. Recordemos también que en la lucha por el mundo biológico es sumamente importante dejar copias de sus genes a la siguiente generación. Así pues, si el mono langur da un grito de alarma al detectar a un leopardo y en su grupo hay, supongamos, tres hermanos o hermanas, es "buen negocio" ponerse en peligro si en el proceso contribuye a que sus genes, presentes en un 50% en sus hermanos, puedan pasar a la siguiente generación. El biólogo George Haldane bromeó al respecto: "Habría dado mi vida por dos hermanos u ocho primos".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las abejas obreras comparten más del 50% con las otras obreras. En ellas los genes compartidos alcanzan el 75%. Esto es así porque las abejas hembra reciben todos los genes paternos y la mitad de los maternos. Esto significa que las abejas obreras comparten entre ellas el 75% genes. Por lo tanto, ayudar a su hermana en la colmena a que se convierta en una abeja reina, ayuda mucho a que sus genes estén representados en la próxima generación.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/06-05.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Estos actos altruistas se han logrado explicar por la "selección por parentesco" y la estrategia evolutiva que deriva de dicha pauta el nombre de "eficacia biológica inclusiva"; que como ya vimos, viene a decir que en la naturaleza es genéticamente más eficiente ayudar a parientes cercanos antes que a parientes lejanos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para Darwin fue un rompedero de cabeza explicar la existencia de insectos sociales como las hormigas en las que había castas estériles, pero trabajaban fuertemente por la colonia. Con el posterior descubrimiento de los genes y los cromosomas y de la genética de los insectos sociales se aclaró el panorama.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoy en día los biólogos consideran que la selección natural no solo actúa a nivel de gen y del individuo, sino también al nivel de los grupos emparentados, en incluso en niveles más altos.&lt;/p&gt;
&lt;section id="enlaces-de-interes"&gt;
&lt;h3&gt;Enlaces de interés&lt;/h3&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Selección de grupo y altruismo: el origen del debate &lt;a class="reference external" href="http://www.scielo.br/scielo.php?pid=S1678-31662009000300005&amp;amp;script=sci_arttext"&gt;http://www.scielo.br/scielo.php?pid=S1678-31662009000300005&amp;amp;script=sci_arttext&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Selección sexual: &lt;a class="reference external" href="http://www.sesbe.org/sites/sesbe.org/files/recursos-sesbe/Sex_selection.pdf"&gt;http://www.sesbe.org/sites/sesbe.org/files/recursos-sesbe/Sex_selection.pdf&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="bibliografia"&gt;
&lt;h3&gt;Bibliografía&lt;/h3&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Campbell, N (1990). Biology. Second edition, Benjamin/Cummings.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Curtis, H., Barnes, S. (1989). Biology, Fifth edition, Worth Publishers.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Darwin, C. (1859). El origen de las Especies, Madrid, Ediciones EDAF.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Dawkins, R. (2009). Evolución: El mayor espectáculo sobre la Tierra. Espasa Libros&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Hickman, C., Roberts, L, y Parson A. (1998). Principios integrales de zoología. Décima edición. Buenos Aires. McGraw-Hill-Interamericana.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Sadava, D. et al (2009). Vida. La ciencia de Biología. Buenos Aires, Argentina, Editorial Médica Panamericana.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Wallace, A.R. (1858). Sobre la tendencia de las variedades para alejarse indefinidamente del tipo original. Recuperado de: &lt;a class="reference external" href="http://www.revista.inecc.gob.mx/article/view/131"&gt;http://www.revista.inecc.gob.mx/article/view/131&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="creditos-de-fotografias"&gt;
&lt;h3&gt;Créditos de fotografías&lt;/h3&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Imagen 1: Chris Brunskill - &lt;a class="reference external" href="http://www.chrisbrunskill.co.uk/index.php#mi=2&amp;amp;pt=1&amp;amp;pi=10000&amp;amp;s=14&amp;amp;p=1&amp;amp;a=0&amp;amp;at=0"&gt;http://www.chrisbrunskill.co.uk/index.php#mi=2&amp;amp;pt=1&amp;amp;pi=10000&amp;amp;s=14&amp;amp;p=1&amp;amp;a=0&amp;amp;at=0&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Imagen 3: &lt;a class="reference external" href="http://cdn.xl.thumbs.canstockphoto.es/canstock4104280.jpg"&gt;http://cdn.xl.thumbs.canstockphoto.es/canstock4104280.jpg&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Imagen 4: &lt;a class="reference external" href="http://www.guysart.com/guy2/Lions/go"&gt;http://www.guysart.com/guy2/Lions/go&lt;/a&gt; y &lt;a class="reference external" href="https://apologista.wordpress.com/2012/03/16/momentos-de-la-creacion-el-ave-del-paraiso-jardinero/"&gt;https://apologista.wordpress.com/2012/03/16/momentos-de-la-creacion-el-ave-del-paraiso-jardinero/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Imagen 5: &lt;a class="reference external" href="http://imgsoup.com/1/parthenogenesis-in-bees/"&gt;http://imgsoup.com/1/parthenogenesis-in-bees/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/index.html"&gt;Volver al índice&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>adaptación</category><category>Ciencia de los Orígenes</category><category>clases</category><category>educación</category><category>evolución biológica</category><category>fenotipo</category><category>fotorreceptor</category><category>selección natural</category><guid>http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/06.html</guid><pubDate>Wed, 08 Apr 2015 15:06:00 GMT</pubDate></item><item><title>La hacedora de ojos y otras maravillas - Unidad 5</title><link>http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/05.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez Vargas, con la asesoría del Doctor Joao Víctor Muñoz Durán (Universidad Nacional de Colombia)</dc:creator><description>&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;strong&gt;Objetivo&lt;/strong&gt;: Reconocer la selección natural como mecanismo que permite la formación de adapataciones complejas.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;strong&gt;Conceptos claves&lt;/strong&gt;: Ojo, fotorreceptor, adaptación, selección natural.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;section id="la-hacedora-de-ojos-y-otras-maravillas"&gt;
&lt;h2&gt;La hacedora de ojos y otras maravillas&lt;/h2&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/05-01.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Un halcón vuela alto sobre un potrero con árboles y un pequeño río. En un momento da un círculo en el cielo y luego se lanza en picada. En pocos segundos en sus garras está un conejo que tuvo un breve tiempo para huir. Antes de caer en las garras del halcón su corazón se aceleró por la acción de la adrenalina, su frecuencia respiratoria aumentó, y se disparó el nivel de glucosa en su sangre. Pero esto no le alcanzó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El éxito de las aves rapaces se debe en gran parte a su visión. Los seres humanos tienen 200.000 células sensibles a la luz por milímetro cuadrado de retina, mientras que las águilas, por ejemplo,  superan a los humanos con cerca de 1 millón de células sensibles a la luz por milímetro cuadrado en la retina. No obstante la gran visión del águila y los halcones, nunca veraz a un águila cazando en la noche. Esto último si lo hacen los búhos, en los que su sentido estrella es la audición. Muchas especies de búhos captan sonidos diez veces más débiles que los que puede percibir el ser humano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero búhos y águilas obtuvieron sus sentidos maravillosos gracias a un proceso denominado selección natural (Ver unidad 4). Este proceso se basa en la diversidad fenotípica heredable que hay en las poblaciones. Con base en las diferencias existentes unos organismos dejan mayor descendencia que otros. Así pues cada vez que aparecía una variante que permitía ver mejor, o escuchar mejor, era ese organismo favorecido en la lucha por la existencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La selección natural es un mecanismo que se conoce desde 1859 gracias a los trabajos de Darwin y Wallace. No obstante, muchas personas no la entienden correctamente, razón por la que es necesario puntualizar que:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La selección natural es un proceso que hace referencia a la selección "de" una característica, no  es selección "para" un fin. En otras palabras, la selección natural no tiene una intencionalidad o finalidad predeterminada.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La selección natural es un proceso ciego, pero eso no significa que sea aleatorio. Es determinista, ya que selecciona características que mejoren la eficacia biológica (que permita dejar más hijos).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La selección natural no está dirigida a solucionar retos ambientales en el futuro. Como ya se mencionó, no está dirigida a nada. Es el resultado de la supervivencia y reproducción diferencial en una población con fenotipos diversos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los organismos son agentes pasivos que son seleccionados por el ambiente. No hay una tendencia en los organismos en querer alcanzar la perfección o de perfeccionarse.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Volvamos nuevamente a los ojos de los vertebrados. Si nos remontásemos 530 millones de años a los ancestros de halcones y águilas, y también de los seres humanos no se parecía mucho a estas. De hecho, la forma ancestral vivía en el mar y era un pez craneado, sin mandíbulas, con branquias, una cola y ojos. Una especie de esta época, muy cercano a la forma ancestral es el Haikouichthys ercaicunensis, una especie ahora conocida por fósiles.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/05-02.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Obviamente ha habido un gran cambio en estructuras anatómicas, patrones de comportamiento, y fisiología desde los tiempos de Haikouichthys hasta el presente. Debemos recordar que por evolución biológica se entiende el cambio en la estructura de las poblaciones con el paso de muchas generaciones. Y en 530 millones de años ha habido muchísimas generaciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Haikouichthys&lt;/em&gt; ya poseía ojos, aunque su visión no era tan buena como la de las águilas, le permitía buscar su comida y huir cuando percibía alguna amenaza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los orígenes del ojo hay que buscarlos mucho más atrás en el tiempo. Mucho más atrás que &lt;em&gt;Haikouichthys&lt;/em&gt;  (luego retomaremos este pez), es necesario remontarse a los tiempos en el que los mares solo contenían unicelulares. Entonces ya había organismos que poseían cierta capacidad fotosensible (sensibilidad frente a la luz).  Muchos unicelulares pueden ubicarse espacialmente, es decir nadar hacía arriba o hacia abajo, gracias a que son sensibles a la luz. Esta sencilla distinción entre luz y oscuridad fue el primer paso en la evolución del ojo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para este primer paso puede considerarse posible al ver el fotorreceptor que existe en &lt;em&gt;Euglena&lt;/em&gt;, un protista fotosintético que tiene un organelo sensible a la luz conectado con el flagelo que le permite la locomoción. No se afirma que los ojos de los humanos se remonten al fotorreceptor (eyespot en inglés) de Euglena, solo se muestra que este primer paso es posible en la naturaleza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El siguiente paso involucraría a un animal pluricelular. Tendríamos una capa de células sensibles a la luz. Esto lo podemos encontrar en las lombrices de tierra actuales y en anélidos acuáticos que ya presentan una capa ordenada de células fotosensibles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Luego, la selección natural favoreció a aquellos organismos que tuviesen capacidad fotosensible ya que le permitiría a su poseedor nadar hacía a la superficie, conseguir alimento u ocultarse cuando una sombra se presentaba el organismo y así salvarse de un predador. Ahora si ésta capa de células se invaginase podría dar cabida a una mayor cantidad de células, y esto constituiría una ventaja. Esto no es cambio imposible pues solo sería necesaria una modificación en la forma de expresión de algunos genes ya existentes. Una capa de células fotosensibles invaginada puede obtener una nueva información no disponible para una capa plana, saber de dónde provienen los haces de luz. Precisamente en el molusco gasterópodo Patella, (los gasterópodos son el grupo de las babosas y caracoles) se encuentra un estructura así.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el gasterópodo &lt;em&gt;Pleurotomaria&lt;/em&gt; encontramos una estructura invaginada mucho más profunda; En el género &lt;em&gt;Haliotis&lt;/em&gt; encontramos un ojo casi cerrado; en el género &lt;em&gt;Turbo&lt;/em&gt; el ojo ya está cerrado pero sin lente, y finalmente encontramos ojos cerrados y con lente en los géneros &lt;em&gt;Murex&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;Nucella&lt;/em&gt;. Así pues hay ejemplos en la naturaleza que muestran que estos estadios intermedios son posibles. Añado que la presencia de una lente mejora muchísimo la visión, pero bien pueden existir organismos sin esta estructura, lo cual invalida el argumento creacionista que afirma que: "Tales órganos habrían sido inútiles hasta que todas las partes individuales estuvieran completas"&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los biólogos suecos D. E. Nilsson y S. Pelger con ayuda de un computador cuantas generaciones se requerirían para producir un ojo a partir una capa de células fotosensibles en medio de una capa transparente y una capa opaca. A partir de este ojo en una población original de individuos, y teniendo una variabilidad del 1% en la posición y grosor de las capas iniciales se obtendría en 1829 pasos un ojo en forma de cámara con lente de refracción. En el modelo se asumió que no se podía dar más de una mutación por generación y en caso de esta darse solo tiene el 50% de probabilidad de heredarse. El modelo estimo que los 1829 pasos en la producción del ojo podrían tomar 364.000 generaciones o años (asumiendo que cada animal durase un año). La vida sobre la Tierra es mucho más enorme, está calculada en 3.500 millones de años desde las primeras células (bacterias) y 1.500 millones de años desde las primeras células eucariotas.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/05-03.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Como el trabajo de Nilsson y Pelger muestran, así como los estadios intermedios de ojos entre los moluscos, la selección natural es verdaderamente la fuerza creativa de la evolución.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/05-04.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Volvamos a tomar a &lt;em&gt;Haikouichthys ercaicunensis&lt;/em&gt;, el pez del período cámbrico que se mencionó hace un momento. Este pez, o una especie muy cercana a esta, fue el ancestro de los vertebrados posteriores. Tanto los peces con mandíbulas, los tetrápodos (vertebrados con cuatro extremidades), como acuáticos, terrestres y aéreos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este pasado evolutivo ha dejado un rastro en los organismos actuales, ya muy diferentes a su antepasado pez. Cuando los vertebrados se están desarrollando en su etapa embrionaria desarrollan hendiduras faríngeas que en los peces dan origen a las branquias, pero que no dan origen a estas estructuras en los mamíferos. En los vertebrados estas hendiduras faríngeas tienen asociados nervios y vasos sanguíneos. A medida que la selección natural actuaba en diferentes linajes de organismos modificó a los seres trabajando sobre las estructuras ya existentes. La evolución no parte de cero.
Así pues es posible encontrar en los mamíferos que el nervio laríngeo recurrente, un nervio asociado a las hendiduras faríngeas en la etapa embrionaria, en vez de ir directamente del cerebro al cuello, desciende hasta el pecho y rodea la aorta para llegar finalmente a la laringe por debajo de las cuerdas vocales. Este recorrido se originó en los arcos branquiales de los antiguos peces cercanos a a Haikouichthys ercaicunensis. En el caso del ser humano el desvió del nervio laríngeo es de alrededor de unos 40 centímetros. Pero, en la jirafa esta fibra nerviosa realiza un recorrido de cerca de cinco metros. Una anatomía que deja ver que las estructuras se modifican sobre lo ya existente, y no que fueron diseñadas o planeadas de antemano.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/05-05.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Las chapuzas anatómicas, como la del nervio laríngeo recurrente de las jirafas, son una marca de la evolución. En tiempos pasados, otra característica de las jirafas fue interpretada de manera errónea.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El naturalista Jean Baptiste Lamarck (1744-1829) pensó que había una tendencia en los organismos hacia la perfección y que los organismos a medida que usaban más un órgano este se encontraría más desarrollado en las siguientes generaciones. Hoy sabemos que la idea de Lamarck es equivocada porque no se heredan intenciones, se heredan genes. Pero en tiempos de Lamarck no se conocían los genes (los experimentos de Mendel se harían entre 1856 y 1863).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alfred Wallace se dio cuenta que la explicación al cuello de la jirafa estaba en la selección natural y no en la heredabilidad de los esfuerzos de los progenitores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En su obra Wallace afirmo que "La jirafa nunca adquirió su largo cuello por el deseo de alcanzar el follaje de los arbustos más elevados alargando constantemente su cuello con este propósito, sino de alguna variedad surgida entre sus antitipos con un cuello más largo que el usual, una vez conseguido alcanzaron pastos más frescos por encima del mismo suelo que sus compañeros cuellicortos y a la primera escasez de comida sobrevivieron a estos últimos."&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/05-06.jpg"&gt;
&lt;p&gt;La historia del largo nervio laríngeo de la jirafa se puede descifrar analizando la embriología de los vertebrados. De igual manera, la historia del largo cuello de las jirafas se puede deducir del registro de fósiles de la familia de las jirafas. Pero igual o más maravilloso ha sido un experimento que ha permitido registrar y guardar una historia evolutiva de más de 60.000 generaciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Obviamente no se pueden guardar 60.000 generaciones de jirafas en un laboratorio, pero sí de bacterias. Y esto es precisamente lo que hizo el doctor Richard E. Lensky y su equipo. Ellos trabajaron con &lt;em&gt;Escherichia coli&lt;/em&gt;, que es una bacteria anaerobia facultativa, es decir que puede obtener energía en ausencia de oxígeno, pero el oxígeno no les es tóxico. Esta bacteria puede alimentarse de azúcares como la glucosa y la lactosa, y se encuentra en los intestinos de muchos animales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pues bien, Lensky y su equipo cultivaron estas bacterias y congelaban una muestra de cada generación. En abril de 2014 se alcanzó la generación 60.000. Al congelar las muestras es posible analizar todo los genes - el genoma - y ver que mutaciones han ocurrido cuando algo diferente se nota en los cultivos de bacterias.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/05-07.jpg"&gt;
&lt;p&gt;El experimento que inició en 1988 mostró algo sorprendente en la generación 31.000. Una de las colonias de bacterias eran capaces de crecer y alimentarse de citrato en condiciones aeróbicas (es decir, en presencia de oxígeno). El citrato es una sal del ácido cítrico presente comúnmente en frutas como la naranja. Esta habilidad es posible solo con tres mutaciones en el genoma original de las &lt;em&gt;E. coli&lt;/em&gt;. Estas mutaciones no aparecieron como resultado de la presencia de citrato en el medio. Estas se dan espontáneamente entre las bacterias. El estudio del genoma de muchas poblaciones de bacterias del experimento de Lensky mostró que las tres mutaciones se han dado en muchas colonias. Pero algunas solo poseen una de las tres. Lo realmente interesante es que cuando en un individuo se presentaron las mutaciones que permitían la asimilación del citrato. Este tuvo una ventaja competitiva frente a sus compañeros. Esta célula se reprodujo y dejó más descendientes, y pronto toda una colonia compartía ese rasgo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En biología se conoce como evolución al cambio de la estructura genética de las poblaciones con el paso de muchas generaciones. En el caso de las bacterias que ahora pueden utilizar citrato se puede notar como su estructura genética ha cambiado respecto a la de sus lejanas progenitoras, por lo tanto se puede decir que ha ocurrido evolución y que esta ha sido observada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El experimento de Lensky no solo comprobó la evolución por selección natural propuesta por Darwin y Wallace, sino que permitió identificar sobre el genoma que cambios se dieron y en que generación.  El experimento aún sigue en la Universidad de Michigan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La evolución biológica, ocurrida principalmente mediante la selección natural acumulativa no es sólo la explicación de cómo las jirafas adquirieron sus cuellos largos o de como unas bacterias desarrollaron la capacidad de asimilar citrato, es de hecho la única teoría científica que es capaz de explicar la existencia de la complejidad organizada de las adaptaciones, y en últimas de los seres vivos. La genialidad de Wallace y Darwin consistió en haber encontrado el mecanismo que nos permite responder porqué hay seres vivos en el mundo.&lt;/p&gt;
&lt;section id="enlaces-de-interes"&gt;
&lt;h3&gt;Enlaces de interés&lt;/h3&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Selección Natural &lt;a class="reference external" href="https://evovagario.wordpress.com/evolucion/mecanismos/seleccion-natural/"&gt;https://evovagario.wordpress.com/evolucion/mecanismos/seleccion-natural/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;¿Qué es la selección natural y cómo es ella central a la teoría de la evolución?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/douglasfutuyma.html"&gt;http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/douglasfutuyma.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La selección natural: "Me replico, luego existo"
&lt;a class="reference external" href="http://bioinformatica.uab.es/divulgacio/lasn/"&gt;http://bioinformatica.uab.es/divulgacio/lasn/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="bibliografia"&gt;
&lt;h3&gt;Bibliografía&lt;/h3&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Campbell, N (1990). Biology. Second edition, Benjamin/Cummings.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Curtis, H., Barnes, S. (1989). Biology, Fifth edition, Worth Publishers.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Darwin, C. (1859). El origen de las Especies, Madrid, Ediciones EDAF.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Dawkins, R. (2009). Evolución: El mayor espectáculo sobre la Tierra. Espasa Libros&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Hickman, C., Roberts, L, y Parson A. (1998). Principios integrales de zoología. Décima edición. Buenos Aires. McGraw-Hill-Interamericana.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Sadava, D. et al (2009). Vida. La ciencia de Biología. Buenos Aires, Argentina, Editorial Médica Panamericana.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Wallace, A.R. (1858). Sobre la tendencia de las variedades para alejarse indefinidamente del tipo original. Recuperado de: &lt;a class="reference external" href="http://www.revista.inecc.gob.mx/article/view/131"&gt;http://www.revista.inecc.gob.mx/article/view/131&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="creditos-de-fotografias"&gt;
&lt;h3&gt;Créditos de fotografías&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Foto 1: &lt;a class="reference external" href="http://www.colchonero.com/tablero_de_noticias_miscelanea-itemap-14-78926-3747.htm"&gt;http://www.colchonero.com/tablero_de_noticias_miscelanea-itemap-14-78926-3747.htm&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Imagen 3: &lt;a class="reference external" href="http://bioinformatica.uab.es/divulgacio/lasn/"&gt;http://bioinformatica.uab.es/divulgacio/lasn/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Imagen 4: &lt;a class="reference external" href="http://es.pseudociencia.wikia.com/wiki/El_ojo_y_la_evoluci%C3%B3n"&gt;http://es.pseudociencia.wikia.com/wiki/El_ojo_y_la_evoluci%C3%B3n&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Imagen 7: &lt;a class="reference external" href="http://beacon-center.org/blog/2013/11/20/the-man-who-bottled-evolution/"&gt;http://beacon-center.org/blog/2013/11/20/the-man-who-bottled-evolution/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/index.html"&gt;Volver al índice&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>adaptación</category><category>Ciencia de los Orígenes</category><category>clases</category><category>educación</category><category>evolución biológica</category><category>fenotipo</category><category>fotorreceptor</category><category>selección natural</category><guid>http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/05.html</guid><pubDate>Wed, 08 Apr 2015 15:05:00 GMT</pubDate></item><item><title>La asombrosa selección natural - Evaluación Unidad 4</title><link>http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/04eval.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez Vargas, con la asesoría del Doctor Joao Víctor Muñoz Durán (Universidad Nacional de Colombia)</dc:creator><description>&lt;p&gt;Con base en la unidad 4: "¿Por qué te escondes tan bien?" responde&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;De las siguientes afirmaciones sobre la selección natural hay una falsa. Indica cual es.&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Fue descubierta por Alfred Russell Wallace y Charles Robert Darwin.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Permite a los organismos prepararse para situaciones futuras.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Es el resultado de la reproducción diferencial de fenotipos diversos en una población.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Permite la adaptación de los organismos a sus ambientes.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;En una población, mientras los individuos con ciertas características hereditarias sobreviven y se reproducen, otros con características menos favorables mueren tempranamente y no llegan a reproducirse. Este hecho se conoce como&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Reproducción sexual&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Reproducción diferencial&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Crecimiento exponencial&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Selección artificial&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Las preguntas 3 a 6 se resuelven teniendo en cuenta la siguiente información:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El libro de Charles Robert Darwin (El Origen de las Especies) enfatiza sobre como las especies se han adaptado a sus ambientes a través de selección natural. Darwin llegó a la teoría de la selección natural tras realizar muchas observaciones, de las cuales saco deducciones. Brevemente se puede describir la teoría de la selección natural como sigue:&lt;/p&gt;
&lt;img alt="e04-02.jpg" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/e04-02.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Ahora sabemos que la variación se origina a través de eventos aleatorios de mutación y recombinación genética, pero la selección natural es el resultado de un criterio ambiental definido por el éxito reproductivo.&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic" start="3"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Según el texto, las poblaciones no crecen de forma exponencial ya que:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los individuos tienen variaciones dentro de la población.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Algunos individuos presentan mutaciones.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Las variaciones son heredables.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los recursos de los cuales dependen son escasos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Aquellos individuos que heredan características que los adaptan mejor al ambiente tienen probabilidad de dejar mayor descendencia. De esto se pude inferir que:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La presencia de adaptaciones en los organismos es crucial para la supervivencia.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La reproducción desigual es la fuente de la mutación.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los organismos que dejan mayor descendencia son aquellos que no presentan variaciones.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La exposición a un ambiente cambiante genera la adaptación en los organismos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Según el contenido del texto, se podría concluir que la mejor definición para selección natural es:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La teoría que explica el origen de las mutaciones.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Supervivencia y reproducción diferencial de unos organismos respecto a otros.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El resultado de la variación del ambiente en el que vive un organismo.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La tendencia natural que tienen las poblaciones a crecer exponencialmente.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Darwin propuso la selección natural como mecanismo evolutivo, lo que implicó que nuevas especies evolucionaron a partir de formas ancestrales por:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;la acumulación gradual de adaptaciones a ambientes naturales cambiantes.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;la heredabilidad de adaptaciones adquiridas para el ambiente.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;la lucha por los recursos limitados.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Intervención divina.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los depredadores que obtienen el alimento más eficientemente dejarán más descendencia; lo mismo ocurre con aquellas presas que sean más eficientes en evitar ser devoradas. Esto sin duda conllevará a:&lt;/p&gt;
&lt;img alt="e04-03.jpeg" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/e04-03.jpeg"&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;la extinción de presas y depredadores&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;la coevolución de ambas especies&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;el aumento del número de individuos de depredadores sobre el de presas.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;la extinción de las presas.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Observa la siguiente imagen y lee la posición de estos dos estudiantes.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="e04-04.jpg" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/e04-04.jpg"&gt;
&lt;p&gt;La estudiante N° 2 considera que la selección natural es un proceso que está basado en el azar. Esta idea es errónea por las siguientes razones:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;el mecanismo que es aleatorio es la mutación y la reproducción, no la selección.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;la selección natural es una tendencia a la perfección de las especies.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;la superviviencia de los organismos, frente a las presiones de su entorno, no es aleatoria.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La selección natural "favorece" las variaciones ventajosas, por más raras que sean estas en un inicio.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Son correctas:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;1 y 2.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;2, 3 y 4.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Solo la segunda.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;1, 3 y 4.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La importancia de la selección natural para la biología es que este mecanismo es:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El único mecanismo evolutivo.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El principal mecanismo evolutivo, aunque no el único.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Responsable de la reproducción sexual&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El causante de las mutaciones aleatorias.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Cuando los biólogos dicen que han observado evolución, significa que ellos han detectado cambios en la frecuencia de los genes de la población. (Con frecuencia los cambios genéticos están referidos a cambios fenotípicos que son heredables). Esto significa que:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La evolución es una tendencia en la naturaleza hacia la perfección.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La evolución es contradictoria con cualquier idea religiosa.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La evolución es el cambio de las frecuencias de genes en una población al pasar el tiempo.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La evolución es que un mono bajó de los árboles y se convirtió en persona.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;En la siguiente imagen se ve como el pico del iiwi (Versitia coocinea) de Hawai se adapta a la corola de las plantas de lobelia de las cuales deriva su alimento. De igual manera, la corola de las flores de la lobelia se adaptan a la forma del pico del iiwi que transporta su polen a otras plantas permitiendo la reproducción.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="e04-05.jpg" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/e04-05.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Es de suponer que en las aves se adaptaron a la forma de las corolas de lobelia&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Por el bien de la especie.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;En un proceso gradual en el que los individuos con mejores variantes dejaban más descendencia:&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Por intervención divina.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Por una sola mutación repentina.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;section id="credito-de-las-fotografias"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;strong&gt;Crédito de las fotografías&lt;/strong&gt;:&lt;/h2&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Imagen 3: &lt;a class="reference external" href="http://tigrepelvar.wordpress.com/2013/09/30/leopardos-o-jaguares-cazadores-padres-cazados-o-amistosos-felinos/"&gt;http://tigrepelvar.wordpress.com/2013/09/30/leopardos-o-jaguares-cazadores-padres-cazados-o-amistosos-felinos/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/index.html"&gt;Volver al índice&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>Ciencia de los Orígenes</category><category>clases</category><category>educación</category><category>selección natural</category><guid>http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/04eval.html</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2015 13:06:00 GMT</pubDate></item><item><title>¿Por qué te escondes tan bien? - Unidad 4</title><link>http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/04.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez Vargas, con la asesoría del Doctor Joao Víctor Muñoz Durán (Universidad Nacional de Colombia)</dc:creator><description>&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;strong&gt;Objetivo&lt;/strong&gt;: Reconocer la forma como opera la selección natural en el mundo natural.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;strong&gt;Conceptos claves&lt;/strong&gt;: Camuflaje, variedad genética, adaptación, genotipo, reproducción diferencial, selección natural.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p class="primera"&gt;En la naturaleza hay muchos animales muy bien camuflados con su entorno. Algunos animales se confunden con ramas, hojas verdes, hojas secas, ramitas o incluso con flores. Estas adaptaciones les permiten a muchos animales evadir depredadores o acechar a sus víctimas con sigilo, o ambas cosas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dentro del grupo de las mantis es posible encontrar espectaculares casos de camuflaje. Tal es el caso de  &lt;em&gt;Choeradodis columbica&lt;/em&gt; una especie de mantis que vive en Colombia que se confunde muy bien con una hoja verde. Vista desde arriba nos despierta mayor preocupación por los insectos que le sirven de alimento y puede pasar desapercibida por los pájaros que cazan insectos.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="04-01.jpg" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/04-01.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Al otro lado del mundo, en el sudeste asiático vive la mantis orquídea (&lt;em&gt;Hymenopus coronatus&lt;/em&gt;) una especie de mantis que, como su nombre lo indica,  se parece mucho a una orquídea. Esta especie posee unas proyecciones en las patas y un abdomen aplanado que imitan muy bien a los pétalos de las orquídeas. Cuando las mantis están en reposo, lo cual es muy frecuente en ellas, los insectos no se percatan del engaño. La imitación es tan buena que incluso la cabeza vista con luz ultravioleta (muchos de sus presas pueden verla) simula los nectarios de las orquídeas. Así pues los insectos que vistan las orquídeas a alimentarse de su néctar se dirigen a las fauces de su depredador. Las mantis &lt;em&gt;Hymenopus&lt;/em&gt; son unas flores poco amigables para muchos insectos de las pluviselvas de Asia. Más asombroso aún es que las mantis orquídea cuando son muy pequeñas e inmaduras o ninfas se mimetizan con hormigas.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="04-02.jpg" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/04-02.jpg"&gt;
&lt;p&gt;¿Cómo llegó la mantis hoja a imitar tan bien una hoja o la mantis orquídea imitar tan bien una flor? La respuesta a este interrogante la dieron Alfred R. Wallace y Charles Darwin.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sabemos que los organismos de una población no son iguales entre sí. Esta diversidad tiene bases genéticas: la mutación que crea nuevos alelos y la reproducción sexual que mezcla los genes de manera aleatoria. La diversidad es muy útil en el mundo natural donde hay una continua lucha de los organismos por sobrevivir. Sabemos también que en los ecosistemas los recursos son limitados, y que los depredadores, enfermedades y cambios en el clima, son factores que están siempre "acechando" a los seres vivos (ver unidad 2).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por esto cada vez que aparece una variedad genética que ajusta mejor al organismo a su entorno, la naturaleza favorece a su poseedor. Este organismo llegará a la adultez y dejará descendencia, y sus hijos probablemente heredaran ese gen o genes responsables&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Volvamos a las mantis y al origen de sus adaptaciones. Las mantis son organismos muy complejos. No obstante, cada órgano, célula y proteína de su cuerpo se formaron gracias a la expresión de muchos genes. De hecho hay unos genes que afectan la expresión de otros genes, especialmente cuando el organismo se está formando en el huevo y cuando es una ninfa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Parea ilustrar el proceso de adaptación tomemos la pata delantera de la mantis. Esta consta de varias partes que se articulan y que el animal usa para atrapar sus presas.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="04-03.jpg" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/04-03.jpg"&gt;
&lt;p&gt;En una población de mantis los individuos tendrán ligeras diferencias en cuanto a sus patas. Podrán diferir en la longitud de la pata, o de cada uno de sus segmentos, en el color, en el número de espinas, etc. Estas diferencias cuando son heredables están relacionadas con los genes de las mantis.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="04-04.jpg" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/04-04.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Son estas diferencias las que afectan la supervivencia. En el caso de un individuo que cace entre el follaje, le es más ventajoso ser de color verde. Para quienes cazan entre las flores es ventajoso tener un color parecido a los pétalos de las flores. En los antepasados de las mantis orquídea cada cambio que hacía que el organismo se pareciera más a una flor, ya sea en el color, o en el ancho del fémur de sus patas, tenía más probabilidades de capturar presas, así también tenía más probabilidades de dejar más descendencia, y sus genes ventajosos pasarían a la siguiente generación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por su parte, en las poblaciones de mantis que cazaban entre el suelo del bosque, cada cambio que hacía que una mantis se camuflara mejor con las hojas secas tenía mejores posibilidades de sobrevivir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cada vez que aparece una característica que genere un cambio, por pequeño que esta sea, si confiere una ventaja en la lucha por la existencia ésta pasará a la siguiente generación. Así de cambio en cambio, los organismos resultan adaptados al medio en el que viven. Este proceso fue denominado por Charles Darwin como &lt;strong&gt;selección natural&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="04-05.jpg" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/04-05.jpg"&gt;
&lt;p&gt;El mecanismo de la selección natural fue descubierto también por Alfred Russell Wallace, contemporáneo y paisano de Charles Darwin. Este mecanismo para poderse realizar debe cumplir tres condiciones:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Variación&lt;/strong&gt;. Dentro de la población debe existir variabilidad  en los caracteres individuales. Sin variación no es posible la selección natural ni la evolución biológica. La variación es dada por la mutación y la reproducción sexual.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Herencia&lt;/strong&gt;. Las características en las que los individuos varían deben estar determinados en mayor o menor grado por genes, de manera que puedan transmitirse de padres a hijos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Reproducción diferencial&lt;/strong&gt;. Las distintas variantes individuales deben permitir a sus portadores reproducirse con mayor o menor éxito. Los individuos que muestren una característica favorable se reproducirán mejor que los individuos que muestran otras alternativas.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Como resultado de este mecanismo los organismos se ajustan de manera natural al medio en el que viven. La selección natural no persigue un fin determinado, ni prepara para condiciones ambientales futuras.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="04-06.jpg" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/04-06.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Darwin y Wallace notaron que este proceso ciego y no dirigido conscientemente es el responsable de las adaptaciones de los seres vivos a su entorno. Wallace, por ejemplo,  apuntó a la selección natural para explicar el camuflaje de los insectos, como la mantis hoja o la mantis orquídea, con las que iniciamos esta unidad, así:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"Aun los colores peculiares de muchos animales, especialmente insectos, tan cercanamente semejantes al suelo o las hojas o los troncos de donde habitualmente residen, se explican por el mismo principio [la selección natural]; aunque en el curso de las épocas pudieron haberse sucedido variedades de muchos tintes, todavía esas razas que tienen colores mejor adaptados a la ocultación de sus enemigos deberían inevitablemente sobrevivir más."&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;img alt="04-07.jpg" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/04-07.jpg"&gt;
&lt;p&gt;La selección natural es un mecanismo asombroso que ha permitido las adaptaciones de las diferentes especies a sus respectivos entornos. De hecho, la selección natural es el principal mecanismo evolutivo.
Cabe aclarar aquí que evolución es el cambio de la estructura genética de las poblaciones con el paso de muchas generaciones. Como vimos la selección natural trae como consecuencia que nuevos alelos se fijen en la población, mantiene a los favorables, elimina a los alelos desfavorables o a los poco ventajosos. Por esto la selección natural es crucial para el proceso evolutivo.
Veremos más sobre la selección natural en la siguiente unidad.&lt;/p&gt;
&lt;section id="enlaces-de-interes"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;strong&gt;Enlaces de interés&lt;/strong&gt;:&lt;/h2&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Selección Natural: &lt;a class="reference external" href="https://evovagario.wordpress.com/evolucion/mecanismos/seleccion-natural/"&gt;https://evovagario.wordpress.com/evolucion/mecanismos/seleccion-natural/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;¿Qué es la selección natural y cómo es ella central a la teoría de la evolución?: &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/douglasfutuyma.html"&gt;http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/douglasfutuyma.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="bibliografia"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;strong&gt;Bibliografía&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Campbell, N (1990). Biology. Second edition, Benjamin/Cummings.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Curtis, H., Barnes, S. (1989). Biology, Fifth edition, Worth Publishers.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Darwin, C. (1859). El origen de las Especies, Madrid, Ediciones EDAF.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Center for Insect Science Education Outreach The University of Arizona, (1997). Información de la mantis religiosa. Tomado de: &lt;a class="reference external" href="http://insected.arizona.edu/espanol/mantidinfo.htm"&gt;http://insected.arizona.edu/espanol/mantidinfo.htm&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entomoblog., (2010), Las siete mantis más asombrosas. Tomado de: &lt;a class="reference external" href="http://naukas.com/2010/10/08/mantis-sorprendentes/"&gt;http://naukas.com/2010/10/08/mantis-sorprendentes/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hickman, C., Roberts, L, y Parson A. (1998). Principios integrales de zoología. Décima edición. Buenos Aires. McGraw-Hill-Interamericana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sadava, D. et al (2009). Vida. La ciencia de Biología. Buenos Aires, Argentina, Editorial Médica Panamericana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wallace, A.R. (1858). Sobre la tendencia de las variedades para alejarse indefinidamente del tipo original. Recuperado de: &lt;a class="reference external" href="http://www.revista.inecc.gob.mx/article/view/131"&gt;http://www.revista.inecc.gob.mx/article/view/131&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="creditos-de-fotografias"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;strong&gt;Créditos de fotografías&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Foto 1: &lt;a class="reference external" href="http://www.faunaexotica.net/foro/index.php?topic=43875.0"&gt;http://www.faunaexotica.net/foro/index.php?topic=43875.0&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Foto 2: Seiya Kudo - &lt;a class="reference external" href="http://ze-ph.sakura.ne.jp/zeph-blog/index.php?m=201001&amp;amp;page=8"&gt;http://ze-ph.sakura.ne.jp/zeph-blog/index.php?m=201001&amp;amp;page=8&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Foto 3: Juanjo Trujillo - &lt;a class="reference external" href="http://floramalaga.blogspot.com/2010/11/fauna-de-mi-jardin.html"&gt;http://floramalaga.blogspot.com/2010/11/fauna-de-mi-jardin.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Foto 4: Pana - Francisco Dillet - &lt;a class="reference external" href="http://dillet.blogspot.com/2012/06/nacimiento-de-una-mantis-religiosa.html"&gt;http://dillet.blogspot.com/2012/06/nacimiento-de-una-mantis-religiosa.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/index.html"&gt;Volver al índice&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>adaptación</category><category>camuflaje</category><category>Ciencia de los Orígenes</category><category>clases</category><category>educación</category><category>genotipo</category><category>reproducción diferencial</category><category>selección natural</category><category>variedad genética</category><guid>http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/04.html</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2015 12:50:00 GMT</pubDate></item><item><title>La asombrosa selección natural - Evaluación Unidad 3</title><link>http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/03eval.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez Vargas, con la asesoría del Doctor Joao Víctor Muñoz Durán (Universidad Nacional de Colombia)</dc:creator><description>&lt;img alt="" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/e03-01.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Con base en la unidad 3: "De los lobos a los perros rescatistas" responde.&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;En una plantación de tomates aparece una planta cuyos frutos son de color morado. La aparición de esta variedad, que resulta ser hereditaria, se puede explicar por:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Una intervención sobrenatural.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El deseo interno de progreso del propio organismo.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;A una mutación de un gen ancestral.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Al uso y desuso de las estructuras vegetales.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los genetistas han encontraron que el gen RSPO2 es el responsable de que los perros tengan o no bigote y grandes cejas, rasgos que se tienen muy en cuenta para su clasificación. El FGF5 está relacionado con la longitud del pelo y el KRT71 determina si el pelo es ondulado o rizado. Es posible afirmar que las razas de perros fue posible inicialmente a...&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;el deseo interno de progreso de los perros.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;la diversidad genética existente dentro de la población de perros.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;un acto sobrenatural que eligió a los perros para ser "el mejor amigo del hombre".&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;el uso que los perros hacían de sus partes que generaban una tendencia que se heredaba.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;En ciertos casos, los seres humanos han optado por aparear a determinados animales de granja dentro de una especie. Por ejemplo, al permitir la reproducción de solamente el ganado de mayor tamaño a lo largo de muchas generaciones, se han producido razas de ganado muy grande. Este proceso se conoce como:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Selección natural.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Mutación y recombinación.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Selección artificial.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Ley del uso y el desuso.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;¿Cuál de las siguientes opciones corresponde a una fuente de variabilidad genética en los organismos?&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Clonación.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Reproducción sexual.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Reproducción asexual.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Domesticación .&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El origen del maíz se remonta a...&lt;/p&gt;
&lt;img alt="e03-02.jpg" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/e03-02.jpg"&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;las plantas de teosinte de Perú.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;las plantas de Triturcum urartu en Medio Oriente.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;las plantas de Triturcum urartu en Perú.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;las plantas de teosinte en México.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El bioquímico chileno Gabriel León comentó que "hoy por hoy, casi todo lo que podemos comprar en la feria o en el supermercado [de frutas, verduras, tubérculos y cereales] fue creado por el hombre [por el proceso de selección artificial]. Una de las pocas excepciones son las nueces. Así que ya saben: si quieren comer solo cosas "naturales", junten nueces".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esto permite inferir que el nogal, el árbol productor de la nuez...&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;no tiene variabilidad genética.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;no ha sido cultivado con crianza selectiva por los humanos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;no desarrolla mutaciones&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;ha sido modificado al igual que el maíz.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los terrier gustan de perseguir zorros, ratas y conejos aún dentro de sus madrigueras bajo tierra y darles caza, mientras que los labradores gustan de entrar al agua a recuperar aves cazadas o incluso atrapan peces grandes. Estas características de comportamiento suelen ser heredables. Esto permite afirmar que:&lt;/p&gt;
&lt;img alt="e03-03.jpg" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/e03-03.jpg"&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Están determinadas por el entrenamiento humano.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Siempre han estado en los perros.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Son de origen anterior a la domesticación de los lobos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Están determinadas por genes.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;En el mundo existen 5000 variedades, en Perú se encuentran alrededor de 3000. La imagen muestra una muestra de la diversidad de papas del Perú reflejada en el tubérculo.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="e03-04.jpg" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/e03-04.jpg"&gt;
&lt;p&gt;La ventaja de preservar la diversidad genética de una especie, en este caso la papa, sería&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Permitir afrontar mejor plagas o enfermedades.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Evitar que se den nuevas mutaciones.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Permitir desarrollar monocultivos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Evitar la evolución de la especie.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La imagen siguiente muestra el aspecto ancestral de muchas plantas hoy domésticas.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="e03-05.jpg" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/e03-05.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Las diferencias que se ven en las variedades silvestres comparadas con las actuales son producto de la selección artificial. Para entender este proceso se debe tener claro que:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Las especies tienden a mejorar con el tiempo.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Las especies tienen una gran variabilidad fenotípica.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La variabilidad genética no permite la evolución.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La variabilidad genética solo se da las variedades domésticas.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;En el caso de las plantaciones de bananos actuales, estos se siembran por esquejes, y no por semillas, ya que en la selección artificial se seleccionaron plantas con frutos más grandes ha llevado a bananas sin semillas viables. Esto permitiría suponer que en el caso de que una enfermedad atacase un cultivo de plantas reproducidas asexualmente por esquejes se diera:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Una gran resistencia a la enfermedad.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La pérdida de casi todos los individuos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Un aumento de la diversidad genética.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Un aumento de mutaciones espontáneas.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Para Darwin el entender la selección artificial fue de gran importancia porque le permitió...&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;entender que las especies son fijas e inmutables.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;entender que las especies tienen una tendencia interna a la perfección.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;hacer una analogía con la selección natural, en la que el ambiente y no el hombre, determinan que individuos sobreviven y dejan más descendencia.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;entender que las especies &lt;strong&gt;NO&lt;/strong&gt; son entes biológicos fijos e inmutables.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Son correctas:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;1 y 2&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;2 y 3&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;3 y 4&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;1 y 3&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;section id="componente-axiologico"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;strong&gt;Componente axiológico:&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En la unidad "De los lobos a los perros rescatistas" se inició con la historia de un perro abandonado llamado Turco. El tener una mascota es una cuestión de responsabilidad. ¿Qué le dirías a una persona que desea tener una mascota? ¿Qué responsabilidades se adquieren al poseer un animal de compañía? Consulta que cuidados especiales deben tenerse con perros y gatos y entrega un informe a tu docente.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="creditos-de-las-imagenes"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;strong&gt;Créditos de las imágenes:&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Imagen 2: &lt;a class="reference external" href="http://www.biodiversidad.gob.mx/usos/maices/teocintle2012.html"&gt;http://www.biodiversidad.gob.mx/usos/maices/teocintle2012.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Imagen 3: &lt;a class="reference external" href="http://www.labradoresdeabantueso.com/labrador-de-trabajo/caza.html"&gt;http://www.labradoresdeabantueso.com/labrador-de-trabajo/caza.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Imagen 4: &lt;a class="reference external" href="http://heraldo21.blogspot.com/2009/05/la-papa-resumen.html#.VIC2itKG9e8"&gt;http://heraldo21.blogspot.com/2009/05/la-papa-resumen.html#.VIC2itKG9e8&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Imagen 5: &lt;a class="reference external" href="http://www.bookwormroom.com/2014/06/21/saturday-afternoon-round-up-and-open-thread-2/"&gt;http://www.bookwormroom.com/2014/06/21/saturday-afternoon-round-up-and-open-thread-2/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/index.html"&gt;Volver al índice&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>Ciencia de los Orígenes</category><category>clases</category><category>educación</category><category>selección natural</category><guid>http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/03eval.html</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2015 12:37:00 GMT</pubDate></item><item><title>De los lobos a los perros rescatistas - Unidad 3</title><link>http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/03.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez Vargas, con la asesoría del Doctor Joao Víctor Muñoz Durán (Universidad Nacional de Colombia)</dc:creator><description>&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;strong&gt;Objetivo&lt;/strong&gt;: Comprender la selección artificial como un proceso análogo de la selección natural.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;strong&gt;Conceptos claves:&lt;/strong&gt; Selección artificial, población, diversidad genética, alelo, domesticación.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Al hablar de animales los más cercanos para la mayoría de personas son los perros. Estos organismos se han calificado como el "mejor amigo del hombre". Aunque algunas veces las personas no se portan tan bien con sus mascotas como deberían.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="03-01.jpg" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/03-01.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Una historia reciente y sobresaliente es la de Turco, un perro labrador de España, que de ser una mascota abandonada pasó a ser un héroe de cuatro patas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un día sus compañeros humanos se cansaron de él, le quitaron el microchip (para su identificación) con una navaja bien afilada y lo abandonaron a su suerte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Turco vagabundeó por las calles de Tarifa, España por mucho tiempo y en el verano de 2008 llegó a un campo de maniobras militares. El can fue rescatado y adoptado por Cristina Plaza Jorge, una soldado profesional, quien le brindó el amor que otros humanos le habían negado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un vecino de la soldado, que era bombero, observó un día que Turco olfateaba todo con gran curiosidad. Este bombero pidió permiso para hacerle pruebas a Turco en el centro de especialistas de rescate. Turco aprobó y ha participado en más de 18 rescates en diferentes lugares del mundo. Con su fino olfato Turco detecta a las víctimas que quedan atrapadas por los escombros tras los terremotos. En el terremoto de Haití de 2010 rescató a 18 personas.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="03-02.jpg" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/03-02.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Los padres de Turco, eran labradores retriever, los abuelos y bisabuelos también lo eran. Muy seguramente podríamos remontarnos mucho en el pasado de los labradores retriever hallando perros de la misma raza, pero no sería una secuencia infinita. En 1899 se registró el primer labrador amarillo. Este perro se llamó "Ben of Hyde". Esto nos lleva a unas preguntas ¿Cómo se formaron las razas de perros? ¿Cómo se formaron los perros domésticos?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quizás te extrañará saber que hubo hace diez mil años los humanos no tenían perros como mascotas. Y no tenían perros porque no existían. En aquellos tiempos los seres humanos estaban rodeados de lobos, hienas, osos y grandes felinos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tampoco en esos tiempos había zanahorias grandes, ni suculentas mazorcas o pan hecho de trigo. Los seres humanos cazaban y colectaban frutos de estación. Cuando un clan asaba la carne de caza solían llegar lobos grises atraídos por el olor de la carne.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En aquel entonces algunos lobos eran más curiosos que otros. Unos eran más agresivos que otros. Estas diferencias se deben a sus diferentes genes. Recordemos que los individuos en una población no son genéticamente idénticos (excepto los gemelos).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En algún momento, algunos lobos, lo suficientemente poco agresivos, aguardaban cerca a los humanos para comer las sobras de sus alimentos. En alguna ocasión una loba algo más dócil fue encontrada con sus cachorros, quizás cerca de una aldea humana, y sus pequeños encantaron a los humanos, como lo hacen todos los cachorros.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="03-03.jpg" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/03-03.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Poco a poco se fue estrechando la alianza entre humanos y lobos. Pero no todos los lobos eran mantenidos junto al hombre. Solo los ejemplares más dóciles y obedientes eran mantenidos. Muchos cachorros que se hacían agresivos eran sacrificados y solo se seleccionaban para reproducirse aquellos individuos que tenían las características deseables por los seres humanos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando los seres humanos seleccionaban los lobos que querían reproducir, estaban seleccionando indirectamente ciertos genes. Como sabemos los genes se relacionan con el fenotipo, o las características observables. Y nuevos tipos de genes, o alelos, aparecen por mutación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En algún momento aparecieron nuevos alelos y combinaciones de genes que trajeron fenotipos que no existían antes en los lobos grises: orejas caídas, pelaje de color chocolate, pelo muy corto o ausencia de este; caras más largas, como en los galgos, o más cortas como en los bulldog; patas más largas como en los burzoi, o patas cortas, como en los perros salchicha. Estas características cuando aparecían por primera vez estaban presentes en un único organismo, pero el ser humano seleccionaba ese fenotipo y al permitir que se reprodujese el organismo con esas características hacía aumentar la proporción de esos alelos en las generaciones futuras.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="03-04.jpg" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/03-04.jpg"&gt;
&lt;p&gt;El naturalista Charles Darwin notó que entre las poblaciones existe una gran diversidad, y que el hombre criaba en sus granjas a los organismos que aparecían con un rasgo que le pareciera deseable. Darwin en su época no sabía sobre el ADN, los genes o la mutación. Hoy en día se sabe que nuevos alelos (variantes de un gen) aparecen pro mutación. Estos nuevos alelos añaden diversidad genética a la población, y esta diversidad es la base sobre la que puede haber selección. En el caso de las variedades domesticas es el hombre quien selecciona. El ser humano elige que organismos dejan más descendencia, y de esta manera alelos que en un inicio eran poco comunes aumentan su presencia en la población. Este proceso en el que el hombre selecciona las variedades que se presentan dentro de una población se denomina "selección artificial". Tras centenares o miles de generaciones de selección artificial por parte de los granjeros se han formado las diferentes variedades de plantas y animales domésticos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La selección artificial fue el proceso que transformó a los feroces lobos grises en los amigables perros de hoy en día. Fue la selección cuidadosa de fenotipos, hecha por el hombre, lo que permitió que pudiese aparecer en el planeta perros rescatistas como Turco.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="03-05.jpg" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/03-05.jpg"&gt;
&lt;p&gt;El ser humano no solo sometió a selección artificial a los animales, también lo hizo con muchas especies de plantas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hace más de diez mil años no existían mazorcas. No habría sido posible comer pop corn o arepas. Para comprender el origen del maíz hay que ir a México donde hay un grupo de especies de plantas denominadas "teosinte". Lo curioso de estas plantas es el gran parecido que tienen con las plantas de maíz, especialmente en sus hojas. No obstante, hay diferencias importantes entre el maíz y el teosinte. En las plantas de maíz hay un tallo sin ramificaciones, con espigas masculinas en su punta y poblado de hojas en las que en sus yemas axilares parten las mazorcas. En cambio, las plantas de teosinte tienen un tallo del que parten ramificaciones laterales (y cada ramificación lateral posee en su punta una espiga masculina y en sus yemas axilares hay hojas con diminutas espigas femeninas). Las "mazorcas" del teosinte son de seis a doce granos cubiertos por una dura corteza. Si alguien hace más de 10.000 años quería alimentarse de los granos de teosinte tendría que hacer un gran esfuerzo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero así como hay diversidad genética entre los organismos de una población de lobos, también la hubo entre la población de teosinte. Un día apareció una variedad que pasó a un solo tallo principal sin ramificaciones, otro cambió genético trajo un grano libre de la cáscara dura y otros más invirtieron el sexo de la espiga que corona a la planta de femenina a masculina. Nuevas variaciones genéticas generaron una gama de granos y mazorcas de diferentes tamaños y el hombre seleccionaba los más grandes.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="03-06.jpg" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/03-06.jpg"&gt;
&lt;p&gt;El genetista John Doebly descubrió, en la primera década del siglo XXI, que un grupo de genes cercanos, denominados ba1 regulan el desarrollo de yemas laterales en la planta. Doebly y sus colegas encontraron que los mutantes de este gen ven disminuido el desarrollo de las ramificaciones laterales por una parte, mientras que por otra, presentan un gran crecimiento vertical. Otros grupos de genes relacionados con el cambio del teosinte en plantas de maíz también han sido identificados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los primeros cultivadores no sabían que genes. Ellos tan sólo conservaban los granos de las mejores plantas para ser sembradas. Así pues la cadena de mutación, diversidad, selección y reproducción diferencial, llevó de mazorcas de pocos granos duros a las grandes mazorcas del presente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Procesos similares de selección de un mayor tamaño en el grano o en la fruta se realizaron para formar los cereales y frutas modernos. También en el caso de tubérculos y verduras se realizó un proceso de selección artificial.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="03-07.jpg" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/03-07.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Hay que notar que el proceso de mutación, que crea nuevos alelos; y el de reproducción son aleatorios o al azar. Pero la selección no tiene nada de azaroso. El hombre, en el caso de la selección artificial, elige que organismos dejarán más descendencia. Así que no importa si una característica novedosa aparece en un solo organismo, si esta genera una ventaja para el criador será preservada y su reproducción garantizada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;También es importante resaltar que muchas características que el hombre seleccionó no son favorables para los organismos en un ambiente natural. Por ejemplo, el humano seleccionó espigas de cereales en las que el grano permanece en la espiga y no cae. Esto favoreció la recolección del grano por parte de los humanos, pero sería perjudicial para la difusión de semillas en la vida silvestre. Las variedades de ovejas con patas muy cortas evitan que estas se escapen saltando la cerca, pero en la vida silvestre serían una desventaja para huir de los lobos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El naturalista Charles Darwin observó que el cambio que llevaba de variedades silvestres a variedades domésticas indicaba claramente que las especies no eran entidades fijas e inmutables, sino que reflejan que estas pueden cambiar. En su obra "El Origen de las especies" Darwin comentó:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Si, por ejemplo, pudiese demostrarse que que el galgo, el bloodhound, el terrier, el spaniel y el bull-dog, que todos sabemos que propagan su raza pura, era la descendencia de una sola especie cualquiera, entonces estos hechos tendrían gran peso para hacernos dudar de la inmutabilidad de muchas especies naturales".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin duda hoy sabemos que la estructura genética de las poblaciones cambia con el paso de muchas generaciones, a esto se le llama evolución biológica. Pero, en tiempos de Darwin se creía que las especies eran entidades fijas que permanecían invariables con el tiempo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Más adelante Darwin se preguntó en su obra que podría hacer la naturaleza seleccionando variedades genéticas en poblaciones naturales a lo largo de muchísimo tiempo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Si el hombre puede producir, y seguramente ha producido, grandes resultados con sus medios metódicos e inconscientes de selección ¿qué no podrá efectuar la selección natural?"&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta pregunta será abordada en la próxima unidad.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="03-08.jpg" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/03-08.jpg"&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;section id="bibliografia"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;strong&gt;Bibliografía&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Campbell, N (1990). Biology. Second edition, Benjamin/Cummings.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cnidus (2009). El Huerto Evolutivo (4): Del teocinte / teosinte al maíz. La evolución es la repanocha. Recuperado de: &lt;a class="reference external" href="http://lacienciaysusdemonios.com/2009/10/06/el-huerto-evolutivo-4-del-teocinte-teosinte-al-maiz-la-evolucion-es-la-repanocha/"&gt;http://lacienciaysusdemonios.com/2009/10/06/el-huerto-evolutivo-4-del-teocinte-teosinte-al-maiz-la-evolucion-es-la-repanocha/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Curtis, H., Barnes, S. (1989). Biology, Fifth edition, Worth Publishers.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Darwin, C. (1859). El origen de las Especies, Madrid, Ediciones EDAF.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hickman, C., Roberts, L, y Parson A. (1998). Principios integrales de zoología. Décima edición. Buenos Aires. McGraw-Hill-Interamericana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sadava, D. et al (2009). Vida. La ciencia de Biología. Buenos Aires, Argentina, Editorial Médica Panamericana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;20Minutos (2010). Turco, un perro abandonado y maltratado, salva 18 vidas en Haití. Recuperado de &lt;a class="reference external" href="http://blogs.20minutos.es/animalesenadopcion/2010/02/09/turco-perro-abandonado-salva-18-personas-haitaa/"&gt;http://blogs.20minutos.es/animalesenadopcion/2010/02/09/turco-perro-abandonado-salva-18-personas-haitaa/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="credito-de-imagenes"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;strong&gt;Crédito de imágenes&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Imagen 1 y 2 tomada de: Reportaje Héroes de cuatro patas. CanalNebrija. &lt;a class="reference external" href="http://www.youtube.com/watch?v=8n3tDxqiH8I"&gt;http://www.youtube.com/watch?v=8n3tDxqiH8I&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Imagen 3: &lt;a class="reference external" href="http://www.veoverde.com/2013/03/los-esfuerzos-por-la-repoblacion-del-lobo-gris-mexicano-en-arizona/"&gt;http://www.veoverde.com/2013/03/los-esfuerzos-por-la-repoblacion-del-lobo-gris-mexicano-en-arizona/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Imagen 4: &lt;a class="reference external" href="http://almaycorazoncanino.blogspot.com/2014/08/algunas-de-las-razas-mas-comunes.html"&gt;http://almaycorazoncanino.blogspot.com/2014/08/algunas-de-las-razas-mas-comunes.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Imagen 7: &lt;a class="reference external" href="https://elefectorayleigh.wordpress.com/2012/08/02/lo-natural/"&gt;https://elefectorayleigh.wordpress.com/2012/08/02/lo-natural/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/index.html"&gt;Volver al índice&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>alelo</category><category>Ciencia de los Orígenes</category><category>clases</category><category>diversidad genética</category><category>domesticación</category><category>educación</category><category>población</category><category>selección artificial</category><category>selección natural</category><guid>http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/03.html</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2015 12:26:00 GMT</pubDate></item><item><title>La asombrosa selección natural - Evaluación Unidad 2</title><link>http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/02eval.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez Vargas, con la asesoría del Doctor Joao Víctor Muñoz Durán (Universidad Nacional de Colombia)</dc:creator><description>&lt;p&gt;Con base en la unidad 2: "¿Por qué no estamos inundados de mantis?" responde.&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;En España se llevó a cabo un programa de reinserción de lechuzas y cernícalos en campos de cereales y se observaron los siguientes datos de ocupación en el lapso de tres años.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="e02-01.jpg" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/e02-01.jpg"&gt;
&lt;p&gt;La gráfica nos muestra que en un momento inicial el tipo de crecimiento...&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Aumenta de forma constante (exponencial).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Se ve impedido por la falta de recursos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Es por encima al crecimiento de los roedores de los que se alimenta.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Es de esperarse que el número de parejas se estabilice debido a:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El crecimiento ilimitado de las presas.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La competencia con las lechuzas.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El número limitado de roedores.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Enfermedades que afecten a los cernícalos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Son correctas:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;1, 3 y 4.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;1, 2 y 3&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;2, 3 y 4&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;1, 2 y 4&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La siguiente imagen muestra una pareja de cernícalos comunes &lt;em&gt;(Falco tinnunculus)&lt;/em&gt; copulando sobre una caja-nido. Dentro de la caja se puede observar cinco polluelos de esta pareja.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="e02-02.jpg" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/e02-02.jpg"&gt;
&lt;p&gt;De los polluelos de esta pareja de cernícalos puede decirse que:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Son genéticamente iguales ya que viene de los mismos padres.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Son fenotípicamente diferentes porque tienen los mismos genotipos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Son genéticamente diferentes entre ellos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Son fenotípicamente iguales por la reproducción asexual.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El hongo &lt;em&gt;Aspergillus fumigatus&lt;/em&gt; afecta a muchas aves rapaces produciendo micosis que afectan las vías respiratorias bajas (pulmón y sacos aéreos). La relación ecológica entre los hongos Aspergillus y las rapaces es un ejemplo de:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Parasitismo.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Competencia intraespecífica.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Competencia interespecífica.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Depredación.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La siguiente imagen muestra una interacción ecológica entre dos especies del tipo:&lt;/p&gt;
&lt;img alt="e02-03.jpg" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/e02-03.jpg"&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Depredación.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Competencia interespecífica.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Parasitismo.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Competencia intraespecífica.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;A continuación se presentan tres conceptos claves. Las definiciones y los conceptos se encuentran en columnas separadas.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="e02-04.jpg" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/e02-04.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Los números de la columna B en su orden son:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;1 - 2 - 3&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;3 - 2 - 1&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;2 - 1 - 3&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;2 - 3 - 1&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Responde las preguntas 7 y 8 con base en la siguiente lectura:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;En el año de 1986 el biólogo O'Brien estudió la variabilidad genética del guepardo. Para ello analizó 40 muestras de semen y sangre de 18 machos. Asombrosamente encontraron diferencia alguna en los 52 genes que observamos. Con frecuencia esta pérdida de diversidad genética se da por cruza entre parientes cercanos (endogamia). Para determinar si había una pérdida de diversidad genética los investigadores tomaron muestras de piel de ocho guepardos del parque animal Wildlife Safari de Oregón y las injertaron en otros ejemplares. Lo usual es que el receptor de un implante tiende a rechazarlo, a menos que sea muy parecido inmunológicamente al del donante.  Pero los guepardos no rechazaron el injerto de piel. Esto significaba que sus sistemas inmunes eran tan idénticos que los animales estaban expuestos a las mismas enfermedades.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="e02-05.jpg" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/e02-05.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Dos años después del experimento con los injertos de piel, una epidemia de peritonitis viral acabó con el 60% de los guepardos de Wildlife Safari. Curiosamente ninguno de los leones del mismo  llegaron siguiera a presentar los síntomas de la enfermedad.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ol class="arabic" start="7"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;De la anterior lectura se puede concluir que:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La uniformidad genética reduce la habilidad de una especie para adaptarse a los cambios de su ambiente.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La endogamia es postiva para las poblaciones porque les permite recibir transplantes.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Las enfermedades virales se dan sólo entre poblaciones genéticamente poco diversas.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Las perturbaciones ecológicas, como cambios de temperatura, sequías, glaciaciones y la aparición de nuevos virus o bacterias son más fáciles de superar cuando hay alta endogamia.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La recombinación de genes durante la meiosis y la unión aleatoria tras la fertilización habitualmente lleva a la producción de...&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;cigotos con los mismos genes que sus padres.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;gametos con muchas copias del mismo cromosoma.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;cigotos con fenotipos similares.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;descendencia con ciertos rasgos que no aparecieron en los padres.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Completa la siguiente frase:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"La variedad genética es la materia prima de ________"&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El entrecruzamiento.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;la evolución.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;la endogamia&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;la reproducción sexual.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El economista Malthus escribió el libro "Ensayo sobre el principio de la población" en el que se exponía que "Cuando no lo impide ningún obstáculo, la población va doblando cada 25 años, creciendo de período de período, en una progresión geométrica. Los medios de subsistencia, en las circunstancias más favorables, no se aumentan sino en una progresión aritmética."&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Darwin y Wallace leyeron de manera independiente esta obra y notaron que lo que Malthus decía para las poblaciones humanas...&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;no se podía aplicar a las poblaciones de animales.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;se podría aplicar a las poblaciones animales pero no a las vegetales.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;se aplica perfectamente a todas las poblaciones de seres vivos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;era mentira porque la Tierra fue creada para los seres humanos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Componente axiológico:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Debido a que las poblaciones biológicas tienen el potencial de crecer de manera exponencial se ha creado un problema con muchas mascotas, como perros y gatos que son abandonados y generan unas poblaciones de animales sin cuidados habitando las calles o los campos.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="e02-06.jpg" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/e02-06.jpg"&gt;
&lt;p&gt;¿Qué responsabilidades deben tener las personas con sus mascotas para evitar la sobrepoblación de mascotas en las calles? Elabora una cartelera en la que lo puedas explicar al curso.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Créditos de las imágenes:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Imagen 1 y 2: &lt;a class="reference external" href="http://grefa.org/alfonsopaz/?p=367"&gt;http://grefa.org/alfonsopaz/?p=367&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Imagen 3: &lt;a class="reference external" href="http://geodinamics.blogspot.com/2013/01/indultos-entre-hienas-la-justicia-del.html"&gt;http://geodinamics.blogspot.com/2013/01/indultos-entre-hienas-la-justicia-del.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Imagen 5: &lt;a class="reference external" href="http://www.taringa.net/posts/ecologia/15039968/El-guepardo-hermoso-animal.html"&gt;http://www.taringa.net/posts/ecologia/15039968/El-guepardo-hermoso-animal.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Imagen 6: &lt;a class="reference external" href="http://www.adopta.mx/2010/05/faq-preguntas-frecuentes/"&gt;http://www.adopta.mx/2010/05/faq-preguntas-frecuentes/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/index.html"&gt;Volver al índice&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description><category>Ciencia de los Orígenes</category><category>clases</category><category>educación</category><category>selección natural</category><guid>http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/02eval.html</guid><pubDate>Tue, 09 Dec 2014 18:26:00 GMT</pubDate></item><item><title>La asombrosa selección natural - Unidad 1</title><link>http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/02.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez Vargas, con la asesoría del Doctor Joao Víctor Muñoz Durán (Universidad Nacional de Colombia)</dc:creator><description>&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;strong&gt;Objetivo&lt;/strong&gt;: &lt;strong&gt;Objetivo&lt;/strong&gt;: Comprender la relación existente entre genes y proteínas, así como la relación entre los genes y características fenotípicas de los organismos.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;strong&gt;Conceptos claves&lt;/strong&gt;: Población, potencial biótico, entrecruzamiento.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;section id="por-que-no-estamos-inundados-de-mantis"&gt;
&lt;h2&gt;¿Por qué no estamos inundados de mantis?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Las mantis son insectos extraordinarios. Las mantis son insectos depredadores de los que se conocen más de 2.400 especies. Ellas cazan otros insectos e incluso vertebrados pequeños como lagartijas. Estos insectos tienen el primer par de patas adaptados para atrapar sus presas con unas largas púas que se clavan en las infortunadas víctimas de este predador artrópodo. Entre los sexos las mantis suelen diferir en tamaño. Las hembras suelen ser más grandes que los machos. En algunas especies, como la mantis orquídea, la hembra dobla al macho en tamaño. Es conocido que las tras el apareamiento las hembras suelen atacar al macho, y en muchos casos lo capturan después de que este ha fertilizado los huevos de la hembra.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="02-01.jpg" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/02-01.jpg"&gt;
&lt;p&gt;La hembra deposita los huevos en una estructura cerosa o cartilaginosa que se denomina ooteca. Allí los huevos están pegados uno al otro. La ooteca es fijada en una rama, una roca u otro objeto.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="02-02.jpg" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/02-02.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Cada ooteca de una mantis puede albergar entre 200 o 300 huevos. Supongamos que todos los descendientes de una ooteca llegasen a la edad adulta y se reprodujeran. Tendríamos entre 100 y 150 parejas que procrearían entre 20 mil y 45 mil individuos. De sobrevivir toda la segunda generación y se reprodujesen, la tercera generación estaría entre 2'000.000 y 6´750.000 individuos. Entonces, ¿por qué no estamos rodeados de mantis por todos lados?&lt;/p&gt;
&lt;img alt="02-03.jpg" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/02-03.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Lo primero que una persona notaría es que las pequeñas ninfas de mantis son indefensas. Siendo tan pequeñas pueden ser presa de otros animales, incluso de otras mantis. Los adultos tampoco están del todo a salvo. Los pájaros insectívoros están buscando alimento cada día, y muchas de ellas terminan en el menú de las aves.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="02-04.jpg" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/02-04.jpg"&gt;
&lt;p&gt;También las mantis son víctimas de bacterias, virus y hongos que les causan enfermedades y los llevan a la muerte en muchos casos. Dentro de estos últimos se pueden mencionar a los hongos entomopatógenos. Estos últimos crecen dentro del cuerpo de los insectos hasta que los matan.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="02-05.jpg" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/02-05.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Los machos de las mantis son muy territoriales, razón por lo que el espacio también es una limitante para el crecimiento sin control de la población de mantis. En algunas ocasiones, temporadas sin lluvias más largas que lo habitual afectan el número de sus presas y eso también es una limitante. En realidad la vida en la naturaleza es muy dura para los organismos. El naturalista inglés Charles Darwin llamó a estos duros avatares de la vida silvestre "la lucha por la existencia".&lt;/p&gt;
&lt;img alt="02-06.jpg" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/02-06.jpg"&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"La lucha por la existencia —decía Darwin— resulta inevitablemente de la elevada proporción en que tienden a aumentar todos los seres orgánicos… De aquí que, como se producen más individuos de los que pueden sobrevivir, tiene que haber en caso una lucha por la existencia, ya de un individuos contra otro de la misma especie o con individuos de especies distintas, ya con las condiciones físicas de la vida".&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;img alt="02-07.jpg" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/02-07.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Otro naturalista que notó que en un ambiente natural los recursos no crecen de la misma manera que el potencial biótico de los organismos fue el británico Alfred Russell Wallace. Este naturalista llegó a esta reflexión mientras se encontraba en el archipiélago de la Molucas, en indonesia. Sin lugar a dudas Wallace debió haber visto muchas mantis en su travesía.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dejaremos de lado la lucha por la existencia para retomarla más adelante. Por ahora analizaremos otro hecho interesante en la reproducción de las mantis y de todos los organismos con reproducción sexual: La descendencia no es similar entre sí. En los humanos, los perros y gatos, también se puede observar esto. Los hermanos no son iguales entre sí, excepto si son gemelos. Existe variabilidad entre los individuos de una población y esta variabilidad es heredable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tomemos por ejemplo el color de un insecto. No todos los individuos de una especie son exactamente iguales en esta característica. Hay ligeras diferencias, que hoy sabemos se deben a los genes. Existen diferentes alelos, y estos pasan de padres a hijos.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="02-08.jpg" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/02-08.jpg"&gt;
&lt;p&gt;La diversidad genética en los organismos está fundamentada en dos procesos: la reproducción sexual y la mutación. La mutación es el cambio aleatorio de las secuencias de nucleótidos del ADN, lo cual permite la aparición de nuevos alelos. La reproducción sexual es aquella en la que se requiere la unión de dos células sexuales o gametos. La reproducción sexual es una fuente de variación genética al ocurrir la combinación de genes durante la formación de gametos (en la meiosis).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando se están formando los gametos (óvulos y espermatozoides) los cromosomas intercambian fragmentos. Este proceso hace que los gametos sean genéticamente diferentes entre sí. Como esto ocurre tanto en la formación de los óvulos y de los espermatozoides (en el caso de los animales), la descendencia podrá heredar genes de sus cuatro abuelos. Si no ocurriera el entrecruzamiento la diversidad genética sería menor. La fecundación también añade diversidad genética al poner en contacto genes de diferentes padres.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="02-09.jpg" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/02-09.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Posteriormente en la fecundación, se mezclan al azar los cromosomas provenientes del gameto masculino con los del gameto femenino.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Teniendo claro que las plantas y animales en sus poblaciones no son clones, sino difieren unos de otros, retomemos el tema de la lucha por la existencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alfred Russell Wallace y Charles Darwin notaron que la diversidad existente dentro de las poblaciones permite que las poblaciones cambien con el paso de generaciones. En medio de la diversidad habrá un organismo que en virtud a sus características fenotípicas tenga una ligera ventaja en la lucha por la existencia. Ese organismo llegará hasta la edad adulta y dejará descendencia. Con sus gametos viajarán sus alelos a la siguiente generación. De esta manera es probable que los hijos del organismo afortunado hereden también la característica que permitió a su progenitor sobrevivir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mr. Wallace reflexionando sobre esto escribió:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"La mayoría o quizá todas las variaciones de la forma típica de una especie deben tener algún resultado definitivo, aunque despreciable, en los hábitos o capacidades de los individuos. Incluso un cambio de color podría, haciéndolos más o menos distinguibles, afectar su seguridad; un mayor o menor desarrollo de pelo podría modificar sus hábitos. Cambios más importantes, como el incremento en la potencia o dimensiones de las extremidades o cualquier órgano externo, debería afectar más o menos a sus modos de obtener alimento o la extensión del territorio en el cual habitan. También es evidente que la mayoría de los cambios deberían afectar, ya sea favorablemente o negativamente, las capacidades para prolongar la existencia.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Un antílope con patas cortas o débiles está necesariamente más expuesto a los ataques de los felinos carnívoros; la paloma mensajera con una potencia inferior en las alas debería verse afectada más pronto o más tarde en su capacidad para obtener alimento y en ambos casos el resultado debe ser necesariamente una disminución de la población de la especie modificada. Si, por el contrario, alguna especie produjese una variedad con un ligero incremento de sus capacidades para preservar su existencia, esta variedad debería adquirir inevitablemente una superioridad numérica con el paso del tiempo".&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;De esta manera Wallace y Darwin realizaron cinco observaciones de manera independiente que condujeron a dos conclusiones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las primeras observaciones indican que (1) los recursos de un ecosistema son limitados, (2) los organismos tienen un gran potencial reproductor; (3) las poblaciones de plantas y animales usualmente se mantienen constantes. Primera conclusión: Existe una fuerte lucha por la existencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las otras dos observaciones fueron que (4) en las poblaciones existe diversidad, variabilidad. Y (5) esta variabilidad es heredable. Segunda conclusión: En una población no todos los organismos se reproducen de la misma manera. Unos dejan más descendencia que otros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Darwin y Wallace llegaron a resolver el misterio de porque no estamos inundados de mantis, pero más importante aún, encontraron el mecanismo que permite la evolución de la vida sobre este planeta. Esto lo veremos en el siguiente modulo.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bibliografía:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Campbell, N (1990). Biology. Second edition, Benjamin/Cummings.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Curtis, H., Barnes, S. (1989). Biology, Fifth edition, Worth Publishers.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Hickman, C., Roberts, L, y Parson A. (1998). Principios integrales de zoología. Décima edición. Buenos Aires. McGraw-Hill-Interamericana.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Sadava, D. et al (2009). Vida. La ciencia de Biología. Buenos Aires, Argentina, Editorial Médica Panamericana.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Wallace A.R. (1858). Sobre la tendencia de las variedades para alejarse indefinidamente del tipo original.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Información de la mantis religiosa: &lt;a class="reference external" href="http://insected.arizona.edu/espanol/mantidinfo.htm"&gt;http://insected.arizona.edu/espanol/mantidinfo.htm&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La extraña reproducción de las mantis religiosas: &lt;a class="reference external" href="http://biojcosta.blogia.com/2009/122211-la-extrana-reproduccion-de-las-mantis-religiosas.php"&gt;http://biojcosta.blogia.com/2009/122211-la-extrana-reproduccion-de-las-mantis-religiosas.php&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Créditos de fotografías:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Foto 1: &lt;a class="reference external" href="http://tsjok45.wordpress.com/2012/11/21/de-wrede-natuur/"&gt;http://tsjok45.wordpress.com/2012/11/21/de-wrede-natuur/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Foto 2: Juanjo Trujillo - &lt;a class="reference external" href="http://floramalaga.blogspot.com/2010/11/fauna-de-mi-jardin.html"&gt;http://floramalaga.blogspot.com/2010/11/fauna-de-mi-jardin.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Foto 3: Pana - Francisco Dillet - &lt;a class="reference external" href="http://dillet.blogspot.com/2012/06/nacimiento-de-una-mantis-religiosa.html"&gt;http://dillet.blogspot.com/2012/06/nacimiento-de-una-mantis-religiosa.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Foto 4. &lt;a class="reference external" href="http://onlypositive.net/post/Bird-trying-to-catch-a-praying-mantis.aspx"&gt;http://onlypositive.net/post/Bird-trying-to-catch-a-praying-mantis.aspx&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Imagen 9 - Traducida y modificada de: &lt;a class="reference external" href="http://apps.cmsfq.edu.ec/biologyexploringlife/text/chapter9/09images/09-19.gif"&gt;http://apps.cmsfq.edu.ec/biologyexploringlife/text/chapter9/09images/09-19.gif&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/index.html"&gt;Volver al índice&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>Ciencia de los Orígenes</category><category>clases</category><category>educación</category><category>selección natural</category><guid>http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/02.html</guid><pubDate>Fri, 05 Dec 2014 17:03:00 GMT</pubDate></item><item><title>La asombrosa selección natural - Evaluación Unidad 1</title><link>http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/01eval.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez Vargas, con la asesoría del Doctor Joao Víctor Muñoz Durán (Universidad Nacional de Colombia)</dc:creator><description>&lt;p&gt;Con base en la unidad 1: "Un canguro blanco y la fábrica de proteínas" responde.&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;En un animal (un organismo eucariota) podemos encontrar ADN:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Solamente en sus gametos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;En el núcleo de sus células.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;En las membranas celulares.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;En los ribosomas de las células&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Observa el siguiente par de secuencias de ADN&lt;/p&gt;
&lt;img alt="e01-01.jpg" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/e01-01.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Se puede decir que estas son:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Exactamente iguales.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Difieren en un par de bases nitrogenadas.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Difieren en dos pares de bases nitrogenadas.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Una es de ADN y la otra de ARN.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;En un momento dado en un parque hay perros, gatos, gorriones y humanos. Si comparáramos el ADN de estos organismos entre si se podría encontrar que las mayores similitudes se hallarían:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Entre organismos de la misma especie.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Entre organismos que habitan bajo un mismo techo.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Entre gatos y gorriones, y luego con los perros.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Entre perros y humanos, y luego con los gorriones.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;A continuación se presentarán una serie de acontecimientos en desorden:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El ARN mensajero sale del núcleo celular.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La proteína queda ensamblada.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Un gen en el núcleo se desenrolla.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La información contenida en el ADN se transcribe a ARN mensajero.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;En el ribosoma se leen cada tres letras del ARNm&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Por cada 3 letras del ARNm (codón) se pone un aminoácido.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;El orden correcto de los anteriores eventos es:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;2 - 3 - 1 - 5 - 6 - 4&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;3 - 4 - 1 - 5 - 6 - 2&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;3 - 4 - 5 - 6 - 1 - 2&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;2 - 1 - 4 - 5 - 6 - 3&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;A continuación se presentan tres conceptos claves. Las definiciones y los conceptos se encuentran en columnas separadas.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;img alt="e01-02.jpg" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/e01-02.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Los números de la columna B en su orden son:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;1 - 2 - 3&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;3 - 2 - 1&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;2 - 1 - 3&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;2 - 3 - 1&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ol class="arabic simple" start="6"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;A continuación se presentan tres conceptos claves. Las definiciones y los conceptos se encuentran en columnas separadas.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;img alt="e01-03.jpg" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/e01-03.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Los números de la columna B en su orden son:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;1 - 2 - 3&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;3 - 2 - 1&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;2 - 1 - 3&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;2 - 3 - 1&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ol class="arabic" start="7"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;En sus experimentos con arvejas o guisantes &lt;strong&gt;Gregor Medel&lt;/strong&gt; encontró que estas plantas tienen dos fenotipos respecto a la longitud del tallo: largo (1 metro) y corto (30 cm.). Se sabe que el gen para tallo largo es dominante y el de tallo corto es recesivo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El resultado del cruce de dos plantas con los genotipos: Aa x aa dará como resultado&lt;/p&gt;
&lt;img alt="e01-04.jpg" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/e01-04.jpg"&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;50% de plantas altas y 50% plantas enanas.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;75%  de plantas altas y 25% plantas enanas.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;100% plantas altas.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;100% plantas enanas.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;En una especie de peces existen dos variantes fenotípicas de la característica longitud de la cola. A su vez existen dos genes responsables de esta característica: A &amp;amp; a. El gen A codifica para una proteína que hace que la cola sea larga, y el gen a hace que la cola no crezca tanto. Ambos genes se heredan siguiendo las leyes de la herencia mendeliana.  El gen A es de aparición más reciente, y es resultado de una mutación del gen a. Observa la siguiente información.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="e01-05.jpg" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/e01-05.jpg"&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;En un experimento se cruzaron dos peces de cola larga, y al analizar el fenotipo de la descendencia de evidenció que un 25% aproximadamente tenía la cola corta. Según lo anterior los estudiantes que hicieron el experimento pueden concluir que el genotipo &lt;strong&gt;de los padres es&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;AA x Aa&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Aa x Aa&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Aa x aa&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;AA x AA&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Se puede asegurar que para que un pez de esa especie tenga la cola corta debe poseer&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;una mutación.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;dos genes dominantes.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;dos genes recesivos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;un gen dominante y otro recesivo.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Un cultivo de moscas de laboratorio de la misma especie se sometió a luz ultravioleta de forma intermitente durante tres horas al día durante dos meses. Al terminar este período aparecieron unas pocas moscas con alas muy reducidas incapaces de volar. Este cambio fenotípico podría explicarse por:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El incremento en la síntesis de proteínas ya existentes.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La disminución de ribosomas en las células debido a la luz ultravioleta.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El cambio de la secuencia de aminoácidos en una proteína a causa de la reproducción sexual.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El cambio de la secuencia de nucleótidos de un gen.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Componente axiológico:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la población humana hay una gran diversidad genética que se expresa, entre otras características, en diferentes tonos de piel. En diferentes momentos de la historia se ha discriminado y segregado a grupos humanos por el color de su piel. Redacta un texto, de mínimo tres párrafos, en el que expliques porque la discriminación es incorrecta y que propones para que las injusticias llevadas a cabo por el racismo no se presenten de nuevo.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/index.html"&gt;Volver al índice&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description><category>Ciencia de los Orígenes</category><category>clases</category><category>educación</category><category>selección natural</category><guid>http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/01eval.html</guid><pubDate>Fri, 05 Dec 2014 15:53:00 GMT</pubDate></item><item><title>La asombrosa selección natural - Unidad 1</title><link>http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/01.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez Vargas, con la asesoría del Doctor Joao Víctor Muñoz Durán (Universidad Nacional de Colombia)</dc:creator><description>&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;strong&gt;Objetivo&lt;/strong&gt;: Comprender la relación existente entre genes y proteínas, así como la relación entre los genes y características fenotípicas de los organismos.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;strong&gt;Conceptos claves&lt;/strong&gt;: Gen, alelo, cromosoma, ADN, ARN, transcripción del ADN, proteína, ribosoma, gameto, gen dominante, gen recesivo, fenotipo, genotipo, mutación.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;section id="un-canguro-blanco-y-la-fabrica-de-proteinas"&gt;
&lt;h2&gt;Un canguro blanco y la fábrica de proteínas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nala es un canguro que nació a finales de 2013 en el zoológico de Duisburg en Alemania. La particularidad de este canguro es que es completamente blanco. Nala no tiene pigmentos en su pelo, uñas o en el iris de sus ojos. Los ojos de esta canguro se ven rosados. Los canguros y ualabíes, que son marsupiales originarios de Australia, usualmente son de color pardo o grisáceo. Los animales que, como Nala  son completamente blancos, se denominan albinos. La probabilidad de que venga al mundo un canguro albino es de una entre 20.000.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="01-01.jpg" class="align-center" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/01-01.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Pero, ¿cómo se produce el albinismo? Para poder responder a esta pregunta tendremos que viajar muy al interior del cuerpo de Nala.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El canguro, como todo animal pluricelular, es muy complejo. El organismo del canguro está formado por sistemas, estos a su vez por órganos, los órganos por tejidos, y los tejidos por células. Las células son las unidades básicas de todo ser vivo, y contienen una molécula maravillosa: El ADN.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="01-02.jpg" class="align-center" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/01-02.jpg"&gt;
&lt;p&gt;El &lt;strong&gt;ADN&lt;/strong&gt; es una macromolécula porque está formado por la unión de otras moléculas. Una serie de unidades repetidas llamadas &lt;strong&gt;nucleótidos&lt;/strong&gt;. La molécula del ADN está formada por una cadena doble de nucleótidos que giran alrededor de un eje para dar su forma de hélice característica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y la secuencia de esos nucleótidos guarda información que es de gran utilidad para las células y el organismo en general. Los nucleótidos poseen cuatro bases nitrogenadas: Adenina, Guanina, Timina y Citosina. Estás las representaremos por sus letras iniciales: A, G, T y C.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la cadena doble del ADN estas bases se organizan en pares. La adenina siempre se une con la timina, y la citosina con la guanina. Al ver la larga cadena del ADN veremos una secuencia de estos pares de bases que se pueden extender millones de veces. El orden de las secuencias de los nucleótidos varía y esto es muy importante.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="01-03.jpg" class="align-center" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/01-03.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Pues bien, estas "letras" (A, C, T y G) son el alfabeto con el que se guarda la información para hacer y regular las células y los organismos completos. Todos los seres vivos, desde las bacterias más pequeñas hasta las enormes ballenas tienen ADN en sus células. Las secuencias de nucleótidos del ADN del canguro Nala son más similares a las de otro canguro, que a las de un humano; y las secuencias de una persona son más similares a las de otra persona que a las de un canguro.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="01-04.jpg" class="align-center" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/01-04.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Ya se tiene claro que todos los seres vivos tienen ADN, que el ADN está formado por una secuencia de nucleótidos, y que estas secuencias guardan información. Pero, ¿cómo la información del ADN se expresa para dar una característica?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La respuesta se encuentra también al interior de las células. El ADN, que se encuentra en el núcleo de las células eucariotas. El ADN para poder expresarse debe desenrollarse, y con base en los nucleótidos de una de sus cadenas se fabrica o sintetiza una molécula de ARN. La molécula de ARN es similar a la del ADN, con la diferencia de tener una sola cadena, tener uracilo en lugar de timina y el de tener el azúcar ribosa, en lugar de la desoxirribosa del ADN. El proceso de pasar la información del ADN a una molécula de ARN se denomina &lt;strong&gt;transcripción&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="01-05.gif" class="align-center" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/01-05.gif"&gt;
&lt;p&gt;Esta molécula de ARN que se forma en el núcleo saldrá de este y se dirigirá al citoplasma a unas estructuras llamadas &lt;strong&gt;ribosomas&lt;/strong&gt;. EL ARN que va con la información se denomina ARN mensajero. Una vez en el ribosoma el ARN será leído cada tres nucleótidos, o cada "tres letras" las cuales se llamarán un "codón". Cada codón indica que molécula particular de aminoácido va en la secuencia  y será pegada a otro aminoácido. A medida que el ribosoma va leyendo el ARN de codón en codón, se va formando una cadena de aminoácidos. Las células tienen veinte tipos diferentes de aminoácidos para escoger. Al terminar el trabajo, el ribosoma habrá sintetizado una proteína. Las proteínas son macromoléculas formadas por la unión de aminoácidos.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="01-06.jpg" class="align-center" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/01-06.jpg"&gt;
&lt;p&gt;El proceso de formación de las proteínas a partir de la lectura del ARN se conoce como traducción. Tanto la transcripción como la traducción hacen parte de la síntesis de proteínas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Volviendo al caso de Nala, el canguro albino, hay que mencionar que su madre ni su padre son albinos. ¿Cómo puede ser eso?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los padres de Nala producen una proteína llamada tirosinasa. Esta proteína, así como todas las demás que hace una célula, se sintetizan tras los procesos de transcripción y traducción ya explicados. La proteína tirosinasa se encarga de convertir la molécula tirosina en melanina. La melanina es la que da color al pelo, uñas, iris y piel. La melanina es un excelente bloqueador solar, evitando el daño del ADN por parte de los rayos ultravioleta (UV).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En los cromosomas una porción de la larga cadena de ADN que se encarga de guardar información mínimo para hacer una proteína se conoce como &lt;strong&gt;gen&lt;/strong&gt;. Hay genes de tirosinasa que producen una buena proteína tirosinasa, pero hay otras secuencias del mismo gen que producen una versión que no es capaz de convertir tirosina en melanina. Esa versión de gen que no puede producir melanina es justo la que tiene Nala, la canguro albina.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ciento cuarenta y siete años antes del nacimiento de Nala, se publicaron los resultados de unos experimentos que explican porque Nala nació albina, mientras que sus padres no lo son. Los experimentos fueron llevados por un monje austriaco llamado Gregor Mendel, quien no trabajo con canguros sino con plantas de arvejas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mendel dedujo de sus experimentos que debía existir en el interior de los &lt;strong&gt;gametos&lt;/strong&gt; o células sexuales (óvulos y espermatozoides) partículas materiales que guardaban información para las características de los organismos. Estas partículas hoy las llamamos genes y sabemos que están hechas de ADN.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En uno de sus experimentos Mendel cruzó plantas de flores moradas con plantas de flores blancas. En una primera generación encontró que toda la descendencia (primera generación) desarrolló flores moradas. Luego, dejó que esas plantas moradas dieran una segunda generación, y allí encontró que aproximadamente el 25% de la nueva generación tenía flores blancas, y un 75% flores moradas. La característica flor blanca se había saltado una generación, pero no había desaparecido. Estaba presente en muchas plantas de flor morada de la primera generación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este experimento el color de la flor es resultado de la expresión de los genes. La forma observable de un determinado carácter o grupo de caracteres en un determinado individuo se conoce como fenotipo. Por otra parte, la composición alélica específica de una célula o individuo, bien para todos sus genes o, más comúnmente, para uno o pocos genes se conoce como &lt;strong&gt;genotipo&lt;/strong&gt;. Se puede afirmar entonces que el fenotipo es la manifestación detectable de un determinado genotipo.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="01-07.jpg" class="align-center" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/01-07.jpg"&gt;
&lt;img alt="01-08.jpg" class="align-center" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/01-08.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Las plantas de arveja, así como los humanos y los canguros son organismos de reproducción sexual, lo que significa que un nuevo organismo se forma tras la unión de un gameto masculino (el espermatozoide) y un gameto femenino (el óvulo). Cada gameto lleva un juego de cromosomas del progenitor. La célula resultante tras la unión del óvulo y el espermatozoide será un cigoto, el cual tendrá dos juegos de cromosomas. Uno de línea materna y otro de línea paterna.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sabemos que los genes se encuentran en los cromosomas. Así pues que un organismo, como Nala o un ser humano tendrá dos copias de cada cromosoma y, por lo tanto, dos copias de cada gen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El caso de las plantas de arveja nos muestra que para un gen, color de la flor, por ejemplo, pueden existir más de una versión (color blanco o color morado). Las diferentes versiones de un gen se denominan alelos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando un individuo presenta dos alelos iguales en las dos copias de los cromosomas homólogos se dice que es &lt;strong&gt;homocigoto&lt;/strong&gt;, como en el caso de las plantas progenitoras de la primera generación; en cambio cuando un individuo (o célula) que tiene dos alelos distintos (del mismo gen) en los cromosomas homólogos se dice que es &lt;strong&gt;heterocigoto&lt;/strong&gt;. Son heterocigotos las plantas generadas en la primera generación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los alelos "A" y "a" no se presentaron con la misma frecuencia en la descendencia. De hecho, el alelo "A" se presentó de manera más frecuente y enmascaró la expresión de "a" en la primera generación. En casos en los que un alelo manifiesta su expresión en el hetoricigoto se dice que es &lt;strong&gt;dominante&lt;/strong&gt;. Por su parte, los alelos, como "a" que manifiestan su expresión sólo cuando están con otro alelo similar (homocigotos aa); pero que quedan enmascarados en los heterocigotos (Aa) se denominan &lt;strong&gt;alelos recesivos&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="01-09.jpg" class="align-center" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/01-09.jpg"&gt;
&lt;p&gt;El gen que produce las flores blancas en las plantas de arveja es un alelo recesivo, y también el gen que produce el albinismo es un alelo recesivo. Así pues el misterio de cómo se produjo un canguro albino ha sido resuelto. Pero no solo hay albinismo en los canguros. Esta condición también se da en los humanos, gatos, ratones, gorilas, chimpancés, aves, peces, pitones, y muchos organismos más.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los nuevos alelos surgen por un proceso denominado mutación. &lt;strong&gt;La mutación&lt;/strong&gt; no es más que el cambio en la secuencia de los nucleótidos del ADN. Las mutaciones se dan de manera espontánea por acción de la radiación ultravioleta y otros agentes físicos y químicos. Las mutaciones para que pasen a las siguientes generaciones deben llegar a las células sexuales. Las mutaciones son importantes porque producen nuevos alelos, es decir, producen nuevas versiones de genes, que a su vez pueden producir nuevas características fenotípicas.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="01-10.jpg" class="align-center" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/01-10.jpg"&gt;
&lt;img alt="01-11.jpg" class="align-center" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/01-11.jpg"&gt;
&lt;p&gt;El mundo de los alelos es un mundo de diversidad en el que la naturaleza ha encontrado la materia prima para grandes transformaciones. Esto se explorará en los siguientes módulos.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bibliografía&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Campbell, N (1990). Biology. Second edition, Benjamin/Cummings.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Curtis, H., Barnes, S. (1989). Biology, Fifth edition, Worth Publishers.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Hickman, C., Roberts, L, y Parson A. (1998). Principios integrales de zoología. Décima edición. Buenos Aires. McGraw-Hill-Interamericana.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Noticia sobre Nala (Jueves, 11 de octubre de 2012). Nala, el canguro albino que acapara la atención en un zoológico alemán Recuperado el 3 de junio de 2014 en &lt;a class="reference external" href="http://mexico.cnn.com/planetacnn/2012/10/11/nala-el-canguro-albino-que-acapara-la-atencion-en-un-zoologico-aleman"&gt;http://mexico.cnn.com/planetacnn/2012/10/11/nala-el-canguro-albino-que-acapara-la-atencion-en-un-zoologico-aleman&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Créditos de fotografías.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Crédito foto de la imagen 1: Duisburg Zoo, &lt;a class="reference external" href="http://www.zoo-duisburg.de/component/content/article/959-albino-kaenguru-ist-der-star-.html"&gt;http://www.zoo-duisburg.de/component/content/article/959-albino-kaenguru-ist-der-star-.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Crédito foto de la imagen 5: &lt;a class="reference external" href="http://www.juntadeandalucia.es/averroes/~29701428/ccnn/interactiv/genetica_molecular/genetica_molecular_14.htm"&gt;http://www.juntadeandalucia.es/averroes/~29701428/ccnn/interactiv/genetica_molecular/genetica_molecular_14.htm&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Crédito foto de la imagen 10: &lt;a class="reference external" href="http://waz.m.derwesten.de/;s=a-QeA1ZTV_HRS-sD7xJ_10A/dw/staedte/duisburg/fuchs-toetet-duisburgs-beruehmtes-albino-kaenguru-nala-id7482559.html?service=mobile"&gt;http://waz.m.derwesten.de/;s=a-QeA1ZTV_HRS-sD7xJ_10A/dw/staedte/duisburg/fuchs-toetet-duisburgs-beruehmtes-albino-kaenguru-nala-id7482559.html?service=mobile&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/index.html"&gt;Volver al índice&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>Ciencia de los Orígenes</category><category>clases</category><category>educación</category><category>selección natural</category><guid>http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/01.html</guid><pubDate>Fri, 05 Dec 2014 15:53:00 GMT</pubDate></item><item><title>La asombrosa selección natural</title><link>http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez Vargas, con la asesoría del Doctor Joao Víctor Muñoz Durán (Universidad Nacional de Colombia)</dc:creator><description>&lt;p&gt;con la asesoría del Doctor &lt;strong&gt;Joao Víctor Muñoz Durán&lt;/strong&gt; (Universidad Nacional de Colombia).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Material elaborado para servir de apoyo a la enseñanza de la biológica evolutiva dirigido a estudiantes de bachillerato y público en general no especializado.&lt;/p&gt;
&lt;section id="indice"&gt;
&lt;h2&gt;Índice&lt;/h2&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/01.html"&gt;Unidad 1: Un canguro blanco y la fábrica de proteínas&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/01eval.html"&gt;Evaluación unidad 1&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/02.html"&gt;Unidad 2: ¿Por qué no estamos inundados de mantis?&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/02eval.html"&gt;Evaluación unidad 2&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/03.html"&gt;Unidad 3: De los lobos a los perros rescatistas&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/03eval.html"&gt;Evaluación unidad 3&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/04.html"&gt;Unidad 4: ¿Por qué te escondes tan bien?&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/04eval.html"&gt;Evaluación unidad 4&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/05.html"&gt;Unidad 5: La hacedora de ojos y otras maravillas&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/05eval.html"&gt;Evaluación unidad 5&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/06.html"&gt;Unidad 6: El pesado vuelo del pavo real macho&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/06eval.html"&gt;Evaluación unidad 6&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/07.html"&gt;Unidad 7: Mamuts, elefantes y ADN&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/07eval.html"&gt;Evaluación unidad 7&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>Ciencia de los Orígenes</category><category>clases</category><category>educación</category><category>selección natural</category><guid>http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/selnat/</guid><pubDate>Fri, 05 Dec 2014 15:38:00 GMT</pubDate></item><item><title>Teleología vs Darwinismo</title><link>http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/teleologiavsdarwinismo.html</link><dc:creator>Josefina Cano</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.github.io/fotos/josefinacano.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;p class="primera"&gt;En &lt;em&gt;Mente y Cosmos&lt;/em&gt; &lt;a class="brackets" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/teleologiavsdarwinismo.html#footnote-1" id="footnote-reference-1" role="doc-noteref"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;*&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;, Thomas Nagel –filósofo con una sólida historia de polemista– continúa los ataques ya iniciados en escritos anteriores al “dañino reduccionismo”, implícito, según él, en el Darwinismo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como lo plantea Nagel en el subtítulo del libro, la biología evolutiva está equivocada al haber asumido al Darwinismo como la teoría explicativa para la historia de la vida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entonces antes, un poco de Darwinismo. Una vez aparece la vida en la tierra, un conjunto de mutaciones al azar y gracias a la acción sobre ellas de la selección natural, da origen a una multitud de linajes celulares. Los linajes biológicos que sobreviven o se reproducen mejor que otros, reemplazarán a esos otros. Dado que la selección natural asegura que las especies estén en adaptación continua a los cambios del entorno, el proceso no tiene propósito: la selección natural responde sólo al medio ambiente inmediato y por tanto la evolución no puede tener un destino determinado, un logro a conseguir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Según Nagel esto es “casi con toda certeza falso”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nagel supone, que para explicar el Darwinismo, “una provisión de mutaciones genéticas viables” tendría que haber estado disponible para la evolución durante miles de millones de años. ¿Podría la naturaleza asegurar que siempre estuviera disponible una mutación viable? La respuesta es un NO contundente. Por eso es que las especies se extinguen: el entorno cambia y las especies no pueden encontrar de inmediato una mutación que les permita vivir. La extinción es la norma en la evolución; la vasta mayoría de todas las especies se ha extinguido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nagel introduce como alternativa a la según él, insuficiente, materialista y falsa explicación darwinista del mundo viviente, la teleología &lt;a class="brackets" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/teleologiavsdarwinismo.html#footnote-2" id="footnote-reference-2" role="doc-noteref"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;†&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/a&gt; –acuñada y usada desde la antigua Grecia–  y pretende darle categoría de teoría biológica que podría explicar no solo la “apariencia de los organismos físicos” sino “el desarrollo de la conciencia y al final la razón de ser de esos organismos”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo esta teleología de Nagel es homo-céntrica o al menos animal-céntrica. Pareciera que todos los organismos estuvieran ocupadísimos con los problemas de la razón, la conciencia y los valores. Pero existen millones de especies de hongos y bacterias, y casi 300.000 de plantas con flores, y ninguno de estos grupos se ocupa de la razón del ser o de la conciencia, lo cual no ha sido ningún impedimento para su espectacular éxito evolutivo. Si la naturaleza tuviera en su quehacer alcanzar determinados logros, la conciencia sería uno de los últimos en la lista.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La teleología de Nagel sigue adentrándose en el determinismo con supuestos como, la existencia de “formas más elevadas de organización hacia las que la naturaleza tiende” y el progreso hacia “sistemas más complejos”. De nuevo, la biología real pareciera ser así. Pero no lo es: la historia de la biología evolutiva está repleta de regresiones, de linajes que con frecuencia se mueven de una gran complejidad a una menor. Un linaje que ha desarrollado un elemento complejo (ojos, por ejemplo) lo verá desmantelado, deconstruido evolutivamente después que la especie se mueve a un nuevo ambiente –una oscura caverna, el fondo negro del mar– digamos. Los parásitos con frecuencia comienzan como organismos complejos pero pronto pierden sus características cuando se adaptan a una vida dependiente y sencilla.  Estas regresiones se entienden desde el Darwinismo, pero no desde la teleología, porque si la naturaleza está tratando de llegar a algún destino, ¿por qué se la pasa cambiando de dirección?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fue el filósofo David Hume quien empezó a desmantelar la concepción de la teleología. Con un conjunto devastador de argumentos, Hume identificó graves problemas en la idea de un diseño (los organismos son tan complejos que se necesita un diseñador –dios), aunque no pudo ofrecer una explicación alternativa. Darwin trabajó siguiendo la idea de Hume y asombró al mundo con la teoría requerida para explicar la complejidad de los seres vivos sin acudir a ningún diseñador: la selección natural.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La teleología, sin ninguna prueba que la soporte, fue descartada hace mucho tiempo. Nagel puede alegar en su favor, que él se ocupa de la filosofía. Pero el problema está en que está proponiendo la teleología como una alternativa al Darwinismo, lleno como está de evidencias, y presentando una explicación que huele a moho y desprovista por completo de evidencia alguna. Para ponerlo claro, está metiendo el pie en un terreno desconocido por completo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Algunos de sus críticos –y los hay muchos– llegan a sugerir incluso, que el subtítulo del libro es más una jugada de marketing que una propuesta seria, pues no desarrolla argumentos, no presenta evidencias y el soporte intelectual es endeble. Y no parecen equivocarse, el libro se vende como pan, al menos en Estados Unidos&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo que en apariencia es la propuesta de un filósofo serio, o que lo fue en su momento, puede llegar a convertirse en un peligro gravísimo para la enseñanza de la ciencia, como ya está sucediendo. Los creacionistas y sus hermanos del Diseño Inteligente –Nagel coqueteó con ellos en un artículo hace dos años, pero esa es otra historia– ya han corrido a agarrarse de los argumentos de Nagel para alegar que el Darwinismo, ya lo decían ellos, tiene fallas irreparables y que por lo tanto debe ser eliminado de la enseñanza en las escuelas. Más leña para la candela que durante años ha querido tener en sus brazos a Darwin y su maravillosa explicación del universo biológico.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;aside class="footnote-list brackets"&gt;
&lt;aside class="footnote brackets" id="footnote-1" role="doc-footnote"&gt;
&lt;span class="label"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/teleologiavsdarwinismo.html#footnote-reference-1"&gt;*&lt;/a&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Mind and Cosmos: Why the Materialist Neo-Darwinian Conception of Nature Is Almost Certainly False&lt;/em&gt;, es el título en inglés.&lt;/p&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;aside class="footnote brackets" id="footnote-2" role="doc-footnote"&gt;
&lt;span class="label"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/teleologiavsdarwinismo.html#footnote-reference-2"&gt;†&lt;/a&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;La teleología viene de dos términos griegos &lt;em&gt;Télos&lt;/em&gt; (fin, meta, propósito) y &lt;em&gt;Lógos&lt;/em&gt; (razón, explicación). Así pues, la &lt;em&gt;teleología&lt;/em&gt; puede ser entendida como “razón de algo en función de su fin”, o “la explicación que se sirve de propósitos o fines”. Es decir, todo lo contrario a un proceso al azar y, determinismo puro.&lt;/p&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;/aside&gt;</description><category>Ciencia de los Orígenes</category><category>darwinismo</category><category>teleología</category><guid>http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/teleologiavsdarwinismo.html</guid><pubDate>Mon, 01 Dec 2014 22:24:08 GMT</pubDate></item><item><title>El esencialismo de Platón y la teleología de Aristóteles como obstáculos filosóficos en el desarrollo del pensamiento evolutivo en la historia de la biología</title><link>http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/platon-aristoteles.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/thinking.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;strong&gt;Ferney Yesyd Rodríguez Vargas&lt;/strong&gt; es docente de Biología y estudiante de Maestría en enseñanza de las ciencias exactas y naturales. Universidad Nacional de Colombia.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;a class="reference external" href="mailto:fyrodriguezv@unal.edu.co"&gt;fyrodriguezv@unal.edu.co&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Durante el desarrollo de la biología como ciencia se han presentado algunas ideas filosóficas que han permeado esta ciencia y que han frenado el desarrollo de nuevas áreas de conocimiento. Los grandes filósofos de la antigüedad clásica: Aristóteles y Platón crearon el marco filosófico en el que se desarrolló, o se estancó el saber, durante gran parte de la historia de Occidente. Esta situación no fue exclusiva de la biología y hay una interesante historia de cómo se dieron batallas intelectuales que se relacionaban con el lugar del hombre en la naturaleza y el Cosmos, la importancia de la especie humana y la naturaleza del cambio en los organismos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Platón y Aristóteles no fueron los primeros filósofos del mundo occidental, pero si los que dejaron una marcada huella por muchos siglos en el pensamiento sobre la naturaleza. Antes que ellos, los presocráticos crearon una filosofía en la que se planteó que el mundo se podía explicar por medio de relaciones de causa-efecto de índole natural. El primero de ellos fue Tales de Mileto. Otros filósofos que optaron por explicaciones naturales fueron Anaximandro, Anaxágoras, Demócrito, entre otros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estos pensadores jonios se conocen como “presocráticos” Respecto al papel en la historia de la filosofía de los filósofos previos a Sócrates, Platón y Aristóteles, el físico Carl Sagan (1980) apunta que:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;En los libros de historia de la filosofía se suelen clasificar como “presocráticos”  a los grandes científicos, desde Tales hasta Demócrito y Anaxágoras, como si su misión principal hubiese consistido en ocupar la fortaleza filosófica hasta la llegada de Sócrates, Platón y Aristóteles, y quizás influir algo sobre ellos. De hecho los antiguos jonios representan una tradición diferente y muy contrapuesta, una tradición que está más de acuerdo con la ciencia moderna. Su influencia se ejerció en modo intenso solamente durante dos o tres siglos, y esto fue una pérdida irreparable para todos los hombres que vivieron entre el Despertar jonio y el Renacimiento italiano (p. 82).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;section id="del-esencialismo-de-platon-al-pensamiento-poblacional-de-darwin"&gt;
&lt;h2&gt;Del esencialismo de Platón al pensamiento poblacional de Darwin&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Según Whitehead (1929) con Platón (ca. 427-347 a. C.) la filosofía alcanzó su identidad como disciplina.  La teoría del conocimiento de Platón es dualista. Hay un dualismo ontológico (relativo al ser) al plantear dos mundos: Uno sensible, empírico que es tan solo apariencia, y un mundo inteligible, de las ideas que es la auténtica realidad. Platón también planteó un dualismo gnoseológico (relativo al conocimiento) en el que por un lado hay opiniones fundamentadas sólo por los sentidos corporales y por otra parte un conocimiento verdadero fundamentado en la razón.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La afirmación de que las cosas se pueden conocer realmente solo a través del mundo de las ideas conllevó a la búsqueda filosófica de la esencia de las cosas para poder ser conocidas. El esencialismo filosófico pretende que la esencia precede la existencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sober (1996) define el esencialismo como&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“un enfoque filosófico estándar acerca de las clases naturales. Sostiene que todas las clases naturales pueden definirse en términos de las propiedades que poseen todo los miembros de esa clase y sólo ellos.” (p.237)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Según esto, el elemento plata es plata porque posee un número atómico de 47. Esta característica es una propiedad necesaria y suficiente para pertenecer a la clase “plata”. El hecho de ser plateado no es un una propiedad única del elemento plata, así como no lo es el de ser buen conductor del calor o la electricidad ya que estas últimas características no le son exclusivas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esto lleva a concluir que si bien los integrantes de una clase natural pueden tener cierto cambio, la clase misma poseen una naturaleza (una esencia) que no varía. Es más, las variaciones que se pueden observar son la manifestación de los reflejos imperfectos de las esencias constantes que subyacen a cada clase.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El esencialismo como idea filosófica imperante hizo difícil contemplar la posibilidad del cambio evolutivo como fenómeno de la naturaleza. Por ejemplo, cuando en el siglo XIX se amplió el número de fósiles que atestiguaban la existencia de especies extintas algunos naturalistas postularon la posibilidad que se tratase de creaciones independientes. Dentro de tales naturalistas se encontraba el paleontólogo y anatomista Louis Agassiz (1809-1873), quien planteó que debieron haberse presentado unas cincuenta creaciones desde la formación de la Tierra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La influencia del esencialismo era y es muy grande porque está asentada en nuestro lenguaje. “Caballo” es un único sustantivo que nos permite referirnos a un tipo de animal. En el pensamiento esencialista un animal es un caballo si posee la esencia propia del ser caballo. No obstante, no todos los caballos son iguales. Hay diferencias genotípicas y fenotípicas entre todos los caballos. Bien podemos denominar a un pony o a un percherón como “caballo”, pero no todo el mundo estaría de acuerdo en aplicar la misma palabra al antiguo &lt;em&gt;Propalaeotherium&lt;/em&gt;, un animal que medía 30 a 60 centímetros hasta el hombro, con unos 10 kilogramos de masa y cuatro dedos en cada pata con pezuñas pequeñas. Los  &lt;em&gt;Propalaeotherium&lt;/em&gt; hacen parte del linaje de los caballos como lo muestran muchos rasgos dentales y del esqueleto. Pero es poco probable que una persona ajena a la paleontología le diese a un &lt;em&gt;Propalaeotherium&lt;/em&gt; el término de caballo en el hipotético caso que se encontrase en su camino a uno de estos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En biología el esencialismo trajo como consecuencia ver las especies como entes fijos e inalterables. Los naturalistas anteriores a Charles Darwin (1809-1882) se fijaron en las especies tomando estas como clases o tipos de organismos siguiendo la tradición judeocristiana. Esta tradición sostenía que el dios de la biblia había creado los animales de forma tal en el que la idea, la esencia, precedió a la existencia. Narra el Génesis que&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Luego dijo Dios: Produzca la tierra seres vivientes según su género, bestias y serpientes y animales de la tierra según su especie. Y fue así.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Hablando de la idea de la creación bíblica el biólogo Douglas Futuyma (1986) apunta que:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“…ésta también incorpora el esencialismo platónico en el concepto de plenitud (Lovejoy, 1936). Las esencias eternas e inmutables de todas las cosas existen en la mente de Dios.” (p. 3)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;William Whewell, quien fuese un historiador de la ciencia y también un ministro anglicano en el siglo XIX afirmó en “La filosofía de las ciencias inductivas” que&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Las especies tienen una existencia real en la naturaleza y la transición de unas a otras no existe” (1840, vol.3, p. 626).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;El pensamiento esencialista conlleva a pensar en las clases en lugar de los individuos.  La novedad en el pensamiento de Darwin estuvo al reconocer las diferencias existentes entre los diferentes integrantes de una especie. Darwin no vio en esas diferencias aberraciones a un plan o a una esencia, sino un aspecto natural que incorpora la diversidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los trabajos de Darwin sobre las variedades domesticadas de palomas y de hortalizas le hizo consiente de la importancia de la variedad individual y que cada organismo de reproducción sexual es único. La barrera impuesta por el esencialismo entre las especies se empezará a caer cuando en su viaje en el Beagle intuya relaciones entre especies fósiles y las actuales, así también entre especies actuales, tal como halló en las islas de las Galápagos entre sinsontes, pinzones y tortugas Galápagos y el hallazgo previo de un nematodo terrestre en Tasmania.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El paleontólogo Niles Eldredge (2008) reflexionando sobre los hechos precisos que conllevaron al cambio de mentalidad esencialista afirmó que:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;El incidente del gusano plano (tan extenso como fue) marca la primera vez que Darwin se ve atrapado analizando explícitamente las afinidades zoológicas de una especie que ha recogido. Por lo menos, desde la época de Linneo a mediados del siglo XVIII, los zoólogos (y sus contrapartes botánicos) habían aceptado la existencia de "grupos naturales" y habían reconocido que algunos de esos grupos muestran una mayor "afinidad con" o "relación con" un grupo en lugar de otro: roedores, como los castores y ratones, por ejemplo, parecían ser un grupo natural, al igual que los carnívoros (como los lobos y gatos), sin embargo, todo parecía pertenecer al mismo grupo de naturales Estos fueron anidados como "mamíferos". Las agrupaciones ("taxones") de especies cada vez más relacionadas que forman la jerarquía de Linneo. Darwin se enfoca en estos grupos -y en particular en aquellos cuya área de distribución geográfica parecía restringida a Sudamérica – y se extendió con sus experiencias formativas tanto con fósiles y las especies que viven en Bahía Blanca, en la Patagonia, entre septiembre y octubre de 1832. No puede haber ninguna duda de que esta primera visita a Bahía Blanca fue tan importante para el desarrollo del pensamiento de Darwin como su visita mucho mejor conocida y celebrada a las Islas Galápagos casi tres años después, en septiembre y octubre de 1835. (p. 37)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;El impacto de la fauna de las islas Galápagos en el pensamiento de Darwin es ampliamente conocido. Una pista que ayudó a Darwin a desterrar el esencialismo, la inmutabilidad de las especies y a plantear el origen común de las especies fueron los especímenes de aves de las islas Galápagos. De hecho, muchas personas piensan que tan pronto Darwin vio las diferentes especies de pinzones de las Galápagos, llegó a deducir la teoría de la descendencia con modificación. En realidad, el naturalista no vio nada de eso: tampoco llegó a clasificar los especímenes de pinzones en especies o por islas. Cosa que sí hizo en el caso de otro grupo de aves, los sinsontes (género Nesomimus, familia Mimidae). No fue sino hasta marzo de 1837, en una visita que Darwin hizo en Londres al ornitólogo John Gould, que el naturalista inglés fue informado por Gould que los ejemplares de pinzones que había capturado en tres de las islas Galápagos representaban cuando menos tres especies diferentes, quizás trece. En realidad había trece especies de pinzones o ruiseñores (de los géneros Geospiza, Camarhymchus, y Certhidea) que no existían en ninguna otra parte del mundo y que tenían adaptaciones muy particulares en sus picos. Fue en la mesa de un laboratorio de ornitología, donde Darwin afianzó la idea que nuevas formas de organismos se pueden diversificar a partir de una inicial.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El biólogo e historiador de la ciencia Ernst Mayr (1991) puntualizó que:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;El genio de Darwin corresponde el haber visto que esta unicidad de cada individuo no está limitada a la especie humana, sino que también se cumple en todas las especies de animales y plantas con reproducción sexual. De hecho, el descubrimiento de la importancia del individuo se convirtió en la clave de la teoría de Darwin de la selección natural. Al final, el resultado fue la sustitución del esencialismo por el pensamiento poblacional, que subraya la unicidad del individuo y el papel crucial de la individualidad en la evolución. Darwin ya no se preguntaba, como lo había hecho Agassiz, Lyell y los filósofos. “¿Qué es bueno para la especie?”, sino, “¿Qué es bueno para el individuo?”  (Ghiselin, 1969). Y la variación, que había sido irrelevante y accidental para los esencialistas, se convirtió ahora en uno de los fenómenos cruciales de la naturaleza viva. (p. 55)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Bajo el paraguas del esencialismo el naturalista sueco Carlos Linneo (1707-1778) realizó su trabajo de la clasificación de los seres vivos en especie, género, familia, orden, clase, filo o división y reino. “Dios creó, Linneo organizó", decía el naturalista sueco. Linneo era un convencido creacionista. No obstante él se dio cuenta que las características anatómicas de los simios, monos y humanos eran suficientes para encasillarlos en el orden de los primates. Esto le valió el ataque de algunos naturalistas (Bowler 1984).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La pérdida de influencia del esencialismo también tendría consecuencia en otra idea filosófica. Parte de la “esencia” del ser humano era posesión de un alma. Esto hacía pensar que no era posible la formación del hombre a partir de otro animal. De hecho los esencialistas no lo habrían planteado así, habrían dicho que no es posible la transición del animal al hombre. Señalando una clara, pero ahora sabemos que falsa, separación entre el hombre y el resto de los animales en dos clases diferentes. Esa separación sigue presente en nuestros días en el lenguaje corriente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Acreche, Carucho y Albeza (2005) mencionan que:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“La relación del hombre con el resto de los seres vivientes no fue encarada en términos evolucionistas sino hasta el siglo XVIII en el que Lamarck sugirió que los humanos descendían de primates. (p. 34)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Después de la propuesta de Lamarck y de la obra de Thomas Henry Huxley “El lugar del hombre en la naturaleza”, Darwin aborda el tema del origen del hombre en "La descendencia del hombre". En esta Darwin llega a sostener que la diferencia entre la inteligencia de los seres humanos y la de muchos animales era cuestión de grado y no de clase. Con ella se asienta en golpe del pensamiento evolucionista sobre el antropocentrismo, que gurda relación con el esencialismo, pero ya en lo concerniente a lo que define al hombre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No obstante del derrocamiento de Darwin al esencialismo el pensamiento poblacional no ha sido totalmente asimilado. (Dennet, 1996). En parte, esto puede ser así porque al parecer la mente humana ha evolucionado de manera que clasifica los objetos en clases. Moreno (2010) dice que:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Aunque está muy extendida la idea de que el esencialismo es un producto de la cultura, los psicólogos del desarrollo como Susan Gelman (2003) o Paul Blomm (2004) han demostrado que bebés de 9 meses comprenden que objetos de la misma categoría comparten propiedades ocultas. (p. 38).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Así pues Moreno indica que la mente de los niños es naturalmente esencialista. Otros estudios muestran que un elemento común en todas las culturas es el de hacer clasificaciones. De hecho en biología se posee un sistema de clasificación que permite clasificar los organismos como pertenecientes a una especie, y ese especie en taxones jerárquicos cada vez mayores. Estas clasificaciones son útiles, pero no se debe perder el hecho que las especies son dinámicas. Esto ha llevado a plantear el problema de la especie. ¿Dónde está el límite cronológico de una especie en un proceso que es gradual?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Elliot Sober reflexiona sobre las especies de la siguiente manera:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Las semejanzas y diferencias entre organismos constituyen &lt;em&gt;datos&lt;/em&gt; que se usan para determinar si pertenecen o no a la misma especie, pero una especie no se &lt;em&gt;define&lt;/em&gt; por un conjunto de rasgos. En pocas palabras, los biólogos tratan las especies como &lt;em&gt;entidades históricas&lt;/em&gt; (Wiley, 1981). No conceptualizan las especies como clases naturales. (p. 242)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;El hecho que las especies son entes históricos y que estos entes no son estáticos y que no hay una esencia inalterable en ellas debe tenerse en cuenta a la hora de comprender el proceso evolutivo. Un caso lo podemos encontrar en la paleoantropología. Por ejemplo, se ha debatido si el espécimen conocido por el cráneo OH7 y clasificado como &lt;em&gt;Homo habilis&lt;/em&gt; pertenece “realmente” al género &lt;em&gt;Homo&lt;/em&gt; o debería clasificarse mejor en el género &lt;em&gt;Australopithecus&lt;/em&gt;. Muchos creacionistas modernos han sacado esta discusión académica para atacar la evolución. No obstante, este tipo de hechos es lo que se espera encontrar en un proceso que es cambiante y gradual. Es similar a poner límites en un gradiente de color.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La revolución científica propulsada por Darwin permitió pasar del pensamiento esencialista a un pensamiento poblacional y esto permitió plantear la evolución biológica y su posterior estudio. El ecólogo Juan Moreno menciona que:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;El esencialismo puede ser necesario para estudiar el mundo orgánico pero no debe convertirse en un obstáculo para comprender su evolución ni la justificación de la búsqueda de esencias dónde no las hay.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para apreciar la evolución darwiniana hay que desembarazarse primero de nuestro esencialismo instintivo y de nuestra pasión clasificatoria. Como ha señalado Godfrey-Smith (2009) en su brillante defensa de la visión poblacional de Darwin:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Una población es un objeto físico, unido por su linaje y otras relaciones causales, internamente variables en cada momento y cambiantes en el transcurso del tiempo. En la medida en que los organismos se pueden incluir en “clases” bien definidas y reconocibles a las que podemos poner nombres de especie, ello solo es la consecuencia contingente de procesos poblacionales. Una clase bien definida puede dividirse o disolverse desde mañana si las condiciones locales empujan en esa dirección”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;En otras palabras, lo fundamental para la evolución son las poblaciones, no son las clases en las encasillamos los organismos. (p. 40)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="de-la-teleologia-de-aristoteles-a-la-seleccion-natural-de-darwin"&gt;
&lt;h2&gt;De la teleología de Aristóteles a la selección natural de Darwin&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Para el filósofo griego Aristóteles (384 a. C. – 322 a. C.), alumno de Platón, para entender cualquier ente debemos estudiar cuatro aspectos (causas) fundamentales: la causa material o aquello de lo que está hecho algo; la causa formal o aquello que un objeto es; la causa eficiente o aquello que ha producido ese algo; y la causa final o aquello para lo que existe ese algo, a lo cual tiende o puede llegar a ser.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La teleología hacer referencia al estudio de propósitos o fines de algún objeto o algún ser. También se utiliza el término para referirse a la doctrina filosófica de las causas finales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sober (1996) apunta que:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“La física de Aristóteles, como el resto de su visión de la naturaleza estaba saturada de teleología. Aristóteles pensaba que las estrellas, no menso que los organismos, habían de entenderse como sistemas dirigidos a un objetivo.” (p. 144)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Para Aristóteles un telos interno llevaba a los objetos pesados a caer. Ese mismo telos llevaba a todas las adaptaciones biológicas a tener un propósito una finalidad. Sobre los fenómenos naturales el filósofo de Estagira afirmó: “La naturaleza no hace nada en vano”. Sobre los organismos también comentó que&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Si la naturaleza no hace nada incompleto ni hace nada en vano, la inferencia debe ser que ha hecho a todos los animales en beneficio del hombre” (Política, 1, 8, 1256)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;La pata excavadora de un topo era vista como una adaptación para cavar y se invocaba la causa eficiente de esta estructura a un dios omnisapiente que la había diseñado y dotado de propósito, el de servir “para” cavar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con la llegada de Darwin, no solo se plantea la evolución como un hecho de la naturaleza sino que el naturalista británico hace un gran esfuerzo en hallar el mecanismo que explicase que impulsaba la evolución. Hay que recordar que antes de la explicación darwinista de la evolución ya Lamarck había propuesto la evolución, y la había popularizado en Europa, pero la falta de un mecanismo firme que la explicase había hecho que Darwin fuese muy exigente con su propia teoría de evolución biológica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La novedad en el trabajo de Darwin es que encuentra un mecanismo, a la par que el naturalista Alfred Wallace, que da razón de las adaptaciones de los organismos. Ese mecanismo es la selección natural. Sadava (2009) define la selección natural como&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“la contribución diferencial de la descendencia a la próxima generación mediante varios tipos genéticos  que pertenecen a la misma población” (p.489)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;La selección natural consistente en la supervivencia y la reproducción entre genotipos diferentes, o hasta en genes diferentes, en lo que podríamos llamar el éxito reproductivo. Un genotipo es un grupo de organismos que comparten un conjunto genético específico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En una población, de escarabajos que viven en la hojarasca, por ejemplo, aquellos con coloraciones más marrones similares a las hojas secas tendrán mejores posibilidades de sobrevivir a las aves que se alimentan de escarabajos. Los individuos con características más convenientes al entorno donde se hallan dejarán más descendencia y así la población cambiará. Nótese que la selección en un medio de hojas secas favorece a un tipo de individuos diferentes a los que se seleccionarían entre las hojas verdes. Esto permite concluir que la selección natural – que en últimas produce la adaptación del camuflaje, en este caso- es un proceso ciego. Un proceso que carece de teleología.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En palabras de Darwin:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"Metafóricamente puede decirse que la selección natural escudriña, cada día y cada hora, por todo el mundo, las más ligeras variaciones: rechaza las que son malas, conserva y acumula las que son buenas…" (p. 118)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;El pensamiento poblacional ya adoptado por Darwin y el hecho de había descubierto que de vez en cuando aparecían variaciones y que estas podían pasar a las generaciones futuras abonaron el camino para que Darwin llegara a la selección natural.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"La selección natural actúa solamente mediante la conservación y acumulación de pequeñas modificaciones heredadas, todas ellas heredadas para el ser conservado."  (p.128)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;La teoría previa de Lamarck explicaba el cambio como resultado de un deseo interno y que una tendencia de uso o desuso pasaba a la generación siguiente. Darwin postuló que las variaciones aparecían previamente y luego estas entraban a interactuar con el ambiente generándose entonces la reproducción diferencial. Darwin no tenía idea de la existencia de los genes, mucho menos de las mutaciones en estos, que hoy en día nos permiten darle un sustento genético a la variedad sobre la que actúa la selección natural.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Darwin abandonó la teleología en biología y propuso que la evolución no tiene una meta final:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“me parece que no existe más designio preconcebido en la variación de los seres orgánicos y en la acción de la selección natural que en la dirección del viento” (p.239).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;La selección natural permitió explicar los organismos y sus adaptaciones de manera naturalista, sin necesidad de invocar un ser sobrenatural, que era siempre dios. Después de la publicación de el Origen (1859) muchos filósofos platearon que la evolución era en si teleológica porque llevaba en si una “tendencia” a la mejora o la perfección. Esta concepción está presente en muchas personas que consideran que la evolución es un proceso con finalidad. Consideran que el humano es el resultado cumbre de este proceso. Pero esto ni lo propuso Darwin ni se puede sostener con base en la información conocida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sobre la finalidad o propósito de la naturaleza en general. Mayr (2006) afirma que:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;No hay una teleología cósmica; no hay una tendencia en el mundo hacia el progreso o la perfección. Cualesquiera cambios o tendencias en el Cosmos que se observen en el transcurso de la historia del mundo son resultado de la acción de leyes naturales y de la selección natural.  (p. 85)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;La biología en nuestros días le debe mucho a Darwin en cuanto a la comprensión de los organismos. Sólo desde Darwin podemos dar con una explicación naturalista que pone a las especies, las poblaciones y las adaptaciones en el terreno de la ciencia y en el que los procesos históricos en la vida tienen un papel importante que hace a la biología una ciencia única.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="bibliografia"&gt;
&lt;h2&gt;Bibliografía&lt;/h2&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Acreche, N; Carucho, G; Albeza M.&lt;/strong&gt; ¿Desde cuándo somos humanos?, &lt;em&gt;Temas de Filosofía&lt;/em&gt;, 9: 33-42.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bowler, PJ.&lt;/strong&gt; (1984). &lt;em&gt;The history of an Idea&lt;/em&gt;. University California Press.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Darwin, C.&lt;/strong&gt; (1859). &lt;em&gt;El Origen de las Especies&lt;/em&gt;. Madrid, España. Ediciones Edaf.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dennet, D&lt;/strong&gt;. (1996) &lt;em&gt;Darwin’s Dangerous Idea&lt;/em&gt;, New York, USA, Touchstone.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Eldredge, N.&lt;/strong&gt; (2008). &lt;em&gt;Experimenting with Trasmutation&lt;/em&gt;, Evo Edu Outreach. 2:35–54&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Futuyma, D.J.&lt;/strong&gt; (1989). &lt;em&gt;Evolutionary Biology (Second edition)&lt;/em&gt;, Sunderland, Massachussets, USA, Sinauer Associates.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mayr, E.&lt;/strong&gt; (1991). &lt;em&gt;Una larga controversia.&lt;/em&gt; Darwin y el darwinismo. Barcelona, España, Editorial Crítica.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mayr, E.&lt;/strong&gt; (2006). &lt;em&gt;Por qué es única la Biología.&lt;/em&gt; Buenos Aires, Argentina. Katz Editores.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Moreno J.&lt;/strong&gt; (2010). &lt;em&gt;Taxonomía adaptativa, esencialismo innato y la falsa dicotomía entre anagénesis y cladogénesis.&lt;/em&gt; Evolución 5(2): 37-41.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sadava, D. et al&lt;/strong&gt; (2009) &lt;em&gt;Vida. La ciencia de Biología.&lt;/em&gt; Buenos Aires, Argentina, Editorial Médica Panamericana.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sagan, C.&lt;/strong&gt; (1980). &lt;em&gt;Cosmos&lt;/em&gt;. Barcelona, España, Editorial Planeta.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sober, E&lt;/strong&gt; (1996). &lt;em&gt;Filosofía de la Biología&lt;/em&gt;, Madrid, España. Alianza Editorial.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Whitehead, A.&lt;/strong&gt; (1929). &lt;em&gt;Process and reality: An essay in cosmology&lt;/em&gt;. Nueva York, Harper and Brothers.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;ul class="nocalibre simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/index.html"&gt;Ciencias de los orígenes&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>ciencia</category><category>Día de Darwin</category><category>evolución</category><category>filosofía</category><guid>http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/platon-aristoteles.html</guid><pubDate>Wed, 12 Feb 2014 05:47:00 GMT</pubDate></item><item><title>"Mientras más disfuncional es la sociedad, más religiosa es"</title><link>http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/coyne-evolucion.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez (entrevistadora)</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.github.io/fotos/jerrycoyne.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;blockquote class="epigraph"&gt;
&lt;p&gt;Sin Dioses conversó con el doctor Jerry A. Coyne, profesor en el Departamento de Ecología y Evolución en la Universidad de Chicago y miembro de la Comisión de Genética y de la Comisión de Biología Evolutiva en Estados Unidos. Coyne obtuvo un doctorado en biología evolutiva en la Universidad de Harvard en 1978, trabajando en el laboratorio de Richard Lewontin. Ha escrito más de 110 artículos científicos arbitrados y es colaborador frecuente de &lt;strong&gt;The New Republic&lt;/strong&gt;, &lt;strong&gt;The Times Literary Supplement&lt;/strong&gt; y otras publicaciones populares. Además, es el autor del libro &lt;strong&gt;Por qué la evolución es verdad&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;div class="dialogo primera docutils container"&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Por qué tanto rechazo a la evolución?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Hay sólo dos aspectos de la ciencia que realmente contradicen directamente a la religión, uno de ellos es la cosmología y el otro es la evolución, es interesante que ambos produzcan resistencia en la persona promedio. Me parece que la religión está detrás de toda la oposición a la evolución. Realmente, la gente no acepta la evolución porque desconoce las evidencias, pero las evidencias están ahí. He estado enseñando la evolución y escribí un libro respecto a las evidencias pero la gente no cambia su forma de pensar fácilmente; si tienen una creencia religiosa profunda, ni las evidencias las hacen cambiar de opinión.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Ni siquiera sectores donde sus líderes religiosos dan el visto bueno?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;De hecho, un 23% de los católicos estadounidenses es creacionista aún cuando su iglesia les dice que la evolución está bien. El único problema con la aceptación del Papa sobre la evolución es que añaden que los humanos son especiales y que tienen alma y los científicos no aceptamos eso. Así que, si continúas oponiéndote a la evolución, aún cuando tu iglesia le da el visto bueno, no sé qué se puede hacer. Algunas personas, muy pocas, cambian de opinión cuando son enfrentadas con las evidencias, sin embargo, la mayoría adquiere sus creencias religiosas antes de estudiar ciencia así que se vuelven resistentes, es como si la religión fuera una vacuna contra la evolución, y es que llega primero. A lo mejor si la evolución fuera enseñada primero no habría ese gran problema.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Yo les pido a los padres, aunque es una conducta difícil de alcanzar en países como el tuyo y el mío, a no enseñar a los niños religión y dejarlos que ellos mismos decidan durante la adultez qué cosas quieren seguir y cuáles no, ya sea que deseen luego ser católicos, judíos o hasta ateos; dejarlos que ellos luego decidan, como los dejamos decidir respecto a otras cosas también. Otra opción sería enseñarles la evolución al mismo tiempo y así educarlos en el pensamiento crítico.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/coyne-evolucion-libro.jpg"&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Se trata de desigualdad en educación y nivel económico?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Mi opinión personal está basada en datos de la investigación sociológica actual; si miras a través de las sociedades notas que mientras más pobre, más disfuncional y más desiguales estén las entradas económicas entre los ciudadanos, más religiosos son los pobladores de un país. Existe una enorme correlación entre la funcionalidad social y la religión; mientras más funcional sea la sociedad, en términos de cuidar a sus ciudadanos, menos es su religiosidad, por eso tenemos regiones como la escandinava en países europeos, que son menos religiosos. Y eso no es sólo una suposición, existen evidencias al respecto. De hecho, observamos lo contrario, en países pobres como en el África subsahariana y muchos de estos países musulmanes que son profundamente religiosos y también son socialmente disfuncionales. Existe una conexión cercana entre qué tan religioso es un país y qué tan bien son tratados sus ciudadanos por sus gobiernos y me parece que se debe a que la gente recurre a la religión cuando sienten que no tienen ninguna alternativa de ayuda en la vida, y tenemos evidencias sobre eso también.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Es necesario erradicar el dogmatismo religioso?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;En última instancia, me parece que lo primero que tienes que hacer es sacar a las personas de esa mentalidad religiosa que lo opone a la evolución debido a principios generales y para hacer eso tienes que hacerlos menos inherentemente religiosos y para eso necesitas crear una sociedad donde las personas no estén tan encerradas en sus creencias religiosas; que sean más receptivos a cambios sociales. Me parece que por eso Estados Unidos es tan religioso siendo un país del primer mundo, ya que aunque somos técnicamente ricos, si te fijas en lo socialmente disfuncional que somos, estamos mal porque no tenemos un sistema de cuidado de salud, tenemos una tasa alta de crimen y de personas en la cárcel, un alto uso de drogas, alto índice de mortalidad; Estados Unidos no está bien y me parece que por eso somos tan religiosos y por eso observamos una oposición a la evolución.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Greg Paul elaboró una encuesta llamada la Escala de la Sociedad Exitosa que investiga 20 medidas respecto a qué tan bien está funcionando una sociedad e incluye elementos como el cuidado de la salud, el crimen, el uso de drogas, enfermedades venéreas, corrupción, y Estados Unidos quedó entre los peores de esos 17 países estudiados. Mientras más disfuncional es la sociedad, más religiosa es.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Suelen ser confrontaciones aún más conflictivas en países desarrollados...&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;En Estados Unidos es contradictorio pues somos técnicamente prósperos, sin embargo, hay mucha disfunción social. Por ejemplo, la ciencia médica, los mayores descubrimientos de drogas y medicamentos están hechos en este país, sin embargo, no están disponibles para la persona promedio porque no puede pagar el seguro médico, sólo las personas ricas pueden hacerlo. De hecho, es otro de los problemas que vemos en este país, la enorme desigualdad en los ingresos entre ricos y pobres, no importa lo bien que te sientas, si hay alguien mucho más rico que tú mientras tu atraviesas por diversos problemas, pues eso no te hará sentir muy bien. La desigualdad en los ingresos estadounidenses fluctúa año por año y de la misma forma se ve el vínculo con la religiosidad que le sigue, si un año la desigualdad es mayor, la religiosidad también aumenta.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Es aquí donde entran las ideas creacionistas?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Ciertamente, tenemos un problema aún más grave con el creacionismo; especialmente para personas como yo que la enseñan. Es también un grave problema para la sociedad en general porque produce un rechazo general al pensamiento crítico y eso desencadena otros problemas peores como el rechazo al calentamiento global. Me parece que la religiosidad es peligrosa para la comunidad científica porque obstaculiza el pensamiento crítico.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;También existe un rechazo al cambio climático, ¿no?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Efectivamente, el rechazo al calentamiento global también se origina en las religiones. Por ejemplo, la Biblia dice que los humanos tienen la dirección de la Tierra y aunque no todos los religiosos piensan de esa forma, muchos opinan que el día del juicio final ya viene y que no importa qué le hagamos al planeta. Es mayormente personas de derecha extrema que son muy religiosas y rechazan el calentamiento global y la evolución, no importa cuánto le muestres las evidencias sobre la contaminación y el clima, no lo aceptan, la rechazan, de la misma forma en que rechazan la evolución. Otra razón es el capitalismo... (risas).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/coyne-evolucion-evolucion.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Entonces no hay fósil que valga...&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Puedes enseñar los fósiles y probar el desarrollo de la evolución a las personas pero no lo van a aceptar. Yo di una charla para ejecutivos en Chicago y al terminar uno de ellos se me acercó y me estrechó la mano y me dijo, "bueno, doctor Coyne, yo encuentro que su charla respecto a la evolución es bastante convincente pero no estoy convencido". Estuve presentando evidencias acerca de la evolución durante una hora, tienes que estar ciego para no verlo. La evidencia sobre la evolución es tan fuerte como las que tenemos para enfermedades microscópicas, aún así, el dogmatismo no permite que la persona comprenda, ni siquiera frente a las evidencias.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aquí en Sin Dioses promovemos el 24 de noviembre como el Día del Orgullo Primate, ¿nos puedes dar tu opinión respecto a la importancia de sabernos primates?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Que somos primates muestra nuestra afinidad con la vida; no sólo con el orden primate sino con los demás animales también. A la gente le encanta entender sobre su historia familiar y el árbol genealógico, de hecho, en mi propia familia hay personas que investigan quién fue su abuelo y el abuelo de su abuelo, piensan que eso los ayuda a entender algo sobre ellos mismos; cuando descubren su pasado, como cuando a través de mi ADN supe que desciendo de europeos orientales y de ancestros judíos también, no sólo muestra mis orígenes geográficos sino que me dice un poco quién soy. La evolución y ser primate es como lo extremo y definitivo en el árbol genealógico, nos va mostrando nuestros ancestros por toda la carretera de los comienzos de la vida. Me parece que la gente debería estar tan interesada en eso, sino más interesada, de lo que están en sus propias genealogías personales. La teoría de la evolución nos conecta con toda la vida de una forma que ninguna otra teoría ha conseguido y me parece que es algo considerablemente valioso; dónde encajamos en el gran esquema de las cosas, qué realmente pasó, nada de diseñadores invisibles, qué nos trajo hasta aquí... Pienso que enriquece nuestras experiencias entender de dónde venimos, de qué cosas nos desarrollamos y por qué nos comportamos de ciertas formas. No puedes ver un mono y no sentir cierta afinidad con el animal.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;ul class="nocalibre simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/index.html"&gt;Ciencias de los orígenes&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;!-- # :mode=rest:maxLineLen=120:wrap=soft: --&gt;</description><guid>http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/coyne-evolucion.html</guid><pubDate>Fri, 30 Nov 2012 04:36:19 GMT</pubDate></item><item><title>¿Llegará el día en que un simio te diga "hola"?</title><link>http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/simio-hola.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/simio-hola.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;p class="primera"&gt;Para la mayoría de las personas lo que nos hace humanos es un alma inmaterial, pero los neurólogos han aguado la fiesta y nos dicen que nuestros atributos especiales como el habla, la capacidad de preveer para el futuro, la inteligencia, la imaginación. el razonamiento matemático, la conciencia, y hasta las ideas religiosas son fruto de nuestro complejo, pero material cerebro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eduardo Punset afirma en su obra &lt;a class="reference external" href="http://www.casadellibro.com/capitulos/9788466317634.pdf"&gt;"El alma está en el cerebro"&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"Nuestra mente es lo que somos. Recuerdos, emociones y experiencias se acumulan en el cerebro fijándose en las uniones electroquímicas entre los millones de neuronas que contiene. Alma o psique cabe en el poco más de kilo y medio de tejido cerebral, el mismo que el filósofo Henry More describía como «esa desestructurada, gelatinosa e inútil sustancia»"&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;El neurólogo Rodolfo Llinás igualmente manifestó: &lt;em&gt;"El alma no está en el cerebro, ES el cerebro"&lt;/em&gt;. Pero estas revelaciones de la neurología tienen una implicación que golpean a la religión. Simplemente no hay cielo. Bien lo decía hace poco Stephen Hawking: &lt;em&gt;"Yo considero al cerebro como una computadora que dejará de funcionar cuando fallen sus componentes. No hay paraíso o vida después de la muerte para las computadoras que dejan de funcionar, ese es un cuento de hadas de gente que le tiene miedo a la oscuridad"&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bueno, ¿y qué pasaría si esas capacidades cerebrales le fueran conferidas a nuestros parientes más cercanos, los simios? Por una parte, demostraría que el alma no existe, pero por otra pondría en el planeta unos seres con características mentales similares a nosotros. Algo que la ficción explora con la película "El Planeta de los Simios".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aquí no se dice que se hará realidad todo lo que esta obra de ciencia ficción muestra. Sin embargo, cada año la tecnología es más capaz de hacer investigaciones que transfieren genes de una especie a otra, y sin duda conocer el efecto de los genes por medio de transferencia es una forma de hacerlo. ¿Será ético hacerlo si en el proceso se crea un chimpancé que hable?&lt;/p&gt;
&lt;section id="t2"&gt;
&lt;h2&gt;La línea divisoria entre humanos y simios es muy tenue: ¿hasta dónde debe experimentarse con animales para entender mejor el organismo humano y avanzar en los tratamientos de enfermedades?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Noticia de la &lt;a class="reference external" href="http://www.bbc.co.uk/mundo/noticias/2011/07/110722_exprimentos_animales_material_humano_men.shtml"&gt;BBC Mundo&lt;/a&gt; (fragmento)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El informe establece tres áreas particularmente "delicadas" en la investigación con animales: la cognitiva, la de reproducción y la creación de características visuales que se perciban como singularmente humanas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"Una cuestión fundamental es si poblar el cerebro de un animal con células humanas puede resultar en la producción de un animal con una capacidad cognitiva humana, por ejemplo la conciencia"&lt;/em&gt;, afirman los autores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El profesor Martin Bobrow, principal autor del informe, sugiere establecer lo que llama la &lt;em&gt;"prueba del gran simio"&lt;/em&gt;: si un mono modificado con material humano comienza a adquirir capacidades similares a las de un chimpancé, es momento de frenar los experimentos, dice.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los científicos de la Academia no sugieren que alguien ya esté llevando a cabo estos experimentos. Lo que dicen es que se debe llevar a cabo una discusión ética y regulatoria ahora, antes de que empiecen a planearse esos estudios inusuales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El área de la reproducción también es delicada y recomiendan que no se permita que un embrión animal producido con óvulos o esperma humano se desarrolle después de los 14 días.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero quizás el campo más controvertido es el de animales con características &lt;em&gt;"singularmente humanas"&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es necesario, dicen los científicos, tomar con seriedad la posibilidad de que esto ocurra en el futuro y de que existe un temor por los experimentos "tipo Frankestein con animales humanizados" que pueden generar monstruos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tal como señala uno de los autores del informe &lt;em&gt;"crear características como el lenguaje o la apariencia humana, como forma facial o textura de la piel, en animales presenta temores éticos muy fuertes"&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"Porque una cosa es que llegues a tu casa y tu loro te diga: ¡hola niño bonito! Pero si llegas a tu casa y tu mono te saluda así, eso es algo muy distinto".&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/index.html"&gt;Índice de artículos&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>alma</category><category>bioética</category><category>Eduardo Punset</category><category>Stephen Hawking</category><guid>http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/simio-hola.html</guid><pubDate>Sun, 24 Jul 2011 18:25:00 GMT</pubDate></item><item><title>Mirar a un mono largo rato</title><link>http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/mirarunmono.html</link><dc:creator>Isaac Asimov</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/mirarunmono01.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;p class="primera"&gt;Tengo la sospecha que si el hombre no estuviera implicado en la evolución biológica, no habría habido ningún problema en aceptarla.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por ejemplo, es evidente para cualquiera que algunos animales se parecen mucho entre sí. ¿Quién negaría que un perro y un lobo se parecen en aspectos muy importantes? ¿O un tigre y un leopardo? ¿O una langosta y un cangrejo?&lt;/p&gt;
&lt;img alt="mirarunmono02.jpg" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/mirarunmono02.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Hace veintitrés siglos, el filósofo griego Aristóteles agrupó a diferentes tipos de especies y confeccionó una «escala de la vida» en la que los clasificaba empezando por la planta más simple y subiendo escalones hasta llegar a los animales más complejos, con el hombre en la posición más elevada (como era de esperar).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una vez hecho esto, en la actualidad podemos decir, con la ventaja que nos da la visión retrospectiva, que era inevitable que la gente se diera cuenta que cada tipo de especie se había transformado a partir de otra; que las especies más complejas se habían desarrollado a partir de las más simples; que, en definitiva, no sólo existía una escala de la vida, sino también un sistema mediante el cual las formas de vida iban subiendo por esa escala.¡Pues no señor! Ni Aristóteles ni aquellos que vinieron después de él durante más de dos mil años consideraron jamás la escala de la vida como algo no estático, sino dinámico y evolutivo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se creía que las diferentes especies eran permanentes. Podían estar divididas en familias y jerarquías, pero las formas de vida eran las mismas desde el primer momento. Se aseguraba que las similitudes existían desde el principio, y que ninguna especie evolucionaba hasta parecerse más —o menos— a otra con el paso del tiempo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tengo la impresión que esta insistencia en la inmutabilidad de las especies se debía, al menos en parte, a la incómoda sensación que, si se admitía la posibilidad del cambio, el hombre ya no podría considerarse como un caso único y se convertiría en «un animal más».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con el dominio de la cristiandad sobre el mundo occidental, las opiniones sobre la inmutabilidad de las especies se hicieron aún más rígidas. El primer ensayo del Génesis describe la creación de las distintas especies vivas, diferenciadas en sus formas definitivas desde el principio; lo que es más, la creación del hombre se diferencia de la del resto de los seres. &lt;em&gt;«Y dijo Dios: "Hagamos al hombre a nuestra imagen y semejanza"...»&lt;/em&gt; (Génesis, 1, 26).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ningún otro ser vivo fue hecho a imagen de Dios, lo que establecía una barrera infranqueable entre el hombre y el resto de los seres vivos. Cualquier opinión que llevara a suponer que las barreras entre las especies eran permeables, podía debilitar la fundamental barrera protectora del hombre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde luego, habría estado muy bien que todas las otras formas de vida sobre la Tierra fueran tan enormemente distintas del hombre como para reflejar en el plano físico esta infranqueable barrera. Pero, por desgracia, aun en la antigüedad el mundo mediterráneo sabía de la existencia de unos animalitos llamados «monos».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Algunas de las especies de monos conocidas por los antiguos tenían pequeños rostros arrugados como de hombrecillos; sus manos eran a todas luces muy parecidas a las humanas y manipulaban las cosas con los dedos igual que los seres humanos, mostrando claramente una viva curiosidad. Pero tenían cola, y este hecho permitía a los hombres salvar el tipo. Es tan evidente que el ser humano no tiene cola y que la mayoría de los animales que conocemos sí, que esta diferencia parecía en sí misma el símbolo de la barrera insuperable entre el hombre y el mono.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En realidad, hay animales sin cola o con una cola muy corta, como las ranas, los conejillos de Indias y los osos; pero estos animales no constituyen una amenaza para la posición del hombre. Y sin embargo...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la Biblia hay una referencia a un mono, para el que los traductores se sirvieron de una palabra determinada. La mención aparece en una relación sobre las empresas comerciales del rey Salomón: &lt;em&gt;«...una vez cada tres años llegaba la flota de Tarsis, cargada de oro, plata, marfil, simios y pavos reales»&lt;/em&gt; (1Reyes, 10: 22).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tarsis ha sido identificada a menudo como Tartesos, una ciudad de la costa española al oeste del estrecho de Gibraltar, que en época de Salomón era un floreciente centro de comercio, destruido por los cartagineses en el 480 a. C. Frente a las costas de Tartesos, en el noroeste de África, existía (y existe) una especie de mono del grupo de los macacos. Este macaco es el «simio» bíblico; posteriormente, cuando el noroeste de África formaba parte de la Berbería, los europeos llamaron a este mono «simio de Berbería».&lt;/p&gt;
&lt;img alt="mirarunmono03.jpg" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/mirarunmono03.jpg"&gt;
&lt;p&gt;El simio de Berbería no tiene cola, y por tanto se parece más al hombre que otros monos. En su escala de la vida, Aristóteles situó al simio de Berbería en el punto más elevado del grupo de los monos, inmediatamente por debajo del hombre. Galeno, el médico griego que vivió alrededor del 200 a. C., diseccionaba simios y demostró que su parecido con el hombre era también interno y no sólo externo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A los antiguos les divertía y les molestaba el parecido del simio berebere con el hombre. Se dice que el poeta romano Ennio comentó: &lt;em&gt;«El simio, la más vil de las bestias, ¡cómo se parece a nosotros!»&lt;/em&gt; ¿Era realmente el simio «la más vil de las bestias»? Objetivamente, desde luego que no. Lo que le hacía parecer vil era su parecido con el hombre y la consiguiente amenaza que suponía para el apreciado carácter único del hombre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la época medieval, cuando el carácter único y la supremacía del hombre se convirtieron en un dogma inatacable, la existencia del simio resultaba aún más irritante. Se le identificaba con el Diablo. Después de todo, el Diablo era un ángel caído y deformado, y bien podía el simio haber sido creado a su imagen, de la misma manera que el hombre había sido creado a la imagen de Dios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero ninguna explicación lograba acabar con la inquietud que despertaba. El dramaturgo inglés William Congreve escribió en 1695: &lt;em&gt;«Nunca podría mirar a un mono largo rato sin caer en humillantes reflexiones»&lt;/em&gt; . No es muy difícil imaginar que esas «humillantes reflexiones» estaban relacionadas con el hecho que el hombre podría ser considerado una especie de simio grande y algo más inteligente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La Edad Moderna empeoró las cosas al dar la oportunidad al orgulloso europeo hecho a imagen de Dios de trabar conocimiento con otros animales, desconocidos hasta entonces, todavía más parecidos a él que el simio de Berbería.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En 1641 se publicaba la descripción de un animal que había sido traído de África y que se encontraba en Holanda, en un jardín zoológico perteneciente al príncipe de Orange. Por la descripción parece ser que se trataba de un chimpancé. También existían noticias sobre un gran animal parecido al hombre y que vivía en Borneo, el que ahora conocemos como orangután.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El chimpancé y el orangután eran también «simios» porque, al igual que el simio berebere, no tenían cola. En años posteriores, cuando se admitió que el chimpancé y el orangután se parecían más al hombre que a los monos, pasaron a ser denominados simios «antropoides» (parecidos al hombre).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En 1758 el naturalista suizo Carolus Linneo realizó el primer intento de clasificación cuidadosamente sistemática de todas las especies. Creía firmemente en la inmutabilidad de las especies, y no le preocupaba el hecho que algunas especies animales fueran tan parecidas al hombre: simplemente fueron creadas de esta manera.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por tanto, no vaciló en situar en el mismo grupo a las diversas especies de simios y monos, incluyendo también al hombre, y en llamar a los componentes de ese grupo «primates», del latín «primero», ya que entre ellos estaba el hombre. Este término se sigue utilizando.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Linneo clasificó a los monos y simios en general en un subgrupo de los primates al que llamó Simia («simio»).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para los seres humanos inventó el subgrupo Homo («hombre»), Linneo utilizaba un doble nombre para cada especie (lo que se conoce por «nomenclatura binomial»; en primer lugar, viene el apellido, como cuando se dice Smith, John, y Smith, William), así que los seres humanos disfrutaban de la denominación Homo sapiens (sabio, hombre). Pero además Linneo situó otro nombre en ese grupo. Tras leer la descripción del orangután de Borneo, lo llamó &lt;em&gt;Homo troglodytes&lt;/em&gt; (habitante de cavernas, hombre).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;«Orangután» viene de una palabra malaya que quiere decir «hombre de los bosques». La descripción de los malayos era más adecuada, ya que el orangután es un habitante de los bosques y no de las cavernas, pero en cualquier caso no puede ser considerado lo suficientemente próximo al hombre como para justificar su inclusión en el grupo de los Homo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El naturalista francés Georges de Buffon fue el primero en describir a los gibones, a mediados del siglo XVIII. Se trata de un tercer tipo de simio antropoide. Los diferentes gibones son los antropoides más pequeños y menos parecidos al hombre. Por esa razón en ocasiones se dejan de lado, mientras el resto de los antropoides son conocidos como los «grandes simios».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A medida que se fueron clasificando las especies con más detalle, los naturalistas se sentían cada vez más tentados a romper las barreras entre ellas. Algunas especies se parecían tanto a otras que no existía ninguna seguridad que pudiera definirse una separación entre ellas. Además, cada vez había más indicios que muchos animales se encontraban en pleno cambio, por decirlo así.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="mirarunmono04.jpg" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/mirarunmono04.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Buffon observó que el caballo tenía dos «tablillas» a cada lado de los huesos de las patas, lo que parecía ser una señal que en alguna época tuvo tres líneas de huesos y tres cascos en cada pata.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Buffon sostenía que si era posible que los cascos y los huesos degeneraran, también podían hacerlo las especies en su totalidad. Quizá Dios había creado sólo determinadas especies que habían degenerado hasta cierto punto, dando lugar a otras especies adicionales. Si el caballo podía llegar a perder parte de sus cascos, ¿por qué no podría ser que algunos de ellos hubieran degenerado hasta transformarse en burros?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como las especulaciones de Buffon se referían a lo que, después de todo, era la parte más importante de la historia natural centrada en el hombre, propuso la teoría que los simios eran hombres que habían degenerado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Buffon fue el primero en hablar de la mutabilidad de las especies. Pero evitó el peligro mayor: el de sugerir que el hombre, hecho a imagen de Dios, había sido originalmente distinto, aunque si afirmó que el hombre podría transformarse en algo distinto. Incluso eso resultó demasiado, porque una vez que se traspasaban los límites en una dirección sería difícil hacerlos infranqueables en la otra. Buffon fue presionado para que se retractara, y así lo hizo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero la idea de la mutabilidad de las especies no fue abandonada. Un médico británico, Erasmus Darwin, tenia la costumbre de escribir largos poemas de calidad mediocre en los que presentaba sus a menudo interesantes teorías científicas. En su último libro, Zoonomía , publicado en 1796, ampliaba las ideas de Buffon y proponía la teoría que las especies sufrían cambios a consecuencia de la influencia directa que el medio ambiente tenia sobre ellas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El naturalista francés Jean Baptiste de Lamarck llevó aún más lejos esta teoría. Con la publicación en 1809 de La filosofía zoológica, se convirtió en el primer científico importante que adelantó una teoría de la evolución, describiendo con todo detalle cómo era posible, por ejemplo, que un antílope llegara a cambiar poco a poco, a lo largo de generaciones, hasta transformarse en una jirafa. (Darwin y Lamarck fueron víctimas del ostracismo de las instituciones de la época, tanto científicas como no científicas, a causa de sus opiniones.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lamarck se equivocaba en su concepción del mecanismo evolutivo, pero su libro dio a conocer al mundo científico el concepto de evolución, alentando a otros a descubrir un mecanismo que quizá fuera más viable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El hombre que dio en el clavo fue el naturalista inglés Charles Robert Darwin (nieto de Erasmus Darwin), que se pasó casi veinte años recogiendo datos y dando forma a sus argumentaciones. Actuó así en primer lugar porque era un hombre meticuloso, y en segundo lugar porque sabía el destino que le esperaba a cualquiera que propusiera una teoría evolucionista, y quería desarmar al enemigo presentando unos argumentos tan sólidos como el hierro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En su libro Sobre el origen de las especies por medio de la selección natural , publicado en 1859, evitó cuidadosamente toda mención al ser humano. Por supuesto, no le sirvió de nada. Era una persona amable y virtuosa, casi tan santo como cualquier clérigo del Reino, pero no habría sufrido ataques más virulentos de haber matado a su madre a mordiscos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, las pruebas a favor de la evolución han seguido acumulándose. En 1847 el mayor simio antropoide existente, el gorila, fue, por fin, presentado ante los ojos de los europeos, y es el simio más impresionante de todos. Al menos, su tamaño contribuía a hacerle parecer más humano que ningún otro; casi sobrehumano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y después, en 1856, se descubrieron en el valle de Neander, en Alemania, los primeros restos fósiles de un organismo que era evidentemente más avanzado que ninguno de los antropoides vivos y claramente más primitivo que cualquier hombre viviente. Se trataba del « hombre de Neandertal ». No sólo el número de pruebas a favor de la evolución aumentaba continuamente, sino que se descubrieron las primeras evidencias que confirmaban que había habido una evolución del ser humano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En 1863 el geólogo escocés Charles Lyell publicó La antigüedad del hombre , en la que esgrimía las antiguas herramientas de piedra como pruebas a favor de su teoría que el género humano tenía mucho más de los seis mil años de antigüedad que se le atribuían (y también al Universo) en la Biblia. También se convirtió en un firme defensor de la teoría darwiniana de la evolución.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y, por fin, en 1871, Darwin extendió su teoría al hombre en su libro El origen del hombre.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="mirarunmono05.jpg" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/mirarunmono05.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Por supuesto, los antievolucionistas siguen acompañándonos hasta hoy en día, defendiendo su causa con ardor y firmeza. Recibo de ellos más cartas de las que en justicia me corresponden, así que conozco la naturaleza de sus argumentos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se concentran única y exclusivamente en un punto: el origen del hombre. No he recibido ni una sola carta en la que se defienda acaloradamente que el castor no está emparentado con la rata o que la ballena no desciende de un mamífero terrestre. A veces me da la impresión que no se dan cuenta que la evolución es aplicable a todas las especies. Únicamente insisten en que el hombre no, no, NO desciende de, ni está emparentado con, los simios o los monos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Algunos evolucionistas intentan contestarles diciendo que Darwin no dijo nunca que el hombre descendiera de los monos; que ningún primate vivo es antepasado del hombre. Pero eso no es más que un matiz sin ninguna importancia. Según la teoría evolucionista, el hombre y los simios tienen algún antepasado común que no ha sobrevivido hasta hoy en día, pero que era una especie de simio primitivo. Si nos remontamos más en el tiempo, los diferentes antepasados del hombre tenían un aspecto inequívocamente simiesco; al menos para el lego en zoología.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como evolucionista, prefiero enfrentarme a este hecho sin tapujos. Estoy perfectamente dispuesto a defender que el hombre desciende de los monos, que es la manera más simple de expresar lo que, en mi opinión, son los hechos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y también tenemos que mantenernos fieles a los monos desde otro punto de vista. Los evolucionistas pueden hablar de los «homínidos primitivos», del Homo erectus, el Australopitecos y de todo lo que quieran. Podemos utilizarlos como pruebas de la evolución del hombre y sobre la naturaleza del organismo del que desciende.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tengo la sospecha que esto no convence a los antievolucionistas y que ni siquiera les preocupa demasiado. Parecen creer que el hecho que un montón de descreídos que se llaman a si mismos científicos encuentren un diente por aquí, un hueso de cadera por allá y un trozo de cráneo más allá y los recompongan como un rompecabezas, construyendo una especie de hombre-simio, no tiene ningún sentido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por las cartas que recibo y por los escritos que he leído, me da la impresión que el carácter emocional de los antievolucionistas se reduce a la cuestión del hombre y el mono, y a ninguna otra cosa más.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Me da la impresión que los antievolucionistas abordan el tema hombre-mono de dos maneras. Pueden defender firmemente la Biblia, declarando que está redactada por inspiración divina y que en ella se afirma que el hombre fue creado por Dios a su imagen a partir del polvo de la Tierra hace seis mil años, y que no hay más que hablar. Si adoptan esta postura, está claro que sus opiniones son innegociables, y no tiene sentido intentar negociar con ellos. Con una persona así podría hablar del tiempo, pero no de la evolución.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un segundo camino es el que siguen los antievolucionistas que intentan encontrar alguna justificación racional para su postura; esto es, una justificación que no esté basada en la autoridad, sino que sea observable o comprobable experimentalmente y lógicamente argumentada. Por ejemplo, se puede afirmar que las diferencias entre el hombre y los demás animales son tan fundamentales que es impensable que puedan ser salvadas, y que es inconcebible que un animal se desarrolle hasta llegar a ser un hombre mediante la exclusiva actuación de las leyes de la naturaleza; que es necesaria una intervención sobrenatural.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un ejemplo de estas diferencias insalvables seria la afirmación que el hombre tiene alma y que los animales no, y que un alma no puede desarrollarse mediante ningún proceso de evolución. Por desgracia, los métodos conocidos por la ciencia no son capaces de medir o detectar la presencia del alma. En realidad, ni siquiera es posible definir el alma a menos que se haga basándose en algún tipo de autoridad mística. Por tanto, este argumento no puede ser observado ni es comprobable experimentalmente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En un plano menos exaltado, un antievolucionista puede argumentar que el hombre tiene el sentido del bien y del mal; que aprecia el valor de la justicia; que es, al fin y al cabo, un organismo moral y que los animales no lo son ni pueden serlo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En mi opinión, esto es discutible. Hay animales que actúan como si amaran a sus crías y que llegan a dar su vida por ellas. Hay animales que cooperan entre sí y se protegen en caso de peligro. Esta conducta obedece a razones de supervivencia y es exactamente el tipo de actitud que los evolucionistas consideran probable que se desarrolle poco a poco hasta llegar al nivel que alcanza en el hombre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si se disponían a replicar que esta conducta aparentemente «humana» de los animales, es puramente mecánica y que es realizada sin intervención del entendimiento, volveremos a una discusión basada en las simples afirmaciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No sabemos qué es lo que ocurre en el interior del cerebro de los animales y, si vamos a eso, no tenemos ninguna seguridad en absoluto que nuestra propia conducta no sea tan mecánica como la de los animales, sólo que con un grado más de complicación y versatilidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hubo un tiempo en que las cosas eran más fáciles que ahora, cuando la anatomía comparada estaba en mantillas y cuando era posible suponer que existía alguna enorme diferencia fisiológica que distinguía al hombre del resto de los animales. En el siglo XVII el filósofo francés Rene Descartes creía que el alma estaba, localizada en la glándula pineal, ya que aceptaba la idea, entonces bastante común, que esta glándula no se encontraba en ningún organismo excepto en el cuerpo humano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero, ¡ay!, no es así. La glándula pineal está presente en todos los vertebrados y alcanza su mayor desarrollo en un reptil primitivo llamado tuatara. En realidad, ninguna parte de nuestro cuerpo es patrimonio del ser humano con exclusión del resto de las especies.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vamos a ser más sutiles y a considerar la naturaleza bioquímica de los organismos. Aquí las diferencias son mucho menos marcadas que en la forma física del cuerpo y de sus partes. De hecho, los procesos bioquímicos de todos los organismos vivos presentan tantas similitudes, no sólo si comparamos al hombre con el mono, sino incluso con las bacterias, que de no ser por las ideas preconcebidas y el egocentrismo que define a nuestra especie, la evolución sería considerada un hecho evidente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tenemos que ser realmente muy sutiles y ponernos a estudiar los más finos entresijos de la estructura química de las omnipresentes y casi infinitamente versátiles moléculas de proteínas para llegar a encontrar algún rasgo que sea distintivo de cada especie. Después, gracias a las minúsculas diferencias de esa estructura química, se puede llegar a saber cuánto tiempo ha transcurrido aproximadamente desde que dos organismos se ramificaron a partir de un antepasado común.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al estudiar la estructura de las proteínas no encontramos grandes brechas; las diferencias entre una especie y el resto no son tan enormes como para indicar que no habría habido tiempo para que esa divergencia se desarrollara a partir de un antepasado común a lo largo de toda la historia de la Tierra. Si existiera una diferencia tan marcada entre una especie y las demás, entonces esa especie en particular habría surgido de un glóbulo de vida primordial distinto al que dio origen a todo el resto. Aun así, esta especie habría evolucionado, descendería de otra especie más primitiva, pero no estaría emparentada con ninguna otra forma de vida terrestre. Pero repito que no se ha descubierto una diferencia tal y que no es probable que se descubra. Todas las formas de vida terrestre están interrelacionadas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde luego, el hombre no está separado de otras formas de vida por alguna enorme diferencia bioquímica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bioquímicamente está dentro del grupo de los primates, y sus diferencias no son más acusadas que las de los otros miembros del grupo. De hecho, parece estar estrechamente emparentado con el chimpancé, cuya estructura proteínica es más parecida a la humana que la del gorila o el orangután.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así que los antievolucionistas tienen que defendernos sobre todo del chimpancé. No cabe duda que si, como dijo Congreve, «miramos a un mono largo rato», en este caso a un chimpancé, tendremos que admitir que no existe ninguna diferencia vital entre él y nosotros, excepto el cerebro. ¡El cerebro humano es cuatro veces mayor que el del chimpancé!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Incluso esta considerable diferencia de tamaño es fácilmente explicable por la teoría del desarrollo evolutivo; sobre todo, teniendo en cuenta que los fósiles de homínidos tienen cerebros cuyo tamaño está a medio camino entre el del chimpancé y el del hombre moderno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero es posible que un antievolucionista no considere dignos de atención los fósiles de homínidos y continúe afirmando que lo que cuenta no es el tamaño físico del cerebro, sino el tipo de inteligencia que opera a través de él.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Podría argumentar que la inteligencia humana sobrepasa de tal modo a la del chimpancé que cualquier posible relación entre las dos especies está totalmente descartada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un chimpancé no sabe hablar, por ejemplo. Los esfuerzos por enseñar a hablar a las crías de chimpancé no han tenido ningún éxito, por muy pacientes, hábiles y prolongados que hayan sido. Y sin el lenguaje, el chimpancé no es más que un animal; un animal inteligente, pero nada más que un animal. Con el lenguaje el hombre se eleva a las cumbres de Platón, Shakespeare y Einstein.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Pero no estaremos quizá confundiendo la comunicación con el lenguaje? No cabe duda que el lenguaje es la forma de comunicación más exquisita y eficaz que existe. (Nuestros dispositivos modernos, de los libros al aparato de televisión, transmiten el lenguaje de diferentes formas, pero sigue siendo lenguaje.) ... ¿Pero acaso se trata de la única posibilidad?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El lenguaje humano está basado en la capacidad humana de controlar los rápidos y delicados movimientos de la garganta, la boca, la lengua y los labios, que al parecer, están bajo el control de una porción del cerebro llamada «circunvolución de Broca».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si la circunvolución de Broca resulta dañada por un tumor o un golpe, el ser humano sufre afasia y es incapaz de hablar y de comprender el lenguaje... Pero un ser humano que sufra de esta enfermedad sigue siendo inteligente y puede hacerse entender por gestos, por ejemplo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La parte del cerebro del chimpancé equivalente a la circunvolución de Broca no es suficientemente grande o suficientemente compleja como para posibilitar la aparición de un lenguaje en el sentido humano. Pero, ¿y los gestos? Los chimpancés en estado salvaje se sirven de gestos para comunicarse...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En junio de 1966 Beatrice y Allen Gardner, de la Universidad de Nevada, escogieron un chimpancé hembra de un año y medio de edad a la que llamaron Washoe, y decidieron intentar enseñarle el lenguaje de los sordomudos. Los resultados les dejaron asombrados, a ellos y a todo el mundo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Washoe aprendió con facilidad docenas de signos y los utilizó adecuadamente para comunicar deseos y expresar conceptos abstractos. Inventó modificaciones que también utilizó adecuadamente. Intentó enseñarles el lenguaje a otros chimpancés, y estaba claro que disfrutaba con la comunicación.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="mirarunmono06.jpg" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/mirarunmono06.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Otros chimpancés han sido entrenados del mismo modo. Algunos han aprendido a ordenar fichas imantadas sobre una pared de diferentes maneras. En estos ejercicios demostraron que son capaces de tener en cuenta la gramática, y cuando sus instructores construían deliberadamente frases sin sentido no se dejaban engañar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tampoco se trata de reflejos condicionados. Todas las pruebas indican que los chimpancés saben lo que están haciendo, del mismo modo que los seres humanos saben lo que están haciendo cuando hablan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naturalmente, el lenguaje de los chimpancés es muy simple comparado con el del hombre. El hombre sigue siendo el más inteligente con gran diferencia. Pero la proeza de Washoe demuestra que nuestra capacidad de hablar sólo se diferencia de la del chimpancé de manera cuantitativa y no cualitativa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;«Mirar a un mono largo rato.» No hay argumentos válidos, excepto los basados en alguna autoridad mística, que puedan negar el parentesco del chimpancé con el hombre o el desarrollo evolutivo del Homo sapiens a partir del Homo no sapiens.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Originalmente publicado en
&lt;a class="reference external" href="http://blog-sin-dioses.blogspot.com/2010/08/mirar-un-mono-largo-rato.html"&gt;http://blog-sin-dioses.blogspot.com/2010/08/mirar-un-mono-largo-rato.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;ul class="nocalibre simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/index.html"&gt;Ciencias de los orígenes&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description><guid>http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/mirarunmono.html</guid><pubDate>Sun, 05 Sep 2010 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>¿Descendemos del mono o solo somos sus primos?</title><link>http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/venimosdelmono.html</link><dc:creator>Homo webensis, Paleofreak</dc:creator><description>&lt;a class="reference external image-reference" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/venimosdelmono.jpg"&gt;
&lt;img alt="" class="primera align-right" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/venimosdelmono.thumbnail.jpg"&gt;
&lt;/a&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Muchos divulgadores científicos han repetido cientos de veces que los seres humanos no descienden de los monos (o de los simios) sino que comparten un ancestro en común. ¿Es esta afirmación correcta?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando Charles Darwin habló del origen del hombre, en una obra del mismo nombre, los religiosos se opusieron con fuerza a esta idea. Tanto entre creacionistas como en muchos evolucionistas se mantuvo la idea que la explicación científica proponía a los chimpancés como ancestros de la humanidad. Hoy en día sabemos que ninguna especie moderna es el ancestro de otra especie actual. El mal entendido de considerar el chimpancé como ancestro del hombre originó la aclaración mencionada al principio, pero que merece tambien corregirse. De eso trata este ensayo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(Si busca información sobre las características anatómicas similares del ser humano con los demás primates diríjase al texto &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/primates/primates.html"&gt;"El lugar del hombre en el grupo de los primates"&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si lo que desea es información sobre la evolución humana recomendamos el artículo que sobre el particular tiene &lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Evoluci%C3%B3n_humana"&gt;Wikipedia&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;section id="realmente-descendemos-del-mono"&gt;
&lt;h2&gt;¿Realmente descendemos del mono?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Por: &lt;a class="reference external" href="http://www.homowebensis.com/archivos/realmente-descendemos-del-mono/"&gt;Homo webensis (publicado en septiembre de 2001)&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una falsa duda divulgada sin mala intención.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Frecuentemente leemos en los libros o revistas de divulgación que no descendemos de los monos, sino que tenemos un antepasado común con ellos. A veces, incluso, se afirma que la idea de “descender del mono” es una vieja patraña. (Por ejemplo, James Trefil (1992), en “1001 cosas que todo el mundo debería saber sobre ciencia” RBA editores).&lt;/p&gt;
&lt;section id="quien-es-el-mono"&gt;
&lt;h3&gt;¿Quién es “el mono”?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;En primer lugar, es necesario decir que “mono” no es un término taxonómicamente válido, es decir, no es una palabra científicamente admitida para designar a un grupo concreto de animales. El significado popular de la palabra “mono” tampoco está claramente delimitado; según la enciclopedia Larousse sirve para designar a los miembros del orden zoológico al que pertenecemos, es decir, Primates, pero según el Diccionario de la Real Academia de la Lengua Española, sólo se refiere al “suborden de los simios”. Estoy más de acuerdo con el DRAE que con la Larousse, pues pienso que hay muchos primates que nadie calificaría como “monos”; me refiero al enigmático tarsero y a los prosimios, es decir, a los lemures, con su “cara de perro”, a los loris, a los gálagos, al extraño aye-aye, etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Concretando: pienso que en general, cuando decimos popularmente “mono”, nos referimos a los miembros del suborden Anthropoidea exceptuando al hombre. Esto incluye al infraorden Platyrrhine (platirrinos o “monos del nuevo mundo”, es decir, todos los monos americanos), y al infraorden Catarrhine, los catarrinos, que incluye las familias Cercopithecoidea (papiones, mandriles, macacos, colobos, etc.) y Hominoidea (gibón, chimpancé, gorila, orangután y hombre), exceptuando al hombre. (He seguido a Benton, 1991. Paleontología y Evolución. Ed. perfils). Quizá habría que excluir también a los hombres-mono, es decir, a los australopitecos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(Si algún lector no está de acuerdo con excluir a los prosimios del significado de la palabra “mono”, da lo mismo. Quiero decir que no afecta en absoluto a la argumentación posterior.)&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="que-es-descender-del-mono"&gt;
&lt;h3&gt;¿Qué es “descender del mono”?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Cuando alguien dice que descendemos del mono solo puedo entender lo siguiente: descendemos de animales pertenecientes al grupo de los monos. Muchas personas inmediatamente se hacen la siguiente pregunta: ¿Por qué entonces no todos los monos se han convertido en humanos?. Hay múltiples respuestas posibles, pero no nos metamos en ellas. Usemos tan solo la lógica y un símil adecuado: Digamos sencillamente que la familia McFlaherty, estadounidense, desciende de irlandeses, sin que esto signifique que todos los irlandeses se hayan convertido en la familia McFlaherty. En biología evolutiva nada obliga a todos los miembros de un grupo a transformarse en lo mismo. De hecho, tal situación sería muy extraña.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bien, la evidencia procedente de la paleontología, la anatomía comparada, la embriología, y la genética molecular, coincide en un hecho: el hombre desciende de animales que pertencieron al grupo de los monos y habrían sido clasificados como tales. Es decir, que entre nuestros antepasados hubo auténticos monos. Tanto si con “monos” nos referimos a los simios antropoides, como si nos referimos a todos los primates, se cumple que descendemos de monos.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="antepasados-comunes-una-obviedad"&gt;
&lt;h3&gt;Antepasados comunes: una obviedad&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Volvamos ahora al principio: “no descendemos de los monos, sino que tenemos un antepasado común con ellos“. Considero errónea esta frase. En primer lugar, decir que tenemos un antepasado común con los monos no es decir gran cosa, &lt;strong&gt;pues tenemos un antepasado común con cualquier ser viviente, sea bacteria, elefante, margarita o champiñón&lt;/strong&gt; (Esta es una de las más bellas ideas ciertas que ha concebido el hombre, concretamente Charles Darwin). En segundo lugar, &lt;strong&gt;el antepasado común entre todos los monos actuales y el hombre era un auténtico mono&lt;/strong&gt;, luego los dos enunciados, “descendemos de los monos” y “tenemos un antepasado común con los monos” no son contradictorios, ni siquiera uno es más correcto que el otro, como da a entender la frase.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="venimosdelmono1.jpg" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/venimosdelmono1.jpg"&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tambien-habia-monos-antiguamente"&gt;
&lt;h3&gt;También había monos antiguamente&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;¿Por qué se divulga entonces esa frase? Parece que las intenciones eran buenas: intenta aclarar que nuestro antepasados simiescos no son monos actuales, sino formas fósiles. Lo que nos quieren decir quienes emplean esta frase es que el hombre no desciende del chimpancé, ni del gorila, ni del mono aullador, ni del macaco japonés, sino de primates que ya no existen como tales. Sin embargo, esta idea se ha plasmado de forma muy poco afortunada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los primates existen desde el paleoceno (65-57 millones de años) y los monos existen desde el oligoceno (34-23 millones de años). Todos los antepasados del hombre que vivieron entre esa época y la de la aparición de los primeros australopitecos, eran monos. Tenían aspecto de mono y comportamiento de mono (si es que es posible tal generalización). Cualquier persona que tuviera el privilegio de verlos, se referiría a ellos, sin vacilar, como “monos”. Descendemos de monos, monos antiguos, pero monos sin lugar a dudas.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="venimosdelmono2.jpg" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/venimosdelmono2.jpg"&gt;
&lt;img alt="venimosdelmono3.jpg" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/venimosdelmono3.jpg"&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="hombre-y-chimpance"&gt;
&lt;h3&gt;Hombre y chimpancé&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;El análisis filogenético muestra que el antepasado común entre cualquier mono actual y nosotros era otro mono. Pero centrémonos en nuestros parientes más cercanos. Tanto la anatomía comparada como las técnicas moleculares revelan que el animal más estrechamente emparentado con nosotros es el chimpancé. Se calcula que el antepasado común vivió hace entre 7 y 5 millones de años, y posteriormente su linaje se dividió en dos: el de los chimpancés y el de los homínidos (primates bípedos: Australopithecus, Paranthropus, Homo). Si pusiéramos a los homínidos en orden de antigüedad, podríamos ver que los más antiguos son los que más se parecen al chimpancé, particularmente en el cráneo, manos y tórax. Esto no significa que descendamos del chimpancé, sino que el antepasado común entre hombres y chimpancés era muy parecido a este último. Al menos, era mucho más parecido al chimpancé que al hombre (con toda seguridad no andaba de pie, no hablaba, etc.). Se deduce de esto que, aparentemente, el chimpancé ha evolucionado (cambiado) morfológicamente y comportamentalmente en menor medida que que el hombre. Por otro lado, si el chimpancé es un mono, nuestro antepasado de hace 7-5 millones de años no lo era menos. Es decir, que descendemos de un mono muy parecido al chimpancé. Ni Darwin se equivocó esta vez, ni los temores de sus enfadados críticos eran infundados.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="venimosdelmono4.jpg" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/venimosdelmono4.jpg"&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="darwin-si-dijo-que-veniamos-del-mono"&gt;
&lt;h2&gt;Darwin sí dijo que veníamos del mono&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Por: &lt;a class="reference external" href="http://paleofreak.blogalia.com/historias/61976"&gt;Paleofreak (publicado en febrero de 2009)&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Darwin sí dijo que venimos del mono. Hemos comentado varias veces aquí que la repetidísima frase "el hombre no desciende del mono, sino que tiene un antepasado común con él" es errónea. También lo es otra afirmación que suele emplearse (equivocadamente) contra los creacionistas: "Darwin nunca dijo que el hombre viniera del mono".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bueno, pues sí lo dijo. En su libro El Origen del Hombre, leemos:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;The Simiadæ then branched off into two great stems, the New World and Old World monkeys; and from the latter, at a remote period, Man, the wonder and glory of the Universe, proceeded. (Los Simiadae se ramificaron entonces en dos grandes linajes, los monos del Nuevo Mundo y los del Viejo mundo; y, a partir de estos últimos, en una época remota, el Hombre, maravilla y gloria del Universo, procedió).&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No es tan importante lo que dijera Darwin hace tantos años como lo que la zoología, la paleontología y la genética han corroborado después: que efectivamente descendemos de monos del viejo mundo (aunque no de las familias de monos del viejo mundo actuales, sino de otras, más antiguas).&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="nuestros-monisimos-ancestros"&gt;
&lt;h2&gt;Nuestros monísimos ancestros&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Por: &lt;a class="reference external" href="http://paleofreak.blogalia.com/historias/40061"&gt;Paleofreak (publicado en mayo de 2006)&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tengo que repetir el mismo rollo. Ayer volví a discutir con personas que afirman que "no hemos evolucionado a partir de monos, sino que compartimos un antepasado común con ellos". Y hace unos días, otra vez. Y en varias ocasiones en pocos meses. Existe una confusión generalizada sobre este asunto, y ahora que el Proyecto Gran Simio está de actualidad en España y se está produciendo un debate interesante, los falsos clichés se repiten constantemente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo curioso de estos defensores de la evolución que niegan nuestro origen simiesco es que generalmente no tienen problemas para aceptar que descendamos de los peces o de los anfibios; en esos casos no ponen objecciones. Algunos me contestan que la frase "descendemos de monos" es poco apropiada porque aparentemente significa que venimos de alguna especie de mono actual. Pero ¿por qué iba a significar eso? Si yo digo que tengo antepasados italianos, nadie tiene por qué deducir que estén vivos ahora mismo en Italia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;He comprobado varias veces que lo que la mayoría de esta gente tiene en la cabeza es un esquema evolutivo erróneo como el que sigue:&lt;/p&gt;
&lt;img alt="venimosdelmono5.jpg" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/venimosdelmono5.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Tendríamos un ancestro común, que supuestamente no sería un mono sino un prosimio, o incluso algún animal absolutamente desconocido. Este bicho raro da lugar a dos ramas: la de los monos, y la de los humanos. La flecha roja indicaría el proceso evolutivo "hacia los monos", es decir, aquel que origina los rasgos característicos que comparten los monos y nos permiten identificarlos como tales. Lo malo de este esquema es que, científicamente, es un disparate.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otras personas van un poco más allá y conciben una situación algo más compleja como la que sigue, que también es errónea aunque un poquito menos:&lt;/p&gt;
&lt;img alt="venimosdelmono6.jpg" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/venimosdelmono6.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Aquí ya se distingue entre "monos" y "simios" (y más vale que no emplees ambas palabras como sinónimos como suelo hacer yo, porque esta gente te corre a gorrazos). Los monos evolucionarían (flecha roja derecha) a partir del misterioso antepasado, que también produciría otro misterioso antepasado, que a su vez se ramificaría dando lugar a los simios por una parte y a los humanos por la otra. Recordemos que, según las personas a las que me estoy refiriendo, no descendemos de ningún mono, así que los enigmáticos ancestros marcados en rojo en esquema no pueden ser monos. Lo que eso implica es que multitud de rasgos anatómicos comunes a simios, monos y humanos (cerebro relativamente grande, visión aguda, incisivos espatulados, sínfisis mandibular fusionada...) habrían evolucionado al menos tres veces independientemente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero las relaciones de parentesco reales (o al menos estimadas con una fiabilidad altísima) entre los primates representados son más complicadas:&lt;/p&gt;
&lt;img alt="venimosdelmono7.jpg" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/venimosdelmono7.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Efectivamente, no hay grandes ramificaciones "hacia los simios", "hacia los monos" y "hacia los humanos", sino que existe una estructura de parentesco anidada según la cual nosotros estamos más emparentados con unos monos (los del viejo mundo) que con otros (los americanos), y/o más cerca de unos simios (por ejemplo, el chimpancé) que de otros (como el orangután). Esta situación, que es científicamente cierta, convierte en absurda la afirmación de que "no venimos de los monos". Para que fuera cierta, ninguno de los ancestros representados en el esquema siguiente podrían ser monos (tendrían que ser, de nuevo, prosimios o "misteriosos animales" de aspecto desconocido), y los rasgos que nos hacen decir "esto es un mono" habrían tenido que evolucionar de forma repetida un montón de veces; muchas más que las flechas rojas representadas, puesto que no estamos contando las a los monos y simios fósiles.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="venimosdelmono8.jpg" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/venimosdelmono8.jpg"&gt;
&lt;p&gt;No nos compliquemos la vida, por favor. El principio de economía sugiere y las pruebas fósiles corroboran, que el tipo de animal al que llamamos "mono" sólo ha surgido una vez durante la evolución. Sustituyamos, pues, esos ancestros enmascarados por monos antiguos (aquí os he traído un dibujito de mono estándar y multiusos) . No pasa nada por decir que descendemos de monos. Es científicamente cierto. No es políticamente incorrecto (o no debería serlo), ni es pecado. ¡Ánimo!&lt;/p&gt;
&lt;img alt="venimosdelmono9.jpg" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/venimosdelmono9.jpg"&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;ul class="nocalibre simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/index.html"&gt;Ciencias de los orígenes&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;</description><guid>http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/venimosdelmono.html</guid><pubDate>Sun, 05 Sep 2010 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Los filósofos descuartizan a Darwin</title><link>http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/filosofos_darwin.html</link><dc:creator>Michael Ruse para The Chronicle, traducido por Glenys Álvarez y Marlon Méndez</dc:creator><description>&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Artículo original en inglés aquí: &lt;a class="reference external" href="http://chronicle.com/article/What-Darwins-Doubters-Get/64457/"&gt;http://chronicle.com/article/What-Darwins-Doubters-Get/64457/&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p class="primera"&gt;El año pasado celebramos el aniversario número 200 del nacimiento de Charles Darwin y el aniversario 150 de la publicación de su libro, Sobre el origen de las especies mediante la selección natural, o la Preservación de razas favorecidas en la lucha por la vida. El aniversario fue marcado por conferencias por todo el mundo. No diré a cuántas yo fui; los lectores ecológicamente sensibles de The Chronicle podrían comenzar a quejarse cobre mis huellas de carbono y ese tipo de cosas. Déjenme sólo decir que me encontré pasando no menos de tres veces por el Aeropuerto Internacional Quad City en Moline, Illinois. ¡Moline!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Menciono esto como fondo para la publicación de un nuevo libro escrito por Jarry A. Fodor, un profesor de filosofía en la Universidad de Rutgers y Máximo Piattelli-Palmarini, profesor de ciencia cognitiva en la Universidad de Arizona. El título del libro, "En lo que Darwin se equivocó" (Farrar, Straus y Giroux), te dice la opinión de estos autores del viejo naturalista británico y sobre su teoría de la evolución a través de la selección natural. Si Fodor y Piattelli-Palmarini fueran un caso aislado, uno podría desestimar el libro con una mueca (si eres un biólogo), a darle la bienvenida con una ovación (si eres un creacionista). Pero en la comunidad filosófica, hay cada vez más filósofos eminentes, albergando dudas acerca de Darwin. Para entender sus críticas, debemos primero atrasar el reloj por todo un año, al inicio de las celebraciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las conferencias de aniversario usualmente cuentan con un gama de profesionales tipo Darwin como yo, soy un historiador y un filósofo científico especializado en la teoría evolutiva, sin embargo, la masa de los presentadores y espectadores estaba conformada por biólogos evolucionarios. Por dos razones, la atmósfera era universalmente positiva. En primer lugar, los científicos respetan profundamente a Darwin y sus logros. Estas personas son evolucionistas y se toman el pasado muy en serio. En segundo lugar, no había una persona en estas conferencias que no estuviese emocionado sobre la ciencia que poseemos hoy. La biología evolutiva anda de buena racha, y eso es buena razón para celebrar y para abarrotar el programa con todas las presentaciones posibles sobre las nuevas noticias en la ciencia. Más aún, los científicos se aseguraron, persona por persona, de que el primer punto condujera al segundo sin problemas. Todo el mundo aprecia las herramientas del Darwinismo, y sobre todo, el mecanismo de la selección natural. No obstante, la ciencia grandiosa no se detiene. Lleva y trae ideas y descubrimientos más allá de las más trilladas esperanzas de sus fundadores. La biología evolutiva es hoy profundamente Darviniana, pero ha rebasado al Origen de las especies en formas que su autor nunca pudo haber imaginado. Para usar una frase ya bien gastada, Darwin le dio a la biología un paradigma y los biólogos han estado expandiéndolo desde entonces.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aquí  les traigo algunos de los trabajos que escuché. Esto es importante para lo que tengo que decir en este ensayo. Meter y Rosemary Grant, profesores eméritos de biología en la Universidad de Princeton, han estado por muchos años rastreando y estudiando los pinzones en el archipiélago Galápagos. Recientemente, los Grants se han interesado más y más en la especiación, cuando grupos se separan y construyen barreras reproductivas. Paleoantropólogos como Dean Falk, mi colega en la Universidad del Estado de Florida, han estado estudiando el cerebro de los pequeños seres que parecen humanos, descubiertos recientemente en el archipiélago indonesio y bautizado como Homo floresiensis, mejor conocido como el hobbit. También escuché varias veces a Donald Johanson, director del Instituto de Orígenes Humanos en la Universidad del Estado de Arizona, quien, en 1974, descubrió a Lucy, un esqueleto de tres millones de años de antigüedad de un homínido femenino. Ella caminaba erguida pero tenía el cerebro del tamaño del de un chimpancé. Pero ahora de lo que se habla es de la reconstruida Ardipithecus ramidus. Más antigua que Lucy, por más o menos un millón de años, ella también caminaba erguida. Pero también vivía por mucho tiempo en las ramas de los árboles, por lo tanto, su aparición es como un reto a hipótesis anteriores sobre proto-humanos mudándose a las planicies cuando las junglas se secaron, por lo que se vieron en la necesidad de caminar erguidos. De hecho, ahora se piensa que el bipedalismo surgió mientras estábamos todavía en la jungla.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sean Carroll, biólogo de la Universidad de Wisconsin en Madison y un maestro del desarrollo evolutivo (evo devo), y su equipo han estado publicado descubrimientos fantásticos sobre cómo los genes regulan el desarrollo. El más excitante descubrimiento en la experimentación reciente de la biología evolutiva es que los humanos y el mime, Drosophila, son significativamente similares a nivel molecular, como en el ADN. Los organismos realmente están construidos sobre el principio del Lego, con los mismos bloques de construcción: si tomas una vía sale un humano, si tomas otra te sale un mime. Mientras tanto, los psicólogos evolucionarios y antropólogos, como Marc Hauser de la Universidad de Harvard, están estudiando la conducta moral con tanta precisión que ya hasta pueden señalar las partes del cerebro que están involucradas en el pensamiento racional, las reacciones emocionales y las motivaciones. Y, como siempre, el contexto es Darviniano. ¿Por qué la selección empuja algunas cosas para un lado en vez de para otro sitio?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tiempos emocionantes, un hecho que hace aún más excepcional escuchar voces de las principales corrientes filosóficas, cuestionando la veracidad de la teoría evolutiva. Mencionaré tres. En primer lugar se encuentra Alvin Plantinga. Aunque enseña en la Universidad de Notre Dame, una institución Católica Romana, Plantinga es el más distinguido filósofo protestante de religión. Un profundamente sincero calvinista, nunca ha titubeado al momento de argumentar su fe y ha realizado trabajo vanguardista en base a preguntas sobre el conocimiento y la creencia. Aún si estás en desacuerdo con sus conclusiones, es posible admirar su habilidad y aprender de sus argumentos. Plantinga, sin embargo, desde hace mucho tiempo ha albergado desconfianza y hasta un disgusto ardiente, a teorizar sobre la evolución en general y del pensamiento Darvinista en particular. En un ensayo publicado en 1999, escribió, “Considere el papel jugado por la teoría de la evolutiva en nuestro mundo intelectual. La evolución es un ídolo moderno de la tribu; un santo y señor que viene a distinguir a las cabras fundamentalistas e ignorantes de las científicamente informadas ovejas aquiescentes. Dudas al respecto pueden hacerte perder tu trabajo. Ha sido declarada a voces como cierta, tan cierta como que la Tierra rota sobre su eje y gira alrededor del Sol, cuando esa certeza no existe para nada”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Plantinga es un proclamado entusiasta del diseño inteligente, la creencia de que en algunos puntos en la historia de la vida, un ser inteligente intervino para encaminar el proceso. No estoy seguro si esta creencia hace de Plantinga un creacionista puro, aunque él ha dicho en el pasado que no la considera una posición imposible. Algunos de los que apoyan el diseño inteligente, como Phillip E. Johnson, profesor emérito de leyes en la Universidad de California en Berkeley y autor de Juicio a Darwin (Regnery, 1991), al parecer rechaza todas las formas de evolución. Otros, como Michael J. Behe, profesor de ciencias biológicas en la Universidad de Lehigh y autor de La caja negra de Darwin: el reto bioquímico de la evolución (Free Press, 1996), aparentemente acepta mucha descendencia en común y hasta podrían ser llamados evolucionistas teístas, que significa que ellos creen que Dios guía el curso del desarrollo continuo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Donde sea que Plantinga se encuentre en este espectro creacionista, su puesto es con los teóricos del diseño inteligente al enfatizar fuertemente lo observado como la falsedad de la biología evolutiva de Darwin.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Por qué es este el sentimiento de Plantigan? Desde su punto de vista, el Darwinismo implica que no ha habido ni puede haber una dirección en la historia de la vida. Todo cambio es una función de variaciones nuevas que aparecen al azar (mutaciones) que luego son filtradas por mecanismos oportunistas de la selección natural. Aunque las nuevas variaciones tienen sus causas no aparecen en concordancia con la necesidad. Como el mismo Darwin argumentó, pensar de otra manera es traer al tapete, ilícitamente, un Dios director. El fallecido paleontólogo de la Universidad de Harvard, Stephen Jay Gould, solía bromear que la llegada de la especie humana fue un accidente causado por nuestras estrellas de la suerte, un cometa que colisionó con la Tierra hace unos 65 millones de años, erradicando a los dinosaurios y permitiendo el reinado de los mamíferos. Precisamente, Plantigan se opone a este tipo de pensamiento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las reacciones de Plantigan hacia la biología evolutiva son decepcionantes pero entendibles. Decepcionantes porque, hablando en general, los calvinistas tienden a favorecer la ciencia: todo es parte de la soberanía de Dios y es nuestra labor descubrir sus leyes inmutables. Así como solían decir los Victorianos sobre las relaciones sexuales, si Dios decidió que debemos reproducirnos de una forma tan asquerosa, entonces, es nuestro deber aceptar este hecho y ponerlo en contexto. Lo mismo puede decirse sobre la evolución darwinista. Los puntos de vista de Plantigan son entendibles porque la filosofía moderna tiende a ser muy secular y existe mucha simpatía hacia las ideas de los llamados “Nuevos Ateos”, Richard Dawkins, Daniel C. Denté, Sam Harris, Christopher Hitchens, que si eres darvinista, entonces, por lo menos deberías ser agnóstico, si no un ateo vocal. Philip Kitcher, profesor de filosofía en la Universidad de Columbia y autor del libro “Viviendo con Darwin: evolución, diseño y el futuro de la fe” (Oxford University Press, 2007), ha hablado sobre la decisión de Plantinga de promocionar el libro de Johnson revela “una combinación de Schwärmerei (sentimiento excesivo) por la doctrina creacionista y una ignorancia profunda de relevantes pedazos de biología”, lo que ha causado que Plantigan ponga su cerebro en “almacenamiento frío”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mucho más sorprendente es la posición del filósofo de la Universidad de Nueva York, Thomas Nagel, quien se ha establecido en la cima de este campo del conocimiento gracias a una serie de esplendorosos ensayos sobre temas tan diversos como el aparato de pensamientos de los murciélagos y la naturaleza de la perversión sexual. Aunque él asevera firmemente que no cree en ninguna deidad, ahora ha emitido declaraciones en contra del Darwinismo. Si Nagel no apoya el diseño inteligente, uno se pregunta por qué él dice lo que dice. Nagel ha respaldado un libro escrito por Stephen C. Meyer, “Firma celular: el ADN y la evidencia a favor del diseño inteligente (HarperOne, 2009), llamándolo uno de los mejores libros del 2009 en el suplemento literario del diario The New York Times.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En un artículo reciente, Nagel argumenta que es apropiado enseñar diseño inteligente en los salones de clase. Poniendo en duda la afirmación darviniana de que las fuentes de la variación no son dirigidas, Nagel cita a Behe como una autoridad. “¿Son las fuentes de la variación genética uniformemente aleatorias o no? Ese es el asunto central, y el punto de entrada para los defensores del diseño inteligente”, escribr Nagel. Continúa diciéndonos, además, que el reciente libro de Behe, The Edge of Evolution, examina la “evidencia actual disponible sobre el carácter bioquímico de la frecuencia normal de mutaciones aleatorias en el material genético de varios organismos”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nagel deja al lector con la impresión de que las inquietudes de Behe han sido bien manejadas. Behe, según Nagel, argumenta que “los amplios ejemplos citados sobre la adaptación evolutiva, incluyendo el desarrollo de la inmunidad a los antibióticos, cuando es apropiadamente comprendida, no pueden ser extrapolados para explicar la formación de nuevos complejos sistemas biológicas. Éstos”, él clama, “requerirían mutaciones de una complejidad de diferente orden, mutaciones cuyas probabilidades aleatorias, ya sea como mutaciones simples simultáneas o como secuencias de mutaciones adaptadas aunque individualmente separadas, son cada vez más pequeñas”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como Plantigan, Nagel es escéptico sobre toda la empresa evolutiva. Suponga usted que alguien dice que dudar de la teoría de la evolución es equivalente a pensar que la tierra es plana. Nagel escribe: “Esto me parece, en mi condición de observador ajeno, una vasta subestimación de todo lo que no sabemos y cuánta información sobre los procesos evolutivos es todavía especulativa y superficial”. Nos dice también que aquellos que piensan que estamos en el camino de entender los mecanismos de la evolución están equivocados. “Nada ni cercano a esto es posible”. Y en un comentario al que me referiré más abajo, él escribe: “Mucho depende de la probabilidad de que los complejos sistemas químicos que observamos se originen a través de secuencias de mutaciones aleatorias de ADN lo suficientemente largas, y que cada una mejore la condición física del animal. Es dificultosos encontrar en la literatura asequible, las pruebas concretas en las que los biólogos evolutivos ponen toda su confianza sobre este tema”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Naturalmente, el asunto del origen-de-la-vida es discutido y ellos han decidido que no da la talla (“un completo misterio científico hasta el momento”). Por lo que no debe sorprendernos, entonces, que Nagel piense que la biología evolutiva es más felizmente aceptada por los no creyentes que por los teístas. “Esto es sólo un asunto de sentido común”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jerry Fodor, no menos distinguido que Nagel y Plantingan, es bien conocido por su afirmación de que la mente está compuesta de módulos que funcionan de forma separada. Y él también ha salido ahora a criticar la teoría de Darwin, primero en un artículo publicado en el London Review of Books y ahora con What Darwin Got Wrong (En lo que Darwin se equivocó), Fodor encuentra un profundo fallo en el pensamiento evolucionario contemporáneo: “Un número apreciable de perfectamente razonables biólogos han arribado a la idea de que la teoría de la selección natural no es un hecho que podamos dar por sentado. La teoría es, hasta el momento, mayormente pajas en el viento; pero no podemos descartar que una revolución científica, que traiga por lo menos una revisión a la teoría evolutiva, ya está a la vista”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para Fodor, la noción de la selección natural es fallida. Él hace mucho que ha argumentado públicamente que las metáforas en la ciencia son engañosas, y que deben ser eliminadas a medida que la ciencia madure. En el caso del darwinismo, tenemos una analogía o metáfora en el trabajo, entre la selección artificial que los criadores usan cuando mejoran el ganado, ovejas con más lana, vacas con más carne, y el proceso de reproducción diferencial que los darwinianos piensan lleva al cambio evolucionario (en la dirección de ventajas de adaptación). Fodor piensa que la reproducción diferencial trae ilícitamente a la mente pensamientos sobre el proceso natural:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La preocupación presente es que la explicación de la selección natural como se aplica en la cría selectiva es seriamente engañosa y que también traicionó a Darwin. Como los criadores tienen mentes, hay que pensar en las características que ellos desean mejorar en sus animales; si uno quiere saberlo sólo debemos preguntarles. La selección natural, por el contrario, no tiene mente; actúa sin malicia. Eso tensa la analogía entre la selección natural y la crianza, quizá hasta el punto de romperla. ¿Cuál es, entonces, la interpretación pretendida cuando se habla de la selección natural? La pregunta continúa completamente abierta mientras escribo esto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fodor argumenta que este problema no es solucionable. Afortunadamente, no necesitamos preocuparnos mucho porque al elegir la selección los evolucionistas han estado intentando de agarrar el lado equivocado de la vara. Desde este punto de vista, los verdaderos pensadores de biología evolutiva de hoy están descubriendo que todo está en la variación. Todos los cambios evolucionarios se producen a través de los genes y sus desarrollos. Aún si la selección natural funcionara, Fodor argumenta, lo más que pudiera hacer sería hacerse cargo de la limpieza después de que todo termine.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Qué decir de estas críticas? Podría uno echar por tierra cuestiones individuales, por ejemplo, el alegato de Fodor acerca de la reproducción selectiva frente a la selección natural. Lo último que Darwin y sus seguidores tratan de hacer es asignar mente a la naturaleza. Tanto en artificio como en naturaleza, algunos organismos se van a reproducir y otros no, y las razones de esto (en promedio) van a estar conectadas a las diferentes características de los ganadores y de los perdedores. Decir que una polilla moteada tiene menos probabilidades de ser comida por un petirrojo que una polilla oscura, porque el petirrojo puede ver con menor facilidad la polilla moteada contra los árboles cubiertos de liquen, es decir nada acerca de Dios u otro ser consciente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;También se podría recoger en el hecho de que ni Plantinga ni Nagel, parecen tener la menor conciencia de las críticas científicas que se han lanzado contra el diseño inteligente. Cada ejemplo que los partidarios del diseño inteligente producen para sugerir que las causas naturales no son suficientes -el flagelo bacteriano, la coagulación en cascada de la de la sangre- han demostrado ser el exquisito resultado final de la evolución. Y uno podría ciertamente lamentarse ante la gastada sugerencia de que los darwinistas no son conscientes de o están amenazados por los avances en el desarrollo evolutivo. Ningún biólogo evolutivo, y menos aún Sean Carroll, sugiere que un día el ojo sólo apareció de pronto. Por mucho que las nuevas fuentes de variación se agoten, la selección va a estar allí junto con ellas.  Pero en lugar de trabajar sobre los detalles, quiero llamar la atención sobre el modo en que esta cosecha de críticos ignoran la biología evolutiva -aparte del tipo de selección de literatura en la que Fodor participa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nagel puede burlarse de la imposibilidad de encontrar "literatura accesible" que responda a sus preocupaciones. ¿En qué parte de la biblioteca estaba haciendo su búsqueda de literatura? ¿Donde, por ejemplo, está cualquier discusión del trabajo de los Grant sobre los pinzones de las Galápagos? ¿Qué pasa con una mirada detallada a la nueva escuela que está retando a las nociones tempranas sobre la evolución del bipedalismo? ¿Qué pasa con los descubrimientos de la biología molecular y de las similitudes (homologías) entre los seres humanos y las moscas de la fruta? ¿Y por qué no se menciona a Marc Hauser y su trabajo para descubrir los secretos del pensamiento moral? Hay un silencio ensordecedor sobre estas y otras cuestiones. Fodor, Nagel, y Plantinga no necesitan convertirse en bioquímicos, pero algo de conciencia sobre estos asuntos y sus avances no estaría totalmente fuera de lugar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta total falta de interés en la ciencia es, sin duda sugerente. Los críticos están siendo impulsados por sus preocupaciones más profundas. Y como un evolucionista, me dirijo al pasado en busca de pistas. Lo que alimentó la oposición inicial a Darwin fue una inquietud con nuestra especie, con el Homo sapiens. Durante 150 años, desde El Origen de las Especies, los críticos han temido que nosotros los seres humanos podríamos convertirnos en parte del cuadro evolutivo -no sólo nuestros cuerpos, sino nuestras mentes, nuestras almas. ¿Qué nos hace distintiva y exclusivamente humanos? Esta preocupación está viva y saludable en la comunidad filosófica de hoy. Plantinga es abierto en su temor de que el darwinismo hace imposible la garantía de existencia de nuestra especie. Más, durante años él ha argumentado que el darwinismo está ligado a la creencia metafísica de que todo es natural (en contraposición a lo sobrenatural), y que esto conduce a un colapso de la creencia racional y del conocimiento. Los elementos de probabilidad en el darwinismo simplemente no son compatibles con la fe cristiana de Plantinga.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como no-creyentes, Nagel y Fodor son un poco diferentes, pero no tan diferentes. Durante años, Nagel ha argumentado en contra de una visión reduccionista de la mente humana, creyendo que es algo más que moléculas en movimiento -el obvio resultado final del darwinismo. A cierto nivel, Nagel cree, que la mente está por encima de lo material. A lo mejor es exagerado, pero probablemente no tanto, decir que el tipo de actitud favorable que Nagel toma hacia el diseño inteligente apunta no tanto a un teísmo oculto (similar al teísmo abierto de Plantinga) sino a un tipo de vitalismo, en el que existen fuerzas no naturales, no físicas, que dirigen las cosas en el mundo material.  Y luego está Fodor. La sección final de su nuevo libro es muy reveladora. Como una horrible advertencia a aquellos que no aceptan sus principales conclusiones, Fodor imprime pasajes tras pasajes de afirmaciones de darwinianos de que uno puede entender la naturaleza humana y el pensamiento como el producto de la selección natural: Aquí es donde todos vamos a parar si no detenemos la podredumbre ya. Mi sospecha es que Fodor realmente no le importa un comino las moscas de la fruta o los pinzones o cualquier otra de estas cosas. Pero cuando se trata del Homo sapiens, él no quiere saber nada de una explicación naturalista que reduce el diseño al accionar de una ley ciega. A lo mejor no sea Dios, pero de seguro estamos hechos a su imagen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A menudo bromeo, como alguien que pasa mucho tiempo luchando contra los creacionistas, que cuando uno de ellos dice algo tonto, eso significa más trabajo para mí: pan sobre la mesa. Cuando uno de ellos dice algo realmente tonto, hay mermelada de fresa también. En 2005, después de un juicio en Dover, Pensilvania, un juez federal determinó que el diseño inteligente no debe enseñarse en las escuelas. La respuesta de Pat Robertson -"Dios es tolerante y amoroso, pero no podemos seguir metiendo nuestro dedo en su ojo para siempre. Si tienen problemas en el futuro en Dover, recomiendo que llamen a Charles Darwin. Tal vez él pueda ayudarlos"- mantuvo a mi y a mi familia bien alimentados durante semanas.  Ahora bien, aquellos de nosotros que amamos a Darwin y su teoría le hemos dado a los filósofos algo para hacer también. Veo filete en mi futuro. Pero, en verdad, no estoy muy contento. Incluso me podría volver vegetariano si pudiera convencer a mis colegas filósofos de empezar a tomar la ciencia seriamente. ¿Podrían ellos posiblemente abrigar la idea de que ser uno con el mundo viviente no nos hace menos dignos como seres humanos? Después de la publicación de El Origen de las Especies, la esposa del obispo de Worcester, supuestamente reaccionó: "¿Descendemos de los monos? Esperemos que no sea cierto. Pero si es cierto, esperemos que eso no sea ampliamente conocido".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un siglo y medio después, ha llegado el momento de gritar la verdad desde los tejados.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Michael Ruse dirige el programa de historia y filosofía de la ciencia en la Universidad Estatal de Florida. Su último libro, la Ciencia y la Espiritualidad: Crear espacio para la fe en la Edad de la Ciencia, acaba de ser publicado por la Cambridge University Press. Él contribuye al blog de The Chronicle Review's, Brainstorm.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;ul class="nocalibre simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/index.html"&gt;Ciencias de los orígenes&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description><guid>http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/filosofos_darwin.html</guid><pubDate>Sun, 28 Mar 2010 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Cartas a Darwin</title><link>http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/cartasadarwin.html</link><dc:creator>BBC en español</dc:creator><description>&lt;p&gt;Publicado incialmente por la &lt;a class="reference external" href="http://news.bbc.co.uk/hi/spanish/science/newsid_7873000/7873290.stm"&gt;BBC en español&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class="epigraph"&gt;
&lt;p&gt;Jerry Coyne, profesor del Departamento de Ecología y Evolución de la Universidad de Chicago, y autor de un libro sobre Darwin, le explica al científico británico cómo su obra ha influido en él y en miles de otros científicos en el mundo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Resalta cómo la mayoría de los descubrimientos efectuados en los últimos 150 años encajan cómodamente con lo que decía Darwin. En particular, los fósiles descubiertos desde la muerte del gran científico corroboran su teoría de la evolución.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;"Mi estimado Sr. Darwin,&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.github.io/fotos/jerrycoyne.jpg"&gt;
&lt;p&gt;¡Feliz 200 aniversario! Espero que esté lo bien que pueda esperarse de alguien que ha estado muerto 130 años. Permita que me introduzca: soy uno de los miles -tal vez cientos de miles- de biólogos profesionales que trabajan a tiempo completo sobre su legado científico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estará contento de saber que el Reino Unido continúa siendo una potencia en lo que se conoce hoy como biología evolutiva y que sus ideas están ampliamente aceptadas en todo el planeta. Yo trabajo en Chicago, Estados Unidos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero hasta los franceses finalmente han tenido que abandonar su creencia en Jean-Baptiste Lamarck, cuyas erróneas ideas sobre la evolución usted hizo tanto por desacreditar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Su obra "El origen de las especies" cumple 150 este año. Acabo de releerla en su honor y tengo que decir que realmente es un trabajo completo y profundo. Es excepcional lo robusto que ha resultado el libro, considerando lo que usted desconocía cuando lo escribió.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los descubrimientos de la biología moderna, mucho de ellos inconcebibles cuando usted trabajaba en su estudio de Down House, han proporcionado cada vez más pruebas que apoyan sus ideas y ninguna que la contradice. Hemos aprendido mucho en los últimos 150 años pero casi todo encaja cómodamente en el marco que usted esbozó en su libro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tome el ADN por ejemplo. Esto es lo que llamamos el material hereditario que pasa de una generación a otra. Usted no sabía nada de eso, ¿recuerda cómo deseaba saber más sobre cómo funcionaba la herencia? Ahora tenemos una secuencia de ADN completa para docenas de especies, cada una consistente en una cadena formada por miles de millones de cuatro letras que constituye el ADN -A, T, G y C- cada una de las cuales contiene un componente químico distinto (Adenina, Timina, Guanina y Citosina).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Qué encontramos cuando comparamos estas secuencias, por ejemplo entre un ratón y un humano? Vemos el equivalente ADN de las similitudes anatómicas -como los mamíferos- que usted se dio cuenta que compartían ratones y humanos al descender de un ancestro común, un mamífero anterior.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cadenas de A, T, G y C nos cuentan exactamente la misma historia evolutiva que características como la lactancia y la sangre caliente. Es realmente maravilloso que su descubrimiento hace 150 años de un ancestro común fuera tan relevante a los últimos avances en el nuevo campo que llamamos biología molecular.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/comparegene.jpg"&gt;
&lt;p&gt;En su obra, usted presentó muy pocas pruebas para explicar la evolución a partir de los registros fósiles, lavándose las manos al quejarse que estaban incompletos. Pero desde entonces el trabajo de cazadores de fósiles en el mundo ha producido muchas pruebas de cambio evolutivo y muchas formas "transitorias" que conectan a grandes grupos de animales, demostrando su idea de un ancestro común. Usted predijo que estas formas existían, nosotros las hemos encontrado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El descubrimiento de más fósiles ha ayudado a corroborar las teorías de Darwin.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Éstas incluyen fósiles que muestran la transición entre mamíferos y reptiles, peces y anfibios, y hasta dinosaurios con plumas, ¡los ancestros de los pájaros! Tan solo en los últimos años los paleontólogos han descubierto un fósil increíble llamado Tiktaalik, que es el intermediario entre los peces y los anfibios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tiene una cabeza plana y el cuello de un anfibio, pero con una cola y cuerpo de pez mientras que sus aletas son resistentes, fácilmente capaces con una ligera modificación de darles una ventaja cuando abandonan el agua. El registro de fósiles nos ha proporcionado presenciar de manera directa un evento histórico para el planeta: la colonización de la tierra por parte de los vertebrados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y tenemos pruebas igual de convincentes de la recolonización del mar por parte de los mamíferos: el grupo de dio lugar a las ballenas. En "El origen de las espacies" usted tenía razón al sugerir que las ballenas se originaron a partir de animales terrestres, pero se equivocó en un punto. Usted creía que podían provenir de carnívoros como los osos pero ahora sabemos que esto no es cierto. La ballena ancestral proviene de un pequeño animal con pezuñas similar a un ciervo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y en los últimos 30 años hemos descubierto toda una serie de fósiles intermedios que cubren el vacío entre estos antiguos ciervos y las ballenas modernas. Éstos muestran cómo perdieron sus patas traseras, crearon aletas y movieron su orificio de respiración encima de su cabeza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tanto el Tiktaalik como estas ballenas ancestrales acallaron las objeciones que usted mismo tuvo que enfrentar y que afirmaban que no pudo existir una forma transitoria entre la tierra y el agua.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/charlesdarwin27.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Posiblemente el más increíble fósil intermedio, sin embargo, viene de una transición evolutiva más cerca de casa. En 1871, usted predijo que como los humanos parece que están más relacionados con los grandes simios africanos -gorilas y chimpancés- encontraríamos fósiles humanos en ese continente. ¡Y ahora tenemos cantidad de ellos!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Resulta que nuestro linaje se separó del de los chimpancés -nuestros parientes más cercanos- hace casi 7 millones de años atrás y tenemos una serie de fósiles extraordinarios que documentan nuestra transición de criaturas primitivas muy parecidas a los simios hasta las formas humanas modernas actuales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nuestra propia especie se ha convertido en un ejemplar de la evolución. Y sabemos aún más: pruebas provenientes de nuestro material de ADN nos dice que todos los humanos modernos provienen de un evento migratorio relativamente reciente -unos 100.000 años atrás- cuando nuestros ancestros abandonaron África y se esparcieron por todo el mundo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La idea de la cual usted estaba más orgulloso era la selección natural. Ésa también ha tenido 150 años felices y se mantiene como gran causa de la evolución y como única causa de la adaptación. Algo que le gustará saber especialmente son las observaciones de selección natural en los pinzones de las Galápagos, llamados ahora pinzones de Darwin en su honor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hace unas décadas atrás, algunos zoólogos observaron que una gran sequía en las islas redujo el número de pequeñas semillas que podían comer los pájaros. Y, tal como se predecía, la selección natural impulsó la evolución de pájaros con picos más grandes en cuestión de sólo unos años.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="../fotos/geospiza.jpg" src="http://sindioses.github.io/fotos/geospiza.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Me gustaría concluir esta carta diciéndole que su teoría de la evolución ha sido universalmente aceptada. Como usted bien sabe, la evolución ha sido una píldora amarga para los religiosos. Por ejemplo, una parte importante del público estadounidense, a pesar de haber sido educado, sigue creyendo en la verdad literal presentada en el Génesis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por desgracia, muchas veces tengo que interrumpir mis investigaciones para evitar que estos "creacionistas" consigan que sus puntos de vista bíblicos sean enseñados en las escuelas públicas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Descanse en paz, Sr. Darwin, y le dejo con el deseo que los próximos 100 años sean testigos de una evolución de la racionalidad en un mundo convulso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Su más humilde servidor,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jerry Coyne"&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.bbc.co.uk/mundo/ciencia_tecnologia/2009/11/091112_darwin_cartas4_mes.shtml"&gt;http://www.bbc.co.uk/mundo/ciencia_tecnologia/2009/11/091112_darwin_cartas4_mes.shtml&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Baruch Blumberg, científico estadounidense y Premio Nobel de Medicina en 1976 por su trabajo sobre infecciones virales, le cuenta a Darwin cómo su trabajo fue clave en el desarrollo de una vacuna contra la hepatitis B.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le explica sobre todo la importancia del Proyecto Genoma Humano (1990-2003) en crear aplicaciones prácticas de los conceptos de la evolución a la medicina y la salud pública y cómo los viajes del famoso científico por América Latina le sirvieron de motivación para dedicar su vida a la ciencia.&lt;/p&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Estimado Sr. Darwin,&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.github.io/fotos/baruchblumberg.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Me complace escribirle esta carta en el 200 aniversario de su nacimiento y el 150 aniversario de la publicación de su obra "El origen de las especies", un libro que unificó nuestros conocimientos de biología y que influenció fuertemente la percepción de los humanos sobre su lugar en la naturaleza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Me gustaría explicarle la manera en que sus contribuciones que nos brindó en esa obra han influenciado la investigación científica moderna. El uso cada vez más frecuente de ideas evolutivas en la ciencia y la medicina es posible gracias al avance en nuestra comprensión de las unidades de herencia, lo que hoy llamamos genes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Usted apreció la importancia de la herencia, es decir, de cómo las características se van pasando de una generación a otra, pero a pesar de que Mendel fue contemporáneo suyo, su trabajo de descubrir las leyes de la herencia no fue reconocido hasta 1900, años después de haber muerto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los conceptos sobre la teoría genética de selección natural iniciados por Ronald Fisher en 1930 acercaron la cada vez mayor precisión genética a las nociones generales sobre la selección. Pero fue el Proyecto Genoma Humano (1990-2003) los que produjo un avance en las aplicaciones prácticas de los conceptos de evolución a la medicina y la salud pública.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El Proyecto ordenó y creó un mapa de genes e identificó algunas de sus funciones. Ahora sabemos que la organización de los genes y sus efectos son más complejos de lo que pensábamos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, una gran virtud del Proyecto, y particularmente de su megabase de datos, fue la apreciación de la increíble diversidad de formas naturales que pueden encontrarse a nivel bioquímico y genético.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Creo que fue análogo a la diversidad que usted descubrió en sus observaciones sobre el terreno que en gran parte le impulsaron en su aventura científica, su legendario viaje alrededor del mundo en el Beagle, sus conceptos unificadores biológicos y su publicación de "El origen de las especies".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Debo de mencionarle cuánto sus viajes en el Beagle, sus caminatas en la cordillera de los Andes, sus trabajos sobre el terreno en las Galápagos y las islas del Pacífico, han moldeado mi propia visión de la vida como científico y viajero, observador de la naturaleza en su estado natural. Hasta he usado su ejemplo para buscar financiación para mi propio trabajo sobre el terreno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muchos años antes de que se completara el Proyecto Genoma Humano, supimos que los genes producían proteínas. Me imagino que debe conocer proteínas son la clara de huevos, pero ahora conocemos muchos tipos de proteínas diferentes. Este tipo de elemento químico es la base de muchos de los procesos de la vida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es mucho más difícil estudiar las proteínas que los genes pero tiene la ventaja de poder observar la variación que se produce cuando interactúa con el ambiente que la rodea.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al igual que usted y sus colegas pasaron mucho tiempo viajando por el mundo en búsqueda de variaciones a nivel macroscópico en las espacies -como la longitud de los picos o la diferente coloración- en los años 60 supimos que al observar la variación de las proteínas en muestras de sangre recogidas en todo el mundo serían un buen indicador de las variaciones en los genes que producen proteínas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Además creamos hipótesis que afirmaban que esta variación estaría relacionada con las distintas maneras en que la gente reacciona a las causas de las enfermedades.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Usando este enfoque descubrimos un agente que es infeccioso y que puede ser transmitido de una persona a otra -lo que ahora llamamos virus- y que era responsable de causar la hepatitis B, una enfermedad del hígado muy grave.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;También identificamos una proteína que podría usarse como vacuna para la hepatitis B que podría prevenir su transmisión, similar a la vacuna contra el poleo con la que usted está familiarizado. En la actualidad, la vacuna contra la hepatitis se usa en todo el mundo y ha prevenido un gran número de enfermedades y muertes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Creo que estará satisfecho de saber que la observación minuciosa de variaciones -igual que usted hizo con los percebes- y la aplicación de sus investigaciones sobre principios biológicos generales pudo haber salvado muchas vidas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es un privilegio para mí escribir esta carta a pesar de que no pueda esperar una respuesta. Sería negligente por mi parte si al conmemorar sus éxitos, premios y su inmortalidad científica y literaria, no reconociera que usted, como todos los seres humanos, ha tenido su parte de mala suerte y tragedia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Usted padeció la muerte de hijos pequeños, las críticas de muchos de sus amigos y familiares, el desacuerdo de científicos y la sociedad. Pero sus contribuciones han resultado en el avance de nuestra comprensión de la dinámica de la naturaleza y, como usted muy elocuentemente escribió, una apreciación de las "formas interminables más hermosas y maravillosas que han estado y están evolucionando".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por último, feliz cumpleaños.&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Atentamente,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Baruch S. Blumberg&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;ul class="nocalibre simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/index.html"&gt;Ciencias de los orígenes&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description><guid>http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/cartasadarwin.html</guid><pubDate>Sun, 07 Mar 2010 03:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>