<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Sin Dioses (Publicaciones sobre -Ciencia de los orígenes)</title><link>http://sindioses.github.io/</link><description></description><atom:link href="http://sindioses.github.io/categories/cat_-ciencia-de-los-origenes.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2001-&lt;script&gt;var hoy=new Date(); document.write(hoy.getFullYear())&lt;/script&gt;&lt;noscript&gt;2100&lt;/noscript&gt; &lt;a href="mailto:editores-sindioses@googlegroups.com"&gt;Sin Dioses&lt;/a&gt; Se permite la reproducción del contenido para fines educacionales y/o científicos siempre y cuando se mencione claramente nuestro sitio web, así como el nombre del autor de cada artículo. Se prohibe su reproducción con fines comerciales.</copyright><lastBuildDate>Wed, 30 Jul 2025 01:48:34 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>Cladogramas: ¡Interpretemos cladogramas!</title><link>http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/cladotaller_2007.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez</dc:creator><description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Actividad sugerida para el aula de clase en el desarrollo de la temática de clasificación de los seres vivos&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Para desarrollar la siguiente actividad es necesario que te hayas
documentado sobre lo que es un cladograma. Si no lo sabes te recomendamos leer &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/cladogramas.html"&gt;Cladogramas: Ilustrando el parentesco evolutivo&lt;/a&gt;.  Si tienes duda sobre algún término presente en este taller te recomendamos consultar el glosario que se encuentra al final del presente texto o a tu profesor.&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;En biología evolutiva se considera que las características anatómicas más generalizadas en un grupo taxonómico son más antiguas, mientras que las que se encuentran restringidas a grupos más pequeños son más recientes. La gráfica que se muestra a continuación ejemplifica esta situación para los vertebrados:&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;img alt="cladotaller_clado16.jpg" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/cladotaller_clado16.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Según lo anteriormente expuesto se puede afirmar correctamente que:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La aparición del pulgar oponible precedió a la aparición del pelo.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La aparición del pelo en los mamíferos se dio mucho antes que la aparición del pulgar oponible en los primates.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La evolución de la placenta fue posterior a la evolución de un mentón en la mandíbula.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La presencia de cuatro extremidades en los vertebrados es una característica de evolución más reciente que la del cráneo.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Responde de la siguiente manera:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Marca A si 1 y 2 son correctas.
Marca B si 2 y 3 son correctas.
Marca C si 3 y 4 son correctas.
Marca D si 2 y 4 son correctas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Responde la siguiente pregunta teniendo en cuenta el cladograma que se muestra a continuación:&lt;/p&gt;
&lt;img alt="cladotaller_clado17.jpg" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/cladotaller_clado17.jpg"&gt;
&lt;ol class="arabic simple" start="2"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Como se muestra en el diagrama, el buitre del Nuevo Mundo pertenece a un linaje diferente al buitre del Viejo Mundo. Sin embargo, al observarlos presentan semejanzas estructurales y de comportamiento.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Dichas similitudes serían más probablemente el resultado de&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La adaptación a estilos de vida muy semejantes.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;cruces permanentes entre buitres del Nuevo Mundo con buitres del Viejo Mundo.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;ritmos diferentes de evolución y adaptación.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;presentar un ancestro común con líneas evolutivas dependientes.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;ol class="arabic simple" start="3"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El siguiente es un cuadro comparativo de las características de los huevos de cuatro grupos de reptiles&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;img alt="cladotaller_huevosreptiles.jpg" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/cladotaller_huevosreptiles.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Si se sabe que estos organismos están emparentados evolutivamente, el árbol filogenético que mejor relacionaría estos organismos por el tipo de huevo es&lt;/p&gt;
&lt;img alt="cladotaller_clado18.jpg" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/cladotaller_clado18.jpg"&gt;
&lt;ol class="arabic simple" start="4"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Algunos grupos de animales presentan metamerismo, es decir tienen su cuerpo organizado en una serie de elementos que se repiten. Los anélidos y los artrópodos son grupos de animales que presentan metamería, mientras que los moluscos no. Si sabemos que las características homólogas de los organismos reflejan un antepasado común se puede afirmar que el diagrama que mejor refleja las relaciones evolutivas entre artrópodos, moluscos y anélidos es:&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;img alt="cladotaller_clado19.jpg" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/cladotaller_clado19.jpg"&gt;
&lt;ol class="arabic simple" start="5"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El siguiente árbol filogenético representa la historia evolutiva de un grupo de organismos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;img alt="cladotaller_clado20.jpg" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/cladotaller_clado20.jpg"&gt;
&lt;p&gt;De acuerdo con esto podría afirmarse que existe un ancestro común en el punto
A.      5 para A, B, C, D, E y F
B.      3 para B, C y D
C.      2 para B, C, D, E y F
D.      4 para A, B, C y D&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Responde las preguntas 6 - 11 teniendo en cuenta el siguiente cladograma&lt;/p&gt;
&lt;img alt="cladotaller_clado21.jpg" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/cladotaller_clado21.jpg"&gt;
&lt;ol class="arabic simple" start="6"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Según el cladograma se puede afirmar que la especie más emparentada con el caballo es&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La vaca.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El koala.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La vaca y venado por igual.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La tucha.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;ol class="arabic simple" start="7"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La característica Nº 2 es:&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Glándulas mamarias&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Mandíbula formada por un solo hueso.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Pelo&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Todas las anteriores.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;ol class="arabic simple" start="8"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Son organismos con 4 "estómagos":&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Vaca y venado.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Caballo y vaca.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Cocodrilo, Koala y caballo.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Solo el cocodrilo.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;ol class="arabic simple" start="9"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Con toda seguridad el grupo indicado como clado A son:&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;los vertebrados.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;los tetrápodos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;los cordados.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;los amniotas.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;ol class="arabic simple" start="10"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El grupo señalado como clado B cumple con todas las siguientes características excepto:&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Poseen un solo hueso formando la mandíbula.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Poseen glándulas sebáceas y sudoríporas en la piel.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Poseen pulgar oponible.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Poseen respiración pulmonar.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;ol class="arabic simple" start="11"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El grupo indicado como clado C son:&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los primates.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los cordados.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los vertebrados.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los mamíferos euterios.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;ol class="arabic simple" start="12"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El organismo ancestral señalado con el Nº 2 es el antepasado de&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Todos los amniotas.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El cocodrilo, el koala y el caballo.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los mamíferos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El caballo, la vaca y el venado.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;ol class="arabic simple" start="13"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El ancestro común más próximo de la vaca y el venado está señalado con el número:&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;A. 1.     B.  2.     C.  3.      D. 4.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ol class="arabic simple" start="14"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El antepasado de todos los mamíferos euterios está señalado con el número:&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;A. 1.      B.  2.     C.  3.      D. 4.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Responde las preguntas 15 y 16 teniendo en cuenta el siguiente cladograma&lt;/p&gt;
&lt;img alt="cladotaller_clado22.jpg" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/cladotaller_clado22.jpg"&gt;
&lt;ol class="arabic simple" start="15"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Según el diagrama se puede afirmar todo excepto que&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Las euglenas no son unicelulares.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los musgos carecen de xilema y de floema para transportar el agua y los nutrientes.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los helechos se reproducen por semillas.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Toda angiosperma es también espermatofita.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;ol class="arabic simple" start="16"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;De la gráfica se puede inferir que&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Todas las plantas descienden de las euglenas.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La palma de coco es el organismo más evolucionado.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Todos los seres vivos comparten una comunidad de descendencia.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Las plantas con flores son el grupo más antiguo de vegetales.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Teniendo en cuenta el anterior cladograma califica los siguientes enunciados como falsos o verdaderos:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple" start="17"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El pino comparte con el helecho la característica de poseer vasos conductores. (F/V)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Se puede decir que toda planta de cerezo posee flores, semillas, sistema vascular y es pluricelular. (F/V)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los musgos carecen de xilema y de floema para transportar el agua y los nutrientes. (F/V)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Una palma de coco carece de flores, pero tiene semillas. (F/V)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Ubica los organismos que se relacionan a continuación en el cladograma que se ilustra abajo. Ten en cuenta que las características compartidas ya están indicadas.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="cladotaller_organismos.jpg" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/cladotaller_organismos.jpg"&gt;
&lt;img alt="cladotaller_clado23.jpg" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/cladotaller_clado23.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Según el anterior cladograma responde:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple" start="21"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;¿Qué características son más antiguas en la evolución del linaje humano?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;¿Qué características de las señaladas en el cladograma comparten el hombre y el gorila?.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;¿Es correcto afirmar que las percas son "más evolucionadas" que los tiburones por estar ubicadas a la derecha de estos en el cladograma?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;¿Qué organismos del cladograma son eucariotas?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;¿Por qué crees que todos los seres vivos se pueden ubicar en grupos anidados dentro de otros grupos?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;section id="glosario"&gt;
&lt;h2&gt;Glosario&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Amniota:&lt;/strong&gt; Vertebrados cuyos embriones poseen una membrana denominada amnios. El amnios encierra un espacio lleno de líquido (el líquido amniotico) alrededor del embrión en desarrollo. Los reptiles, aves y mamíferos son amniotas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Anélidos:&lt;/strong&gt;  Gusanos con celoma (cavidad del cuerpo revestida por el peritoneo) con el cuerpo dividido en anillos semejantes. Los anélidos poseen un sistema nervioso que consta de ganglios cerebroidios y dos cordones nerviosos fusionados que recorren el cuerpo; su sistema circulatorio es cerrado, con vasos circulatorios musculares, impulsan la sangre por medio de arcos aórticos. Los anélidos más representativos son la lombriz de tierra y las sanguijuelas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Angiosperma:&lt;/strong&gt; Son las plantas que producen flores. El término angiosperma proviene del griego &lt;em&gt;angeion&lt;/em&gt; = vaso y &lt;em&gt;sperma&lt;/em&gt; = semilla. Literalmente significa "semilla guardada o semilla cubierta" ya que en ellas las semillas están protegidas por los ovarios maduros (el fruto).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Artrópodos:&lt;/strong&gt; Animales de simetría bilateral con patas articuladas y esqueleto externo. El grupo de los artrópodos incluye a los insectos, arácnidos, crustáceos, las cacerolas de mar, trilobites, entre otros. Los artrópodos tienen un sistema muscular complejo, el cual se une a su exoesqueleto; un sistema circulatorio abierto con un corazón contráctil y un sistema nervioso similar al de los anélidos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Cordados:&lt;/strong&gt; Animales celomados que poseen, al menos en estado embrionario, las siguientes características: Una varilla esquelética en la parte dorsal, llamada notocorda, hendiduras faríngeas, cordón nervioso tubular dorsal, cola postanal. Los seres humanos son cordados, solo que las características del grupo están presentes mientras que están desarrollándose como embriones. Los vertebrados son un subgrupo de los cordados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Espermatofita:&lt;/strong&gt;  Plantas que se reproducen por semillas. Este grupo incluye a las gimnospermas y angioespermas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Eucariotas:&lt;/strong&gt; Célula que posee un núcleo delimitado por una membrana (la membrana nuclear), además de organelos como mitocondrias, retículo endoplasmático y aparato de Golgi. Las células eucariotas poseen cromosomas en los que el ADN está asociado a proteínas denominadas histonas. El término eucariota también se aplica a los organismos formados por este tipo de células.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Euglena:&lt;/strong&gt; Protisto unicelular flagelado sin pared celular que habita principalmente el agua dulce. Las euglenas poseen clorofilas a y b como pigmentos fotosintéticos, y utilizan la molécula de paramilón como material de reserva.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Euterio:&lt;/strong&gt; Mamífero en el cual se invierte más tiempo y energía en la gestación y que dan a luz crías en un estado avanzado de desarrollo. Estos mamíferos tienen una placenta compleja (corioalantoidea). Los humanos, los conejos y los murciélagos son euterios; los canguros y demás marsupiales no son euterios porque ellos poseen una placenta primitiva (coriovitelina) además que dan a luz crías demasiado inmaduras.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Filogenético:&lt;/strong&gt; Que hace referencia a la historia evolutiva de un grupo de organismos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Floema:&lt;/strong&gt; Tejido vascular de las plantas traqueofitas que conducen los azucares y otras moléculas elaboradas desde las hojas hasta partes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Glándula sebácea:&lt;/strong&gt; Estructuras de la piel de los mamíferos encargadas de producir grasas o lípidos que permiten el cuidado de la piel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Gimnosperma:&lt;/strong&gt; Plantas con semillas que no están encerradas en el ovario. El término significa literalmente "semillas desnudas". Los pinos, cipreces y araucarias con las gimnospermas más familiares.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Grupo taxonómico:&lt;/strong&gt; Grupo de clasificación de seres vivos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mamífero:&lt;/strong&gt; Vertebrados que se caracterizan por tener pelo, glándulas mamarias, tres huesecillos en el oído medio, glándulas sebáceas en la piel, corazón dividido en cuatro cavidades, y que alimentan a sus crías con leche. Los humanos, las ratas y los delfines son ejemplos de mamíferos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Metamería:&lt;/strong&gt; Tipo de organización corporal de los animales a base de elementos repetidos (metámeros).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Metámero:&lt;/strong&gt; Unidad corporal que se repite a lo largo del eje longitudinal de cuerpo de un animal. Los términos somito y segmento pueden utilizarse como sinónimos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Moluscos:&lt;/strong&gt; Grupo de animales invertebrados que se caracterizan por poseer simetría bilateral, un píe muscular, un órgano raspador denominado rádula y un par de pliegues en la parte dorsal llamada manto. Los caracoles, babosas de mar, babosas de tierra, calamares y pulpos son los moluscos más conocidos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Musgos:&lt;/strong&gt; Planta poco compleja que carece de sistema vascular, raíces verdaderas, hojas verdaderas y que también carece de flores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nuevo Mundo:&lt;/strong&gt; Término con el que se designa a América.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Omoplato:&lt;/strong&gt; Huesos planos, pares, de forma casi triangular que se encuentran en la espalda del hombre y los grandes simios, detrás de la caja torácica y en otros animales se encuentra a los lados del cuerpo. El omoplato se articula al húmero (hueso del brazo) por medio de la cavidad glenoidea y a la clavícula (en los mamíferos que aún la conservan) por una saliente denominada acromión. En el hombre y los grandes simios el omoplato tiene su parte más ancha en la parte superior, mientras que es más angosto en la inferior.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Perca:&lt;/strong&gt; Pez óseo que tiene es cuerpo ancho y esbelto, con las dos aletas dorsales separadas y las pélvicas cercanas a la "garganta"; El opérculo (repliegue que cubre las branquias dejando un orificio) de las percas termina en una punta similar a una espina. La perca (&lt;em&gt;Perca fluviatilis&lt;/em&gt;) mide 25 cm. Estos peces están adaptados al hemisferio Norte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Placenta:&lt;/strong&gt; Tejido que permite el intercambio de nutrientes y desechos entre la madre y el embrión en los mamíferos placentarios. La placenta proviene de la interacción de entre el revestimiento interno del útero de la madre y el corión (membrana extrafetal).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Placentario:&lt;/strong&gt; Mamífero en el que sus embriones se desarrollan en una placenta corionalantoidea y cuya inversión reproductiva se centra en la gestación (a diferencia de los marsupiales que invierten en la lactancia). Todos los mamíferos exceptuando los monotremas y marsupiales son placentarios. El término placentario es sinónimo de euterio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Primates:&lt;/strong&gt; Mamíferos placentarios que se caracterizan por tener visión binocular, pulgares oponibles, clavículas presentes y funcionales. Los humanos, los chimpancés y los lémures son ejemplos de primates.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Semilla:&lt;/strong&gt; Estructura compleja formada por la maduración del óvulo de las plantas con semillas (espermatofitas) después de la fecundación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sistema vascular:&lt;/strong&gt; En vegetales hace referencia al sistema formado poe el xilema y el floema, por el cual se conducen los fluidos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Traqueofitas:&lt;/strong&gt; Grupo de vegetales que desarrollaron el sistema vascular. Los helechos, gimnospermas y angiospermas pertenecen al grupo de las traqueofitas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tetrápodos:&lt;/strong&gt; Grupo de vertebrados que heredaron cuatro extremidades a partir de las aletas lobuladas de los peces sarcopterigios. Los anfibios, reptiles, aves y mamíferos son tetrápodos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Vertebras:&lt;/strong&gt; Huesos cortos en forma de anillos que forman la columna vertebral.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Viejo Mundo:&lt;/strong&gt; Término con el que se designa a Europa, Asia y África.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Xilema:&lt;/strong&gt; Tejido vascular complejo de algunos vegetales a través del cual es conducida la mayor parte del agua y de los minerales desde las raíces a otras partes de la planta . El xilema constituye la madera de los árboles y arbustos.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;ul class="nocalibre simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/index.html"&gt;Ciencias de los orígenes&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;!-- # :mode=rest:maxLineLen=120:wrap=soft: --&gt;
&lt;/section&gt;</description><guid>http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/cladotaller_2007.html</guid><pubDate>Mon, 04 Jun 2007 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Los humanos en el grupo de los primates</title><link>http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/primates/primates4.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez</dc:creator><description>&lt;section id="tit10"&gt;
&lt;h2&gt;10. Entonces, si el hombre no desciende de los chimpancés actuales, ¿De qué especie desciende y dónde es factible encontrar sus restos fósiles?&lt;/h2&gt;
&lt;p class="primera"&gt;En los tiempos de Darwin no se conocían restos fósiles, que pudieran relacionarse con el origen del hombre, Darwin se atrevió a proponer a África como cuna de la humanidad:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Podemos pues con gran probabilidad afirmar que el África fue antes habitada por especies que ya no existen, que eran muy parecidas al gorila o al chimpancé; y como quiera que estás dos especies son las que más se asemejan al hombre, es también probable, que nuestros antecesores habitaran el África más bien que otro continente alguno”&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—El Origen del Hombre. Pág. 210&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Y Darwin no se equivocó. En el año de 1924 el anatomista Raymond Dart recibió los fragmentos del cráneo de un infante de una especie de homínido desconocida hasta entonces. Dart bautizó al fósil como &lt;em&gt;Australopithecus africanus&lt;/em&gt;. Luego se encontraron más restos para esta especie. Los australopitecos son importantes en el conocimiento de nuestros orígenes porque son homínidos que tenían una posición bípeda, pero mantenían un cerebro pequeño. El nombre &lt;em&gt;“Australopithecus”&lt;/em&gt; significa “Simio del sur” ya que sus restos fueron encontrados en Sudáfrica. Los A. africanus vivieron hace 3 y 2.3 millones de años.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En 1972 el Doctor Donald Johanson desenterró los restos de otra especie de Australopiteco, que bautizó: &lt;em&gt;Australopithecus afarensis&lt;/em&gt;. Los “afarensis” están muy bien conocidos. Los primeros restos fósiles recibieron el nombre familiar de “Lucy”. Lucy tenía características que recordaban por un lado a los chimpancés, pero sus piernas y caderas estaban aptas para caminar bípedamente, como nosotros. A. afarensis vivió hace 3.9 y 3.0 millones de años.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La especie &lt;em&gt;Australopithecus anamensis&lt;/em&gt;, más antigua que la especie a la que pertenece Lucy, es un buen candidato para ser nuestro antepasado en el periodo Plioceno. La especie &lt;em&gt;Australopithecus anamensis&lt;/em&gt; vivió entre hace 4.2 y 3.9 m.a. El presente texto no pretende profundizar en el tema de que  especies fósiles dieron origen a la humanidad moderna, a pesar de ser un tema interesante. Sin embargo, el siguiente gráfico presenta una propuesta de cómo están relacionadas las especies fósiles, teniendo en cuenta su anatomía y su ubicación cronológica en el registro geológico.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-center" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/primates/imagen19.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Imagen tomada de: &lt;a class="reference external" href="http://www.mundofree.com/origenes/evolucion/arbolhominidos.html"&gt;http://www.mundofree.com/origenes/evolucion/arbolhominidos.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit11"&gt;
&lt;h2&gt;11. ¿Qué nos hace a los seres humanos diferentes de nuestros primos, los grandes simios?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Los humanos compartimos el 95% de nuestro ADN con el de los chimpancés. Y aún así tenemos diferencias pronunciadas. Hablamos, escribimos, construimos y usamos complejas maquinas, creemos en ideas abstractas, etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hay varias características que nos hacen diferentes de nuestros parientes simiescos. A continuación mencionaremos cinco de estas. Tengamos presente que cada una de estas características juegan un papel importante en “hacernos humanos”. De hecho, podría ser que en la integración de estas características sea donde podamos encontrar nuestra humanidad.&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Retención de la tasa fetal de crecimiento neuronal durante la primera infancia. Si podemos mencionar una característica que nos diferencie del resto de los animales, es la retención de la tasa de crecimiento neural después del nacimiento. Ésta es probablemente la innovación que nos hace humanos. Esta característica nos da la inteligencia y, de acuerdo con algunos científicos, nos da nuestra la cultura. El cerebro de los grandes simios (orangutanes, gorilas y chimpancés) crecen rápidamente antes del parto, pero después del nacimiento su tasa de crecimiento se hace lenta. Los humanos en cambio, tenemos un crecimiento del cerebro aún hasta los dos años de edad. Durante nuestro temprano desarrollo postnatal, añadimos aproximadamente 250.000 neuronas por minuto. En el momento de nacer la proporción entre el peso del cerebro y el peso del cuerpo es similar para los grandes simios y los humanos. No obstante, al llegar a la  adultez, la proporción peso del cuerpo/ peso del cerebro ha cambiado a 3.5 veces  en los humanos respecto a los simios. A nivel celular, encontramos que no menos de 30,000 sinapsis se forman por segundo, en cada centímetro cuadrado en el córtex cerebral durante los cinco primeros años de vida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Científicos como Stephen Jay Gould han afirmado que nosotros somos esencialmente fetos extrauterinos por los primeros cinco años de nuestra vida. Nuestra gestación actual sería de 21 meses si siguiéramos el patrón de maduración de los simios. El valor selectivo de la infancia podría ser el de mejorar el éxito de supervivencia de los niños cuando llegasen a la madurez. Esto podría explicar porque los humanos tienen un largo desarrollo y una baja fertilidad (comparada con los otros mamíferos) pero aún así tenemos el éxito reproductivo más grande de todos los primates.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El pulgar oponible, agarra fuertemente, y agarra con precisión. Como mencionábamos al comienzo de este ensayo, la capacidad de oponer el pulgar es una característica de los primates. Sin embargo, la oposición es más efectiva en la mano humana, por la gran longitud del pulgar humano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La mano humana es única en la habilidad de manipular herramientas. Aún, mientras que el uso de herramientas está ampliamente documentado en otros primates, la combinación de mano y cerebro han hecho del uso de la herramienta humana casi sinónimo con “ser humano”. Para la elaboración de herramientas es necesario el agarre fuerte y el agarre preciso. Ambas características las podemos observar en el pulgar humano. El agarre fuerte es usado cuando sostenemos un martillo. El agarre con precisión es usado al agarrar una aguja.  La relativa brevedad del pulgar de los simios interfiere con la oposición a la punta de los otros dedos en la precisión del agarre. La presencia del agarre fuerte y el agarre preciso, junto con nuestros grandes cerebros, hizo posible la creación de herramientas, desde las primitivas hachas de piedra a los ordenadores del presente.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-center" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/primates/imagen20.jpg"&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Caminamos erectos. Nuestra forma de desplazamiento bípeda cambió la forma de nuestros huesos pélvicos y nuestras piernas. La pelvis humana es totalmente más corta, amplia y profunda que la de los otros primates y mamíferos en general. El hueso de la pierna, el fémur forma un ángulo cerrado con la articulación de la rodilla. El dedo gordo del pie no puede oponerse, está alineado a los demás, lo cual es una adaptación a la marcha bípeda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estas adaptaciones al bipedalismo tienen un costo, los cambios que han permitido el bipedalismo dificultan el parto en los humanos. La estrecha cintura y la pelvis estrecha, combinada con la reposición del sacro, estrechan significativamente el canal del parto. Sin embargo, la postura bípeda permite tener las manos libres para el cuidado de las crías, la recolección del alimento, y la fabricación de herramientas.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Perdida relativa de pelaje. Nosotros somos “El mono desnudo”. Dado que el pelaje es usado como aislante que permite mantener caliente el cuerpo. La reducción de pelo, la adición de grasa subcutánea, y los cambios en las glándulas sudoríparas podrían estar relacionadas con una termorregulación más eficiente que capacite a los humanos a mantener altos niveles de actividad por periodos más largos de tiempo sin sobrecalentarse. No sabemos exactamente que especie ancestral perdió el pelaje, dado que solamente tenemos fósiles de la parte dura de nuestra anatomía: El esqueleto.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Características sexuales secundarias exageradas. Nuestras características sexuales secundarias son muy exageradas si las comparamos con las de los otros primates. El pene humano es más largo que el de otros primates (esto incluye que es más largo que el del gorila o el orangután.) Es posible que el bipedalismo halla contribuido a este cambio, haciendo que el órgano masculino pudiese alcanzar la vagina de la hembra,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;También es de interés que este gran órgano reproductivo carece de algo que casi todos los otros machos primates (y todos los machos simios) tienen –un hueso peniano-. Este hueso a veces es llamado el os penis o báculo. El macho humano usa un sistema hidráulico de erección del tejido eréctil antes que tener un soporte interno de un hueso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las hembras humanas se caracterizan por sus pechos engrandados, su copioso flujo menstrual, la menopausia, y por no tener una estación especial de ovulación. La  ovulación en las hembras humanas no sólo está oculta a los machos (a diferencia de los otros primates donde la ovulación se advierte por cambios físicos y de comportamiento en las hembras) sino también a las otras hembras. Es probable que estos cambios fuesen una adaptación al establecimiento de la monogamia.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit12"&gt;
&lt;h2&gt;12. En resumen ¿Cómo se clasifica el hombre dentro del orden de los primates?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Lo que hemos hecho en el presente ensayo es mirar las divisiones del tronco de los primates, y profundizado sólo en aquellos grupos a los que pertenece el hombre. En resumen, la clasificación del hombre &lt;a class="brackets" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/primates/primates4.html#footnote-1" id="footnote-reference-1" role="doc-noteref"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;1&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;, de la categoría de Orden hacía las más específicas es:&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
&lt;caption&gt;&lt;strong&gt;Tabla 2. El hombre dentro de los primates.&lt;/strong&gt;&lt;/caption&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;ORDEN&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;p&gt;Primates&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;SEMIORDEN&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;p&gt;Haplorrinos (Haplorrhini en latín)&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;SUBORDEN&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;p&gt;Antropoideos (Anthropoidea en latín)&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;INFRAORDEN&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;p&gt;Catarrinos (Catarrhini en latín)&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;SUPERFAMILIA&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;p&gt;Hominoideos (Hominoidea en latín)&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;FAMILIA&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;p&gt;Homínidos (Hominidae en latín)&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;SUBFAMILIA&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;p&gt;Homininos (Homininae en latín)&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;TRIBU&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;p&gt;Homininis (Hominini en latín)&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;GÉNERO&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;p&gt;Homo&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;ESPECIE&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;p&gt;Homo sapiens&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;Recuerde que el sistema de clasificación natural permite revelar la genealogía de los seres vivos. El sistema de clasificación expuesto en este ensayo implica, no sólo que el hombre es un primate, sino que el hombre comparte un antepasado común con el resto de los primates.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit13"&gt;
&lt;h2&gt;13. ¿Cómo ver la oposición que a estas ideas hacen los científicos creacionistas?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En primer lugar la expresión “científicos creacionistas” es tan absurda como decir  “ladrones honrados”. La razón de esto es simple: Los creacionistas no son científicos, ellos NO sacan conclusiones a partir de las evidencias Los creacionistas buscan respaldo a la creencia religiosa que los humanos fuimos creados sobrenaturalmente en su forma actual, tan sólo hace 6000 años (por mucho 10000), que no descendemos de otra especie y por lo tanto no estamos emparentados con los demás primates.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En realidad los “científicos creacionistas” son religiosos fundamentalistas que buscan desprestigiar la enseñanza de la biología evolutiva en las escuelas de los países donde operan. El 19 de marzo de 1981 los creacionistas lograron la aprobación de la “Ley de tratamiento igualitario para la Ciencia Creacionista y la Ciencia Evolutiva” en Arkansas (Ley 590 de 1981), esto llevo a que la Unión Americana para las Libertades Civiles (ACLU) demandara la ley por considerarla una violación a la primera enmienda de la constitución de los EEUU (El gobierno no debe legislar en materia religiosa).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tras escuchar a creacionistas, religiosos no-fundamentalistas, filósofos de la ciencia y científicos, el juez Overton estableció las siguientes características de la ciencia:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Se guía por las leyes de la naturaleza.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Ha de ser explicativa en lo que se refiere a las leyes de la naturaleza.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Es comprobable frente a hechos empíricos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Sus conclusiones son provisionales, es decir nuevos datos pueden modificar una teoría total o parcialmente.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los hechos científicos deben ser capaces de superar las pruebas que intentan refutarlos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Ese mismo día, el 5 de enero de 1982, el Juez Overton vetó indisolublemente la puesta en marcha de la ley 590 en Arkansas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al examinar el proceder de las organizaciones creacionistas como el ICR (Institute for Creation Research) o el GRI (Geoscience Research Institute) queda claro que no cumplen con los postulados mencionados anteriormente. El ICR (patrocinado por la Iglesia Bautista) y el GRI (patrocinado por la Iglesia Adventista del Séptimo Día) no son institutos científicos, tan sólo simulan serlo. Para poner un ejemplo, en el ICR se pide a los investigadores que firmen una declaración en la que se comprometen a no publicar nada contrario a la interpretación literal de la Biblia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Resumiendo este punto podemos decir que, cuando las evidencias contradicen una hipótesis, los científicos rechazan la hipótesis y los teólogos rechazan las evidencias. Lo segundo es propio de los creacionistas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El español Santiago Ramón y Cajal, un importante histólogo del sistema nervioso, concluyó respecto a nuestro lugar en la naturaleza: “A título provisional, considera, con zoólogos y anatómicos que el hombre tiene más de mono que de ángel y que carece de títulos para envanecerse y engreírse.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nota:&lt;/p&gt;
&lt;aside class="footnote-list brackets"&gt;
&lt;aside class="footnote brackets" id="footnote-1" role="doc-footnote"&gt;
&lt;span class="label"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/primates/primates4.html#footnote-reference-1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;Es probable que en libros de texto encuentre clasificaciones un poco diferentes. La gran mayoría de los textos de primates dividen el orden de los Primates en Prosimios y Antropoideos, en lugar de Estrepsirrinos y Haplorrinos como lo hicimos aquí.  También la mayoría de libros de texto hasta finales del siglo XX utilizaban la familia Hominidae solo para las especies humanas, y especies fósiles como los australopitecos y parántropos. Pero la evidencia molecular reveló que los grandes simios están tan estrechamente relacionados a nosotros que deben ubicarse junto a los humanos en una misma familia. Algunas propuestas recientes, incluso piden colocar a los chimpancés y gorilas en el género Homo, pero está clasificación es menos corriente aún.&lt;/p&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="bibliografia-consultada"&gt;
&lt;h2&gt;BIBLIOGRAFÍA CONSULTADA&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;CLUTTON-BROCK, Tim. 1991. Los Primates, en Primates. Animales del Mundo. Ediciones Folio. Estella.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;CURTIS, Helena. 1995. Biología.  Editorial Médica Panamericana. Buenos Aires.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;DARWIN, Charles. 1981. El Origen de las especies. Ediciones EDAF. Madrid.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;DARWIN, Charles. 1981. El Origen del Hombre. Ediciones EDAF. Madrid.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;FEAGLE, J.G. 1999. Primate Adaptation and Evolution. Academic Press. San Diego.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;GYENIS, Gyula. 2002. New findings- New problems in classification of hominoids. En: Acta Biologica Szegediensis. Volume 46 (1-2): 57-60, 2002.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;GILBERT, Scott F. Developmental Biology. Second Edition. Sinauer Associates. Inc. Sunderland.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;GORE, Rick. Los Primeros Pasos. En: National Geographic Magazine. Febrero de 1997.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;HICMAN, Cleveland. 1998. Principios Integrales de Zoología. Décima edición. McGraw Hill-Interamericana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;KARDONG, Kenneth V. 1999. Vertebrados: Anatomía comparada, función, evolución. Segunda edición. McGraw-Hill Interamericana. Madrid.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;MILNER, Richard. 1995. Diccionario de la Evolución. Bibliograf. Barcelona.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;NOWAK, Ronald. 1999. Walker’s Primates of the World. The Johns Hopkins University Press. Baltimore.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/primates/primates3.html"&gt;&amp;lt;&amp;lt; página anterior&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/primates/primates.html"&gt;Los humanos en el grupo de los  primates - Índice&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;ul class="nocalibre simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/primates/index.html"&gt;Ciencias de los orígenes&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;</description><guid>http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/primates/primates4.html</guid><pubDate>Sun, 25 Apr 2004 03:04:00 GMT</pubDate></item><item><title>Los humanos en el grupo de los primates (3)</title><link>http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/primates/primates3.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez</dc:creator><description>&lt;section id="tit6"&gt;
&lt;h2&gt;6. ¿Qué ramificaciones presenta el grupo de los catarrinos, y a cual de ellas pertenecemos los seres humanos?&lt;/h2&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Los catarrinos o “antropoides del Viejo Mundo”, como también se les llama, se dividen en dos grupos: Hominoideos y Cercopitecoideos. El grupo de los cercopitecoideos está integrado por los macacos, langures, papiones y mandriles. El grupo de los hominoideos está formado por los grandes simios: chimpancés, orangutanes, gorilas, gibones, los seres humanos (y los antecesores inmediatos del hombre).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la siguiente ilustración Ud. puede ver como representante de los cercopitecoideos al mono de cola roja &lt;em&gt;(Cercopithecus ascanius)&lt;/em&gt; y al gorila &lt;em&gt;(Gorilla gorilla)&lt;/em&gt; como representante de los hominoideos.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-center" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/primates/imagen11.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Las principales diferencias entre los dos grupos de primates catarrinos son:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="loweralpha"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El tronco de los cercopitecoideos es largo, mientras que en los hominoideos es corto.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los hominoideos no tienen cola. Los cercopitecoideos sí.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los hominoideos presentan la caja torácica comprimida de adelante a atrás, mientras que los cercopitecoideos (y el resto de primates) tienen la caja torácica comprimida lateralmente.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los hominoideos presentan los omóplatos en la espalda, mientras que los cercopitecoideos los tienen a los lados.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los hominoideos tienen cerebros más grandes que los cercopitecoideos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los hominoideos presentan clavículas más largas que los cercopitecoideos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los cercopitecoideos presentan la zona lumbar más larga que la de los hominoideos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los hominoideos presentan el esternón más ancho que los hominoideos.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-center" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/primates/imagen12.jpg"&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Las cúspides de los molares de los cercopitecoideos están alineadas formando dos lomos o lofos (técnicamente se denominan “bilofodontos”), mientras que los molares de los hominoideos presentan cúspides bajas. Para darse una idea observe la siguiente ilustración.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-center" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/primates/imagen13.jpg"&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Al revisar las anteriores características anatómicas queda claro que somos parte de la gran familia de los hominoideos. Sin lugar a dudas estamos emparentados con los grandes simios. Precisamente fue el estudio de la anatomía comparada lo que llevó a Charles Darwin a sugerir que un antropomorfo (u Hominoideo) antiguo diera origen al hombre:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Admitiendo que los monos antropomorfos formen un subgrupo natural y siendo el hombre tan parecido a estos animales, no sólo en todos aquellos caracteres que le son comunes  con todo el grupo catarrino, sino también en otros caracteres peculiares, como ausencia de cola y de callosidades, y en su aspecto general, &lt;em&gt;podemos inferir que un miembro antiguo del subgrupo antropomorfo diera origen al Hombre&lt;/em&gt;”&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—El Origen del Hombre. Pág. 208. Énfasis añadido.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit7"&gt;
&lt;h2&gt;7. ¿Qué ramificaciones presenta el grupo de los Hominoideos, y a cual de ellas pertenecemos los seres humanos?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La superfamilia de los Hominoideos se divide en dos familias: La familia de los gibones (Hylobatidae), y la familia a la que pertenecemos los seres humanos y los grandes simios (Hominidae).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los miembros de la superfamilia Hominoidea o familiarmente llamados “Hominoideos o Antropomorfos” presentan una serie de características anatómicas que les permite la braquiación (La braquiación es la locomoción por balanceo entre los árboles) como las clavículas largas, omóplatos en la espalda, esternón y caja toráxica ancha. Sin embargo, son los gibones quienes han evolucionado una poderosa capacidad propulsora en sus extremidades superiores (o verdadera braquiación).&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-center" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/primates/imagen14.jpg"&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit8"&gt;
&lt;h2&gt;8. ¿Qué primates son los más cercanos parientes del ser humano?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Gracias a los estudios bioquímicos, se ha podido establecer que los orangutanes, gorilas y chimpancés son los parientes vivos más cercanos del hombre. Estos grandes simios junto con el hombre (y sus inmediatos ancestros conocidos por los fósiles) se agrupan en la familia Hominidae o familia de los homínidos. Hasta hace poco, la mayoría de la clasificaciones solo incluían a los humanos en la familia Hominidae; los otros simios, orangutanes, gorilas y chimpancés eran colocados en la familia Pongidae. La evidencia que unía a los humanos con los gorilas y los chimpancés creció dramáticamente en las pasadas dos décadas, gracias a los estudios moleculares. Ahora parece que los chimpancés, gorilas y humanos forman un grupo natural o “clado” (los científicos llaman “clado” a una línea evolutiva que incluye al antecesor y todos sus descendientes y sólo a ellos). Los estudios moleculares mostraron que dado que los chimpancés, gorilas y humanos estaban estrechamente emparentados, era un error ubicar a los grandes simios en una familia aparte de la de los seres humanos. Los orangutanes están solo ligeramente emparentados, y los gibones son una rama más distante (por eso se ubican en una familia aparte: Hylobatidae.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las especies de Homínidos actuales son cinco. Los miembros no humanos están restringidos al África ecuatorial, Sumatra y Borneo. Los Homínidos fósiles datan desde el Mioceno (época que abarca entre hace 23 m.a. y 5 m.a.)  y se conocen de África y Asia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los Homínidos en peso tienen un rango desde los 48 Kg a los 270 Kg. Los machos son más grandes que las hembras. Los Homínidos son los más grandes primates, con cuerpos robustos y brazos bien desarrollados. Sus dedos gordos del píe y pulgares son oponibles, excepto en los humanos, que hemos perdido la capacidad de oponer el dedo gordo del pie. Las diferencias esqueléticas entre los homínidos y los otros primates están relacionadas con la postura bípeda o semi- bípeda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todos los miembros de esta familia tienen grandes bóvedas craneales. La mayoría tiene caras prominentes y mandíbulas prognatas (proyectadas hacía adelante), una vez más los humanos somos la excepción. Los Homínidos tienen incisivos anchos y sus caninos nunca se desarrollan en colmillos. Los molares superiores son cuadrados y las cúspides forman picos (este tipo de diente se llama bunodonto); los inferiores son también bunodontos y poseen una cúspide adicional.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los homínidos tienen un complejo comportamiento social. Las expresiones faciales y las complejas vocalizaciones juegan un importante rol en su comportamiento. Generalmente los homínidos dan luz a una sola cría, tras una larga gestación si se compara con los otros primates y mamíferos. El periodo de gestación en el orangután es de 260-270 días, en el gorila es de 250-270 días, en las dos especies de chimpancés es de 230-240 días, y en los humanos es de 266 días. El cuidado parental también es extenso en los homínidos, y sus crías dedican parte de su tiempo al juego.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Algunos autores dividen la familia de los homínidos en tres subfamilias: Ponginos (orangutanes), Gorilinos (Gorilas), y Homininos (chimpancés y humanos). En la siguiente ilustración podrá ver el cráneo de un integrante de cada subfamilia.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-center" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/primates/imagen15.jpg"&gt;
&lt;p&gt;A su vez el grupo de los Homínidos se divide en dos grupos: Paninis y Homininis.  El grupo de los Paninis incluye las dos especies de chimpancés, el segundo grupo abarca a los humanos modernos y extintos (género &lt;em&gt;Homo&lt;/em&gt;) y a otros los homininos bípedos ya extintos (géneros &lt;em&gt;Australopithecus&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;Paranthropus&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-center" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/primates/imagen16.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Las relaciones de parentesco (o relaciones “filogenéticas”) de todos los miembros de la superfamilia Hominoidea se muestran en la siguiente ilustración:&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-center" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/primates/imagen17.jpg"&gt;
&lt;p&gt;En el anterior gráfico se muestra el tiempo aproximado en que divergieron los diferentes grupos de Hominoideos. Note que la separación de los linajes que llevaron a los seres humanos por un lado, y a las dos especies de chimpancés por otro, se dio aproximadamente hace cinco millones de años. El anterior gráfico se ha construido con la información obtenida por la comparación del material genético de los primates involucrados, por lo que es un hecho comprobado que los chimpancés son los seres vivos más emparentados con nosotros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las dos especies de chimpancés son: El chimpancé común (Pan troglodytes), que habita al norte del río Zaire &amp;amp; el chimpancé pigmeo o bonobo (Pan paniscus) que habita al sur del mismo río. A pesar del nombre de “chimpancé pigmeo”, ésta especie no es más pequeña que su pariente del norte del río Zaire. Los chimpancés son primates muy inteligentes, tanto así que fabrican herramientas. En la siguiente ilustración puede observarse a un chimpancé común usando dos rocas para romper nueces.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-center" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/primates/imagen18.jpg"&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit9"&gt;
&lt;h2&gt;9. Muchas personas al escuchar hablar de la evolución del hombre, imaginan que los chimpancés son los ancestros de los seres humanos. ¿Es eso cierto?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;No. Los humanos no descendemos de los chimpancés actuales. Los humanos y chimpancés compartimos un ancestro común. En realidad el hombre tiene ancestros comunes con todos los seres vivos. Sin embargo, el ancestro común del hombre y el chimpancé vivió hace menos tiempo que el ancestro común del hombre con cualquier otra especie actual. Mire nuevamente la gráfica “relaciones filogenéticas de los hominoideos” y verá que el último ancestro común entre humanos y chimpancés está ubicado en cinco millones de años aproximadamente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los primates fósiles mejor conocidos aparecen en rocas que datan del Paleoceno (entre hace 65-57 millones de años antes del presente). En el Oligoceno (entre hace 34-23 m.a.) existían primates que si los viese una persona del común los llamaría “monos”. Estas especies se encuentran extintas, y sólo las conocemos por sus restos fósiles. De estos “monos” descendemos nosotros. Recuerde que los chimpancés son nuestro “primos”. Sin embargo, al mirar los fósiles de los primeros homínidos bípedos vemos que en la anatomía de su cráneo, manos y tórax se parecen más a los chimpancés que a nosotros. Esto nos lleva a afirmar que el antepasado común del hombre y el chimpancé se parecía más a este último.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/primates/primates2.html"&gt;&amp;lt;&amp;lt; página anterior&lt;/a&gt; | &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/primates/primates4.html"&gt;siguiente página &amp;gt;&amp;gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/primates/primates.html"&gt;Los humanos en el grupo de los  primates - Índice&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;ul class="nocalibre simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/index.html"&gt;Ciencias de los orígenes&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;</description><guid>http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/primates/primates3.html</guid><pubDate>Sun, 25 Apr 2004 03:03:00 GMT</pubDate></item><item><title>Los humanos en el grupo de los primates (2)</title><link>http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/primates/primates2.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez</dc:creator><description>&lt;section id="tit3"&gt;
&lt;h2&gt;3. ¿En que grupos se divide el orden de los primates?&lt;/h2&gt;
&lt;p class="primera"&gt;El orden de los primates se divide en dos grandes grupos: Los estrepsirrinos y los haplorrinos. En la siguiente ilustración podrá ver un representante para cada uno de estos grupos:&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-center" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/primates/imagen05.jpg" style="width: 354px;"&gt;
&lt;p&gt;A primera vista la diferencia más notable es la presencia de “rinario” en los estrepsirrinos. El rinario es la región húmeda que se extiende desde el interior del labio superior, el cual se encuentra hendido, hasta la base de las fosas nasales. La función del rinario está asociada con el sentido del olfato, más precisamente con una estructura quimiosensorial llamada “órgano vomeronasal”, el cual es estimulado con las sustancias que se encuentran en la orina de las hembras primate. En la ilustración se muestra como ejemplo de los estrepsirrinos al Sifaka de Verraux (Propithecus verreuxi). Note el labio hendido del sifaka. En cambio, los haplorrinos presentan el labio superior continuo y generalmente hay una región peluda entre la base de las aberturas nasales y el labio. En la ilustración podrá observar el labio continuo del macaco de Célebes (Macaca nigra). A esta altura es probable que el lector se halla dado cuenta que los humanos somos primates haplorrinos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otra de las diferencias entre los primates estrepsirrinos y los haplorrinos se puede observar en el cráneo, en los primeros la cavidad ocular no presenta cierre post-orbital (siga la flecha roja), mientras que en los haplorrinos el cierre post-orbital es parcial o completo.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-center" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/primates/imagen06.jpg" style="width: 380px;"&gt;
&lt;p&gt;Los haplorrinos también se caracterizan por un menor uso del sentido del olfato,  comparados con los estrepsirrinos. El grupo de los primates estrepsirrinos incluye a los lémures, indris y el aye-aye de la isla africana de Madagascar, los gálagos y potos de África, y los loris de Asia. Por otro lado, los tarseros, los simios del Nuevo y Viejo Mundo y por supuesto, los seres humanos se clasifican dentro del grupo de los haplorrinos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los haplorrinos a su vez se dividen en dos grupos: Los tarsiiformes, y los antropoideos. La principal deferencia entre ambos grupos es que en los antropoideos se encuentra completo el cierre post-orbital.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-center" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/primates/imagen07.jpg" style="width: 340px;"&gt;
&lt;p&gt;Los tarsiiformes son unos pequeños primates arborícolas del Sudeste Asiático. Se les llama “tarseros” porque sus huesos tarsales (ubicados en el pie) son largos. En la ilustración puede observar como ejemplo de los tarsiiformes al Tarsero de Filipinas (Tarsius syrichta) y como representante de los antropoideos (grupo al que pertenecemos los humanos), al rinopiteco (Rinopithecus  roxellana).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El grupo de los antropoideos está formado por todos los simios, es decir a los monos del Viejo Mundo (Catarrinos) &amp;amp; los monos del Nuevo Mundo (Platirrinos). La forma de la nariz sirve como distintivo de los grupos. Nuevamente tenemos la división de un grupo en dos. Observe la ilustración.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-center" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/primates/imagen08.jpg" style="width: 350px;"&gt;
&lt;p&gt;A la izquierda puede verse como ejemplo de los platirrinos al Saki de rostro lampiño (Pithecia irrorata). Platirrino significa “nariz ancha”, ya que en ellos, las fosas nasales se encuentran separadas y mirando hacía adelante. En el chimpancé común (Pan troglodytes), un catarrino, las fosas nasales se dirigen hacía abajo. Catarrino significa “nariz hacia abajo”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La diferencia en la forma de la nariz no lo es todo. Los catarrinos y platirrinos presentan más diferencias, las cuales pueden observarse en el cráneo. Los platirrinos  tienen las siguientes características: Tres premolares, contacto entre los huesos zigomático y el parietal, y carecen de un tubo auditivo óseo. Los catarrinos por su parte poseen contacto entre los huesos frontal y el esfenoides,  tienen sólo dos premolares y el hueso timpánico se extiende lateralmente formando un tubo auditivo óseo. Observe la gráfica:&lt;/p&gt;
&lt;figure class="centro" style="width: 504px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/primates/imagen09.jpg" style="width: 500px;"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Imagen traducida y modificada de Feagle, J. G. 1999. “Primate Adaptation and Evolution.” Sec. Ed. Acad. Press.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Todos los catarrinos presentan la misma fórmula dental 2.1.2.3/2.1.2.3. Esta sencilla fórmula nos dice que a cada lado de los maxilares se encuentran 2 incisivos, 1 canino, 2 premolares y 3 molares. Para el maxilar inferior la información se encuentra después del slasch ( / ). Estos números deben multiplicarse por dos, dado que la formula dental sólo indica un lado de la cara del mamífero. Es decir, que para los primates catarrinos la formula 2.1.2.3/2.1.2.3 índica un total de 32 dientes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El grupo de los platirrinos incluye a los monos araña, los monos aulladores, los sakis, lo monos ardilla, los monos capuchinos, sahuíes, uacaris y el mono nocturno. Por otro lado, los catarrinos incluye: macacos, langures, colobos, papiones, mandriles, gibones, gorilas, chimpancés, y por supuesto, nosotros los humanos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Observe las características catarrinas en el cráneo humano.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-center" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/primates/imagen10.jpg"&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit4"&gt;
&lt;h2&gt;4. ¿Si los humanos somos catarrinos y por lo tanto primates del Viejo Mundo, cómo es que hay humanos en América y Australia?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El género humano es africano en su origen, pero de allí salió y fue poblando otros continentes. Australia tiene restos de seres humanos datados en 60.000 años aproximadamente, mientras que América fue ocupada por seres humanos de nuestra especie (Homo sapiens) tan sólo hace unos 12.000 años o un poco antes.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit5"&gt;
&lt;h2&gt;5. ¿Qué nos dice sobre nuestros orígenes el hecho de ser primates catarrinos?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Charles Darwin, al observar las características catarrinas de los humanos, no sólo ubicó a los seres humanos en este grupo, si no que apuntó que el antepasado simiesco de los humanos también eran catarrino:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Al formar sobre este punto juicio relativo al hombre, debemos estudiar con algún detenimiento la clasificación de los simios. Esta familia ha sido dividida...en el grupo catarrino...y en el grupo platirrino... Ahora bien, el hombre, sin género alguno de duda, por su dentadura, por sus orificios nasales, y varios otros respectos pertenece a la división de los catarrinos.... Resulta pues en consecuencia que el hombre es una rama del árbol simio del Antiguo continente...”&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—El Origen del Hombre. Pág. 207. Énfasis añadido.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Y luego añade:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Ahora bien, siendo tan grande el parecido del hombre con los catarrinos, cuyo tronco está en el Antiguo continente, se debe concluir, por más que esto hiera nuestro amor propio, que los progenitores del hombre pudieron con gran propiedad clasificarse entre las especies designadas...”&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—El Origen del Hombre. Pág. 210. Énfasis añadido&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/primates/primates1.html"&gt;&amp;lt;&amp;lt; página anterior&lt;/a&gt; | &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/primates/primates3.html"&gt;siguiente página &amp;gt;&amp;gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/primates/primates.html"&gt;Los humanos en el grupo de los  primates - Índice&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;ul class="nocalibre simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/index.html"&gt;Ciencias de los orígenes&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;</description><guid>http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/primates/primates2.html</guid><pubDate>Sun, 25 Apr 2004 03:02:00 GMT</pubDate></item><item><title>Los humanos en el grupo de los primates (1)</title><link>http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/primates/primates1.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/primates/primates.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;p class="primera"&gt;En términos biológicos los humanos somos una especie animal, con importantes atributos como un lenguaje organizado, pensamiento simbólico, conciencia de su propia existencia y un sentido ético. En cuanto a sus orígenes, los humanos somos fruto de los mismos procesos evolutivos que dan cuenta de todas las especies del planeta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para conocer el lugar del hombre en la naturaleza, es necesario conocer el sistema de clasificación taxonómica. Los biólogos utilizamos un sistema de clasificación de “grupos dentro de grupos” que nos permite establecer el grado de parentesco entre las especies. La clasificación taxonómica del hombre se muestra en la siguiente tabla:&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
&lt;caption&gt;Tabla 1. Clasificación taxonómica del ser humano&lt;/caption&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;REINO&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;p&gt;Animal&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;FILUM&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;p&gt;Cordados&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;SUBFILUM&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;p&gt;Vertebrados&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;CLASE&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;p&gt;Mamíferos&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;ORDEN&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;p&gt;Primates&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;FAMILIA&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;p&gt;Homínidos&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;GÉNERO&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;p&gt;Homo&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr&gt;&lt;td&gt;&lt;p&gt;ESPECIE&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;&lt;p&gt;Homo sapiens&lt;/p&gt;&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;Como se puede apreciar en la tabla 1, la clasificación que se utiliza va de lo general a lo particular. Siendo “el cajón” más grande el de Reino y el más pequeño el de Especie&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El hombre se encuentra en el orden de los primates, pero ¿Qué significa ser un primate?
Los primates son un grupo de mamíferos placentarios (mamíferos cuyos embriones están retenidos en la placenta y nacen en un avanzado estado de desarrollo), que se caracterizan principalmente por:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Visión binocular. Es decir, que los dos ojos se encuentran mirando hacía el frente. Esto facilita la percepción de la profundidad.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/primates/imagen01.jpg"&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Percepción de los colores (en la gran mayoría de los primates)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El tronco de los primates tiende a estar erguido al estar sentados, al trepar o al caminar.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;En el cráneo, las orbitas oculares están rodeadas de hueso.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los hemisferios cerebrales están bien desarrollados.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/primates/imagen02.jpg"&gt;
&lt;ol class="arabic simple" start="6"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los pulgares están opuestos al resto de los dedos. Esto puede darse al menos en una de las extremidades. Esta característica nos permite agarrar los objetos con las manos, y a muchos primates silvestres les ayuda a moverse entre los árboles. En las manos primates, la capacidad de oponer el pulgar, se debe a una articulación que debido a su forma recibe el nombre de “articulación silla de montar”.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Presencia de uñas planas en lugar de garras en las manos y pies. En algunas especies (como los titíes) las uñas están modificadas en algunos de los dedos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Presencia de clavícula. En muchos mamíferos no-primates este hueso se encuentra ausente o muy reducido.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/primates/imagen03.jpg"&gt;
&lt;ol class="arabic simple" start="9"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La articulación del hombro se encuentra bien desarrollada. Esto permite el movimiento del brazo en todas las direcciones. Como ejemplo de esta capacidad presente en los primates, trate de mover la extremidad anterior de su perro en todas las direcciones, y notará como esto se hace imposible.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/primates/imagen04.jpg"&gt;
&lt;ol class="arabic simple" start="10"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La articulación del codo permite la rotación del antebrazo. Los movimientos de rotación del antebrazo se conocen como pronación y supinación. Observe la gráfica.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;2. ¿Por qué los organismos tienen características similares, que permiten clasificarlos jerárquicamente?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Charles Darwin en su obra “El Origen de las Especies” atinó a la respuesta: “Desde el periodo más remoto de la historia del mundo se ha visto que los seres orgánicos se parecen entre sí, en grados descendentes, de modo que pueden ser clasificados en grupos subordinados a grupos. Esta clasificación no es arbitraria, como la agrupación de estrellas en constelaciones. Creo que así es, y que la comunidad de descendencia –única causa conocida de estrecha semejanza en los seres orgánicos- es el vínculo que, aunque atisbado en diferentes grados de modificación, nos es revelado en parte por nuestras clasificaciones”  (Capítulo XIV. Énfasis añadido)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bajo esta perspectiva, podemos afirmar que los primates tenemos las características mencionadas anteriormente, porque compartimos un ancestro común del cual las heredamos.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/primates/primates2.html"&gt;siguiente página &amp;gt;&amp;gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/primates/primates.html"&gt;Los humanos en el grupo de los  primates - Índice&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;ul class="nocalibre simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/index.html"&gt;Ciencias de los orígenes&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;</description><guid>http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/primates/primates1.html</guid><pubDate>Sun, 25 Apr 2004 03:01:00 GMT</pubDate></item><item><title>Lecturas recomendadas sobre evolución humana</title><link>http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/mentiras/mentiras10.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez</dc:creator><description>&lt;p class="primera"&gt;La revista National Geographic tiene unos interesantes artículos de divulgación científica relacionados con la evolución humana. La mayoría de estos se encuentran en la edición especial de verano de 2002.  Los artículos son:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;El horizonte más lejano&lt;/em&gt;. Por Meave Leackey. Septiembre de 1995.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Cara a cara con la familia de Lucy&lt;/em&gt;. Por Donald C. Johanson. Marzo de 1996.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Los primeros pasos&lt;/em&gt;. Por Rick Gore. Febrero de 1997.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Footprints in the ashes of time&lt;/em&gt; (Huellas en las cenizas del tiempo) Por Mary D. Leakey. Abril de 1979.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Nuevos hallazgos en Sudáfrica&lt;/em&gt;. Por André W. Keyser. Mayo de 2000.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Primeros pasos&lt;/em&gt;. Por Rick Gore. Febrero de 1997.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Mundos en expansión&lt;/em&gt;. Por Rick Gore. Mayo de 1997.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Los primeros europeos&lt;/em&gt;. Por Rick Gore. Julio de 1997.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;¿El precursor? Nuevo hallazgo&lt;/em&gt;. Por Rick Gore. Agosto de 2002. Este artículo trata de un hallazgo de 750 mil años que podría ser el primer homínido que abandonó África.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Neandertales&lt;/em&gt;. Por Rick Gore. Enero de 1996.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Los primeros de nuestra especie&lt;/em&gt;. Por Rick Gore. Septiembre de 1997.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Gente como uno&lt;/em&gt;. Por Rick Gore. Julio de 2000.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;La cueva de Chauvet&lt;/em&gt;. Por Jean Clottes. Agosto de 2001.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;En busca de los primeros americanos&lt;/em&gt;. Por Michael Parfit. Diciembre de 2000.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/mentiras/MC-10a.jpg"&gt;
&lt;p&gt;A nivel un poco más técnico se encuentra la revista &lt;em&gt;Investigación y ciencia&lt;/em&gt;. Algunos artículos interesantes son:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;El más antiguo de los homínidos. La aparición de nuevos fósiles nos acerca al umbral del origen del linaje humano&lt;/em&gt;. Por Kate Wong. Marzo de 2003.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;"Antiguos fósiles de homínidos de África. Una especie de Australopithecus, el antepasado de Homo, hace remontar los orígenes de la bipedia a hace unos cuatro millones de años"&lt;/em&gt; por Meave Leackey y Alan Walker. Agosto de 1997.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;"Incidencia de la dieta en la hominización. Los cambios operados el  régimen alimentario han constituido una fuerza motriz de la evolución humana"&lt;/em&gt; Por William R. Leonard. Febrero de 2003.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Homínidos contemporáneos: Damos por supuesto que Homo sapiens es el único homínido sobre la Tierra. Pero eso es hoy&lt;/em&gt;. Por Ian Tattersal. Marzo de 2000.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;De África ¿una... y otra vez?: África es el lugar del nacimiento de la humanidad. Pero, ¿Cuántas especies humanas evolucionaron allí? ¿Cuántas emigraron?&lt;/em&gt;  Por Ian Tattersal. Junio de 1997.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Corredor de homínidos en África sudoriental: Entre dos importantes yacimientos muy distantes entre si se abre una ventana que permite reconocer la ruta seguida por los homínidos africanos y arroja luz sobre su movilidad.&lt;/em&gt; Por Friedemann Schrenk y Timothy G. Bromage. Diciembre de 2000.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Los neandertales. Estos homínidos se cruzaron con humanos de anatomía moderna y adquirieron en algunos casos una conducta avanzada. Pero las pruebas que avalan esta tesis son objeto de controversia.&lt;/em&gt; Por Kate Wong. Junio de 2000.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Origen africano reciente de los humanos. La genética nos revela que una mujer africana, de hace 200.000 años, fue nuestro antepasado común.&lt;/em&gt; Por Allan C. Wilson y Rebecca L. Cann.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Evolución multirregional de los humanos. El registro fósil y la genética proclaman que los grupos humanos surgieron donde se encuentran hoy.&lt;/em&gt; Por Alan G. Thorne y Milford H. Wolpoff.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Para una comprensión general y actualizada de la evolución se recomienda el libro: &lt;em&gt;"La especie elegida: La larga marcha de la evolución humana.&lt;/em&gt; Por Juan Luis Arsuaga e Ignacio Martínez. Undécima edición. Ediciones Temas de Hoy. S.A. 1998."&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un buen libro sobre los yacimientos españoles de Atapuerca es: &lt;em&gt;"Atapuerca, un millón de años de historia"&lt;/em&gt; (1998) J. Cervera, J.L. Arsuaga, J.M. Bermúdez de Castro y E. Carbonell. Plot Ediciones y Editorial Complutense, Madrid.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otro libro de Juan Luis Arsuaga es &lt;em&gt;"El collar del neandertal, en busca de los primeros pensadores"&lt;/em&gt;. (1999). Este libro es excelente para aprender sobre esa otra humanidad que evolucionó en Europa durante el Pleistoceno. Colección: Tanto por Saber. Ediciones Temas de Hoy, Madrid. 311 pp.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/mentiras/mentiras09.html"&gt;&amp;lt;&amp;lt; Anterior&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;ul class="nocalibre simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/index.html"&gt;Ciencias de los orígenes&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description><guid>http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/mentiras/mentiras10.html</guid><pubDate>Sat, 24 Jan 2004 03:00:10 GMT</pubDate></item><item><title>Medias verdades de los creacionistas sobre el Hombre de Cro-Magnon</title><link>http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/mentiras/mentiras09.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez</dc:creator><description>&lt;p class="primera"&gt;Europa ha visto en dos oportunidades la llegada de humanos. La primera ocurrió aproximadamente hace 800.000 años cuando llegaron los ancestros de los &lt;em&gt;Homo heidelbergensis&lt;/em&gt; (ancestros a su vez de los neandertales) y por segunda oportunidad hace 45.000 años, cuando llegaron miembros de la especie humana actual (&lt;em&gt;Homo sapiens&lt;/em&gt;). Los humanos modernos que convivieron con los neandertales por más de 10.000 años recibieron el nombre de "Hombre de Cro-Magnon" gracias a una cueva francesa en la que se hallo uno de sus fósiles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La mayoría de los creacionistas ignoran que cuando los paleontólogos hablan de los Cromañones se están refiriendo al &lt;em&gt;Homo sapiens&lt;/em&gt;. En una de sus publicaciones (&lt;em&gt;¿Abuelito?&lt;/em&gt;, Chick Publications) se puede leer sobre el Hombre de Cro-Magnon:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Uno de los fósiles más antiguos y mejor establecidos posee por lo menos el físico y el cerebro similares al hombre moderno. Por tanto ¿cuál es la diferencia?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;La publicación creacionista de los adventistas también se vale del hecho que los hombres de Cro-Magnon son de aspecto moderno para hacer parecer que la evolución humana es tan solo una ilusión inventada por los paleontólogos:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Desde la época glaciar vivieron distribuidos por todo el mundo, los llamados "hombres prehistóricos". Lejos de ser, como se ha dicho durante mucho tiempo, "antepasados primitivos" sumidos aún en la brutalidad, aquellos seres humanos (y especialmente los del tipo de Cro-Magnon) revelaban un elevado nivel físico y psíquico. &lt;a class="brackets" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/mentiras/mentiras09.html#footnote-1" id="footnote-reference-1" role="doc-noteref"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;1&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;¡Tal nivel de tergiversación es asombroso! Nótese que los adventistas toman como punto de partida la época glaciar (en realidad hubo varias glaciaciones), pero no mencionan aquí nada de las especies humanas previas a las glaciaciones, tales como el &lt;em&gt;Homo habilis&lt;/em&gt; y el &lt;em&gt;Homo ergaster&lt;/em&gt; que de hecho presentaban una anatomía más primitiva. Por otra parte, la publicación adventista al igual que la evangélica hace parecer al lector que los científicos afirman que los hombres de Cro-Magnon eran seres bestiales e irracionales. Aquí se puede notar las estrategias propias de los creacionistas: ocultamiento de los hechos significativos y tergiversación del resto de la información.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Volviendo a los hombres de Cro-Magnon cabe mencionar la historia del descubrimiento, la cual se remonta al año 1869. Todo comenzó cuando se adelantaban los trabajos de construcción del ferrocarril para la ciudad francesa de Les Eyzies, un trabajador descubrió los esqueletos de tres varones adultos, una mujer y un infante. Los cuerpos parecían enterrados en una tumba simple. Estos se encontraban decorados con conchas perforadas y dientes de animales. Posteriormente Louis Larte y Henry Christy desenterraron huesos de renos, mamuts y bisontes junto con cuchillos y hojas de piedra. Estas herramientas representan una industria lítica del Paleolítico superior, denominada auriñaciense.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El cráneo Cro-Magnon I está datado entre 30.000 y 32.000 años. Este fósil está completo excepto por sus dientes y sus cóndilos mandibulares. Los paleontólogos pueden estar seguros que los hombres de Cro-Magnon  hacen parte de la especie &lt;em&gt;Homo sapiens&lt;/em&gt; por poseer características tales como el cráneo redondeado, frente alta, cara corta con orbitas oculares "rectangulares", apertura nasal alta y estrecha, paladar parabólico y una prominente sínfisis mandibular (mentón). Su capacidad craneal se encuentra dentro de los valores de los humanos modernos: 1 600 cc. La mujer Cro-Magnon vivió por un tiempo después de haber tenido una fractura de cráneo, lo que indica que en su comunidad se cuidaban unos a otros.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/mentiras/MC-09a.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Los antepasados del hombre de Cro-Magnon provenían de África y gradualmente sustituyeron a los neandertales, probablemente por competencia ecológica. Los análisis de ADN neandertal hacen baja la probabilidad que las poblaciones neandertales y Cro- Magnon hubiesen hibridazo, por lo menos de manera significativa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El origen de la especie humana moderna, &lt;em&gt;Homo sapiens&lt;/em&gt;, está con probabilidad en África. Esto lo sabemos gracias a los trabajos de los genetistas Allan C. Wilson, Mark Stoneking y Rebecca L. Cann quienes compararon fragmentos de ADNmt (ADN mitocondrial) de 241 individuos. Los datos se ordenaban en un árbol que mostrase el menor número de pasos o cambios evolutivos (parsimonia). Los resultados mostraron que las secuencias trabajadas se podían agrupar en dos: las africanas y las no africanas. En segundo lugar las secuencias africanas mostraban mayor variabilidad entre si que las secuencias no africanas, lo que indicaban que las primeras habían tenido más tiempo para acumular mutaciones y por lo tanto son las más antiguas. Por otra parte las muestras genéticas no africanas eran más parecidas entre si, lo que indica que un grupo de humanos modernos salió de África y paulatinamente pobló Eurasia (Este modelo evolutivo se conoce con el nombre de Out of Africa o de "arca de Noé").&lt;/p&gt;
&lt;figure class="align-center"&gt;
&lt;img alt="MC-09b.jpg" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/mentiras/MC-09b.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;div class="legend"&gt;
&lt;p&gt;Árbol genealógico de R. Cann, M. Stoneking y A. Willson. El árbol muestra un apartamiento entre las poblaciones africanas y las no africanas. A parte de esto se nota que las poblaciones africanas se establecieron hace mucho más tiempo que las no africanas. Esto indica que los humanos modernos se habrían originado en África y los distintos grados de divergencia indicarían el momento en que fueron colonizadas las distintas partes del Globo.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;La razón por la cual se escogió el ADN mitocondrial es porque este es más abundante que el ADN nuclear. El ADN mitocondrial se encuentra formando cromosomas circulares, de manera similar como ocurre en las bacterias. &lt;a class="brackets" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/mentiras/mentiras09.html#footnote-2" id="footnote-reference-2" role="doc-noteref"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;2&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/a&gt; Cada mitocondria tiene entre 5 y 10 cromosomas idénticos y cada célula tiene miles de mitocondrias dependiendo de su tamaño. El cromosoma mitocondrial contiene 37 genes. Otra razón por la que se escogió el ADNmt es porque este no presenta recombinación como el ADN nuclear &lt;a class="brackets" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/mentiras/mentiras09.html#footnote-3" id="footnote-reference-3" role="doc-noteref"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;3&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/a&gt; y este solo se hereda por vía materna, es decir un individuo tiene en sus mitocondrias el ADNmt de su madre, más no el de su padre, ya que durante la fecundación las mitocondrias del espermatozoide, que se encuentran en el cuello de éste, no pasan a formar parte del cigoto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Allan C. Wilson, Mark Stoneking y Rebecca L. Cann calcularon que de dos a cuatro posiciones de nucleótidos de cada 100 cambian en un millón de años en el ADNmt. Esta "tasa promedio de mutación mitocondrial" fue establecida midiendo el grado de divergencia genética acumulada por las poblaciones de Papúa Nueva Guinea, de las cuales se sabe que colonizaron esta región hace unos 40.000 años.  Con estos valores el equipo de genetistas estableció que la mujer de la cual proviene el ADNmt de los humanos modernos vivió hace aproximadamente unos 200.000 años en África. Esta mujer es llamada la "Eva africana" o "Eva mitocondrial". (Para una mayor información sobre trabajos recientes de genética humana en África lea: &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/noticias/cuna.html"&gt;"La cuna del hombre moderno se encuentra al este de África"&lt;/a&gt;. )&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mucho más antiguos que los restos de Cro-Magnon (con 30.000 a 32.000 años) son los de nuestros ancestros africanos, los cuales están representados por los fósiles de Bodo, Eyasi, Ndutu, Salé y Broken Hill. Estos restos pertenecen al Pleistoceno medio africano y los paleoantropólogos los ubican en la especie Homo rhodesiensis. Esta especie fue contemporánea de la especie &lt;em&gt;Homo heidelbergensis&lt;/em&gt;, solo que esta última vivió en Europa y dio origen a los neandertales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con una edad  entre 200.000 y 100.000 años encontramos fósiles con una anatomía más moderna, tales como los de los niveles superiores de Laetoli, Tanzania (Cráneo L.H. 18), Border Cave en Sudáfrica y el famoso cráneo de Jebel Irhoud I de Marruecos que presenta una capacidad craneal de 1305 cc. De hecho este último puede considerarse como miembro de las poblaciones que dieron origen al &lt;em&gt;Homo sapiens&lt;/em&gt;. En 1997 el equipo del paleoantropólogo Tim White hallaron en Etiopía los restos de humanos de nuestra especie más antiguos. Su edad está estimada entre 154.000 y 160.000 años. (Más información en: &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/noticias/africa.html"&gt;"África, la cuna de Homo sapiens otra vez"&lt;/a&gt; )&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/mentiras/MC-09c.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Luego encontramos seres humanos en las cuevas de Skhul y Jebel Qafzeh en Israel. Estos primitivos &lt;em&gt;Homo sapiens&lt;/em&gt; presentaban características primitivas tales  como torus  (el reborde del hueso)  supraorbitario muy marcado. Los humanos que habitaron estas cuevas vivieron allí hace cerca de 100.000 años &lt;a class="brackets" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/mentiras/mentiras09.html#footnote-4" id="footnote-reference-4" role="doc-noteref"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;4&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En Europa los restos más antiguos de &lt;em&gt;Homo sapiens&lt;/em&gt; es el frontal de Hahnöfersand (Alemania) con una edad posiblemente superior a los 32.000 años, luego le siguen los restos de Mladec (República Checa) con 32.000 años, y con una edad ligeramente superior los fósiles humanos de Cro-Magnon. Con los que iniciamos este relato.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Después de haber realizado este recorrido cabe admitir que a pesar de lo fragmentario que pueda ser el registro fósil, las evidencias apoyan la teoría evolutiva más allá de toda duda razonable. Con cada fósil hallado, cada herramienta primitiva, con cada datación realizada y cada comparación de material genético,  el enigma de nuestros orígenes está siendo aclarado. Los esfuerzos de los creacionistas por desacreditar la biología evolutiva solo tienen éxito mientras el público permanezca en la ignorancia.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Notas&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;aside class="footnote-list brackets"&gt;
&lt;aside class="footnote brackets" id="footnote-1" role="doc-footnote"&gt;
&lt;span class="label"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/mentiras/mentiras09.html#footnote-reference-1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;Jean Flori y Henri Rasolofomasoandro. En busca de los orígenes. ¿Evolución o Creación? Editorial Safeliz. Capítulo 27.&lt;/p&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;aside class="footnote brackets" id="footnote-2" role="doc-footnote"&gt;
&lt;span class="label"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/mentiras/mentiras09.html#footnote-reference-2"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;Las células primitivas obtuvieron las mitocondrias gracias a un proceso llamado endosimbiosis, en el que se estableció una relación simbiótica entre una célula huésped y bacterias aeróbicas. Estas bacterias con el tiempo llegarían a ser las mitocondrias.&lt;/p&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;aside class="footnote brackets" id="footnote-3" role="doc-footnote"&gt;
&lt;span class="label"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/mentiras/mentiras09.html#footnote-reference-3"&gt;3&lt;/a&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;El material genético del núcleo presenta recombinación en el momento de la meiosis, la división celular que da origen a las células sexuales.&lt;/p&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;aside class="footnote brackets" id="footnote-4" role="doc-footnote"&gt;
&lt;span class="label"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/mentiras/mentiras09.html#footnote-reference-4"&gt;4&lt;/a&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;En Israel también se han encontrado restos de neandertales, específicamente en las cuevas de Tabun, Kebara y Amud. El esqueleto de Tabun tiene una antigüedad entre 110.000-100.00 años. El Próximo Oriente fue ocupado por los neandertales hace unos 110.000 años, pero los humanos modernos los sustituyeron hace unos 100.000 años. Subsiguientemente, entre hace 60.000 y 40.000 años, los neandertales desplazaron a los humanos modernos hacia el sur y, finalmente, hace 40.000 años, los neandertales desaparecieron del Oriente Próximo. Los neandertales poblaron el Oriente Próximo en los momentos de fríos intensos, que habrían obligado a los neandertales a desplazarse hacia el sur desde Europa.&lt;/p&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/mentiras/mentiras08.html"&gt;&amp;lt;&amp;lt; Anterior&lt;/a&gt; &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/mentiras/mentiras10.html"&gt;Siguiente &amp;gt;&amp;gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;ul class="nocalibre simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/index.html"&gt;Ciencias de los orígenes&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description><guid>http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/mentiras/mentiras09.html</guid><pubDate>Sat, 24 Jan 2004 03:00:09 GMT</pubDate></item><item><title>Medias verdades de los creacionistas sobre el Hombre de Neandertal</title><link>http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/mentiras/mentiras08.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez</dc:creator><description>&lt;p class="primera"&gt;Cerca de la ciudad alemana de Düsseldorf se halla el valle Neander Tal, lugar en el que en 1856 se encontró por vez primera el esqueleto de un ser humano diferente a nuestra especie. El estudio de este esqueleto llevó a al anatomista irlandés William King a definir en 1864 la primera especie humana fósil que la civilización llegara a conocer: el &lt;em&gt;Homo neanderthalensis&lt;/em&gt;. Si bien es cierto que el esqueleto de Neander Tal no fue el primer el resto fósil hallado de un neandertal, fue éste el que dio inicio al estudio de la especie humana extinta mejor conocida hasta la fecha. En la actualidad los paleoantropólogos cuentan con restos de al menos 500 individuos encontrados en Europa, Oriente Próximo y Asia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los neandertales fueron humanos que utilizaron el fuego, usaban herramientas y que muy probablemente enterraban a sus muertos. Estos seres humanos no son antecesores de nuestra especie. Son una especie humana que evolucionó en Europa durante el Pleistoceno, llegando a poseer numerosas características que le permitieron sobrevivir a un clima muy frío e inhóspito.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando se ve la literatura de los creacionistas es patente el grado de ignorancia que manejan los fundamentalistas. En muchos casos ignoran la cantidad de fósiles que hay de esta especie. También olvidan su ubicación geográfica y temporal, lo cual es una poderosa prueba de la evolución (entendiendo evolución biológica como cambio en las frecuencias de genes de una población a través del tiempo). El grado de descaro de los creacionistas es tal,  que en uno de sus folletos (el de Chick Publications) se puede leer:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;HOMBRE DE NEANDERTHAL&lt;/strong&gt;: En el congreso internacional de zoología (1958). El doctor A. J. E. Cave dijo que su examen de este famoso esqueleto hallado en Francia hacía más de 50 años, mostró que era un hombre anciano que sufría de artritis.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Esta afirmación transmite la idea que la única prueba existente del hombre de neandertal es un único esqueleto, que sólo es diferente de los humanos actuales, porque presentaba un severo caso de artritis. Este argumento es común en casi todas las publicaciones creacionistas. Si bien es cierto que el esqueleto de la francesa localidad de La Chapelle-aux-Saints presentaba un severo caso de artritis esto no significa que los neandertales no existieron. El esqueleto de La Chapelle-aux-Saints fue estudiado por Marcellin Boule quien publicó sus resultados entre 1909 y 1912 y debido a este trabajo se mantuvo por décadas la imagen bestial de los neandertales. Es curioso notar que los creacionistas tienen una memoria selectiva en la que recuerdan algunas declaraciones que parecen servir a sus propósitos (como la de A. J. E. Cave), pero ignoran el 99% de estudios y descubrimientos adicionales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como se mencionó anteriormente los restos de neandertales se conocen de un amplio sector de Europa y Asia. Por esto parece deshonesto que los creacionistas hagan parecer que toda la evidencia sobre esta especie se basa en el esqueleto artrítico de La Chapelle-aux-Saints, cuando se tienen muy buenos fósiles de España, Portugal, Francia, Alemania, Croacia, Italia, Siria, Israel, Uzbekistán e Irak.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/mentiras/MC-08a.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Otro aspecto que se omite en las publicaciones creacionistas es el rango de tiempo que ocuparon los neandertales. Estos seres humanos vivieron en Europa desde hace 200,000 años hasta hace 30,000 años, dentro de la época del Pleistoceno. Los fundamentalistas religiosos engañan a sus fieles al decirles que los neandertales fueron "seres antediluvianos" --al igual que los dinosaurios y las demás formas de vida extinta-- pero si fuera así, ¿Por qué los restos fósiles de neandertales sólo se encuentran en sedimentos del Pleistoceno y los de los dinosaurios están en rocas mucho más antiguas? ¿Por qué nunca aparecen mezclados los restos fósiles de los dinosaurios con los de los neandertales o cualquier otra especie humana? En este punto los creacionistas sólo guardan silencio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los neandertales evolucionaron en Europa a partir de las poblaciones de &lt;em&gt;Homo heidelbergensis&lt;/em&gt; las cuales ya mostraban huesos robustos y profundos puntos de inserción para los músculos. Tal aspecto también es omitido por los creacionistas.  A nivel físico es fácil demostrar la diferencia entre las dos especies. Los neandertales presentaban un cuerpo más rollizo que los humanos modernos, esto les permitía mantener de forma más eficiente el calor corporal; las extremidades también eran relativamente más cortas que los &lt;em&gt;Homo sapiens&lt;/em&gt;, lo que ayudaba a mantener una baja relación superficie-volumen que a su vez es una adaptación para climas fríos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A parte de las características del esqueleto postcraneal debe mencionarse que es en el cráneo donde se presentan las principales características que permiten distinguir los neandertales de cualquier otra especie humana. El cráneo de los neandertales presenta un torus supraorbitario muy marcado (torus es el reborde del hueso), principalmente en el centro, y a los lados forma dos arcos que continúan el contorno de los ojos y contienen grandes senos frontales. La cara es muy prognata (prognatismo es la proyección de la cara hacia delante), la frente es baja, y el cráneo es alargado y proyectado hacia atrás. Los neandertales tenían una abertura nasal muy grande, y a nivel de la dentición es de notar que la mandíbula de los neandertales mostraba un espacio tras el molar que técnicamente se conoce como "espacio retromolar" el cual no existe en los humanos modernos.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/mentiras/MC-08b.jpg"&gt;
&lt;p&gt;A la izquierda se observa el esqueleto de un humano moderno (&lt;em&gt;Homo sapiens&lt;/em&gt;) junto al de un neandertal (&lt;em&gt;Homo neanderthalensis&lt;/em&gt;). Los neandertales tenían una forma del cuerpo que les ayudaba a conservar el calor. A la derecha se observan algunas de las diferencias anatómicas entre el cráneo de un neandertal (arriba) y el de un humano moderno (abajo).&lt;/p&gt;
&lt;ol class="loweralpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El neurocráneo es alargado y bajo en los neandertales vs. alto y redondeado en H. sapiens;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La frente es baja en los neandertales y alta en los humanos modernos;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El torus supraorbitario es muy marcado y arqueado en &lt;em&gt;H. neanderthalensis&lt;/em&gt; mientras que se presenta poco desarrollado en &lt;em&gt;H. sapiens&lt;/em&gt;;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Las orbitas oculares son grandes en los neandertales mientras que en los humanos modernos son pequeñas;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;En los neandertales no existe la "fosa canina";&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El prognatismo en los neandertales es "medio-facial" mientras que en los humanos modernos es maxilar;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los neandertales carecían de mentón;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los humanos modernos carecen de "espacio retromolar" el cual se presentaba en los neandertales.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Los creacionistas también mencionan que los neandertales tenían un cerebro de tamaño similar al de los humanos modernos, por lo que afirman que esto es prueba de que no ha habido evolución. Respecto a este punto hay que mencionar que los neandertales no se consideran actualmente como antecesores del &lt;em&gt;Homo sapiens&lt;/em&gt;, sino como se mencionó anteriormente, una especie que evolucionó aparte en Europa durante el Pleistoceno.  Por otra parte,  los creacionistas como muchas personas asumen que un tamaño de cerebro similar al de los humanos modernos significa una igualdad de capacidades intelectuales, pero es probable que esto no sea así. Los neandertales tenían cerebros grandes puesto que tenían cuerpos grandes. La relación entre el tamaño del cuerpo y el tamaño del cerebro (índice de encefalización) es mayor en los humanos modernos que en los neandertales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los genetistas también han realizado esfuerzos para comprender la relación entre los neandertales y los humanos modernos. De los restos del famoso neandertal de Feldhofer los científicos lograron obtener muestras de ADNmt (ADN mitocondrial). Estas secuencias de ADN al ser comparadas con las de seres humanos modernos mostraron que tenían diferencias significativas como para suponer que los neandertales y los humanos modernos fueron especies distintas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo algunos científicos creían que los neandertales se cruzaron con los humanos modernos que hace 40.000 años llegaron a Europa (los famosos hombres de Cro-Magnon). Afortunadamente este interrogante se ha solucionado gracias al hallazgo de un infante neandertal de hace 29,000 años (una edad cercana al final de ésta especie que ocurrió hace 30,000 años). Los restos fueron hallados hace 13 años en la cueva de Mezmaiskaya, a 60 km al este de la costa del Mar Negro, en el norte del Cáucaso a 1,300 m sobre el nivel del mar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El Dr. William Gooding, uno de los investigadores del Centre Human Identification de la Universidad de Glasgow analizó el ADN de los huesos extraídos de una de las rodillas del fósil y llegó a la conclusión que los neandertales poco o nada contribuyeron a nivel genético, lo cual implica que ellos no son antecesores de los humanos modernos. El material genético de este infante fue comparado con el ADN extraído del neandertal de Feldhofer, encontrado en el Valle de Neander en Alemania. La conexión familiar fue descubierta, de la misma manera que la diferencia significativa con los seres humanos actuales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A pesar de los alegatos sin sentido de los creacionistas los restos de al menos 500 neandertales y las secuencias genéticas halladas confirman la existencia de una especie humana diferente a la nuestra, la cual fue fruto de la evolución biológica en el hostil mundo pleistocénico. Como bien puntualizaba el paleontólogo George G. Simpson:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;(Los creacionistas) prefieren el conocido truco de la avestruz: si dejas de mirar directamente alguna cosa, ésta dejará de existir.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/mentiras/mentiras07.html"&gt;&amp;lt;&amp;lt; Anterior&lt;/a&gt; &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/mentiras/mentiras09.html"&gt;Siguiente &amp;gt;&amp;gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;ul class="nocalibre simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/index.html"&gt;Ciencias de los orígenes&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description><guid>http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/mentiras/mentiras08.html</guid><pubDate>Sat, 24 Jan 2004 03:00:08 GMT</pubDate></item><item><title>Mentiras de los creacionistas sobre el Hombre de Pekín</title><link>http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/mentiras/mentiras07.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez</dc:creator><description>&lt;p class="primera"&gt;Una de las especies humanas extintas mejor conocidas es el &lt;em&gt;Homo erectus&lt;/em&gt;. Los restos de esta especie que proceden de China, se les dio el popular nombre de "hombre de Pekín".  A pesar que ninguna persona instruida negaría la existencia de estos seres en el pasado, los creacionistas les restan importancia diciendo mentiras sobre ellos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La publicación creacionista "¿Abuelito?" de CHICK PUBLICATIONS dice respecto al hombre de Pekín: "Supuestamente databa de hace 500.000 años. Pero toda la evidencia ha desaparecido"&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero, ¿Desapareció realmente &lt;em&gt;toda&lt;/em&gt; la evidencia del "hombre de Pekín"? ¿No hay más restos del &lt;em&gt;Homo erectus&lt;/em&gt; en Asía?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los restos del "Hombre de Pekín" se hallaron entre 1921 y 1937, en el periodo entreguerras en un yacimiento a 40 kilómetros al sudoeste de Pekín llamado Zhoukoudian.  El hallazgo consistía de una colección de cerca de 40 individuos en Zhoukoudian, entre ellos 5 calvarias (cráneos sin el esqueleto de la cara), numerosos dientes y restos del esqueleto postcraneal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En 1941, desapareció la colección de fósiles, en plena Segunda Guerra Mundial, mientras era enviada desde Pekín a Estados Unidos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, la evidencia no desapareció del todo, pues el científico Franz Weidenreich realizó, previó a la desaparición, un estudio con fotografías, radiografías y réplicas de los fósiles. En excavaciones recientes se han encontrado nuevos restos que han encajado con las réplicas hechas por Weidenreich lo cual dice mucho de la honestidad del trabajo de este científico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los creacionistas desprecian las dataciones dadas para estos restos fósiles diciendo: "Supuestamente databa de hace 500.000 años", para confundir al lector. Sin embargo, el yacimiento del Zhoukoudian no ha desaparecido. Sigue allí y los trabajos de estratigrafía que se han realizado muestran que los restos de la cueva abarca un período de 600.000 años, y los restos que quedaron enterrados en los sedimentos de Zhoukoudian tienen una edad entre 550.000 y 300.000 años.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es cierto que los fósiles originales de la cueva de Zhoukoudian se perdieron en confusos hechos, pero algo que los creacionistas no mencionan es que existen otros yacimientos de &lt;em&gt;Homo erectus&lt;/em&gt; en China e Indonesia &lt;a class="brackets" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/mentiras/mentiras07.html#footnote-1" id="footnote-reference-1" role="doc-noteref"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;1&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/mentiras/MC-07a.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Los restos del &lt;em&gt;Homo erectus&lt;/em&gt; muestran claras diferencias respecto a la humanidad actual. Los restos chinos del &lt;em&gt;Homo erectus&lt;/em&gt; tienen capacidades craneales que varían entre 915 cc y 1225 cc mientras que el promedio para los humanos modernos (&lt;em&gt;Homo sapiens&lt;/em&gt;) está entre 1250 y 1350 cc.  Cronológicamente la especie &lt;em&gt;Homo erectus&lt;/em&gt; abarca un tiempo comprendido desde hace un millón de años, con los restos de Modjokerto (Java), hasta hace 50.000 años con los restos del yacimiento de Ngandong (Java).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los &lt;em&gt;Homo erectus&lt;/em&gt; presentan las estructuras craneales mucho más marcadas. Por ejemplo el torus frontal está muy desarrollado y recto (Torus es el reborde del hueso, por lo que al hablar del torus frontal se está haciendo referencia al reborde del hueso frontal), el hueso occipital es más angulado y tiene un torus occipital muy marcado, las paredes del cráneo muestran mayor grosor y la bóveda craneal es baja. Los huesos del esqueleto también presentan un mayor grosor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoy en día muchos paleoantropólogos creen que el &lt;em&gt;Homo erectus&lt;/em&gt; es una rama del árbol filogenético humano que no condujo a los humanos modernos, sino que los erectus fueron reemplazados por los &lt;em&gt;Homo sapiens&lt;/em&gt; salidos de África. Sin embargo, hay algunos expertos que consideran que los &lt;em&gt;Homo erectus&lt;/em&gt; dieron origen a la humanidad actual tras una evolución en todo el Viejo Mundo. La primera hipótesis se conoce como la del "origen africano" y la segunda, en la cual el &lt;em&gt;Homo erectus&lt;/em&gt; es participe, se cono ce como la hipótesis multirregional. Con frecuencia se escucha a los creacionistas alegar que los biólogos al no estar de acuerdo en este punto están mostrando la flaqueza de sus postulados. La verdad es que este tipo de debates conllevan a una revisión juiciosa del registro fósil y alienta futuras búsquedas de restos humanos.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/mentiras/MC-07b.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Después de revisar los datos concernientes al &lt;em&gt;Homo erectus&lt;/em&gt; es poco creíble la idea de que "toda la evidencia desapareció" tal como lo afirman los creacionistas. En lugar de esto el panorama es el de una riqueza de fósiles de los cuales se pueden extraer valiosa información para reconstruir la historia de nuestro género.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Notas&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;aside class="footnote-list brackets"&gt;
&lt;aside class="footnote brackets" id="footnote-1" role="doc-footnote"&gt;
&lt;span class="label"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/mentiras/mentiras07.html#footnote-reference-1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;Hoy en día muchos paleoantropólogos consideran al &lt;em&gt;Homo erectus&lt;/em&gt; como una especie humana asiática. Antes de los años 1980s se creía que la especie &lt;em&gt;Homo erectus&lt;/em&gt; estaba repartida por todo el Viejo Mundo, por esta razón muchos fósiles humanos del Pleistoceno medio (780.000-128.000 años) e inferior (1.800.000-780.000 años) de Europa y África se ubicaban dentro de esta especie. Los fósiles africanos antes asignados al &lt;em&gt;Homo erectus&lt;/em&gt; hoy se ubican en la especie &lt;em&gt;Homo ergaster&lt;/em&gt;  (excepto el cráneo OH 9) y los europeos a la especie &lt;em&gt;Homo heidelbergensis&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/mentiras/mentiras06.html"&gt;&amp;lt;&amp;lt; Anterior&lt;/a&gt; &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/mentiras/mentiras08.html"&gt;Siguiente &amp;gt;&amp;gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;ul class="nocalibre simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/index.html"&gt;Ciencias de los orígenes&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description><guid>http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/mentiras/mentiras07.html</guid><pubDate>Sat, 24 Jan 2004 03:00:07 GMT</pubDate></item><item><title>Medias verdades de los creacionistas sobre el Hombre de Piltdown</title><link>http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/mentiras/mentiras06.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez</dc:creator><description>&lt;p class="primera"&gt;A finales de 1912 la prensa británica afirmaba que "el eslabón perdido" de la evolución humana había sido hallado. La prensa se refería al Hombre de Piltdown, el cual recibió el nombre científico de &lt;em&gt;Eoanthropus dawsonii&lt;/em&gt;. Lo curioso es que ésta criatura jamás existió. La presencia de esta especie en nuestro árbol filogenético obstaculizo por cuatro décadas la comprensión de la evolución humana, pues este fósil, formado por un cráneo humano con una quijada de simio, reforzaba la idea que nuestros más remotos ancestros eran simios cuadrúpedos con un enorme cerebro, cuando en realidad nuestros antepasados de hace más de 16.000 generaciones eran pequeños bípedos con cerebros pequeños.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El fraude de Piltdown consistió en nueve restos craneales de un humano moderno con la mandíbula de un orangután. A fin de hacer parecer las dos piezas como pertenecientes a un mismo animal a la mandíbula se le había quitado el cóndilo mandibular (el punto de unión de la mandíbula con el cráneo) y la sínfisis mandibular (el lugar de unión de la mandíbula derecha con la izquierda), también se había teñido la mandíbula a fin que pareciera antigua y tomara el color del cráneo y se había limado los molares a fin que parecieran menos simiescos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde que el fraude fue expuesto en 1953 los libros de texto no incluyen al hombre auroral como posible ancestro humano. Sin embargo, el hombre de Piltdown es con frecuencia mencionado por los creacionistas como ejemplo de la inexactitud de la biología evolutiva. La publicación evangélica de CHICK PUBLICATIONS es una muestra de ello y dice: &lt;em&gt;"La mandíbula que descubrieron resultó ser de un mono moderno"&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/mentiras/MC-06a.jpg"&gt;
&lt;p&gt;El fraude de Piltdown se ha convertido en uno de los caballitos de batalla favorito de los creacionistas, pero antes de responder al frecuente alegato de "¿Por qué creerles a los evolucionistas cuando sus fósiles transicionales son fraudes?" es necesario conocer los eventos que rodearon el engaño.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La historia del fraude inició en 1908 cuando Dawson encontró los primeros fragmentos del &lt;em&gt;"Eoanthropus"&lt;/em&gt; en Piltdown, Inglaterra. En 1909 Dawson se conoce con el joven Teilhard de Chardin (quien después descubriría al hombre de Pekín) y en febrero de  1912 los anteriores hacen equipo con el paleontólogo del museo británico, Smith Woodward. En junio de ese mismo año el equipo halla el molar de un elefante, un parietal derecho, una quijada. El molar del elefante resultó ser un fósil genuino, pero fue traído de otro lugar, probablemente de Tunicia; La quijada provenía de un orangután, probablemente proveniente de Sarawak, con una edad de 600 años aproximadamente. En 1913 Teilhard de Chardin encontró un canino simiesco que fue atribuido al hombre de Piltdowm. El canino resultó ser genuino, pero perteneció a un simio del Pleistoceno. De acuerdo con Smith Woodward, Dawson "halló" un segundo cráneo en 1915.  Dawson muere un año después.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde su descubrimiento el hombre de Piltdown estuvo envuelto en discusión. Ya en 1913 había académicos que notaron que Piltdown era la asociación de un cráneo humano con una mandíbula simiesca. Sin embargo, la mayoría de los escépticos fueron callados cuando "se encontró" el segundo cráneo en 1914. Cabe mencionar que el primer cráneo pertenecía en realidad a un humano moderno de hace 600 años, parece que el segundo cráneo poseía una edad similar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hasta el momento se desconoce exactamente quién o quienes fueron los responsables del fraude. Sin embargo, Dawson sigue siendo el principal sospechoso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El reinado del &lt;em&gt;Eoanthropus&lt;/em&gt; empezó a tambalearse en 1936 cuando el dentista  Alvan T. Marston al estudiar la morfología del canino se dio cuenta que este diente pertenecía a un simio. Martson llegó a esta conclusión al notar que la raíz del canino era curva, mientras que en los humanos es recta. Martson también noto que la raíz del canino del hombre de Choukoutien (El hombre de Pekín. &lt;em&gt;Homo erectus&lt;/em&gt;) aunque primitivo tenía las raíces de los caninos rectas, además la corona del canino de Piltdown estaba curvada hacía las mejillas tal como ocurre en los simios. El hombre de Piltdown era la asociación de restos de dos primates diferentes, concluyó Martson, y estaba en lo correcto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Martson también advirtió que la mandíbula tenía su color chocolate porque había sido tratada con bicromato de potasio. Luego el Dr. Oakley  comparó el nivel de flúor en los huesos de unos fósiles auténticos del Pleistoceno medio (un occipital y un parietal izquierdo hallados por Martson en 1935 en Swanscombe) con otros restos provenientes de Galley Hill. Los restos hallados por Martson en Swasncombe resultaron ser más antiguos que los de Galley Hill, ya que los primeros presentaban un 2% de flúor mientras que los segundos contenían entre 0.2 y 0.4 % de flúor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En 1948 le llegó el turno a los restos de Piltdown. Si Piltdown en realidad pertenecía al Pleistoceno debería tener un porcentaje de flúor algo similar a los restos de Swanscombe. Sin embargo, los restos de Piltdown presentaban solo entre 0.1 y 0.4 % de flúor, además había una diferencia de flúor entre el cráneo y la mandíbula. Dado que la cantidad de flúor presente en un resto es mayor a medida que pasa el tiempo, no quedaba otra opción que afirmar que Piltdown era muy reciente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los estudios que se llevaron a cabo luego para determinar la dentadura demostraron que los molares habían sido limados y que tal abrasión no correspondían a los movimientos naturales de desgaste que se dan en la vida de un individuo. Luego al intentar perforar la mandíbula, los investigadores se dieron cuenta que ésta había sido cubierta con bicromato de potasio para hacerla parecer como antigua y emparejar el color de ésta con el del cráneo. Con todas estas pruebas Weiner, Le Gros Clark y Oakley expusieron públicamente el fraude en 1953.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Volviendo al punto de las objeciones de los creacionistas es necesario recordar que la ciencia no es como muchos creacionistas afirman: "lo que creen los científicos".  Piltdown puede verse como un gran descalabro, pero también puede verse como una ocasión en la que el escepticismo propio de la ciencia logró sobreponerse a la impostura. Respecto a esta característica de la ciencia Carl Sagan nos dice:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"Una de las razones del éxito de la ciencia es que tiene un mecanismo incorporado que corrige los errores en su propio seno. Quizá algunos consideren esta característica demasiado amplia, pero para mi, cada vez que ejercemos la autocrítica, cada vez que probamos nuestras ideas a la luz del mundo exterior, estamos haciendo ciencia".&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Esta autocrítica de la que nos habla Sagan está presente en la paleontología, y si bien es cierto que el caso que Piltdown fue un verdadero "autogol" quienes también tienen algo que aprender de este caso son los creacionistas. ¿Cuánto tiempo estarán cerrados a las evidencias de los fósiles auténticos? El ejemplo de escepticismo de Alvan T. Marston y la humildad de la comunidad paleontológica para reconocer su error son útiles a los creacionistas.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nota:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para una discusión de ¿Por qué se aceptó de entrada a &lt;em&gt;Eoanthropus&lt;/em&gt; como genuino? Se recomienda la lectura del ensayo &lt;em&gt;"Nueva visita a Piltdown"&lt;/em&gt;, presente en el libro &lt;em&gt;El pulgar del panda&lt;/em&gt; de Stephen Jay Gould.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/mentiras/mentiras05.html"&gt;&amp;lt;&amp;lt; Anterior&lt;/a&gt; &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/mentiras/mentiras07.html"&gt;Siguiente &amp;gt;&amp;gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;ul class="nocalibre simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/index.html"&gt;Ciencias de los orígenes&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description><guid>http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/mentiras/mentiras06.html</guid><pubDate>Sat, 24 Jan 2004 03:00:06 GMT</pubDate></item><item><title>Medias verdades de los creacionistas sobre el Hombre de Nebraska</title><link>http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/mentiras/mentiras05.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez</dc:creator><description>&lt;p class="primera"&gt;El hombre de Nebraska es uno de los "caballitos de batalla" favoritos de los creacionistas. El folleto creacionista de CHICK PUBLICATIONS, dice al respecto:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"Formado científicamente en base a un diente; más tarde se comprobó que era el diente de un cerdo extinto".&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;En realidad el hombre de Nebraska o &lt;em&gt;Hesperopithecus haroldcookii&lt;/em&gt; (como se llamó en su momento) resultó ser un error.  La historia de esta peculiar especie empezó en 1922 cuando Harold J. Cook, un geólogo consultor encontró un diente fósil en los depósitos del Plioceno medio de Snake Crek al occidente de Nebraska. Este diente fue luego estudiado por Henry Fairfield Osborne, quien por aquel entonces se desempeñaba como director del Museo Norteamericano de Historia Natural.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Osborne determinó que el diente erosionado perteneció a un primate antropoide. Esta determinación animó a Osborne, ya que su hallazgo se constituiría en el primer registro fósil de primates antropoideos en Norteamérica.  Osborne decidió bautizar la nueva especie con el nombre de &lt;em&gt;Hesperopithecus haroldcookii&lt;/em&gt;, que significa "Simio del mundo occidental". Sin embargo, tras un análisis posterior, el diente resultó ser de un pecarí extinguido del género &lt;em&gt;Prosthenops&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/mentiras/MC-05a.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Los creacionistas han tomado partido de este asunto y dicen con frecuencia "¿Cómo creerles a unas personas que no pueden distinguir un cerdo de un simio?" Sin embargo, cabe mencionar que los molares y premolares de cerdos y humanos son muy parecidos y este problema fue el error de Osborne. &lt;a class="brackets" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/mentiras/mentiras05.html#footnote-1" id="footnote-reference-1" role="doc-noteref"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;1&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cabe mencionar que fue el espíritu crítico de la ciencia lo que llevó al examen juicioso de la evidencia y la posterior rectificación. Tal aspecto nunca es mencionado, ni mucho menos puesto en práctica, por los creacionistas.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Notas&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;aside class="footnote-list brackets"&gt;
&lt;aside class="footnote brackets" id="footnote-1" role="doc-footnote"&gt;
&lt;span class="label"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/mentiras/mentiras05.html#footnote-reference-1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;El "Ensayo sobre un asado de cerdo" del paleontólogo Stephen Jay Gould, en su libro "Brontosaurus y la nalga del ministro" es una lectura recomendada para quien quiera profundizar en el caso de &lt;em&gt;Hesperopithecus&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/mentiras/mentiras04.html"&gt;&amp;lt;&amp;lt; Anterior&lt;/a&gt; &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/mentiras/mentiras06.html"&gt;Siguiente &amp;gt;&amp;gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;ul class="nocalibre simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/index.html"&gt;Ciencias de los orígenes&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description><guid>http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/mentiras/mentiras05.html</guid><pubDate>Sat, 24 Jan 2004 03:00:05 GMT</pubDate></item><item><title>Mentiras de los creacionistas sobre el Homo heidelbergensis</title><link>http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/mentiras/mentiras04.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez</dc:creator><description>&lt;p class="primera"&gt;En el año de 1976 unos excursionistas de cuevas descubrieron La Sima de Los Huesos en España. Después de seis años de labores removiendo los sedimentos quedó al descubierto una verdadera mina de oro de la paleoantropología mundial. La Sima de los Huesos era depositaria de 700 huesos de homínidos de al menos 32 personas, con una antigüedad que ronda los 300.000 años. Este yacimiento da luz sobre los primeros habitantes de Europa. Estos espectaculares hallazgos ayudan a completar el escenario de la evolución humana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, es triste saber que en un afán sectario y egoísta los cristianos fundamentalistas engañan a sus fieles sobre estos temas científicos. Los restos hallados en La Sima de Los Huesos hacen parte de la especie &lt;em&gt;Homo heidelbergensis&lt;/em&gt; de la cual los creacionistas mienten afirmando: &lt;em&gt;"Formado en base a una quijada que muchos consideran más bien una mandíbula humana."&lt;/em&gt; (&lt;em&gt;¿Abuelito?&lt;/em&gt;, CHICK PUBLICATIONS.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El texto creacionista se refiere al primer resto conocido de los heidelbergensis, la mandíbula de Mauer.  El argumento manejado por los creacionistas tiene la intencionalidad de transmitir la idea que lo único que se conoce del &lt;em&gt;Homo heidelbergensis&lt;/em&gt; es una mandíbula: nada más. Además, que esta mandíbula es igual a la nuestra. Tal argumento es falso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si bien es cierto que la mandíbula de Mauer sirvió para describir la especie &lt;em&gt;Homo heidelbergensis&lt;/em&gt;, esta mandíbula no es igual a la de nuestra especie (&lt;em&gt;Homo sapiens&lt;/em&gt;). La mandíbula de Mauer fue examinada por el anatomista alemán Schoentensack, quien se dio cuenta que la mandíbula es muy larga, robusta y con el mentón retraído (pareciéndose a las del &lt;em&gt;Homo erectus&lt;/em&gt;), pero en su morfología dental es más moderna. Dadas estas características Schoentensack propuso una nueva especia humana a la que bautizó: &lt;em&gt;Homo heidelbergensis&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Según la correlación de fauna (comparación de la fauna fósil de un yacimiento con la de otro) se ha estimado la edad de la mandíbula de Mauer en 500.000 años antes del presente, lo cual la ubica en el Pleistoceno medio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como se afirmó al comienzo, la mandíbula de Mauer no es el único resto que se conoce del &lt;em&gt;Homo heidelbergensis&lt;/em&gt;. En el año de 1971 se encontró en Francia un rostro casi completo, con cinco dientes molares y parte de la bóveda craneal. La capacidad craneal de este espécimen es de 1150 c.c. Este hallazgo se conoce ahora como "el Hombre de Tautavel o Arago XXI".  La edad del Hombre de Tautavel se ha estimado en 400.000 años.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En Grecia también se han encontrado restos del &lt;em&gt;Homo heidelbergensis&lt;/em&gt;. El hallazgo griego se conoce con el nombre de "Petralona 1." Su capacidad craneana es de 1220 c.c., alto para ser un &lt;em&gt;Homo erectus&lt;/em&gt;, pero bajo para ser un &lt;em&gt;Homo sapiens&lt;/em&gt;, con una cara alargada y una mandíbula muy ancha.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En Alemania se ha hallado un cráneo muy completo en Stenheim (Alemania), su edad es de 300.000 años aproximadamente. En la Sima de los Huesos (Atapuerca - España) se encontró, sin lugar a dudas, el mejor cráneo de &lt;em&gt;Homo heidelbergensis&lt;/em&gt; descubierto hasta el momento. El cráneo recibió el nombre de "Atapuerca 5". Su antigüedad se estima en 300.000 años, y su capacidad craneal es de 1125 c.c.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dentro de los heidelbergensis hubo individuos cuyo cerebro era del mismo tamaño que el nuestro, si bien el promedio era algo menor. El paleoantropólogo Juan Luis Arsuaga afirma que la población europea de Homo antecessor dio origen a la especie &lt;em&gt;Homo heidelbergensis&lt;/em&gt; y ésta a su vez a los &lt;em&gt;Homo neanderthalensis&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/mentiras/MC-04a.jpg"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/mentiras/MC-04b.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Como se puede notar, el argumento creacionista de rechazar la existencia de esta especie humana extinta carece de fundamentos, y el hecho de presentar  información parcializada y tendenciosa sobre el &lt;em&gt;Homo heidelbergensis&lt;/em&gt; es prueba de su falta de honestidad.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/mentiras/mentiras03.html"&gt;&amp;lt;&amp;lt; Anterior&lt;/a&gt; &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/mentiras/mentiras05.html"&gt;Siguiente &amp;gt;&amp;gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;ul class="nocalibre simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/index.html"&gt;Ciencias de los orígenes&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description><guid>http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/mentiras/mentiras04.html</guid><pubDate>Sat, 24 Jan 2004 03:00:04 GMT</pubDate></item><item><title>Medias verdades de los creacionistas sobre el Homo habilis</title><link>http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/mentiras/mentiras03.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez</dc:creator><description>&lt;p class="primera"&gt;En 1931 el paleoantropólogo Louis Leakey descubrió herramientas de piedra en la Garganta de Olduvai al norte de Tanzania, esto lo llevó a proponer que en este sitio se podrían encontrar homínidos fósiles. La predicción de Leakey se cumplió 28 años después cuando Jonathan Leakey halló los restos de uno de los primeros seres que eventualmente llevaron a la humanidad. Para 1964 Louis Leakey, Phillip Tobias y John Napier definían la especie &lt;em&gt;Homo habilis&lt;/em&gt;. Gracias a las cenizas volcánicas se estableció que la edad de estos fósiles es de 1.800.000 años lo cual los ubica al final de la época del Plioceno y a inicios del Pleistoceno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los &lt;em&gt;Homo habilis&lt;/em&gt; habían modificado su capacidad craneal, pues estos ya presentaban una expansión del cerebro que se encontraba entre 500 y 750 cm&lt;sup&gt;3&lt;/sup&gt;. (La capacidad de los australopitecinos estaba entre los 400-500 cm&lt;sup&gt;3&lt;/sup&gt;). Del cráneo hacía abajo seguían siendo muy parecidos a los australopitecos. Como ya se mencionó, a esta especie se le atribuye la elaboración de las primeras herramientas de piedra. Estas industrias líticas primitivas se conocen técnicamente como Olduvayense o Modo 1.  Cronológicamente los fósiles de &lt;em&gt;H. habilis&lt;/em&gt; abarcan un rango entre 1,6 y 1,9 millones de años.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/mentiras/MC-03a.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Al revisar las fuentes creacionistas es curioso que rechacen las características intermedias de esta especie. El texto "En busca de los orígenes: ¿Evolución o creación?" dice sobre &lt;em&gt;Homo habilis&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"El &lt;em&gt;Homo habilis&lt;/em&gt; es otro grupo de supuestos homínidos intermedios. No son muchos los restos craneales, y aún menos los postcraneales... La anatomía del &lt;em&gt;Homo habilis&lt;/em&gt; no nos permite concluir que posea el rasgo de humano, sino que parece estar más próximo a los australopitecinos. Su cerebro (850 cm&lt;sup&gt;3&lt;/sup&gt;) parece que era algo mayor que el de los australopitecinos (450-750 cm&lt;sup&gt;3&lt;/sup&gt;), pero menor que el del &lt;em&gt;Homo erectus&lt;/em&gt; (950-1.100 cm&lt;sup&gt;3&lt;/sup&gt;)." &lt;a class="brackets" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/mentiras/mentiras03.html#footnote-1" id="footnote-reference-1" role="doc-noteref"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;1&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Es cierto que los restos postcraneales son menos abundantes que los restos craneales, pero resulta curioso que los creacionistas mencionan que los &lt;em&gt;H. habilis&lt;/em&gt; tienen una capacidad craneal superior que la de los australopitecos y menor que la del &lt;em&gt;H. erectus&lt;/em&gt; y aún así califican esta especie basal como "otro grupo de supuestos homínidos intermedios". ¿Si esto no es intermedio, entonces qué lo es?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El libro creacionista de los adventistas agrega:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"Desde su descripción inicial algunos paleoantropólogos se mostraron partidarios de incorporar a &lt;em&gt;Homo habilis&lt;/em&gt; en el grupo de los australopitecinos".&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Los creacionistas creen que porque algunos expertos como B. Wood y M. Collard consideren que &lt;em&gt;Homo habilis&lt;/em&gt; (y también &lt;em&gt;Homo rudolfensis&lt;/em&gt;) debería clasificarse dentro del género Australopithecus los esquemas evolutivos se desbaratarían. De hacerse el cambio de género estas especies se denominarían &lt;em&gt;Australopithecus habilis&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;Australopithecus rudolfensis&lt;/em&gt;, pero esto no las sacaría del árbol filogenético humano. &lt;a class="brackets" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/mentiras/mentiras03.html#footnote-2" id="footnote-reference-2" role="doc-noteref"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;2&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/mentiras/MC-03b.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Como se mencionó anteriormente, el esqueleto postcraneal de los &lt;em&gt;Homo habilis&lt;/em&gt; (o &lt;em&gt;Australopithecus habilis&lt;/em&gt;) es más parecido al de los australopitecos. Pero esto no hace daño a la explicación evolucionista. Los australopitecos fueron claramente bípedos y se poseen restos fósiles de fémures de &lt;em&gt;H. habilis&lt;/em&gt; (como KNM-ER 1481 (a-d), KNM-ER 1500, KNM-ER 1503) que son evidencia de su bipedestración. Por otra parte, y más importante aún, &lt;em&gt;Homo habilis&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;Homo rudolfensis&lt;/em&gt; existieron después que los primeros australopitecinos. Es claro que se les parecían en estatura y en otros rasgos del esqueleto postcranial, pero en estas dos especies se dio una expansión del tamaño del cerebro. Este cambio en el tamaño del cerebro en una secuencia temporal hace de los habilis justo lo que se esperaría encontrar si la evolución fuese cierta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Algunos  creacionistas también presentan como objeción el hecho que &lt;em&gt;Homo habilis&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;Homo rudolfensis&lt;/em&gt; sean contemporáneos. Algunos de ellos, en su esfuerzo tergiversador preguntan ¿Cómo es posible que las especies antecesoras y descendientes se encuentren viviendo juntas? Esto en realidad no es ningún inconveniente. Una especie puede dar origen a otra si una de sus poblaciones se especializa en un nicho particular (especiación simpátrica) y después no puede procrear con los miembros de la población parental. En este caso no es obligatorio que la especie que le dio origen tenga que extinguirse.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El registro fósil indica que entre hace 2.5 a 1.8 millones de años coexistieron &lt;em&gt;H. habilis&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;H. rudolfensis&lt;/em&gt;, pero entre hace 1.9 o 1.8 millones de años las dos especies antes mencionadas coexistieron también junto a &lt;em&gt;H. ergaster&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;Paranthropus boisei&lt;/em&gt;, lo que revela que al menos cuatro especies de homínidos bípedos convivieron en un momento al oriente del lago Turkana (Kenya).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El &lt;em&gt;Homo ergaster&lt;/em&gt; que vivió entre 1.8 y 1.4 millones de años presentó una mayor expansión cerebral que sus predecesores (entre 800 y 850 cm&lt;sup&gt;3&lt;/sup&gt;). Estas evidencias armonizan con la teoría evolutiva y justifica por qué el paleontólogo Richard Leackey afirmó que&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"El Homo sapiens no es sino una especie entre muchas, fruto de una intricada e imprevisible relación entre los procesos creativos de la evolución y la mano de la extinción..."&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Notas&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;aside class="footnote-list brackets"&gt;
&lt;aside class="footnote brackets" id="footnote-1" role="doc-footnote"&gt;
&lt;span class="label"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/mentiras/mentiras03.html#footnote-reference-1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;En busca de los orígenes: ¿Evolución o creación?&lt;/em&gt; Flori y Rasolofomasoandro.  Editorial Safeliz. 2000; p. 283. Es necesario mencionar también que los datos suministrados por los creacionistas para las capacidades craneales de los australopitecos y el Homo habilis no son exactas. La de los primeros se encuentra entre 400 y 500 cm&lt;sup&gt;3&lt;/sup&gt;, mientras que los segundos se encuentra entre 500 y 750 cm&lt;sup&gt;3&lt;/sup&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;aside class="footnote brackets" id="footnote-2" role="doc-footnote"&gt;
&lt;span class="label"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/mentiras/mentiras03.html#footnote-reference-2"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;Wood, B. &amp;amp; M. Collard. 1999. The human genus. Science 284: 65-71.&lt;/p&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/mentiras/mentiras02.html"&gt;&amp;lt;&amp;lt; Anterior&lt;/a&gt; &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/mentiras/mentiras04.html"&gt;Siguiente &amp;gt;&amp;gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;ul class="nocalibre simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/index.html"&gt;Ciencias de los orígenes&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description><guid>http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/mentiras/mentiras03.html</guid><pubDate>Sat, 24 Jan 2004 03:00:03 GMT</pubDate></item></channel></rss>