<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Sin Dioses (Publicaciones sobre CC200)</title><link>http://sindioses.org/</link><description></description><atom:link href="http://sindioses.org/categories/cc200.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2001-&lt;script&gt;var hoy=new Date(); document.write(hoy.getFullYear())&lt;/script&gt;&lt;noscript&gt;2100&lt;/noscript&gt; &lt;a href="mailto:pensamiento@sindioses.org"&gt;Sin Dioses&lt;/a&gt; Se permite la reproducción del contenido para fines educacionales y/o científicos siempre y cuando se mencione claramente nuestro sitio web, así como el nombre del autor de cada artículo. Se prohibe su reproducción con fines comerciales.</copyright><lastBuildDate>Thu, 22 Jun 2023 22:31:23 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>CC200.1: Debería haber miles de millones de fósiles transicionales</title><link>http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CC/CC200_1.html</link><dc:creator>Mark Isaak, traducción de Marcelo Huerta San Martín</dc:creator><description>&lt;p&gt;Dadas todas las especies que existen y han existido, debería haber miles de millones de fósiles transicionales en el registro fósil; como mínimo deberíamos haber encontrado decenas de miles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fuente:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gish, Duane T., 1994. When is a whale a whale? &lt;em&gt;Impact&lt;/em&gt; 250 (Apr.). &lt;a class="reference external" href="http://www.icr.org/index.php?module=articles&amp;amp;action=view&amp;amp;ID=379"&gt;http://www.icr.org/index.php?module=articles&amp;amp;action=view&amp;amp;ID=379&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;section id="respuesta"&gt;
&lt;h2&gt;Respuesta&lt;/h2&gt;
&lt;ol class="arabic"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Algunos factores importantes impiden que la formación de fósiles sea común:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La fosilización misma no es un suceso especialmente común. Requiere condiciones que preserven el fósil antes de que sea desenterrado o se descomponga. Tales condiciones son comunes sólo en unos pocos hábitats, como deltas de ríos, turberas y pozos de alquitrán. Los organismos que no viven en esos hábitats o cerca de ellos sólo serán preservados excepcionalmente.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Muchos tipos de animales son frágiles y no se preservan bien.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Muchas especies tienen rangos reducidos. Su oportunidad de fosilizarse será proporcionalmente menor.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La evolución de nuevas especies probablemente es bastante rápida en términos geológicos, de modo que las transiciones entre especies serán poco comunes.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Las palomas del pasajero, que alguna vez llegaron a los miles de millones, se extinguieron hace menos de 200 años. ¿Cuántos fósiles de palomas del pasajero puedes encontrar? Si son difíciles de hallar, ¿por qué deberíamos esperar hallar fósiles que probablemente son de poblaciones más pequeñas y han estado sometidos a millones de años de potencial erosión?&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Otros procesos destruyen los fósiles. La erosión (y/o falta de deposición en primer lugar) con frecuencia destruye cientos de millones de años o más del registro geológico, de modo que el registro geológico en cualquier lugar habitualmente tiene grandes huecos. El calor o la presión también destruye los fósiles cuando están enterrados profundamente.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Raros como son los fósiles, descubrirlos es aún más raro. En su mayoría, encntramos sólo fósiles que han sido expuestos por la erosión, y sólo si la exposición es lo bastante reciente como para que los fósiles mismos no se erosionen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A medida que cambian los climas, las especies se mueven, así que no podemos esperar que una transición ocurra toda en un solo lugar. Los fosiles con frecuencia deben recolectarse en toda la extensión de un continente para hallar las transiciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sólo Europa y Norteamérica han sido bien exploradas en busca de fósiles porque allí es donde vivían la mayoría de los paleontólogos. Es más, las políticas regionales interfieren con la recolección de fósiles. Algunos fósiles fabulosos sólo se hallaron recientemente en China, porque antes de ese tiempo la política impidió la mayoría de la paleontología allí.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;No hay escasez sólo de fósiles sino de paleontólogos y taxónomos. Preparar y analizar el material para un único linaje puede llevar una década de trabajo. Hay probablemente cientos de fósiles transicionales en los cajones de los museos, desconocidos porque nadie con el conocimiento necesario los ha examinado.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La descripción de los fósiles con frecuencia se limita a la literatura profesional y no se difunde al público. Esto es especialmente cierto para los microfósiles marinos, que tienen el mejor registro.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Si la fosilización estuviera tan generalizada y el creacionismo de la tierra joven fuera verdadero, deberíamos hallar indicaciones en el registro fósil de animales migrando desde el Arca hacia otros continentes.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="enlaces"&gt;
&lt;h2&gt;Enlaces&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Hunt, Kathleen. 1997. Transitional vertebrate fossils FAQ, part 1A. &lt;a class="reference external" href="http://www.talkorigins.org/faqs/faq-transitional/part1a.html#gaps"&gt;http://www.talkorigins.org/faqs/faq-transitional/part1a.html#gaps&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="otras-lecturas"&gt;
&lt;h2&gt;Otras lecturas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Kidwell, S. M. and S. M. Holland. 2002. The quality of the fossil record: Implications for evolutionary analyses. &lt;em&gt;Annual Review of Ecology and Systematics&lt;/em&gt; 33: 561-588. (Técnico)&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Anterior: &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CC/CC200.html"&gt;CC200: Hay faltantes en los fósiles transicionales&lt;/a&gt; | Siguiente: &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CC/CC201.html"&gt;CC201: Deberíamos ver un cambio gradual a lo largo del registro fósil, no huecos&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;&lt;img alt="Licencia Creative Commons" style="border-width:0" src="https://i.creativecommons.org/l/by-sa/4.0/88x31.png"&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;span xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" href="http://purl.org/dc/dcmitype/StillImage" property="dct:title" rel="dct:type"&gt;TalkOrigins Archive&lt;/span&gt; por &lt;a xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#" href="http://talkorigins.org" property="cc:attributionName" rel="cc:attributionURL"&gt;http://talkorigins.org&lt;/a&gt; se distribuye bajo una &lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;Licencia Creative Commons Atribución-CompartirIgual 4.0 Internacional&lt;/a&gt;.&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;ul class="nocalibre simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver al &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/lista.html"&gt;Índice de afirmaciones creacionistas&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/index.html"&gt;Ciencias de los orígenes&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>CC</category><category>CC200</category><guid>http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CC/CC200_1.html</guid><pubDate>Thu, 29 Jan 2004 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>CC201: Deberíamos ver un cambio gradual a lo largo del registro fósil, no huecos</title><link>http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CC/CC201.html</link><dc:creator>Mark Isaak, traducción de Marcelo Huerta San Martín</dc:creator><description>&lt;p&gt;Si la evolución procede por medio de la acumulación de pasos pequeños, deberíamos ver un continuo gradual de criaturas extendiéndose por el registro fósil. En lugar de ello, vemos largos períodos en los que las especies no cambian, y hay huecos entre los cambios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fuente:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Morris, Henry M. 1974. &lt;em&gt;Scientific Creationism&lt;/em&gt;. Green Forest, AR: Master Books, p. 78.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Johnson, Phillip E., 1990. Evolution as dogma: The establishment of naturalism. &lt;em&gt;First Things&lt;/em&gt; no. 6, pp. 15-22, &lt;a class="reference external" href="http://www.arn.org/docs/johnson/pjdogma1.htm"&gt;http://www.arn.org/docs/johnson/pjdogma1.htm&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;section id="respuesta"&gt;
&lt;h2&gt;Respuesta&lt;/h2&gt;
&lt;ol class="arabic"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La idea de que en toda la extensión del registro fósil debería haber cambio gradual se llama &lt;em&gt;gradualismo filético&lt;/em&gt;. Se basa en las siguientes suposiciones:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="loweralpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Las especies nuevas surgen por la transformación de una población ancestral en sus descendientes modificados.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La transformación es pareja y lenta.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La transformación involucra a la mayoría de la población ancestral.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La transformación ocurre sobre la casi totalidad de la extensión geográfica de la especie ancestral.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, salvo la primera, el resto de la suposiciones son falsas más veces de lo que son verdaderas. Los estudios de poblaciones modernas y especies incipientes muestran que las especies nueva surgen en su mayoria de la división de una parte pequeña de la especie original en una nueva área geográfica. La genética de poblaciones en poblaciones pequeñas permite que esta especie nueva evolucione de forma relativamente rápida. Su evolución puede permitirle extenderse a nuevas áreas geográficas. Dado que las transiciones reales ocurren relativamente rápido y en un área relativamente pequeña, las transiciones no aparecen con frecuencia en el registro fósil. La aparición súbita en el registro fósil simplemente refleja que una especie existente se movió a una región nueva.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una vez las especies están bien adaptadas a un entorno, las presiones selectivas tienden a mantenerlas adaptadas. Un cambio en el entorno que altere la presión selectiva, por lo tanto, terminaría con la "estasis" (o llevaría a la extinción).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Debe notarse que ni siquiera Darwin esperaba que la tasa de cambio evolutivo fuera constante.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;[L]a selección natural obrará, en general, con mucha lentitud, y sólo con largos intervalos y sólo sobre algunos de los habitantes de la misma región. Creo además que estos lentos e intermitentes resultados concuerdan bien con lo que la Geología nos dice acerca de la velocidad y manera como han cambiado los seres que habitan la tierra.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CC/CC201.html#darwin-1872" id="id1"&gt;[Darwin_1872]&lt;/a&gt;, 140-141, cap. 4&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Pero he de hacer observar aquí que no supongo yo que el proceso continúe siempre tan regularmente como está representado en el cuadro -aunque éste es ya algo irregular-, ni que se desarrolle sin interrupción; es mucho más probable que cada forma permanezca inalterable durante largos períodos y experimente después otra vez modificación.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CC/CC201.html#darwin-1872" id="id2"&gt;[Darwin_1872]&lt;/a&gt;, 152&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Es una consideración más importante [...] que el período durante el cual una especie experimentó modificaciones, aunque largo, si se mide por años, fue probablemente corto en comparación con el período durante el cual permaneció sin experimentar cambio alguno.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CC/CC201.html#darwin-1872" id="id3"&gt;[Darwin_1872]&lt;/a&gt;, 428, cap. 10&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;debió ser preciso un tiempo enorme para adaptar un organismo a algún modo nuevo y peculiar de vida -por ejemplo, a volar por el aire- y, por consiguiente, que las formas de transición con frecuencia quedarían durante mucho tiempo limitadas a una región; pero que, una vez que esta adaptación se efectuó y algunas especies hubieron adquirido así una gran ventaja sobre otros organismos, sería necesario un espacio de tiempo relativamente corto para producir muchas formas divergentes, que se dispersarían rápidamente por todo el mundo.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CC/CC201.html#darwin-1872" id="id4"&gt;[Darwin_1872]&lt;/a&gt;, 433&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La imperfección del registro fósil (debido a la erosión y a períodos desfavorables a la preservación de los fósiles) también causa huecos, aunque probablemente no los explique todos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Existen algunas &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CC/CC200.html"&gt;secuencias transicionales&lt;/a&gt;, que muestran un continuo gradual de formas, aunque se produzca una tasa desigual de cambio.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Aún así el registro fósil muestra un cambio importante a lo largo del tiempo. Los creacionistas que notan los muchos huecos casi nunca admiten la conclusión lógica: si se deben a la creación, debería haber habido cientos, quizá incluso millones, de eventos de creación separados desperdigados a lo largo del tiempo.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="enlaces"&gt;
&lt;h2&gt;Enlaces&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Elsberry, Wesley R. 1996. Punctuated equilibria. &lt;a class="reference external" href="http://www.talkorigins.org/faqs/punc-eq.html"&gt;http://www.talkorigins.org/faqs/punc-eq.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="referencias"&gt;
&lt;h2&gt;Referencias&lt;/h2&gt;
&lt;dl class="citation"&gt;
&lt;dt class="label" id="darwin-1872"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;Darwin_1872&lt;/span&gt;&lt;span class="fn-backref"&gt;(&lt;a href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CC/CC201.html#id1"&gt;1&lt;/a&gt;,&lt;a href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CC/CC201.html#id2"&gt;2&lt;/a&gt;,&lt;a href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CC/CC201.html#id3"&gt;3&lt;/a&gt;,&lt;a href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CC/CC201.html#id4"&gt;4&lt;/a&gt;)&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Darwin, C. 1872. The Origin of Species, 6th ed. London: Senate, &lt;a class="reference external" href="http://www.talkorigins.org/faqs/origin/chapter6.html"&gt;http://www.talkorigins.org/faqs/origin/chapter6.html&lt;/a&gt; o &lt;a class="reference external" href="http://www.literature.org/authors/darwin-charles/the-origin-of-species/chapter-06.html"&gt;http://www.literature.org/authors/darwin-charles/the-origin-of-species/chapter-06.html&lt;/a&gt;. Nuestra traducción se basa en la traducción del original realizada por Antonio de Zulueta.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Anterior: &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CC/CC200_1.html"&gt;CC200.1: Debería haber miles de millones de fósiles transicionales&lt;/a&gt; | Siguiente: &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CC/CC201_1.html"&gt;CC201.1: El equilibrio puntuado se inventó para justificar los huecos&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;&lt;img alt="Licencia Creative Commons" style="border-width:0" src="https://i.creativecommons.org/l/by-sa/4.0/88x31.png"&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;span xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" href="http://purl.org/dc/dcmitype/StillImage" property="dct:title" rel="dct:type"&gt;TalkOrigins Archive&lt;/span&gt; por &lt;a xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#" href="http://talkorigins.org" property="cc:attributionName" rel="cc:attributionURL"&gt;http://talkorigins.org&lt;/a&gt; se distribuye bajo una &lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;Licencia Creative Commons Atribución-CompartirIgual 4.0 Internacional&lt;/a&gt;.&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;ul class="nocalibre simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver al &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/lista.html"&gt;Índice de afirmaciones creacionistas&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/index.html"&gt;Ciencias de los orígenes&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>CC</category><category>CC200</category><guid>http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CC/CC201.html</guid><pubDate>Sat, 24 May 2003 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>CC201.1: El equilibrio puntuado se inventó para justificar los huecos</title><link>http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CC/CC201_1.html</link><dc:creator>Mark Isaak, traducción de Marcelo Huerta San Martín</dc:creator><description>&lt;p&gt;La teoría del equilibrio puntuado se propuso &lt;em&gt;ad hoc&lt;/em&gt; para explicar los vergonzosos huecos en el registro fósil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fuente:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Yahya, Harun, 2003. &lt;em&gt;Darwinism Refuted&lt;/em&gt;, The invalidity of punctuated equilibrium. &lt;a class="reference external" href="http://www.darwinismrefuted.com/equilibrium.html"&gt;http://www.darwinismrefuted.com/equilibrium.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;section id="respuesta"&gt;
&lt;h2&gt;Respuesta&lt;/h2&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La teoría del equilibrio puntuado está basada en evidencia sólida, incluyendo estudios extensos de grupos de especies vivas y extintas (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CC/CC201_1.html#eldredge-gould-1972" id="id1"&gt;[Eldredge_Gould_1972]&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La idea del gradualismo filético, que se invoca para justificar la falta de huecos, &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CC/CC201.html"&gt;no se ajusta a la evidencia&lt;/a&gt; de la biología de poblaciones.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;No hay nada de malo en proponer teorías que se ajusten a los datos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="enlaces"&gt;
&lt;h2&gt;Enlaces&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Elsberry, Wesley R. 1996. Punctuated equilibria. &lt;a class="reference external" href="http://www.talkorigins.org/faqs/punc-eq.html"&gt;http://www.talkorigins.org/faqs/punc-eq.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="referencias"&gt;
&lt;h2&gt;Referencias&lt;/h2&gt;
&lt;dl class="citation"&gt;
&lt;dt class="label" id="eldredge-gould-1972"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CC/CC201_1.html#id1"&gt;Eldredge_Gould_1972&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Eldredge, N. y S. J. Gould, 1972. Punctuated equilibria: An alternative to phyletic gradualism. En: &lt;em&gt;Models In Paleobiology&lt;/em&gt; (T. J. M. Schopf, ed.), San Francisco: Freeman, Cooper &amp;amp; Co., 82-115.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="otras-lecturas"&gt;
&lt;h2&gt;Otras lecturas&lt;/h2&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/evolucion.html"&gt;La evolución como un hecho y como una teoría&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Anterior: &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CC/CC201.html"&gt;CC201: Deberíamos ver un cambio gradual a lo largo del registro fósil, no huecos&lt;/a&gt; | Siguiente: &lt;strong&gt;CC202&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;&lt;img alt="Licencia Creative Commons" style="border-width:0" src="https://i.creativecommons.org/l/by-sa/4.0/88x31.png"&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;span xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" href="http://purl.org/dc/dcmitype/StillImage" property="dct:title" rel="dct:type"&gt;TalkOrigins Archive&lt;/span&gt; por &lt;a xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#" href="http://talkorigins.org" property="cc:attributionName" rel="cc:attributionURL"&gt;http://talkorigins.org&lt;/a&gt; se distribuye bajo una &lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;Licencia Creative Commons Atribución-CompartirIgual 4.0 Internacional&lt;/a&gt;.&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;ul class="nocalibre simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver al &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/lista.html"&gt;Índice de afirmaciones creacionistas&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/index.html"&gt;Ciencias de los orígenes&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>CC</category><category>CC200</category><guid>http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CC/CC201_1.html</guid><pubDate>Sat, 24 May 2003 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>CC200: Hay faltantes en los fósiles transicionales</title><link>http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CC/CC200.html</link><dc:creator>Mark Isaak, traducción de Marcelo Huerta San Martín</dc:creator><description>&lt;p&gt;No hay fósiles transicionales. La evolución predice un continuo entre cada organismo fósil y sus ancestros. En lugar de ello, vemos huecos sistemáticos en el registro fósil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fuente:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Morris, Henry M. 1985. &lt;em&gt;Scientific Creationism&lt;/em&gt;. Green Forest, AR: Master Books, pp. 78-90.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Watchtower Bible and Tract Society. 1985. &lt;em&gt;Life--How Did It Get Here?&lt;/em&gt; Brooklyn, NY, pp. 57-59.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;section id="respuesta"&gt;
&lt;h2&gt;Respuesta&lt;/h2&gt;
&lt;ol class="arabic"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Hay muchos fósiles transicionales. La única manera en que afirmar su absencia puede justificarse siquiera remotamente, aparte de ignorar completamente las pruebas, es redefinir "transicional" para referirse a un fósil que es un ancestro directo de un organismo y descendiente directo de otro. Sin embargo, no se requiere que haya ascendencias directas; incluso si se encontraran, no podrían verificarse. Un fósil transicional, en concordancia con las predicciones de la teoría de la evolución, es un fósil que muestra un mosaico de otras características de un organismo más viejo y uno más reciente.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los fósiles transicionales pueden coexistir con los huecos. No esperamos encontrar secuencias finamente detalladas de fósiles que se hayan preservado durante millones de años. Sin embargo, sí encontramos finas gradaciones de fósiles entre especies y géneros, y hallamos muchas otras secuencias entre taxones más elevados que aún así están bastante bien pobladas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las siguientes son transiciones de fósiles entre especies y géneros:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="loweralpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CC/CC050.html"&gt;La ascendencia humana&lt;/a&gt;. Hay muchos fósiles de ancestros humanos, y las diferencias entre especies son tan graduales que no siempre está claro dónde trazar las líneas que los dividen.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los cuernos de los titanóteros (mamíferos extintos del Cenozoico) aparecen en tamaños progresivamente más grandes, desde la nada hasta los muy importantes. Otras características de la cabeza y el cuello también evolucionaron. Estas características son adaptaciones para las embestidas frontales, análogas a la conducta de las ovejas (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CC/CC200.html#stanley-1974" id="id1"&gt;[Stanley_1974]&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Una secuencia fósil transicional gradual conecta los foraminíferos &lt;em&gt;Globigerinoides trilobus&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;Orbulina universa&lt;/em&gt; (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CC/CC200.html#pearson-et-al-1997" id="id2"&gt;[Pearson_et_al_1997]&lt;/a&gt;). &lt;em&gt;O. universa&lt;/em&gt;, el fósil más tardío, presenta una testa esfèrica rodeando una caparazón "estilo Globigerinoides", mostrando que una característica se agregó, no se retiró. La prueba es visible en todas las cuencas oceánicas tropicales importantes. Varias morfoespecies intermedias conectan las dos especies, tal como puede verse en el gráfico incluido en &lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CC/CC200.html#lindsay-1997" id="id3"&gt;[Lindsay_1997]&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El registro fósil muestra transiciones entre las especies de &lt;em&gt;Phacops&lt;/em&gt; (un trilobite; &lt;em&gt;Phacops rana&lt;/em&gt; es el fósil del estado de Pennsylvania; &lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CC/CC200.html#eldredge-1972" id="id4"&gt;[Eldredge_1972]&lt;/a&gt;, &lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CC/CC200.html#eldredge-1974" id="id5"&gt;[Eldredge_1974]&lt;/a&gt;; &lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CC/CC200.html#strapple-1978" id="id6"&gt;[Strapple_1978]&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los foraminíferos planctónicos &lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CC/CC200.html#malmgren-et-al-1984" id="id7"&gt;[Malmgren_et_al_1984]&lt;/a&gt;. Este es un ejemplo de gradualismo puntuado. Un registro fósil de foraminíferos de diez millones de años muestra largos períodos de estasis y otros períodos de cambio relativamente rápido pero aún gradual.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los fósiles de la diatomea &lt;em&gt;Rhizosolenia&lt;/em&gt; son muy comunes (en ellos se realiza minería como &lt;a class="reference external" href="https://es.wikipedia.org/wiki/Diatomita"&gt;diatomita o tierra de diatomeas&lt;/a&gt;) y muestran un registro continuo de casi dos millones de años que incluye un registro de un evento de especiación (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CC/CC200.html#miller-1999" id="id8"&gt;[Miller_1999]&lt;/a&gt;, pp. 44-45).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Las especies de moluscos de Lago Turkana (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CC/CC200.html#lewin-1981" id="id9"&gt;[Lewin_1981]&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los ostracodos marinos del Cenozoico (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CC/CC200.html#cronin-1985" id="id10"&gt;[Cronin_1985]&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El genus &lt;em&gt;Cantius&lt;/em&gt; de primates del Eoceno (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CC/CC200.html#gingerich-1976" id="id11"&gt;[Gingerich_1976]&lt;/a&gt;, &lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CC/CC200.html#gingerich-1980" id="id12"&gt;[Gingerich_1980]&lt;/a&gt;, &lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CC/CC200.html#gingerich-1983" id="id13"&gt;[Gingerich_1983]&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Vieiras del genus &lt;em&gt;Chesapecten&lt;/em&gt; muestran cambio gradual en una "oreja" de su articulación a lo largo de 13 millones de años. Las estrías también cambian (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CC/CC200.html#pojeta-springer-2001" id="id14"&gt;[Pojeta_Springer_2001]&lt;/a&gt;, &lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CC/CC200.html#ward-blackwelder-1975" id="id15"&gt;[Ward_Blackwelder_1975]&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Las &lt;em&gt;Gryphaea&lt;/em&gt; (ostras enroscadas) se vuelven más largas y anchas pero más delgadas y chatas durante el Jurásico Temprano (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CC/CC200.html#hallam-1968" id="id16"&gt;[Hallam_1968]&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Las siguientes son transiciones fósiles entre familias, órdenes y clases:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="loweralpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Ascendencia humana. &lt;em&gt;Australopithecus&lt;/em&gt;, aunque su pierna y huesos pélvicos muestran que caminaba verticamente, tenía una rugosidad ósea en en antebrazo, posiblemente vestigial, indicativa de caminata apoyada sobre los nudillos (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CC/CC200.html#richmond-strait-2000" id="id17"&gt;[Richmond_Strait_2000]&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CC/CC214.html"&gt;Transiciones de dinosaurios a pájaros&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Haasiophis terrasanctus&lt;/em&gt; es una serpiente marina primitiva con extremidades traseras bien desarrollados. Aunque otras serpientes sin extremidades pueden ser más ancestrales, este fósil muestra una relación de serpientes con ancestros con extremidades (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CC/CC200.html#tchernov-et-al-2000" id="id18"&gt;[Tchernov_et_al_2000]&lt;/a&gt;). &lt;em&gt;Pachyrhachis&lt;/em&gt; es otra serpiente con piernas relacionada con &lt;em&gt;Haasiophis&lt;/em&gt; (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CC/CC200.html#caldwell-lee-1997" id="id19"&gt;[Caldwell_Lee_1997]&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Las mandíbulas de los mososaurios también son intermedias entre serpientes y lagartos. Como las mandíbulas extensibles de las serpientes, tienen mandíbulas inferiores muy flexibles, pero a diferencia de las serpientes, no tienen mandíbulas superiores altamente flexibles. Algunas otras características del cráneo de los mososaurios son intermedias entre serpientes y los lagartos primitivos (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CC/CC200.html#caldwell-lee-1997" id="id20"&gt;[Caldwell_Lee_1997]&lt;/a&gt;; &lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CC/CC200.html#lee-et-al-1999" id="id21"&gt;[Lee_et_al_1999]&lt;/a&gt;; &lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CC/CC200.html#tchernov-et-al-2000" id="id22"&gt;[Tchernov_et_al_2000]&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CC/CC216_1.html"&gt;Las transiciones entre mesoníquidos y ballenas&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CC/CC212.html"&gt;Las transiciones entre peces y tetrápodos&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Las transiciones entre condilartros (un tipo de mamífero terrestre) a manatíes totalmente acuáticos. En particular, &lt;em&gt;Pezosiren portelly&lt;/em&gt; es claramente un sirénido, pero sus miembros inferiores y su pelvis no se han reducido (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CC/CC200.html#domming-2001a" id="id23"&gt;[Domming_2001a]&lt;/a&gt;, &lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CC/CC200.html#domming-2001b" id="id24"&gt;[Domming_2001b]&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;em&gt;Runcaria&lt;/em&gt;, una planta del Devónico Medio, fue una precursora de las plantas con semillas. Tiene todas los atributos de las semillas excepto un recubrimiento sólido para la semilla y un sistema para guiar al pólen hasta la semilla (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CC/CC200.html#gerrienne-et-al-2004" id="id25"&gt;[Gerrienne_et_al_2004]&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Una abeja, &lt;em&gt;Melittosphex burmensis&lt;/em&gt;, del ámbar del Cretácico Temprano, tiene características primitivas esperables en una transición entre avispas crabrónidas y las abejas actuales (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CC/CC200.html#poinar-danforth-2006" id="id26"&gt;[Poinar_Danforth_2006]&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Las siguientes son transiciones fósiles entre reinos y filos:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="loweralpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los fósiles cámbricos &lt;em&gt;Halkiera&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;Wiwaxia&lt;/em&gt; tienen características que los conectan entre sí y con los filos modernos de Mollusca, Brachiopoda y Annelida. En particular, una especie de halkiérido tiene caparazones como las de los braquiópodos en el lado dorsal en cada extremo. Esto se ve también en una etapa inmadura de la especie &lt;em&gt;Neocrania&lt;/em&gt; de braquiópodos vivientes. Tienen (¿cerdas?) idénticas en estructura a los poliquetos, un grupo de anélidos. &lt;em&gt;Wiwaxia&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;Halkiera&lt;/em&gt; tienen la misma distribución básica de escleritos huecos, una distribución que es similar a la distribución de las quetas en los poliquetos. La superficie inferior de &lt;em&gt;Wiwaxia&lt;/em&gt; tiene una suela blanda como el pie de un molusco, y su mandíbula se parece a la boca de un molusco.  Los aplacóforos, un grupo de moluscos primitivos, tienen un cuerpo blando cubierto con espículas similares a los escleritos de &lt;em&gt;Wiwaxia&lt;/em&gt; (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CC/CC200.html#conway-morris-1998" id="id27"&gt;[Conway_Morris_1998]&lt;/a&gt;, pp 185-195).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los fósiles cámbricos y precámbricos &lt;em&gt;Anomalocaris&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;Opabinia&lt;/em&gt; son &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CC/CC220.html"&gt;transicionales entre los artrópodos y los lobópodos&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Se descubrió que un equinodermo ancestral es intermedio entre los equinodermos modernos y otros deuterostomas (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CC/CC200.html#shu-et-al-2004" id="id28"&gt;[Shu_et_al_2004]&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="enlaces"&gt;
&lt;h2&gt;Enlaces&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Hunt, Kathleen. 1994-1997. Transitional vertebrate fossils FAQ. &lt;a class="reference external" href="http://www.talkorigins.org/faqs/faq-transitional.html"&gt;http://www.talkorigins.org/faqs/faq-transitional.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Miller, Keith B. n.d. Taxonomy, transitional forms, and the fossil record. &lt;a class="reference external" href="http://www.asa3.org/ASA/resources/Miller.html"&gt;http://www.asa3.org/ASA/resources/Miller.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Patterson, Bob. 2002. Transitional fossil species and modes of speciation. &lt;a class="reference external" href="http://www.origins.tv/darwin/transitionals.htm"&gt;http://www.origins.tv/darwin/transitionals.htm&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Thompson, Tim. 1999. On creation science and transitional fossils. &lt;a class="reference external" href="http://www.tim-thompson.com/trans-fossils.html"&gt;http://www.tim-thompson.com/trans-fossils.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="referencias"&gt;
&lt;h2&gt;Referencias&lt;/h2&gt;
&lt;dl class="citation"&gt;
&lt;dt class="label" id="caldwell-lee-1997"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;Caldwell_Lee_1997&lt;/span&gt;&lt;span class="fn-backref"&gt;(&lt;a href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CC/CC200.html#id19"&gt;1&lt;/a&gt;,&lt;a href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CC/CC200.html#id20"&gt;2&lt;/a&gt;)&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Caldwell, M. W. and M. S. Y. Lee, 1997. A snake with legs from the marine Cretaceous of the Middle East. &lt;em&gt;Nature&lt;/em&gt; 386: 705-709.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="conway-morris-1998"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CC/CC200.html#id27"&gt;Conway_Morris_1998&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Conway Morris, Simon, 1998. &lt;em&gt;The Crucible of Creation&lt;/em&gt;, Oxford University Press.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="cronin-1985"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CC/CC200.html#id10"&gt;Cronin_1985&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Cronin, T. M., 1985. Speciation and stasis in marine ostracoda: climatic modulation of evolution. &lt;em&gt;Science&lt;/em&gt; 227: 60-63.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="domming-2001a"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CC/CC200.html#id23"&gt;Domming_2001a&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Domning, Daryl P., 2001a. The earliest known fully quadupedal sirenian. &lt;em&gt;Nature&lt;/em&gt; 413: 625-627.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="domming-2001b"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CC/CC200.html#id24"&gt;Domming_2001b&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Domning, Daryl P., 2001b. New "intermediate form" ties seacows firmly to land. &lt;em&gt;Reports of the National Center for Science Education&lt;/em&gt; 21(5-6): 38-42.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="eldredge-1972"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CC/CC200.html#id4"&gt;Eldredge_1972&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Eldredge, Niles, 1972. Systematics and evolution of &lt;em&gt;Phacops rana&lt;/em&gt; (Green, 1832) and &lt;em&gt;Phacops iowensis&lt;/em&gt; Delo, 1935 (Trilobita) from the Middle Devonian of North America. &lt;em&gt;Bulletin of the American Museum of Natural History&lt;/em&gt; 147(2): 45-114.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="eldredge-1974"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CC/CC200.html#id5"&gt;Eldredge_1974&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Eldredge, Niles, 1974. Stability, diversity, and speciation in Paleozoic epeiric seas. &lt;em&gt;Journal of Paleontology&lt;/em&gt; 48(3): 540-548.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="gerrienne-et-al-2004"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CC/CC200.html#id25"&gt;Gerrienne_et_al_2004&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Gerrienne, P. et al. 2004. &lt;em&gt;Runcaria&lt;/em&gt;, a Middle Devonian seed plant precursor. &lt;em&gt;Science&lt;/em&gt; 306: 856-858.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="gingerich-1976"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CC/CC200.html#id11"&gt;Gingerich_1976&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Gingerich, P. D., 1976. Paleontology and phylogeny: Patterns of evolution of the species level in early Tertiary mammals. American Journal of Science 276(1): 1-28.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="gingerich-1980"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CC/CC200.html#id12"&gt;Gingerich_1980&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Gingerich, P. D., 1980. Evolutionary patterns in early Cenozoic mammals. &lt;em&gt;Annual Review of Earth and Planetary Sciences&lt;/em&gt; 8: 407-424.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="gingerich-1983"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CC/CC200.html#id13"&gt;Gingerich_1983&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Gingerich, P. D., 1983. Evidence for evolution from the vertebrate fossil record. &lt;em&gt;Journal of Geological Education&lt;/em&gt; 31: 140-144.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="hallam-1968"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CC/CC200.html#id16"&gt;Hallam_1968&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Hallam, A., 1968. Morphology, palaeoecology and evolution of the genus &lt;em&gt;Gryphaea&lt;/em&gt; in the British Lias. &lt;em&gt;Philosophical Transactions of the Royal Society of London&lt;/em&gt; B 254: 91-128.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="lee-et-al-1999"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CC/CC200.html#id21"&gt;Lee_et_al_1999&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Lee, Michael S. Y., Gorden L. Bell Jr. and Michael W. Caldwell, 1999. The origin of snake feeding. &lt;em&gt;Nature&lt;/em&gt; 400: 655-659.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="lewin-1981"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CC/CC200.html#id9"&gt;Lewin_1981&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Lewin, R., 1981. No gap here in the fossil record. Science 214: 645-646.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="lindsay-1997"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CC/CC200.html#id3"&gt;Lindsay_1997&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Lindsay, Don, 1997. A smooth fossil transition: Orbulina, a foram. &lt;a class="reference external" href="http://www.don-lindsay-archive.org/creation/orbulina.html"&gt;http://www.don-lindsay-archive.org/creation/orbulina.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="malmgren-et-al-1984"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CC/CC200.html#id7"&gt;Malmgren_et_al_1984&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Malmgren, B. A., W. A. Berggren and G. P. Lohmann, 1984. Species formation through punctuated gradualism in planktonic foraminifera. Science 225: 317-319.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="miller-1999"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CC/CC200.html#id8"&gt;Miller_1999&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Miller, Kenneth R., 1999. Finding Darwin's God. New York: HarperCollins.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="pearson-et-al-1997"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CC/CC200.html#id2"&gt;Pearson_et_al_1997&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Pearson, P. N., N. J. Shackleton and M. A. Hall. 1997. Stable isotopic evidence for the sympatric divergence of Globigerinoides trilobus and Orbulina universa (planktonic foraminifera). Journal of the Geological Society, London 154: 295-302.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="poinar-danforth-2006"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CC/CC200.html#id26"&gt;Poinar_Danforth_2006&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Poinar, G. O. Jr. and B. N. Danforth. 2006. A fossil bee from Early Cretaceous Burmese amber. Science 314: 614.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="pojeta-springer-2001"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CC/CC200.html#id14"&gt;Pojeta_Springer_2001&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;? &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CC/CC200.html#id30" id="id29"&gt;*&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="richmond-strait-2000"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CC/CC200.html#id17"&gt;Richmond_Strait_2000&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Richmond B. G. and D. S. Strait, 2000. Evidence that humans evolved from a knuckle-walking ancestor. Nature 404: 382-385. See also Collard, M. and L. C. Aiello, 2000. From forelimbs to two legs. Nature 404: 339-340.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="shu-et-al-2004"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CC/CC200.html#id28"&gt;Shu_et_al_2004&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Shu, D.-G. et al., 2004. Ancestral echinoderms from the Chengjiang deposits of China. Nature 430: 422-428.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="stanley-1974"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CC/CC200.html#id1"&gt;Stanley_1974&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Stanley, Steven M., 1974. Relative growth of the titanothere horn: A new approach to an old problem. Evolution 28: 447-457.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="strapple-1978"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CC/CC200.html#id6"&gt;Strapple_1978&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Strapple, R. R., 1978. Tracing three trilobites. Earth Science 31(4): 149-152.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="tchernov-et-al-2000"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;Tchernov_et_al_2000&lt;/span&gt;&lt;span class="fn-backref"&gt;(&lt;a href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CC/CC200.html#id18"&gt;1&lt;/a&gt;,&lt;a href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CC/CC200.html#id22"&gt;2&lt;/a&gt;)&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Tchernov, E. et al., 2000. A fossil snake with limbs. Science 287: 2010-2012. See also Greene, H. W. and D. Cundall, 2000. Limbless tetrapods and snakes with legs. Science 287: 1939-1941.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="ward-blackwelder-1975"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CC/CC200.html#id15"&gt;Ward_Blackwelder_1975&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Ward, L. W. and B. W. Blackwelder, 1975. Chesapecten, A new genus of Pectinidae (Mollusca: Bivalvia) from the Miocene and Pliocene of eastern North America. U.S. Geological Survey Professional Paper 861.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Notas de Sin Dioses:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;dl class="footnote brackets"&gt;
&lt;dt class="label" id="id30"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CC/CC200.html#id29"&gt;*&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;La referencia falta en el original [N. de los E.]&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Anterior: &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CC/CC150.html"&gt;CC150: Si descendemos de los simios, ¿por qué todavía hay simios?&lt;/a&gt; | Siguiente: &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CC/CC200_1.html"&gt;CC200.1: Debería haber miles de millones de fósiles transicionales&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;&lt;img alt="Licencia Creative Commons" style="border-width:0" src="https://i.creativecommons.org/l/by-sa/4.0/88x31.png"&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;span xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" href="http://purl.org/dc/dcmitype/StillImage" property="dct:title" rel="dct:type"&gt;TalkOrigins Archive&lt;/span&gt; por &lt;a xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#" href="http://talkorigins.org" property="cc:attributionName" rel="cc:attributionURL"&gt;http://talkorigins.org&lt;/a&gt; se distribuye bajo una &lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;Licencia Creative Commons Atribución-CompartirIgual 4.0 Internacional&lt;/a&gt;.&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;ul class="nocalibre simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver al &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/lista.html"&gt;Índice de afirmaciones creacionistas&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/index.html"&gt;Ciencias de los orígenes&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>CC</category><category>CC200</category><guid>http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CC/CC200.html</guid><pubDate>Tue, 01 Apr 2003 03:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>