<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Sin Dioses (Publicaciones sobre CH561)</title><link>http://sindioses.org/</link><description></description><atom:link href="http://sindioses.org/categories/ch561.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2001-&lt;script&gt;var hoy=new Date(); document.write(hoy.getFullYear())&lt;/script&gt;&lt;noscript&gt;2100&lt;/noscript&gt; &lt;a href="mailto:pensamiento@sindioses.org"&gt;Sin Dioses&lt;/a&gt; Se permite la reproducción del contenido para fines educacionales y/o científicos siempre y cuando se mencione claramente nuestro sitio web, así como el nombre del autor de cada artículo. Se prohibe su reproducción con fines comerciales.</copyright><lastBuildDate>Thu, 25 Feb 2021 20:11:14 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>CH561.1: Los fósiles están ordenados por zonificación ecológica</title><link>http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CH/CH561_1.html</link><dc:creator>Mark Isaak, traducción de Marcelo Huerta San Martín</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Los patrones de deposición fósil en el Diluvio de Noé pueden explicarse por zonificación ecológica. Los estratos inferiores, en general, contienen animales que vivían en las elevaciones más bajas. Por lo tanto, los invertebrados marinos estarían enterrados primero, luego los peces, luego los anfibios y reptiles (que viven en los límites entre tierra y agua) y finalmente los mamíferos y los peces. Asimismo, se encontrarían animales enterrados con otros animales de las mismas comunidades.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fuente:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Morris, Henry M., 1974. &lt;em&gt;Scientific Creationism&lt;/em&gt;, Green Forest, AR: Master Books, pp. 118-120.&lt;/p&gt;
&lt;section id="respuesta"&gt;
&lt;h2&gt;Respuesta&lt;/h2&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El registro fósil no muestra tal patrón de organismos ordenados ecológicamente:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Muchos animales que aparecen en los estratos más bajos aparecen en todos los estratos, incluso en los recientes. Los corales y las almejas, por ejemplo, aparecen en todos los niveles.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Las ballenas no aparecen hasta mucho más tarde que los peces, pese a vivir en las mismas zonas ecológicas.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Las aves no aparecen hasta después de los reptiles voladores.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los pastos viven en prácticamente todas las áreas de tierra, pero aparecen en el registro geológico sólo cerca de la cima, mucho después de otros animales y plantas terrestres.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Incluso si la zonificación ecológica pudiera explicar la profundad a la que están enterradas varias zonas de fauna, eso no explica cómo llegaron a estar enterradas una encima de la otra. ¿Cómo llegó una ecología terrestre a ser transportada por encima de una ecología marina, de modo que los detalles finos como las huellas de pisadas, los surcos y los paleosuelos no fueron alterados y de modo que el estrato se extiende por cientos de kilómetros cuadrados? ¿Cómo se apilaron tantos estratos similares los unos encima de los otros? La zonificación ecológica implica que las zonas ecológicas se entierran donde están. Lo que vemos son zonas ecológicas formándose y viviendo por un tiempo encima de los fósiles de zonas ecológicas más antiguas, repetidamente.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los estratos fósiles con frecuencia aparecen en órdenes que contradicen la zonificación ecológica (y otras explicaciones de deposición por diluvio). Por ejemplo, los afloramientos del terreno en el continente medio norteamericano registra al menos cincuenta y cinco ciclos de inundación y retirada del mar (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CH/CH561_1.html#boardman-y-heckler-1989" id="id1"&gt;[Boardman_y_Heckler_1989]&lt;/a&gt;; &lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CH/CH561_1.html#heckler-1986" id="id2"&gt;[Heckler_1986]&lt;/a&gt;). Es decir, las ecologías marinas están intercaladas con las ecologías terrestres.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="referencias"&gt;
&lt;h2&gt;Referencias&lt;/h2&gt;
&lt;dl class="citation"&gt;
&lt;dt class="label" id="heckler-1986"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CH/CH561_1.html#id2"&gt;Heckler_1986&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Heckel, Philip H., 1986. Sea-level curve for Pennsylvanian eustatic marine transgressive-regressive depositional cycles along midcontinent outcrop belt, North America. &lt;em&gt;Geology&lt;/em&gt; 14: 330-334.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="boardman-y-heckler-1989"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CH/CH561_1.html#id1"&gt;Boardman_y_Heckler_1989&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Boardman, D. R. II and P. H. Heckel, 1989. Glacial-eustatic sea-level curve for early Late Pennsylvanian sequence in north-central Texas and biostratigraphic correlation with curve for midcontinent North America. &lt;em&gt;Geology&lt;/em&gt; 17: 802-805.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Anterior: &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CH/CH550.html"&gt;CH550: El Diluvio depositó la columna geológica&lt;/a&gt; | Siguiente: &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CH/CH561_2.html"&gt;CH561.2: Los fósiles están ordenados hidrológicamente&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;&lt;img alt="Licencia Creative Commons" style="border-width:0" src="https://i.creativecommons.org/l/by-sa/4.0/88x31.png"&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;span xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" href="http://purl.org/dc/dcmitype/StillImage" property="dct:title" rel="dct:type"&gt;TalkOrigins Archive&lt;/span&gt; por &lt;a xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#" href="http://talkorigins.org" property="cc:attributionName" rel="cc:attributionURL"&gt;http://talkorigins.org&lt;/a&gt; se distribuye bajo una &lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;Licencia Creative Commons Atribución-CompartirIgual 4.0 Internacional&lt;/a&gt;.&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;ul class="nocalibre simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver al &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/lista.html"&gt;Índice de afirmaciones creacionistas&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/index.html"&gt;Ciencias de los orígenes&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>CH</category><category>CH561</category><guid>http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CH/CH561_1.html</guid><pubDate>Thu, 15 Apr 2004 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>CH561.2: Los fósiles están ordenados hidrológicamente</title><link>http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CH/CH561_2.html</link><dc:creator>Mark Isaak, traducción de Marcelo Huerta San Martín</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;El orden de los fósiles depositados por el diluvio de Noé, especialmente el de los organismos marinos, puede explicarse por clasificación hidrológica. Los fósiles del mismo tamaño se clasificarán juntos. Las formas más pesadas y más hidrodinámicas se encontrarán en niveles más bajos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fuente:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Whitcomb, John C. Jr. and Henry M. Morris, 1961. &lt;em&gt;The Genesis Flood&lt;/em&gt;. Philadelphia, PA: Presbyterian and Reformed Publishing Co., pp. 273-274&lt;/p&gt;
&lt;section id="respuesta"&gt;
&lt;h2&gt;Respuesta&lt;/h2&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los fósiles no están ordenados de acuerdo con principios hidrodinámicos. Los amonites, que son organismos flotantes similares al nautilo, se encuentran sólo en estratos profundos. Las tortugas, que son bastante densas, se encuentran en estratos intermedios y superiores. Los braquiópodos son muy similares a las almejas en tamaño y forma, pero los braquiópodos se encuentran en su mayoría en estratos inferiores que las almejas. La mayoría de los estratos que contenen fósiles los incluyen de varios tamaños y formas. Algunas especies se encuentran en amplios rangos de estratos, mientras que otros se encuentran en niveles delgados dentro de esos rangos. La clasificación hidrológica no explica nada de esto.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los sedimientos en el que se encuentran los fósiles no están ordenados hidrológicamente. Los sedimentos ásperos con frecuencia se encuentran por encima de los sedimentos finos. Ni los sedimentos están ordenados del mismo tiempo que los fósiles. Los fósiles grandes se encuentran habitualmente en sedimentos finos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;No se esperaría que un diluvio catastrófico produjera mucho ordenamiento hidrológico. Un diluvio que produce cantidades masivas de sedimentos revolvería la mayoría de ellos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Anterior: &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CH/CH561_1.html"&gt;CH561.1: Los fósiles están ordenados por zonificación ecológica&lt;/a&gt; | Siguiente: &lt;strong&gt;CH561_3&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;&lt;img alt="Licencia Creative Commons" style="border-width:0" src="https://i.creativecommons.org/l/by-sa/4.0/88x31.png"&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;span xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" href="http://purl.org/dc/dcmitype/StillImage" property="dct:title" rel="dct:type"&gt;TalkOrigins Archive&lt;/span&gt; por &lt;a xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#" href="http://talkorigins.org" property="cc:attributionName" rel="cc:attributionURL"&gt;http://talkorigins.org&lt;/a&gt; se distribuye bajo una &lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;Licencia Creative Commons Atribución-CompartirIgual 4.0 Internacional&lt;/a&gt;.&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;ul class="nocalibre simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver al &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/lista.html"&gt;Índice de afirmaciones creacionistas&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/index.html"&gt;Ciencias de los orígenes&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>CH</category><category>CH561</category><guid>http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CH/CH561_2.html</guid><pubDate>Thu, 15 Apr 2004 03:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>