<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Sin Dioses (Publicaciones sobre CI)</title><link>http://sindioses.org/</link><description></description><atom:link href="http://sindioses.org/categories/ci.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2001-&lt;script&gt;var hoy=new Date(); document.write(hoy.getFullYear())&lt;/script&gt;&lt;noscript&gt;2100&lt;/noscript&gt; &lt;a href="mailto:pensamiento@sindioses.org"&gt;Sin Dioses&lt;/a&gt; Se permite la reproducción del contenido para fines educacionales y/o científicos siempre y cuando se mencione claramente nuestro sitio web, así como el nombre del autor de cada artículo. Se prohibe su reproducción con fines comerciales.</copyright><lastBuildDate>Thu, 25 Feb 2021 20:11:41 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>CI100.1: Mira, ¿acaso el diseño no es evidente?</title><link>http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI100_1.html</link><dc:creator>Mark Isaac, traducción de Paulina Madariaga</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;El diseño es evidente por sí mismo. Solo necesitas abrir los ojos y verlo.&lt;/p&gt;
&lt;section id="fuente"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;strong&gt;Fuente&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Wells, Jonathan, 2006. &lt;em&gt;The Politically Incorrect Guide to Darwinism and Intelligent Design&lt;/em&gt;. Washington DC: Regnery, 83.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Anon, Jan. 2003. Feedback. &lt;a class="reference external" href="http://www.talkorigins.org/origins/feedback/jan03.html"&gt;http://www.talkorigins.org/origins/feedback/jan03.html&lt;/a&gt; (2nd from end)&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="respuesta"&gt;
&lt;h2&gt;Respuesta&lt;/h2&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Esta afirmación carece de todo contenido. No es nada más que una aseveración subjetiva. Que el diseño esté lejos de ser evidente por sí mismo se demuestra por las dificultades que la gente tiene al tratar de describir la evidencia objetiva para ello.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Hay buenas razones por la que la gente ve diseño donde no lo hay:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los humanos antropomorfizan cosas. Solemos asociar atributos humanos a toda clase de cosas. Dado que el diseño es algo que los humanos hacemos, lo vemos por todas partes.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La evolución y algunos diseños humanos involucran sistemas complejos que lidian con las mismas limitaciones físicas (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI100_1.html#csete-y-doyle-2002" id="id1"&gt;[Csete_y_Doyle_2002]&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La evolución tiene muchas cosas en común con el proceso del diseño. Genera modificaciones por ensayo y error de las formas existentes y descarta las versiones inferiores.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="referencias"&gt;
&lt;h2&gt;Referencias&lt;/h2&gt;
&lt;dl class="citation"&gt;
&lt;dt class="label" id="csete-y-doyle-2002"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI100_1.html#id1"&gt;Csete_y_Doyle_2002&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Csete, Marie E. and John C. Doyle, 2002. Reverse engineering of biological complexity. &lt;em&gt;Science&lt;/em&gt; 295: 1664-1669.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="lecturas-recomendadas"&gt;
&lt;h2&gt;Lecturas recomendadas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Isaak, Mark, 2003. What design looks like. &lt;em&gt;Reports of the National Center for Science Education&lt;/em&gt; 23(5-6): 25-26,31-35.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Anterior: &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI100.html"&gt;CI100: El diseño es detectable&lt;/a&gt; | Siguiente: &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI101.html"&gt;CI101: La complejidad indica diseño inteligente&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;&lt;img alt="Licencia Creative Commons" style="border-width:0" src="https://i.creativecommons.org/l/by-sa/4.0/88x31.png"&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;span xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" href="http://purl.org/dc/dcmitype/StillImage" property="dct:title" rel="dct:type"&gt;TalkOrigins Archive&lt;/span&gt; por &lt;a xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#" href="http://talkorigins.org" property="cc:attributionName" rel="cc:attributionURL"&gt;http://talkorigins.org&lt;/a&gt; se distribuye bajo una &lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;Licencia Creative Commons Atribución-CompartirIgual 4.0 Internacional&lt;/a&gt;.&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;ul class="nocalibre simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver al &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/lista.html"&gt;Índice de afirmaciones creacionistas&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/index.html"&gt;Ciencias de los orígenes&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>CI</category><category>CI100</category><guid>http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI100_1.html</guid><pubDate>Tue, 22 Aug 2006 02:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>CI131: Cuando puede determinarse, el origen de cada máquina es una voluntad inteligente</title><link>http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI131.html</link><dc:creator>Mark Isaak, traducción de Marcelo Huerta</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;En todos los casos en los que puede determinarse el origen de una máquina, es el resultado de una voluntad inteligente. (Una máquina es un dispositivo para transmitir o modificar fuerza o energía.) Entre miles de millones de observaciones, no hay excepciones. Debería considerarse una ley de la naturaleza que las máquinas, incluyendo aquellas que existen en los organismos vivos, tienen una causa inteligente.&lt;/p&gt;
&lt;section id="fuente"&gt;
&lt;h2&gt;Fuente&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Scot, Dave. 2006. Machines are the result of intelligent agency. &lt;a class="reference external" href="http://www.uncommondescent.com/index.php/archives/778"&gt;http://www.uncommondescent.com/index.php/archives/778&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="respuesta"&gt;
&lt;h2&gt;Respuesta&lt;/h2&gt;
&lt;ol class="arabic"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La afirmación es un argumento por analogía. La vida se parece a los objetos fabricados por el hombre en que contienen máquinas, por lo tanto se parece a los objetos fabricados por el hombre en que tienen una causa inteligente. En particular, el argumento ignora las &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI100.html"&gt;diferencias&lt;/a&gt; entre la vida y el diseño, y la similitud tiene dudosa relevancia en lo que a la inteligencia se refiere.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si el argumento fuera válido, podría argüirse que, en todos los casos en que puede determinarse el origen de una máquina, la máquina fue creada por seres humanos, y que por lo tanto toda la vida fue creada por seres humanos.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Muchas máquinas aparecen en la naturaleza sin que participe ninguna inteligencia o, de hecho, sin que haga falta ningún tipo de vida. La siguiente lista no es ni con mucho exhaustiva:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los planos inclinados, quizá la máquina más simple, existen en todas partes en la Tiera. Sus funciones incluyen hacer de rompeolas y facilitar a los animales el ascenso a lugares altos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Las cuñas de hielo, otra forma de cuña, contribuyen significativamente a la erosión.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los enlaces moleculares funcionan como resortes, dado que transmiten y distribuyen fuerzas en los materiales.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Las nubes cargadas generan fuerzas eléctricas.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La tierra en su conjunto es un dínamo que convierte movimiento mecánico de la convección en un campo magnético.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los géiseres producen erupciones predecibles y muy regulares. Si el reloj de Paley se considera una máquina, seguramente el géiser "Viejo Fiel" de Yellowstone también es una máquina, pero nunca vi ninguna insinuación de que lo diseñaron.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Otras máquinas las crea la vida pero no la inteligencia. Los algoritmos genéticos diseñan o ayudan a diseñar muchos tipos de máquinas, como antenas o motores de chorro (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI131.html#marczyk-2004" id="id1"&gt;[Marczyk_2004]&lt;/a&gt;). Uno podría intentar argumentar que los elementos diseñados por un algoritmo genético heredan la voluntad inteligente del diseñador del algoritmo, pero esto no tiene en cuenta que no hay actividad mental humana que dirija la operación inmediata del algoritmo. En algunos casos, por ejemplo en algunos circuitos electrónicos, los resultados diseñados algorítmicamente no se parecen en absoluto a sus versiones diseñadas por humanos y, de hecho, no pueden explicarse por medio de métodos de diseño humanos (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI131.html#koza-et-al-2003" id="id2"&gt;[Koza_et_al_2003]&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hay animales no inteligentes que crean una amplia variedad de máquinas, como las telarañas esféricas de ciertas arañas, los pozos-trampa de las hormigas león, y los nidos de termitas con aire acondicionado. De nuevo, uno podría apelar a que el diseñador del diseñador puede ser inteligente, pero eso hace surgir la posibilidad de que quizá la inteligencia se inicia en el diseñador de ese otro diseñador, o aún más atrás.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="enlaces"&gt;
&lt;h2&gt;Enlaces&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Camp, Robert. 2005. Very like a... machine? &lt;a class="reference external" href="http://www.csicop.org/intelligentdesignwatch/analogy.html"&gt;http://www.csicop.org/intelligentdesignwatch/analogy.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="referencias"&gt;
&lt;h2&gt;Referencias&lt;/h2&gt;
&lt;dl class="citation"&gt;
&lt;dt class="label" id="koza-et-al-2003"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI131.html#id2"&gt;Koza_et_al_2003&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Koza, John R., Martin A. Keane and Matthew J. Streeter, 2003. Evolving inventions. &lt;em&gt;Scientific American&lt;/em&gt; 288(2) (Feb.): 52-59.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="marczyk-2004"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI131.html#id1"&gt;Marczyk_2004&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Marczyk, Adam. 2004. Genetic algorithms and evolutionary computation. &lt;a class="reference external" href="http://www.talkorigins.org/faqs/genalg/genalg.html"&gt;http://www.talkorigins.org/faqs/genalg/genalg.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Anterior: &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI130.html"&gt;CI130: Integración funcional implica diseño&lt;/a&gt; | Siguiente: &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI141.html"&gt;CI141: Las similitudes en ADN y en anatomía se deben a un diseño común&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;&lt;img alt="Licencia Creative Commons" style="border-width:0" src="https://i.creativecommons.org/l/by-sa/4.0/88x31.png"&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;span xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" href="http://purl.org/dc/dcmitype/StillImage" property="dct:title" rel="dct:type"&gt;TalkOrigins Archive&lt;/span&gt; por &lt;a xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#" href="http://talkorigins.org" property="cc:attributionName" rel="cc:attributionURL"&gt;http://talkorigins.org&lt;/a&gt; se distribuye bajo una &lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;Licencia Creative Commons Atribución-CompartirIgual 4.0 Internacional&lt;/a&gt;.&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;ul class="nocalibre simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver al &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/lista.html"&gt;Índice de afirmaciones creacionistas&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/index.html"&gt;Ciencias de los orígenes&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>CI</category><category>CI100</category><guid>http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI131.html</guid><pubDate>Wed, 08 Feb 2006 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>CI001.1: La teoría del diseño inteligente no es religiosa</title><link>http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI001_1.html</link><dc:creator>Mark Isaac, traducción de Paulina Madariaga</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;El diseño inteligente (DI) es científico, no religioso.&lt;/p&gt;
&lt;section id="respuesta"&gt;
&lt;h2&gt;Respuesta&lt;/h2&gt;
&lt;ol class="arabic"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El movimiento del DI está motivado por y es inseparable de un estrecho punto de vista religioso. En las palabras de sus fundadores y líderes.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Hay una diferencia de opinión sobre cuán importante es este debate [promover el diseño inteligente]. Lo que siempre digo es que no es solo una teoría científica. La pregunta se entiende mejor así: ¿Dios es real o imaginario? (Phillip Johnson, "The Search for Intelligent Design in the Universe", &lt;em&gt;Silicon Valley Magazine&lt;/em&gt;, 9 de enero, 2000.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Estamos tomando una intuición que la mayoría de la gente tiene [la creencia en Dios] y transformándola en una iniciativa científica y académica. Estamos eliminando el obstáculo cultural más importante para aceptar el rol de Dios como creador". (Phillip Johnson, "Enlisting Science to Find the Fingerprints of a Creator", &lt;em&gt;LA Times&lt;/em&gt;, 25 Marzo, 2001.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nuestra estrategia ha sido cambiar un poco el tema, de modo que podamos llevar el tema del diseño inteligente, que realmente significa la realidad de Dios, ante el mundo académico y dentro de las escuelas (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI001_1.html#p-johnson-2003" id="id1"&gt;[P_Johnson_2003]&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Las palabras del Padre, mis estudios y mis oraciones me han convencido de que debería dedicar mi vida a destruir al Darwinismo, tal como muchos de mis compañeros Unificacionistas ya han dedicado sus vidas a destruir al Marxismo. Cuando mi Padre me eligió (como a cerca de una docena de otros graduados del seminario) para entrar a un programa de Ph.D en 1978, abracé la oportunidad para prepararme para esta batalla" (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI001_1.html#j-wells-n-d" id="id2"&gt;[J_Wells_n_d]&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si tomamos en serio la palabra hecha carne de la Cristología de Celcedonia (por ejemplo, la doctrina de que Cristo es plenamente humano y plenamente divino) y vemos a Cristo como el telos [fin] hacia el cual Dios está llevando toda la creación, entonces cualquier visión de las ciencias que deje a Cristo fuera de la discusión debe verse como fundamentalmente deficiente. (William Dembski, &lt;em&gt;Intelligent Design: The Bridge Between Science &amp;amp; Theology&lt;/em&gt;, Downers Grove, InterVarsity Press, 1999.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"El diseño inteligente es solo el Logos teológico del Evangelio de Juan que descansa en el idioma de la teoría de la información" (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI001_1.html#dembski-1999" id="id3"&gt;[Dembski_1999]&lt;/a&gt;, p. 84).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Johnson dijo que él y muchos otros en el movimiento del diseño inteligente creen que el diseñador es el Dios de la Biblia (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI001_1.html#maynard-2001" id="id4"&gt;[Maynard_2001]&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Revisa Poindexter (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI001_1.html#poindexter" id="id5"&gt;[Poindexter]&lt;/a&gt;, 2003) para más citas similares.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El diseño inteligente es explícitamente religioso como motivo para el cambio legislativo de los estándares educativos. La legislación que se introdujo en Michigan intentó añadir "el diseño inteligente del Creador" a los currículos de ciencia en primaria y secundaria. (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI001_1.html#michigan-house-bill-4946" id="id6"&gt;[Michigan_House_Bill_4946]&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Varios libros sobre diseño inteligente fueron publicados por InterVarsity Press, quien afirma sobre sí misma:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;¿Quién es Intervarsity Press? Somos editores de libros Cristianos y estudios Bíblicos.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Como una extención de la Compañía Cristiana Intervarsity/EEUU, InterVarsity Press sirve a aquellos en la universidad, la iglesia y el mundo publicando material que equipará y motivará a la gente a seguir a Jesús como Salvador y Señor de toda la vida.(&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI001_1.html#ivp-n-d" id="id7"&gt;[IVP_n_d]&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;El video "Descifrando el Misterio de la Vida" supuestamente "cuenta la historia de científicos contemporáneos que están haciendo avanzar una poderosa pero controversial idea: la teoría del diseño inteligente". Pero fue producido y publicitado casi exclusivamente por organizaciones cristianas fundamentalistas. (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI001_1.html#evans-2003" id="id8"&gt;[Evans_2003]&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El movimiento del DI intenta esconder su base religiosa en orden a dar una apariencia de objetividad secular (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI001_1.html#branch-2002" id="id9"&gt;[Branch_2002]&lt;/a&gt;). Sus intentos son propaganda deshonesta. La tendencia entre muchos grupos cristianos en la actualidad es camuflar su creaciionismo como "Diseño Inteligente" o "Creacionismo Progresivo" (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI001_1.html#morris-1999" id="id10"&gt;[Morris_1999]&lt;/a&gt;). Y a pesar de sus afirmaciones, el movimiento no tiene &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI001.html"&gt;nada de científico&lt;/a&gt;;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El diseño inteligente es descaradamente anti-religioso si se trata de una religión con la que no están de acuerdo. Por ejemplo, Phillip Johnson hace equivalentes la evolución teísta (lo que incluiría a la mayoría de la Cristiandad) y el ateísmo, debido a su aceptación de la evolución.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="enlaces"&gt;
&lt;h2&gt;Enlaces&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Poindexter, Brian. 2003. The horse's mouth. &lt;a class="reference external" href="http://home.roadrunner.com/~bnpndxtr/download/HorsesMouth-BP007.pdf"&gt;http://home.roadrunner.com/~bnpndxtr/download/HorsesMouth-BP007.pdf&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="referencias"&gt;
&lt;h2&gt;Referencias&lt;/h2&gt;
&lt;dl class="citation"&gt;
&lt;dt class="label" id="branch-2002"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI001_1.html#id9"&gt;Branch_2002&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Branch, G. 2002. Evolving banners at the Discovery Institute. &lt;em&gt;Reports of the National Center for Science Education&lt;/em&gt; 22(5): 12. &lt;a class="reference external" href="http://www.ncseweb.org/resources/articles/4116_evolving_banners_at_the_discov_8_29_2002.asp"&gt;http://www.ncseweb.org/resources/articles/4116_evolving_banners_at_the_discov_8_29_2002.asp&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="dembski-1999"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI001_1.html#id3"&gt;Dembski_1999&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Dembski, William. 1999. Signs of intelligence: A primer on the discernment of intelligent design. &lt;em&gt;Touchstone&lt;/em&gt; 12(4) (Jul/Aug): 76-84.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="evans-2003"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI001_1.html#id8"&gt;Evans_2003&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Evans, Skip. 2003. Who promotes &lt;em&gt;Unlocking the Mystery of Life&lt;/em&gt;? &lt;a class="reference external" href="http://www.ncseweb.org/resources/articles/6304_who_promotes_iunlocking_the__7_3_2003.asp"&gt;http://www.ncseweb.org/resources/articles/6304_who_promotes_iunlocking_the__7_3_2003.asp&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="ivp-n-d"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI001_1.html#id7"&gt;IVP_n_d&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;IVP Online. n.d. About us. &lt;a class="reference external" href="http://www.gospelcom.net/ivpress/info/aboutus/"&gt;http://www.gospelcom.net/ivpress/info/aboutus/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="p-johnson-2003"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI001_1.html#id1"&gt;P_Johnson_2003&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Johnson, Phillip. 2003. American Family Radio, Jan. 10, 2003.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="maynard-2001"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI001_1.html#id4"&gt;Maynard_2001&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Maynard, Steve. 2001. Life's intelligent design. &lt;em&gt;Tacoma News Tribune&lt;/em&gt;, May 7, 2001. &lt;a class="reference external" href="http://www.arn.org/docs/news/lifesintelligentdesign050701.htm"&gt;http://www.arn.org/docs/news/lifesintelligentdesign050701.htm&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="michigan-house-bill-4946"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI001_1.html#id6"&gt;Michigan_House_Bill_4946&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Michigan House Bill 4946. July 2, 2003, House introduced bill. &lt;a class="reference external" href="http://www.michiganlegislature.org/mileg.asp?page=getObject&amp;amp;objName=2003-HB-4946"&gt;http://www.michiganlegislature.org/mileg.asp?page=getObject&amp;amp;objName=2003-HB-4946&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="morris-1999"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI001_1.html#id10"&gt;Morris_1999&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Morris, John D., 1999. Open letter included with mailing of April 1999 Acts and Facts.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="poindexter"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI001_1.html#id5"&gt;Poindexter&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Poindexter, B. 2003. (Ver arriba)&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="j-wells-n-d"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI001_1.html#id2"&gt;J_Wells_n_d&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Wells, Jonathan. n.d. Darwinism: Why I went for a second Ph.D., Unification Church. &lt;a class="reference external" href="http://www.tparents.org/library/unification/talks/wells/DARWIN.htm"&gt;http://www.tparents.org/library/unification/talks/wells/DARWIN.htm&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="lecturas-recomendadas"&gt;
&lt;h2&gt;Lecturas recomendadas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Brauer, Matthew J., Barbara Forrest and Steven G. Gey. 2005. Is it science yet?: Intelligent design creationism and the Constitution. &lt;em&gt;Washington University Law Quaterly&lt;/em&gt; 83(1): 1-149. &lt;a class="reference external" href="http://law.wustl.edu/WULQ/83-1/p%201%20Brauer%20Forrest%20Gey%20book%20pages.pdf"&gt;http://law.wustl.edu/WULQ/83-1/p%201%20Brauer%20Forrest%20Gey%20book%20pages.pdf&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Anterior: &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI001.html"&gt;CI001: La teoría del diseño inteligente es científica&lt;/a&gt; | Siguiente: &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI001_2.html"&gt;CI001.2: El diseño inteligente no es creacionismo&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;&lt;img alt="Licencia Creative Commons" style="border-width:0" src="https://i.creativecommons.org/l/by-sa/4.0/88x31.png"&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;span xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" href="http://purl.org/dc/dcmitype/StillImage" property="dct:title" rel="dct:type"&gt;TalkOrigins Archive&lt;/span&gt; por &lt;a xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#" href="http://talkorigins.org" property="cc:attributionName" rel="cc:attributionURL"&gt;http://talkorigins.org&lt;/a&gt; se distribuye bajo una &lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;Licencia Creative Commons Atribución-CompartirIgual 4.0 Internacional&lt;/a&gt;.&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;ul class="nocalibre simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver al &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/lista.html"&gt;Índice de afirmaciones creacionistas&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/index.html"&gt;Ciencias de los orígenes&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>CI</category><category>CI000</category><guid>http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI001_1.html</guid><pubDate>Fri, 14 Oct 2005 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>CI401: La metodología de la ciencia excluye hasta la mera consideración del diseño</title><link>http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI401.html</link><dc:creator>Mark Isaak, traducción de Marcelo Huerta San Martín</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;La metodología de la ciencia la limita a considerar sólo las causas naturales. Esto excluye la posibilidad de diseño como causa, incluso cuando inferir diseño, de forma consistente con los métodos científicos, se basa lógicamente en los datos observados en la naturaleza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fuente:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Calvert, John H., W. S. Harris and J. F. Sjogren, 2001. Science standards (letter to Kansas State Board of Education, 8 Feb. 2001). &lt;a class="reference external" href="http://www.intelligentdesignnetwork.org/Feb8letterKSBE.htm"&gt;http://www.intelligentdesignnetwork.org/Feb8letterKSBE.htm&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;section id="respuesta"&gt;
&lt;h2&gt;Respuesta&lt;/h2&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La afirmación es obviamente falsa, porque la ciencia puede detectar, y detecta, diseño en varios contextos, como la arqueología y la ciencia forense. Los mismos teóricos del diseño señalan tales ejemplos como pruebas de que puede detectarse diseño (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI401.html#dembski-2002" id="id1"&gt;[Dembski_2002]&lt;/a&gt;). Considerar el diseño inteligente más allá del diseño humano, sin embargo, queda excluido por el hecho de que los proponentes no dicen nada concreto sobre lo que tal diseño inteligente implica.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La ciencia no se limita a considerar sólo las causas naturales. Ha habido numerosas investigaciones científicas de fenómenos que presuntamente no tienen causas naturales, como el poder de la plegaria (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI401.html#astin-et-al-2000" id="id2"&gt;[Astin_et_al_2000]&lt;/a&gt;; &lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI401.html#cha-et-al-2001" id="id3"&gt;[Cha_et_al_2001]&lt;/a&gt;; pero véase &lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI401.html#flamm-2004" id="id4"&gt;[Flamm_2004]&lt;/a&gt;, &lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI401.html#flamm-2005" id="id5"&gt;[Flamm_2005]&lt;/a&gt;; &lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI401.html#krucoff-et-al-2005" id="id6"&gt;[Krucoff_et_al_2005]&lt;/a&gt;), la adivinación (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI401.html#enright-1999" id="id7"&gt;[Enright_1999]&lt;/a&gt;; &lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI401.html#randi-1982" id="id8"&gt;[Randi_1982]&lt;/a&gt;) y la vida después de la muerte (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI401.html#schwartz-et-al-2001" id="id9"&gt;[Schwartz_et_al_2001]&lt;/a&gt;). Lo que le importa a la ciencia no es que algo sea natural (signifique eso lo que significare) sino que las observaciones puedan verificarse de forma objetiva y confiable por otros.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="enlaces"&gt;
&lt;h2&gt;Enlaces&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Isaak, Mark, 2002. A philosophical premise of 'naturalism'? &lt;a class="reference external" href="http://www.talkdesign.org/faqs/naturalism.html"&gt;http://www.talkdesign.org/faqs/naturalism.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="referencias"&gt;
&lt;h2&gt;Referencias&lt;/h2&gt;
&lt;dl class="citation"&gt;
&lt;dt class="label" id="astin-et-al-2000"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI401.html#id2"&gt;Astin_et_al_2000&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Astin, J. A., E. Harkness and E. Ernst. 2000. The efficacy of "distant healing": a systematic review of randomized trials. &lt;em&gt;Annals of Internal Medicine&lt;/em&gt; 132(11): 903-910.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="cha-et-al-2001"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI401.html#id3"&gt;Cha_et_al_2001&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Cha, K. Y., D. P. Wirth, and R. A. Lobo. 2001. Does prayer influence the success of in vitro fertilization-embryo transfer? Report of a masked, randomized trial. &lt;em&gt;Journal of Reproductive Medicine&lt;/em&gt; 46: 781-787. &lt;a class="reference external" href="http://www.jreprodmed.com/abs/jrm1137.htm"&gt;http://www.jreprodmed.com/abs/jrm1137.htm&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="dembski-2002"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI401.html#id1"&gt;Dembski_2002&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Dembski, William A. 2002. Becoming a disciplined science: Prospects, pitfalls, and reality check for ID. &lt;a class="reference external" href="http://www.designinference.com/documents/2002.10.27.Disciplined_Science.htm"&gt;http://www.designinference.com/documents/2002.10.27.Disciplined_Science.htm&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="enright-1999"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI401.html#id7"&gt;Enright_1999&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Enright, J. T. 1999. Testing dowsing: The failure of the Munich experiments. &lt;em&gt;Skeptical Inquirer&lt;/em&gt; 23(1): 39-46.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="flamm-2004"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI401.html#id4"&gt;Flamm_2004&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Flamm, Bruce. 2004. The Columbia University "miracle" study: Flawed and fraud. &lt;em&gt;Skeptical Inquirer&lt;/em&gt; 28(5): 25-31.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="flamm-2005"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI401.html#id5"&gt;Flamm_2005&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Flamm, Bruce. 2005. The bizarre Columbia University "miracle" saga continues. &lt;em&gt;Skeptical Inquirer&lt;/em&gt; 29(2): 52-53.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="krucoff-et-al-2005"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI401.html#id6"&gt;Krucoff_et_al_2005&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Krucoff, Mitchell W. et al. 2005. Music, imagery, touch, and prayer as adjuncts to interventional cardiac care: the Monitoring and Actualisation of Noetic Trainings (MANTRA) II randomised study. &lt;em&gt;Lancet&lt;/em&gt; 366: 211-217. &lt;a class="reference external" href="http://home.infostations.net/srm/3204A.pdf"&gt;http://home.infostations.net/srm/3204A.pdf&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="randi-1982"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI401.html#id8"&gt;Randi_1982&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Randi, James. 1982. Australian Skeptics 1980 divining test. &lt;em&gt;The Skeptic&lt;/em&gt; 2(1): 2-6. &lt;a class="reference external" href="http://www.skeptics.com.au/journal/divining.htm"&gt;http://www.skeptics.com.au/journal/divining.htm&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="schwartz-et-al-2001"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI401.html#id9"&gt;Schwartz_et_al_2001&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Schwartz, Gary E. R., Linda G. S. Russek, Lonnie A. Nelson and Christopher Barentsen. 2001. Accuracy and replicability of anomalous after-death communication across highly skilled mediums. &lt;em&gt;Journal of the Society for Psychical Research&lt;/em&gt; 65(862): 1-25.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="wiseman-et-al-1996"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;Wiseman_et_al_1996&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Wiseman, R., J. Beloff and R. L. Morris. 1996. Testing the ESP claims of SORRAT. &lt;em&gt;Skeptical Inquirer&lt;/em&gt; 20(5): 45-46,61.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Anterior: &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI302.html"&gt;CI302: El cosmos está finamente ajustado para permitir el descubrimiento científico&lt;/a&gt; | Siguiente: &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI402.html"&gt;CI402: Los evolucionistas se han cegado para ver diseño&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;&lt;img alt="Licencia Creative Commons" style="border-width:0" src="https://i.creativecommons.org/l/by-sa/4.0/88x31.png"&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;span xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" href="http://purl.org/dc/dcmitype/StillImage" property="dct:title" rel="dct:type"&gt;TalkOrigins Archive&lt;/span&gt; por &lt;a xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#" href="http://talkorigins.org" property="cc:attributionName" rel="cc:attributionURL"&gt;http://talkorigins.org&lt;/a&gt; se distribuye bajo una &lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;Licencia Creative Commons Atribución-CompartirIgual 4.0 Internacional&lt;/a&gt;.&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;ul class="nocalibre simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver al &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/lista.html"&gt;Índice de afirmaciones creacionistas&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/index.html"&gt;Ciencias de los orígenes&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>CI</category><category>CI400</category><guid>http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI401.html</guid><pubDate>Fri, 07 Oct 2005 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>CI301: El cosmos está finamente ajustado para permitir la vida humana</title><link>http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI301.html</link><dc:creator>Mark Isaak, traducción de Marcelo Huerta</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;El cosmos está finamente ajustado para permitir la vida humana. Si cualquiera de varias constantes fundamentales fuera sólo ligeramente diferente, la vida sería imposible. (Esta afirmación también se conoce como el principio antrópico débil.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fuente:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ross, Hugh. 1994. Astronomical evidences for a personal, transcendent God. En: &lt;em&gt;The Creation Hypothesis&lt;/em&gt;, J. P. Moreland, ed., Downers Grove, IL: InterVarsity Press, pp. 141-172.&lt;/p&gt;
&lt;section id="respuesta"&gt;
&lt;h2&gt;Respuesta&lt;/h2&gt;
&lt;ol class="arabic"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La afirmación asume la vida en su forma actual; se aplica no sólo a la vida sino a la vida como la conocemos. Resulta el resultado si la vida está finamente ajustada al cosmos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No sabemos qué condiciones fundamentales excluirían cualquier posibilidad de cualquier vida. Por todo lo que sabemos, podría haber seres inteligentes en otro universo argumentando que si las condiciones fundamentales de la vida fueran sólo ligeramente diferentes, la ausencia de quarks libres y la extrema debilidad de la gravedad harían imposible la vida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De hecho, muchos ejemplos de ajuste fino son prueba de que la vida está ajustada finamente al cosmos, y no al revés. Esto es exactamente lo que propone la evolución.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Si el universo está finamente ajustado para la vida, ¿por qué la vida es una parte extremadamente inusual en él?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Muchas afirmaciones de ajuste fino se basan en que los números son "del mismo orden de magnitud", pero esta frase se extiende más allá de su significado original para apuntalar los argumentos en favor del diseño; a veces números más de mil veces diferentes se consideran del mismo orden de magnitud (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI301.html#klee-2002" id="id1"&gt;[Klee_2002]&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La afirmación de ajuste fino queda debilitada por el hecho de que algunas constantes físicas dependen de otras, de modo que el principio antrópico puede descansar en unas pocas condiciones iniciales que son realmente fundamentales (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI301.html#kane-et-al-2000" id="id2"&gt;[Kane_et_al_2000]&lt;/a&gt;). La debilita más el hecho de que diferentes condiciones iniciales a veces llevan a esencialmente los mismos resultados, como ocurre con la masa inicial de las e strellas y su formación de metales pesados (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI301.html#nakamura-et-al-1997" id="id3"&gt;[Nakamura_et_al_1997]&lt;/a&gt;), o que el ajuste puede no ser muy fino, como ocurre con la ventana de resonancia para la fusión de helio dentro del sol (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI301.html#livio-et-al-1989" id="id4"&gt;[Livio_et_al_1989]&lt;/a&gt;). Por todo lo que sabemos, un universo sustancialmente diferente del nuestro podría ser improbable o incluso imposible.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Si parte del universo no fuera apta para la vida, no estaríamos aquí para pensar sobre ello. No hay nada que excluya la posibilidad de universos múltiples, muchos de los cuales serían inadecuados para la vida. Casualmente nos encontramos en uno donde la vida casualmente es posible porque no podemos estar en ningún otro lado.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El diseño inteligente no es una conclusión lógica del ajuste fino. El ajuste fino no dice nada sobre motivos o métodos, que es cómo se define el diseño. (La escaasez de la vida y la demora miles de millones de años hasta que apareció son argumentos en contra de la vida como motivo.) El ajuste fino, si existe, puede resultar de otras causas aún desconocidas, o por no razón en absoluto (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI301.html#drange-2000" id="id5"&gt;[Drange_2000]&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;De hecho, el principio antrópico és un argumento en contra de un creador omnipotente. Si Dios puede hacerlo todo, podría crear la vida en un universo cuyas conndiciones no la permiten.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="enlaces"&gt;
&lt;h2&gt;Enlaces&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Drange, Theodore M. 2000. The fine-tuning argument revisited (2000). &lt;em&gt;Philo&lt;/em&gt; 3(2): 38-49. &lt;a class="reference external" href="http://www.infidels.org/library/modern/theodore_drange/tuning-revisited.html"&gt;http://www.infidels.org/library/modern/theodore_drange/tuning-revisited.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stenger, Victor J. 1997. Intelligent design: Humans, cockroaches, and the laws of physics. &lt;a class="reference external" href="http://www.talkorigins.org/faqs/cosmo.html"&gt;http://www.talkorigins.org/faqs/cosmo.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stenger, Victor J. 1999 (July). The anthropic coincidences: A natural explanation. &lt;em&gt;The Skeptical Intelligencer&lt;/em&gt; 3(3): 2-17. &lt;a class="reference external" href="http://www.stephenjaygould.org/ctrl/stenger_intel.html"&gt;http://www.stephenjaygould.org/ctrl/stenger_intel.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Weinberg, Steven. 1999. A designer universe? &lt;a class="reference external" href="http://www.physlink.com/Education/essay_weinberg.cfm"&gt;http://www.physlink.com/Education/essay_weinberg.cfm&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="referencias"&gt;
&lt;h2&gt;Referencias&lt;/h2&gt;
&lt;dl class="citation"&gt;
&lt;dt class="label" id="drange-2000"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI301.html#id5"&gt;Drange_2000&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Drange, Theodore M. 2000. The fine-tuning argument revisited (2000). &lt;em&gt;Philo&lt;/em&gt; 3(2): 38-49. &lt;a class="reference external" href="http://www.infidels.org/library/modern/theodore_drange/tuning-revisited.html"&gt;http://www.infidels.org/library/modern/theodore_drange/tuning-revisited.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="kane-et-al-2000"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI301.html#id2"&gt;Kane_et_al_2000&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Kane, G. L., M. J. Perry, and A. N. Zytkow. 2000 (28 Jan.). The beginning of the end of the anthropic principle. &lt;em&gt;New Astron&lt;/em&gt;. 7: 45-53. &lt;a class="reference external" href="http://xxx.lanl.gov/abs/astro-ph/0001197"&gt;http://xxx.lanl.gov/abs/astro-ph/0001197&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="klee-2002"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI301.html#id1"&gt;Klee_2002&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Klee, Robert. 2002. The revenge of Pythagoras: How a mathematical sharp practice undermines the contemporary design argument in astrophysical cosmology. &lt;em&gt;British Journal for the Philosophy of Science&lt;/em&gt; 53: 331-354.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="livio-et-al-1989"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI301.html#id4"&gt;Livio_et_al_1989&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Livio, M., D. Hollowell, A. Weiss and J. Truran. 1989. The anthropic significance of the existence of an excited state of &lt;sup&gt;12&lt;/sup&gt;C. &lt;em&gt;Nature&lt;/em&gt; 340: 281-284.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="nakamura-et-al-1997"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI301.html#id3"&gt;Nakamura_et_al_1997&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Nakamura, Takashi, H. Uehara, and T. Chiba. 1997. The minimum mass of the first stars and the anthropic principle. &lt;em&gt;Progress of Theoretical Physics&lt;/em&gt; 97: 169-171. &lt;a class="reference external" href="http://xxx.lanl.gov/abs/astro-ph/9612113"&gt;http://xxx.lanl.gov/abs/astro-ph/9612113&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="otras-lecturas"&gt;
&lt;h2&gt;Otras lecturas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Goldsmith, D. 2004. The best of all possible worlds. &lt;em&gt;Natural History&lt;/em&gt; 113(6) (July/Aug.): 44-49.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Anterior: &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI200.html"&gt;CI200: Tiene que haber habido una primera causa&lt;/a&gt; | Siguiente: &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI302.html"&gt;CI302: El cosmos está finamente ajustado para permitir el descubrimiento científico&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;&lt;img alt="Licencia Creative Commons" style="border-width:0" src="https://i.creativecommons.org/l/by-sa/4.0/88x31.png"&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;span xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" href="http://purl.org/dc/dcmitype/StillImage" property="dct:title" rel="dct:type"&gt;TalkOrigins Archive&lt;/span&gt; por &lt;a xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#" href="http://talkorigins.org" property="cc:attributionName" rel="cc:attributionURL"&gt;http://talkorigins.org&lt;/a&gt; se distribuye bajo una &lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;Licencia Creative Commons Atribución-CompartirIgual 4.0 Internacional&lt;/a&gt;.&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;ul class="nocalibre simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver al &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/lista.html"&gt;Índice de afirmaciones creacionistas&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/index.html"&gt;Ciencias de los orígenes&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>CI</category><category>CI300</category><guid>http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI301.html</guid><pubDate>Fri, 05 Aug 2005 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>CI001: La teoría del diseño inteligente es científica</title><link>http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI001.html</link><dc:creator>Mark Isaac, traducción de Paulina Madariaga</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;section id="fuente"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;strong&gt;Fuente&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Dembski, William A., 1998. &lt;em&gt;The Design Inference&lt;/em&gt;. Cambridge University Press.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="respuesta"&gt;
&lt;h2&gt;Respuesta&lt;/h2&gt;
&lt;ol class="arabic"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los términos usados en la teoría del diseño no están definidos. El "diseño", en la teoría del diseño, no tiene nada que ver con el "diseño" como es normalmente entendido. El diseño es definido en términos de un agente que intencionalmente ordena algo, pero un concepto como ese no aparece en ninguna parte del proceso de distinguir diseño en el sentido de "diseño inteligente". Dembski definió diseño en términos de lo que no es (regularidad conocida y azar), lo que vuelve al diseño inteligente un &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA100.html"&gt;argumento de incredulidad&lt;/a&gt;; nunca dijo lo que el diseño es.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una solución a un problema debe abordar los parámetros del problema, o es solo un gesto irrelevante. Cualquier teoría sobre el diseño debe abordar al agente y su propósito, o no es realmente sobre el diseño. Ningún teórico del diseño inteligente ha incluido nunca un agente o propósito en sus intentos de expresar una teoría científica del diseño, y algunos explícitamente dicen que no pueden ser incluidos (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI001.html#dembski-2002" id="id1"&gt;[Dembski_2002]&lt;/a&gt;, p. 313). Más aún, incluso si la teoría del diseño inteligente pudiera probar el diseño, no significaría  prácticamente nada; ciertamente, nada diría sobe el diseño en el sentido usual.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CB/CB200.html"&gt;complejidad irreductible&lt;/a&gt; también falla como ciencia, porque también es un argumento de incredulidad que no tiene nada que ver con el diseño.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El diseño inteligente es subjetivo. Incluso en la intrincada formulación matemática de Dembski, las especificaciones de su complejidad especificada pueden ser determinadas a posteriori, haciendo que la "especificación" sea un concepto subjetivo. Dembski ahora habla de "complejidad especificada aparente" en oposición a "complejidad especificada real", de las cuales solo la última indica diseño. Sin embargo, en principio, es imposible distinguir entre los dos (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI001.html#elsberry-n-d" id="id2"&gt;[Elsberry_n_d]&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El diseño inteligente infiere resultados que son contrarios al sentido común. Las telas de araña, en apariencia, satisfacen los estándares de la complejidad especificada, lo cual insinúa que las arañas son inteligentes. Uno podría, en vez de eso, afirmar que la complejidad fue diseñada en la araña y en sus habilidades. Pero si se hace esa afirmación, uno podría simplemente decir que el diseñador de la araña no era inteligente, sino que fue inteligentemente diseñado, o quizás que el diseñador del diseñador de la araña era inteligente. Más aún, o bien las arañas son inteligente o la teoría del diseño inteligente se reduce a un débil deísmo, donde todo el diseño entró en el universo solo una vez al comienzo, o términos como la "complejidad especificada" no tienen una definición útil.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El movimiento del diseño inteligente no pretende ser sobre ciencia. Phillip Johnson, quien encabezó y lideró el movimiento, dijo en términos bastante claros que se trataba de religión y filosofía, pero no sobre ciencia (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI001.html#belz-1996" id="id3"&gt;[Belz_1996]&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="referencias"&gt;
&lt;h2&gt;Referencias&lt;/h2&gt;
&lt;dl class="citation"&gt;
&lt;dt class="label" id="belz-1996"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI001.html#id3"&gt;Belz_1996&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Belz, Joel. 1996. Witnesses for the prosecution. &lt;em&gt;World Magazine&lt;/em&gt; 11(28): 18. &lt;a class="reference external" href="http://www.leaderu.com/pjohnson/world2.html"&gt;http://www.leaderu.com/pjohnson/world2.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="dembski-2002"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI001.html#id1"&gt;Dembski_2002&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Dembski, William A., 2002. &lt;em&gt;No Free Lunch&lt;/em&gt;. Lanham, MD: Rowman &amp;amp; Littlefield.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="elsberry-n-d"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI001.html#id2"&gt;Elsberry_n_d&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Elsberry, Wesley R., n.d. What does "intelligent agency by proxy" do for the design inference? &lt;a class="reference external" href="http://www.talkreason.org/articles/wre_id_proxy.cfm"&gt;http://www.talkreason.org/articles/wre_id_proxy.cfm&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="lecturas-recomendadas"&gt;
&lt;h2&gt;Lecturas recomendadas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Elsberry, Wesley, 2000. The anti-evolutionists: William A. Dembski. &lt;a class="reference external" href="http://www.antievolution.org/people/dembski_wa/sc.html"&gt;http://www.antievolution.org/people/dembski_wa/sc.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Frank, Patrick, 2004. On the assumption of design. &lt;em&gt;Theology and Science&lt;/em&gt; 2(1): 109-130.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pennock, Robert T., 2003. Creationism and intelligent design. &lt;em&gt;Annual Review of Genomics and Human Genetics&lt;/em&gt; 4: 143-163.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Anterior: &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CH/CH910.html"&gt;CH910: La relatividad muestra que el geocentrismo es verdad&lt;/a&gt; | Siguiente: &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI001_1.html"&gt;CI001.1: La teoría del diseño inteligente no es religiosa&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;&lt;img alt="Licencia Creative Commons" style="border-width:0" src="https://i.creativecommons.org/l/by-sa/4.0/88x31.png"&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;span xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" href="http://purl.org/dc/dcmitype/StillImage" property="dct:title" rel="dct:type"&gt;TalkOrigins Archive&lt;/span&gt; por &lt;a xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#" href="http://talkorigins.org" property="cc:attributionName" rel="cc:attributionURL"&gt;http://talkorigins.org&lt;/a&gt; se distribuye bajo una &lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;Licencia Creative Commons Atribución-CompartirIgual 4.0 Internacional&lt;/a&gt;.&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;ul class="nocalibre simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver al &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/lista.html"&gt;Índice de afirmaciones creacionistas&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/index.html"&gt;Ciencias de los orígenes&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>CI</category><category>CI000</category><guid>http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI001.html</guid><pubDate>Fri, 15 Apr 2005 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>CI111: El filtro de Dembski puede detectar diseño</title><link>http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI111.html</link><dc:creator>Mark Isaak, traducción de Marcelo Huerta San Martín</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;El diseño puede reconocerse por medio del siguiente filtro:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Si un evento E tiene alta probabilidad, aceptar como explicación la regularidad, de lo contrario ir al siguiente paso.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Si la hipótesis del azar asigna a E una probabilidad alta o E no está especificado, aceptar como explicación el azar, de lo contrario ir al siguiente paso.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Habiendo eliminado la regularidad y el azar, aceptar como explicación el diseño.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Este filtro es equivalente a detectar información compleja especificada.&lt;/p&gt;
&lt;section id="respuesta"&gt;
&lt;h2&gt;Respuesta&lt;/h2&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;(Véase &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI110.html"&gt;información compleja especificada&lt;/a&gt;, que es la afirmación equivalente.)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Anterior: &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI110.html"&gt;CI110: La información compleja especificada indica diseño&lt;/a&gt; | Siguiente: &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI111_1.html"&gt;CI111.1: El criterio de información especificada no produce falsos positivos&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;&lt;img alt="Licencia Creative Commons" style="border-width:0" src="https://i.creativecommons.org/l/by-sa/4.0/88x31.png"&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;span xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" href="http://purl.org/dc/dcmitype/StillImage" property="dct:title" rel="dct:type"&gt;TalkOrigins Archive&lt;/span&gt; por &lt;a xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#" href="http://talkorigins.org" property="cc:attributionName" rel="cc:attributionURL"&gt;http://talkorigins.org&lt;/a&gt; se distribuye bajo una &lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;Licencia Creative Commons Atribución-CompartirIgual 4.0 Internacional&lt;/a&gt;.&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;ul class="nocalibre simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver al &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/lista.html"&gt;Índice de afirmaciones creacionistas&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/index.html"&gt;Ciencias de los orígenes&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>CI</category><category>CI100</category><guid>http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI111.html</guid><pubDate>Tue, 29 Mar 2005 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>CI410: El diseño requiere un diseñador</title><link>http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI410.html</link><dc:creator>Mark Isaak, traducción de Marcelo Huerta San Martín</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;La creación requiere un creador; un ardid requiere un organizador.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fuente:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Paley, William, 1802. &lt;em&gt;Natural Theology: or, Evidences of the Existence and Attributes of the Deity&lt;/em&gt;. London: J. Faulder, p. 11.&lt;/p&gt;
&lt;section id="respuesta"&gt;
&lt;h2&gt;Respuesta&lt;/h2&gt;
&lt;ol class="arabic"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El diseño no requiere un diseñador antropomórfico. Aparece diseño en las nubes, por ejemplo, que no tienen otro diseñador que el calentamiento desparejo, la evaporación y otras causas naturales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Incluso un diseñador antropomórfico no necesitaría ser una deidad. La religión atea del raelianismo, por ejemplo, propone que los seres humanos fueron creados por extraterrestres (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI410.html#movimiento-raeliano-nd" id="id1"&gt;[Movimiento_Raeliano_nd]&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La evolución es un diseñador. Por medio de la variación y la selección, sirve para favorecer la reproducción y dar forma a las cosas de acuerdo con las condiciones ambientales.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Si el diseñador no necesitó un diseñador que lo creara, ¿por qué lo necesitan otras cosas?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="referencias"&gt;
&lt;h2&gt;Referencias&lt;/h2&gt;
&lt;dl class="citation"&gt;
&lt;dt class="label" id="movimiento-raeliano-nd"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI410.html#id1"&gt;Movimiento_Raeliano_nd&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Movimiento Raeliano, n.d., The Raelian Revolution. &lt;a class="reference external" href="http://www.rael.org/english/index.html"&gt;http://www.rael.org/english/index.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Anterior: &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI402.html"&gt;CI402: Los evolucionistas se han cegado para ver diseño&lt;/a&gt; | Siguiente: &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CJ/CJ001.html"&gt;CJ001: Los humanos modernos han vivido en la tierra durante miles de millones de años&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;&lt;img alt="Licencia Creative Commons" style="border-width:0" src="https://i.creativecommons.org/l/by-sa/4.0/88x31.png"&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;span xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" href="http://purl.org/dc/dcmitype/StillImage" property="dct:title" rel="dct:type"&gt;TalkOrigins Archive&lt;/span&gt; por &lt;a xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#" href="http://talkorigins.org" property="cc:attributionName" rel="cc:attributionURL"&gt;http://talkorigins.org&lt;/a&gt; se distribuye bajo una &lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;Licencia Creative Commons Atribución-CompartirIgual 4.0 Internacional&lt;/a&gt;.&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;ul class="nocalibre simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver al &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/lista.html"&gt;Índice de afirmaciones creacionistas&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/index.html"&gt;Ciencias de los orígenes&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>CI</category><category>CI400</category><guid>http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI410.html</guid><pubDate>Tue, 29 Mar 2005 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>CI302: El cosmos está finamente ajustado para permitir el descubrimiento científico</title><link>http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI302.html</link><dc:creator>Mark Isaak, traducción de Marcelo Huerta</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Las condiciones que permiten que exista la vida también proporcionan el mejor entorno para el descubrimiento científico. Por ejemplo, la luna existe con el tamaño y la distancia apropiados para que sea observable un perfecto eclipse solar total, y el eclipse total solar de 1919 fue crucial en la comprobación de la relatividad general.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fuente:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gonzalez, Guillermo and Jay W. Richards, 2004. &lt;em&gt;The Privileged Planet&lt;/em&gt;. Washington DC: Regnery.&lt;/p&gt;
&lt;section id="respuesta"&gt;
&lt;h2&gt;Respuesta&lt;/h2&gt;
&lt;ol class="arabic"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La gente tiende a empezar con las cosas fáciles, y los científicos no son distintos. Los descubrimientos que han realizado tenderán naturalmente a producirse en áreas donde es más fácil realizar descubrimientos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando el tráfico aéreo fue detenido por tres días luego del ataque del 11-S, los científicos aprovecharon la oportunidad para medir el efecto de los &lt;em&gt;contrails&lt;/em&gt; (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI302.html#travis-et-al-2002" id="id1"&gt;[Travis_et_al_2002]&lt;/a&gt;). Eso no significa que el ataque del 11-S haya sido diseñado para hacer descubrimientos científicos. De igual modo, el hecho de que los científicos en general hayan hecho las mediciones que han hecho no significa que el universo haya sido diseñado para permitirles hacerlo.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El argumento se reduce a la tautología "si las cosas hubieran sido diferentes, hubieran sido diferentes". No hay pruebas de que un universo diferente hubiera sido mejor o peor. Condiciones diferentes podrían hacer difícil observar lo que es fácil observar ahora, pero habría hecho más fáciles otras observaciones, probablemente llevando al descubrimiento de cosas que todavía no sabemos. La filosofía detrás de esta afirmación fue satirizada por Voltaire (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI302.html#voltaire-1759" id="id2"&gt;[Voltaire_1759]&lt;/a&gt;):&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Demostrado está, decía Pangloss, que no pueden ser las cosas de otro modo, porque habiéndose hecho todo con un fin, éste no puede menos de ser el mejor de los fines. Nótese que las narices se hicieron para llevar anteojos; por eso nos ponemos anteojos; las piernas notoriamente para las calzas, y usamos calzas; las piedras para ser talladas y hacer castillos; por eso su señoría tiene un hermoso castillo: el barón principal de la provincia ha de estar mejor aposentado que ninguno; y como los marranos nacieron para que se los coman, todo el año comemos tocino: en consecuencia, los que afirmaron que todo está bien, han dicho una tontería; debieron decir que nada puede estar mejor.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;En muchas formas, la configuración del universo dificulta el descubrimiento científico. Por ejemplo:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Es muy difícil llegar a objetos en el espacio. Están muy lejos; el vacío intermedio es hostil hacia la vida; nuestro pozo gravitacional vuelve costoso dejar la Tierra.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La velocidad de la luz dificultaría las comunicaciones en el supuesto de que llegáramos a explorar la galaxia.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Nuestras vidas son demasiado cortas para registrar individualmente muchos cambios importantes en la naturaleza.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Nadie conoce una forma´fácil de conocer la estructura de las proteínas.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Parece no haber vida en otro planeta con la cual comparar la vida terrestre.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La exploración submarina nos resulta bastante inconveniente.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Nuestros cerebros pueden estar estructurados de forma tal que algunas cosas sean difíciles de entender. Mucha gente, por ejemplo, no parece entender que la pregunta "¿Qué hay afuera del universo?" no tiene sentido. La mecánica cuántica y la relatividad también son dificiles de conceptualizar. Y la tendencia a categorizar las cosas en distintos "tipos" puede ser biológica. (Es útil para el lenguaje, pero dificulta la comprensión de la evolución.)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Un universo cuyas leyes son fáciles de descubrir implica un universo simple, pero los teóricos del diseño siguen diciéndonos lo complicadas que son las cosas.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La importancia del eclipse de 1919 en establecer la verdad sobre la relatividad puede haber sido exagerada (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI302.html#collins-1998" id="id3"&gt;[Collins_1998]&lt;/a&gt;; cfr. &lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI302.html#stanley-2003" id="id4"&gt;[Stanley_2003]&lt;/a&gt;). La relatividad general, como la mayoría de las teorías, se estableció por una multitud de observaciones consistentes.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="referencias"&gt;
&lt;h2&gt;Referencias&lt;/h2&gt;
&lt;dl class="citation"&gt;
&lt;dt class="label" id="collins-1998"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI302.html#id3"&gt;Collins_1998&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Collins, Harry, 1998. Hit or myth? &lt;em&gt;New Scientist&lt;/em&gt; 159(2151) (12 Sep.): 36-39.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="stanley-2003"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI302.html#id4"&gt;Stanley_2003&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Stanley, Matthew, 2003. "An expedition to heal the wounds of war": The 1919 eclipse and Eddington as Quaker adventurer. &lt;em&gt;Isis&lt;/em&gt; 94: 57-89.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="travis-et-al-2002"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI302.html#id1"&gt;Travis_et_al_2002&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Travis, D. J., A. M. Carleton and R. G. Lauritsen, 2002. Contrails reduce daily temperature range. &lt;em&gt;Nature&lt;/em&gt; 418: 601.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="voltaire-1759"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI302.html#id2"&gt;Voltaire_1759&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Voltaire, 1759. (v. abajo)&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="otras-lecturas"&gt;
&lt;h2&gt;Otras lecturas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Voltaire, 1759. &lt;em&gt;Cándido o el optimismo&lt;/em&gt;. &lt;a class="reference external" href="http://ciudadseva.com/texto/candido-o-el-optimismo/"&gt;http://ciudadseva.com/texto/candido-o-el-optimismo/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Anterior: &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI301.html"&gt;CI301: El cosmos está finamente ajustado para permitir la vida humana&lt;/a&gt; | Siguiente: &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI401.html"&gt;CI401: La metodología de la ciencia excluye hasta la mera consideración del diseño&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;&lt;img alt="Licencia Creative Commons" style="border-width:0" src="https://i.creativecommons.org/l/by-sa/4.0/88x31.png"&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;span xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" href="http://purl.org/dc/dcmitype/StillImage" property="dct:title" rel="dct:type"&gt;TalkOrigins Archive&lt;/span&gt; por &lt;a xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#" href="http://talkorigins.org" property="cc:attributionName" rel="cc:attributionURL"&gt;http://talkorigins.org&lt;/a&gt; se distribuye bajo una &lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;Licencia Creative Commons Atribución-CompartirIgual 4.0 Internacional&lt;/a&gt;.&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;ul class="nocalibre simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver al &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/lista.html"&gt;Índice de afirmaciones creacionistas&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/index.html"&gt;Ciencias de los orígenes&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>CI</category><category>CI300</category><guid>http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI302.html</guid><pubDate>Wed, 30 Jun 2004 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>CI200: Tiene que haber habido una primera causa</title><link>http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI200.html</link><dc:creator>Mark Isaak, traducción de Marcelo Huerta San Martín</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Todo evento tiene una causa. El universo mismo tuvo un principio, así que tiene que haber habido una primera causa, la cual tiene que haber sido un Dios creador.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fuente:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Craig, W. L., 1994. &lt;em&gt;Reasonable Faith: Christian truth and apologetics&lt;/em&gt;, Crossway Books, Wheaton IL.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Morris, Henry M., 1974. &lt;em&gt;Scientific Creationism&lt;/em&gt;, Green Forest, AR: Master Books, pp. 19-20.&lt;/p&gt;
&lt;section id="respuesta"&gt;
&lt;h2&gt;Respuesta&lt;/h2&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La presuposición de que todo evento tiene una causa, aunque es común en nuestra experiencia, no es necesariamente universal. La aparente falta de causa para algunos eventos, como la desintegración radiactiva, sugiere que puede haber excepciones. También hay hipótesis, como la de dimensiones alternas en el tiempo o un universo eternamente oscilante, que permiten &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CE/CE440.html"&gt;un universo sin una primera causa&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Por definición, una causa viene antes que un evento. Si el tiempo comenzó con el universo, "antes" ni siquiera se aplica, y es lógicamente imposible que el universo tenga una causa.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Esta afirmación genera la pregunta de qué causó a Dios. Si, como afirman algunos, Dios no necesita una causa, entonces con el mismo razonamiento el universo tampoco.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Anterior: &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI191.html"&gt;CI191: Los arqueólogos y los científicos forenses pueden detectar el diseño&lt;/a&gt; | Siguiente: &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI301.html"&gt;CI301: El cosmos está finamente ajustado para permitir la vida humana&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;&lt;img alt="Licencia Creative Commons" style="border-width:0" src="https://i.creativecommons.org/l/by-sa/4.0/88x31.png"&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;span xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" href="http://purl.org/dc/dcmitype/StillImage" property="dct:title" rel="dct:type"&gt;TalkOrigins Archive&lt;/span&gt; por &lt;a xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#" href="http://talkorigins.org" property="cc:attributionName" rel="cc:attributionURL"&gt;http://talkorigins.org&lt;/a&gt; se distribuye bajo una &lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;Licencia Creative Commons Atribución-CompartirIgual 4.0 Internacional&lt;/a&gt;.&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;ul class="nocalibre simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver al &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/lista.html"&gt;Índice de afirmaciones creacionistas&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/index.html"&gt;Ciencias de los orígenes&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>CI</category><category>CI200</category><guid>http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI200.html</guid><pubDate>Thu, 22 Apr 2004 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>CI001.4: El diseño inteligente ha sido publicado en revistas arbitradas</title><link>http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI001_4.html</link><dc:creator>Mark Isaak, traducción de Marcelo Huerta</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;El diseño inteligente en biologia ha sido respaldado por varias revistas y libros arbitrados. A diciembre de 2005 los proponentes del diseño inteligente presentan los siguientes artículos respaldando la teoría:&lt;/p&gt;
&lt;dl class="citation"&gt;
&lt;dt class="label" id="axe-2000"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;Axe_2000&lt;/span&gt;&lt;span class="fn-backref"&gt;(&lt;a href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI001_4.html#id1"&gt;1&lt;/a&gt;,&lt;a href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI001_4.html#id2"&gt;2&lt;/a&gt;)&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Axe, D. D., 2000. Extreme functional sensitivity to conservative amino acid changes on enzyme exteriors. &lt;em&gt;Journal of Molecular Biology&lt;/em&gt; 301: 585-595.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="behe-y-snoke-2004"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI001_4.html#id4"&gt;Behe_y_Snoke_2004&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Behe, M. J. and D. W. Snoke. 2004. Simulating evolution by gene duplication of protein features that require multiple amino acid residues. &lt;em&gt;Protein Science&lt;/em&gt; 13: 2651-2664.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="chiu-y-lui-2002"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI001_4.html#id10"&gt;Chiu_y_Lui_2002&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Chiu, D. K. Y. and T. H. Lui. 2002. Integrated use of multiple interdependent patterns for biomolecular sequence analysis. &lt;em&gt;International Journal of Fuzzy Systems&lt;/em&gt; 4(3): 766-775.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="denton-y-marshall-2001"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI001_4.html#id7"&gt;Denton_y_Marshall_2001&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Denton, M. J. and J. C. Marshall. 2001. The laws of form revisited. &lt;em&gt;Nature&lt;/em&gt; 410: 417.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="denton-et-al-2002"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;Denton_et_al_2002&lt;/span&gt;&lt;span class="fn-backref"&gt;(&lt;a href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI001_4.html#id8"&gt;1&lt;/a&gt;,&lt;a href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI001_4.html#id9"&gt;2&lt;/a&gt;)&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Denton, M. J., J. C. Marshall and M. Legge. 2002. The protein folds as Platonic forms: New support for the pre-Darwinian conception of evolution by natural law. &lt;em&gt;Journal of Theoretical Biology&lt;/em&gt; 219: 325-342.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="lonnig-2004"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;Lönnig_2004&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Lönnig, W.-E. 2004. &lt;em&gt;Dynamic genomes, morphological stasis and the origin of irreducible complexity.&lt;/em&gt; En: V. Parisi, V. de Fonzo y F. Aluffi-Pentini, eds. &lt;em&gt;Dynamical Genetics&lt;/em&gt;, 101-119. Research Signpost.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="lonnig-y-saedler-2002"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI001_4.html#id6"&gt;Lönnig_y_Saedler_2002&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Lönnig, W.-E. and H. Saedler. 2002. Chromosome rearrangements and transposable elements. &lt;em&gt;Annual Review of Genetics&lt;/em&gt; 36: 389-410.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="meyer-2004"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI001_4.html#id13"&gt;Meyer_2004&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Meyer, Stephen. 2004. The origin of biological information and the higher taxonomic categories. &lt;em&gt;Proceedings of the Biological Society of Washington&lt;/em&gt; 117: 213-239.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="wells-2005"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI001_4.html#id19"&gt;Wells_2005&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Wells, Jonathan. 2005. Do centrioles generate a polar ejection force? &lt;em&gt;Rivista di Biologia/Biology Forum&lt;/em&gt; 98: 37-62.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;p&gt;y libros (Discovery Institute 2005):&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Behe, Michael. 1996. &lt;em&gt;Darwin's Black Box: The Biochemical Challenge to Evolution.&lt;/em&gt; New York: The Free Press.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Campbell, John Angus and Stephen C. Meyer. 2003. &lt;em&gt;Darwinism, Design, and Public Education.&lt;/em&gt; Michigan State University Press.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Denton, Michael. 1985. &lt;em&gt;Evolution: A Theory in Crisis.&lt;/em&gt; Adler and Adler.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;dl class="citation"&gt;
&lt;dt class="label" id="dembski-1998"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI001_4.html#id12"&gt;Dembski_1998&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Dembski, W. A. 1998. &lt;em&gt;The Design Inference: Eliminating chance through small probabilities.&lt;/em&gt; Cambridge: Cambridge University Press.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Dembski, William. 2002. &lt;em&gt;No Free Lunch: Why Specified Complexity Cannot be Purchased without Intelligence.&lt;/em&gt; Rowman and Littlefield Publishers.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Gonzalez, Guillermo and Jay W. Richards. 2004. &lt;em&gt;The Privileged Planet: How Our Place in the Cosmos is Designed for Discovery.&lt;/em&gt; Regnery Publishing.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Minnich, Scott and Stephen C. Meyer. 2004. Genetic analysis of coordinate flagellar and type III regulatory circuits. &lt;em&gt;Proceedings of the Second International Conference on Design and Nature&lt;/em&gt;, Rhodes, Greece, ed. M. W. Collins and C. A. Brebbia, WIT Press.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Thaxton, Charles B., Walter L. Bradley and Roger L. Olsen. 1984. &lt;em&gt;The Mystery of Life's Origin: Reassessing Current Theories.&lt;/em&gt; Philosophical Library. (4th ed., Lewis and Stanley, 1992).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;La publicación &lt;em&gt;Progress in Information, Complexity and Design&lt;/em&gt; (PCD) también realiza revisión por pares.&lt;/p&gt;
&lt;section id="fuente"&gt;
&lt;h2&gt;Fuente&lt;/h2&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Discovery Institute. 2005. Peer-reviewed and peer-edited publications supporting the theory of intelligent design (annotated). &lt;a class="reference external" href="http://www.discovery.org/scripts/viewDB/index.php?command=view&amp;amp;id=2640&amp;amp;program=CSC"&gt;http://www.discovery.org/scripts/viewDB/index.php?command=view&amp;amp;id=2640&amp;amp;program=CSC&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Discovery Institute Top Questions. &lt;a class="reference external" href="http://www.discovery.org/csc/topQuestions.php"&gt;http://www.discovery.org/csc/topQuestions.php&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Dembski, William A., 2003. Three frequently asked questions about intelligent design. &lt;a class="reference external" href="http://www.designinference.com/documents/2003.09.ID_FAQ.pdf"&gt;http://www.designinference.com/documents/2003.09.ID_FAQ.pdf&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="respuesta"&gt;
&lt;h2&gt;Respuesta&lt;/h2&gt;
&lt;ol class="arabic"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Incluso con el criterio más generoso, la producción científica sometida a revisión de pares por parte del movimiento del diseño inteligente (DI) es muy baja, especialmente considerando la larga historia y el generoso apoyo económico del movimiento. La lista de publicaciones y libros mencionada no es exhaustiva, pero no hay mucho más. Los informes sobre biología evolutiva revisados por pares generados en una semana superan la historia entera de la revisión por pares del DI.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prácticamente ninguno de los informes presenta investigaciones originales. El único informe para el que se obtuvieron datos originales fue &lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI001_4.html#axe-2000" id="id1"&gt;[Axe_2000]&lt;/a&gt;, al que nos referimos más abajo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo que desacredita al DI no es que tenga pocos informes examinados por pares, sino &lt;strong&gt;por qué&lt;/strong&gt; hay tan pocos. Los proponentes del DI parecen no tener interés en realizar investigación original que sea apropiada para las publicaciones revisadas profesionalmente por pares, y otros investigadores no encuentran nada en el DI que sea digno de atención. Pese a las declaraciones vacías de que el DI es una refutación seria de la evolución, nadie toma seriamente el DI como ciencia, de modo que nadie escribe sobre él en el campo científico profesional.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los informes y libros citados por el Discovery Institute no son muy eficaces para demostrar la revisión por pares del diseño inteligente por una o más razones.&lt;/p&gt;
&lt;ol class="loweralpha"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Muchos de los informes no hablan de diseño. Algunos ni siquiera lo intentan. Por ejemplo:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI001_4.html#axe-2000" id="id2"&gt;[Axe_2000]&lt;/a&gt; señala que cambiar el 20 por ciento de los aminoácidos externos en un par de proteínas causa que pierdan sus funciones originales, aunque cambios en los aminoácidos originales no hacen lo mismo. No hubo investigación sobre el cambio de función. El informe de Axe ni siquiera es una refutación de la evolución darwininana, mucho menos respaldo para el diseño inteligente. Axe mismo ha dicho que no argumentó en favor del diseño en ninguna de sus publicaciones (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI001_4.html#forrest-y-gross-2004" id="id3"&gt;[Forrest_y_Gross_2004]&lt;/a&gt;, p. 42)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI001_4.html#behe-y-snoke-2004" id="id4"&gt;[Behe_y_Snoke_2004]&lt;/a&gt; discute uno de los mecanismos genéticos comunes de la evolución. No dice nada en absoluto en favor del diseño. Sus suposiciones y conclusión han sido refutadas (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI001_4.html#m-lynch-2005" id="id5"&gt;[M_Lynch_2005]&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI001_4.html#lonnig-y-saedler-2002" id="id6"&gt;[Lönnig_y_Saedler_2002]&lt;/a&gt; citan a Behe y Dembsky sólo en una larga lista de referencias que indican una variedad de diferentes opciones. Ninguno de los autores es destacado ni se usa la palabra "diseño".&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI001_4.html#denton-y-marshall-2001" id="id7"&gt;[Denton_y_Marshall_2001]&lt;/a&gt; y &lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI001_4.html#denton-et-al-2002" id="id8"&gt;[Denton_et_al_2002]&lt;/a&gt; se ocupan de procesos evolutivos no darwinianos, no respaldan el diseño inteligente. De hecho, &lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI001_4.html#denton-et-al-2002" id="id9"&gt;[Denton_et_al_2002]&lt;/a&gt; específicamente se refiere a la ley &lt;strong&gt;natural&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI001_4.html#chiu-y-lui-2002" id="id10"&gt;[Chiu_y_Lui_2002]&lt;/a&gt; mencionan información de complejidad especificada a la pasada, pero luego desarrollan otro método de análisis de patrones.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La revisión por pares a la que se sometieron los trabajos con frecuencia fue escasa o nula. El tipo de revisión que reciben los libros es muy diferente de la revisión profesional estricta de los artículos en publicaciones profesionales. No hay estándares de revisión formal para las imprentas universitarias ni las convencionales, y con frecuencia las editoriales populares no tienen ninguno. Dembski ha comentado que prefiere escribir libros, en parte, porque consigue editarlos más rápido que presentándolos a publicaciones profesionales (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI001_4.html#mcmurtrie-2001" id="id11"&gt;[McMurtrie_2001]&lt;/a&gt;). Las antologías y las transcripciones de conferencias tampoco tienen normas de revisión bien definidas. He aquí algunos otros ejemplos de revisión por pares deficiente:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI001_4.html#dembski-1998" id="id12"&gt;[Dembski_1998]&lt;/a&gt; fue verificado por filósofos, no por biólogos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI001_4.html#meyer-2004" id="id13"&gt;[Meyer_2004]&lt;/a&gt; aparentemente subvirtió el proceso de revisión por pares con el único propósito de introducir un artículo sobre "diseño inteligente" en una publicación respetable que de otro modo no lo hubiera aceptado. Sin considerar su mala calidad (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI001_4.html#gishlick-et-al-2004" id="id14"&gt;[Gishlick_et_al_2004]&lt;/a&gt;, &lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI001_4.html#elsberry-2004a" id="id15"&gt;[Elsberry_2004a]&lt;/a&gt;), el artículo claramente no es apropiado para el contenido casi exclusivamente taxonómico del &lt;em&gt;Proceedings of the Biological Society of Washington&lt;/em&gt;, y la Sociedad Biológica de Washington lo repudió (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI001_4.html#bsw-n-d" id="id16"&gt;[BSW_n_d]&lt;/a&gt;, &lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI001_4.html#ncse-2004" id="id17"&gt;[NCSE_2004]&lt;/a&gt;). Para más información, véase &lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI001_4.html#elsberry-2004b" id="id18"&gt;[Elsberry_2004b]&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI001_4.html#wells-2005" id="id19"&gt;[Wells_2005]&lt;/a&gt; fue publicado en &lt;em&gt;Rivista de Biologia&lt;/em&gt;, una publicación que se dedica a informes que son especulativos y controvertidos al punto de la chifladura (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI001_4.html#jm-lynch-2005" id="id20"&gt;[JM_Lynch_2005]&lt;/a&gt;). Su editor, Giuseppe Sermonti, es un negador de Darwin afín al Discovery Institute.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;En algunas de las supuestas verificaciones por pares, en particular [Campbell_y_Meyer_2003] y la publicación electrónica PCID, los revisores mismos son enérgicos proponentes del diseño inteligente. El propósito de la revisión por pares es exponer errores, debilidades y omisiones significativas en los hechos y los argumentos. Este propósito no se cumple si los revisores son acríticos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La misma crítica vale para cualquier revisor que sea "creyente verdadero" de cualquier aspecto de la biología. Sin embargo, los científicos convencionales reconocen que la ciencia se fortalece a través de la crítica, no por medio del simple asentimiiento, porque la crítica ayuda a eliminar la mala ciencia. Muchos biólogos evolutivos pueden atestiguar que apoyar la evolución no alcanza para que se acepte un informe; también debe contener ciencia bien practicada.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Publicar no es un fin en sí mismo. Las ideas científicas no significan nada a menos que puedan resistir críticas y puedan servir de base para otras ideas. Ninguna de las publicaciones sobre "diseño inteligente" ha resultado en ningún trabajo productivo. En la mayoría de ellos se refutaron sus ideas principales (p. ej. &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CB/CB200.html"&gt;Behe 1996&lt;/a&gt;, &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI110.html"&gt;Dembski 1998&lt;/a&gt;, &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CF/CF011_2.html"&gt;Dembski 2002&lt;/a&gt;, &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI302.html"&gt;Gonzalez y Richards 2004&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="enlaces"&gt;
&lt;h2&gt;Enlaces&lt;/h2&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Schafersman, Steven, 2004. Frequently asked questions about the Texas science textbook adoption controversy. &lt;a class="reference external" href="http://texscience.org/files/faqs.htm"&gt;http://texscience.org/files/faqs.htm&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Wikipedia, 2004. Talk:Intelligent design. &lt;a class="reference external" href="http://en.wikipedia.org/wiki/Talk%3AIntelligent_design#scientific_peer_review"&gt;http://en.wikipedia.org/wiki/Talk%3AIntelligent_design#scientific_peer_review&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="referencias"&gt;
&lt;h2&gt;Referencias&lt;/h2&gt;
&lt;dl class="citation"&gt;
&lt;dt class="label" id="bsw-n-d"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI001_4.html#id16"&gt;BSW_n_d&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;BSW. n.d. Statement from the Council of the Biological Society of Washington. &lt;a class="reference external" href="http://www.biolsocwash.org/id_statement.html"&gt;http://www.biolsocwash.org/id_statement.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="discovery-2005"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;Discovery_2005&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Discovery Institute. 2005. (v. "Fuentes" supra)&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="elsberry-2004a"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI001_4.html#id15"&gt;Elsberry_2004a&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Elsberry, Wesley R. 2004a. Meyer 2004 and deja vu all over again. &lt;a class="reference external" href="http://www.pandasthumb.org/pt-archives/000455.html"&gt;http://www.pandasthumb.org/pt-archives/000455.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="elsberry-2004b"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI001_4.html#id18"&gt;Elsberry_2004b&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Elsberry, Wesley R. 2004b. The "Meyer 2004" medley. &lt;a class="reference external" href="http://www.pandasthumb.org/pt-archives/000484.html"&gt;http://www.pandasthumb.org/pt-archives/000484.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="forrest-y-gross-2004"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI001_4.html#id3"&gt;Forrest_y_Gross_2004&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Forrest, Barbara, y Paul R. Gross, 2004. &lt;em&gt;Creationism's Trojan Horse: The wedge of intelligent design.&lt;/em&gt; Oxford University Press.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="gishlick-et-al-2004"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI001_4.html#id14"&gt;Gishlick_et_al_2004&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Gishlick, Alan, Nick Matzke, y Wesley R. Elsberry, 2004. Meyer's hopeless monster. &lt;a class="reference external" href="http://www.pandasthumb.org/pt-archives/000430.html"&gt;http://www.pandasthumb.org/pt-archives/000430.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="jm-lynch-2005"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI001_4.html#id20"&gt;JM_Lynch_2005&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Lynch, John M. 2005. Revisiting Rivista. &lt;a class="reference external" href="http://darwin.bc.asu.edu/blog/?p=351"&gt;http://darwin.bc.asu.edu/blog/?p=351&lt;/a&gt; (2 de junio).&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="m-lynch-2005"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI001_4.html#id5"&gt;M_Lynch_2005&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Lynch, Michael. 2005. Simple evolutionary pathways to complex proteins. &lt;em&gt;Protein Science&lt;/em&gt; 14: 2217-2225.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="mcmurtrie-2001"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI001_4.html#id11"&gt;McMurtrie_2001&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;McMurtrie, Beth. 2001. Darwinism under attack. &lt;em&gt;Chronicle of Higher Education&lt;/em&gt;, Dic. 21. &lt;a class="reference external" href="http://chronicle.com/free/v48/i17/17a00801.htm"&gt;http://chronicle.com/free/v48/i17/17a00801.htm&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="ncse-2004"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI001_4.html#id17"&gt;NCSE_2004&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;NCSE. 2004. BSW repudiates Meyer. &lt;a class="reference external" href="http://www.ncseweb.org/resources/news/2004/ZZ/608_bsw_repudiates_meyer_9_7_2004.asp"&gt;http://www.ncseweb.org/resources/news/2004/ZZ/608_bsw_repudiates_meyer_9_7_2004.asp&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Anterior: &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI001_3.html"&gt;CI001.3: El diseño inteligente es parte de la ciencia aceptada&lt;/a&gt; | Siguiente: &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI002.html"&gt;CI002: El diseño inteligente tiene capacidad explicativa&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;&lt;img alt="Licencia Creative Commons" style="border-width:0" src="https://i.creativecommons.org/l/by-sa/4.0/88x31.png"&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;span xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" href="http://purl.org/dc/dcmitype/StillImage" property="dct:title" rel="dct:type"&gt;TalkOrigins Archive&lt;/span&gt; por &lt;a xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#" href="http://talkorigins.org" property="cc:attributionName" rel="cc:attributionURL"&gt;http://talkorigins.org&lt;/a&gt; se distribuye bajo una &lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;Licencia Creative Commons Atribución-CompartirIgual 4.0 Internacional&lt;/a&gt;.&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;ul class="nocalibre simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver al &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/lista.html"&gt;Índice de afirmaciones creacionistas&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/index.html"&gt;Ciencias de los orígenes&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>CI</category><category>CI000</category><guid>http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI001_4.html</guid><pubDate>Fri, 19 Mar 2004 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>CI100: El diseño es detectable</title><link>http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI100.html</link><dc:creator>Mark Isaac, traducción de Paulina Madariaga</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;La vida luce inteligentemente diseñada debido a su complejidad y disposición. Del mismo modo que un reloj presupone un relojero, también la vida presupone un diseñador.&lt;/p&gt;
&lt;section id="fuente"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;strong&gt;Fuente&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cicero, Marcus Tullius. 1896 (45 B.C.). &lt;em&gt;De Natura Deorum (On the Nature of the Gods)&lt;/em&gt;, transl. Francis Brooks. London: Methuen; Book 2, chap. 34. &lt;a class="reference external" href="http://oll.libertyfund.org/Texts/Cicero0070/NatureOfGods/HTMLs/0040_Pt03_Book2.html#hd_lf040.label.159"&gt;http://oll.libertyfund.org/Texts/Cicero0070/NatureOfGods/HTMLs/0040_Pt03_Book2.html#hd_lf040.label.159&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Paley, William, 1802. &lt;em&gt;Natural Theology: or, Evidences of the Existence and Attributes of the Deity.&lt;/em&gt; London: J. Faulder.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Davis, Percival and Dean H. Kenyon, 1989. &lt;em&gt;Of Pandas and People: The Central Question of Biological Origins&lt;/em&gt; (2nd ed.). Dallas, TX: Haughton.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="respuesta"&gt;
&lt;h2&gt;Respuesta&lt;/h2&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;De acuerdo a la definición de diseño, necesitamos determinar algo sobre el proceso de diseño para poder inferir o presuponer diseño. Hacemos esto, ya sea observando el proceso mismo del diseño o comparándolo con el resultado de diseños ya conocidos. El único ejemplo conocido de diseño inteligente es el diseño humano. La vida, sin embargo, no luce como si hubiera sido hecha por seres humanos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Nadie discute que la vida no sea compleja. Sin embargo, complejidad no es lo mismo que diseño. Hay cosas simples que son diseñadas y cosas complejas que se originaron naturalmente. La complejidad no implica diseño; de hecho, la simplicidad es una meta de la mayoría de los diseños.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;En la mayoría de los casos, la inferencia del diseño se realiza porque las personas no pueden concebir una alternativa. Esto es simplemente un &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA100.html"&gt;argumento de incredulidad&lt;/a&gt;. Históricamente, se ha atribuido diseño sobrenatural a muchas cosas que hoy sabemos que se originan naturalmente, tal como los rayos, los arcoiris y las estaciones.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La vida, como un todo, luce poco diseñada de acuerdo a los estándares humanos, por una serie de razones:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;En los diseños que conocemos, las innovaciones que ocurren en un producto, rápidamente se incorporan a otros productos, aun siendo muy diferentes. En la vida eucariótica, las innovaciones generalmente permanecen confinadas a un linaje. Cuando la misma clase de innovación aparece en distintos linajes (tal como las redes de las arañas, las orugas y los embiópteros), el detalle de su implementación difiere en los distintos linajes. Cuando uno rastrea esos linajes, se percata de inmediato de la gran diferencia entre la vida y el diseño. (Eldredge hizo esto: comparó trilobites y cornetas; &lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI100.html#walker-2003" id="id1"&gt;[Walker_2003]&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;En un diseño, una forma es acompañada de una función. Algunos creacionistas tienen esta expectativa (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI100.html#morris-1974" id="id2"&gt;[Morris_1974]&lt;/a&gt;). Sin embargo, la vida nos da muchos ejemplos de diferentes formas que cumplen la misma función (por ejemplo, diferentes estructuras para las alas de las aves, los murciélagos, los insectos y los pterodáctilos; diferentes órganos para hacer redes en las arañas, las orugas y los embiópteros; y por lo menos once diferentes tipos de orejas en los insectos), de la misma forma básica cumpliendo diferentes funciones (por ejemplo, el mismo patrón en los huesos de la mano humana, la aleta de una ballena, la pata de un perro y el ala de un murciélago), y de algunas estructuras y hasta de organismos completos sin una función aparente (por ejemplo, algunos órganos vestigiales, o criaturas viviendo en cuevas muy profundas, solitarias e inaccesibles).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Como se dijo antes, la vida es compleja. El diseño busca la simplicidad.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;En el caso de los objetos diseñados, el proceso de manufactura del objeto es independiente de cualquier función del objeto mismo. Todos los objetos vivientes se reproducen por sí mismos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La vida carece de un plan. No hay especificaciones para estructura vivas o sus procesos. Los genes no describen totalmente el fenotipo de un organismo. Algunas veces, pese a la carencia de genes, las estructuras se forman de todos modos. Los organismos, a diferencia de los sistemas diseñados, se construyen a sí mismos en un contexto ambiental.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La vida es derrochadora. Muchos organismos no se reproducen, y la mayoría de los cigotos fertilizados mueren antes de crecer. Se esperaría de un proceso diseñado que minimizara el derroche.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La vida incluye muchos ejemplos de sistemas que se improvisaron a partir de partes que se usaban para otro propósito. Esto es lo que esperaríamos de la evolución, no de un diseñador inteligente. Por ejemplo:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los ojos de los vertebrados tienen un punto ciego, porque los nervios de la retina están frente a los fotoreceptores.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;En el casos de las orquídeas que proveen de una plataforma para que los insectos polinizadores aterricen, el tallo de la flor tiene una torcedura para mover la plataforma al lado inferior de la flor.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La vida varía enormemente. En casi todas las especies, hay una variedad de valores para cualquier cosa que podamos medir. La "información" que especifica la vida es de muy poca tolerancia, en términos ingenieriles. Estos son algunos estándares.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La vida es desagradable. Si la vida fue diseñada, entonces la muerte, la enfermedad y la putrefacción también debieron ser diseñadas, ya que son parte integral de la vida. Este es un problema estándar en la apología religiosa. Por supuesto, muchas cosas diseñadas también son desagradables (piensa en algunas armas), pero si el diseñador se supone que tiene estándares morales, entonces eso añade argumentos en contra de la hipótesis del diseño.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El proceso de la evolución puede considerarse un proceso de diseño, y la complejidad y la disposición que vemos en la vida se acercan mucho más a lo que esperamos de la evolución que a ejemplos conocidos de diseño inteligente. De hecho, los ingenierons ahora utilizan el mismo proceso evolutivo para encontrar soluciones a problemas intrínsecamente complejos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Y la evolución, en sí misma, ¿luce diseñada? Cuando consideras que es necesaria la existencia de alguna clase de mecanismo adaptativo en la tierra cambiante para que la vida sobreviva, entonces si la vida fue diseñada, la evolución o algo parecido tendría que haberla diseñado.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Afirmar ser capaz de reconocer diseño en la vida implica que la "no vida" es diferente, es decir, no fue diseñada. Afirmar que la vida se destaca por su diseño es afirmar que el diseñador inteligente no creó el resto del universo.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Tal como aparece, la afirmación del diseño no hace ninguna predicción, por lo que no es científica y, por ende, es inútil. No ha generado investigación en lo absoluto.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="referencias"&gt;
&lt;h2&gt;Referencias&lt;/h2&gt;
&lt;dl class="citation"&gt;
&lt;dt class="label" id="morris-1974"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI100.html#id2"&gt;Morris_1974&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Morris, Henry M. 1985. &lt;em&gt;Scientific Creationism&lt;/em&gt;. Green Forest, AR: Master Books, pg. 70.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="walker-2003"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI100.html#id1"&gt;Walker_2003&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Walker, Gabrielle, 2003. The collector. &lt;em&gt;New Scientist&lt;/em&gt; 179(2405) (26 July): 38-41.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="lecturas-recomendadas"&gt;
&lt;h2&gt;Lecturas recomendadas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Aulie, Richard P., 1998. A reader's guide to &lt;em&gt;Of Pandas and People&lt;/em&gt; &lt;a class="reference external" href="http://www.nabt.org/sub/evolution/panda1.asp"&gt;http://www.nabt.org/sub/evolution/panda1.asp&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Isaak, Mark, 2003. What design looks like. &lt;em&gt;Reports of the National Center for Science Education&lt;/em&gt; 23(5-6): 25-26,31-35.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Miller, Kenneth R., n.d. Of pandas and people: A brief critique. &lt;a class="reference external" href="http://www.kcfs.org/pandas.html"&gt;http://www.kcfs.org/pandas.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pennock, Robert T., 1999. &lt;em&gt;Tower of Babel&lt;/em&gt;. Cambridge, MA: MIT Press.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Perakh, Mark, 2003. &lt;em&gt;Unintelligent Design&lt;/em&gt;. Amherst, NY: Prometheus.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Anterior: &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI010.html"&gt;CI010: Hay una ley de conservación de la información&lt;/a&gt; | Siguiente: &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI100_1.html"&gt;CI100.1: Mira, ¿acaso el diseño no es evidente?&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;&lt;img alt="Licencia Creative Commons" style="border-width:0" src="https://i.creativecommons.org/l/by-sa/4.0/88x31.png"&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;span xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" href="http://purl.org/dc/dcmitype/StillImage" property="dct:title" rel="dct:type"&gt;TalkOrigins Archive&lt;/span&gt; por &lt;a xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#" href="http://talkorigins.org" property="cc:attributionName" rel="cc:attributionURL"&gt;http://talkorigins.org&lt;/a&gt; se distribuye bajo una &lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;Licencia Creative Commons Atribución-CompartirIgual 4.0 Internacional&lt;/a&gt;.&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;ul class="nocalibre simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver al &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/lista.html"&gt;Índice de afirmaciones creacionistas&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/index.html"&gt;Ciencias de los orígenes&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>CI</category><category>CI100</category><guid>http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI100.html</guid><pubDate>Thu, 04 Mar 2004 02:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>CI110: La información compleja especificada indica diseño</title><link>http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI110.html</link><dc:creator>Mark Isaak, traducción de Marcelo Huerta San Martín</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;El diseño puede reconocerse por medio del siguiente &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI111.html"&gt;filtro&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Si un evento E tiene alta probabilidad, aceptar como explicación la regularidad, de lo contrario ir al siguiente paso.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Si la hipótesis del azar asigna a E una probabilidad alta o E no está especificado, aceptar como explicación el azar, de lo contrario ir al siguiente paso.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Habiendo eliminado la regularidad y el azar, aceptar como explicación el diseño.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Este filtro es equivalente a detectar información compleja especificada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fuente:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;dl class="citation"&gt;
&lt;dt class="label" id="dembski-1998"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI110.html#id1"&gt;Dembski_1998&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Dembski, William A., 1998. &lt;em&gt;The Design Inference: Eliminating chance through small probabilities.&lt;/em&gt; Cambridge University Press.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;section id="respuesta"&gt;
&lt;h2&gt;Respuesta&lt;/h2&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El filtro es inútil en la práctica porque las probabilidades que pide nunca pueden conocerse. El paso 1, en particular, no nos pide aceptar o rechazar sólo una hipótesis de regularidad, sino todas las hipótesis regulatorias, incluso aquellas que todavía no se le han ocurrido a nadie. Del mismo modo, rechazar el azar requiere una lista completa de todos los procesos aleatorios que pudieran aplicarse al evento.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El filtro se basa en la premisa de que las categorías de regularidad, azar y diseño son "mutuamente excluyentes y exhaustivas" (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI110.html#dembski-1998" id="id1"&gt;[Dembski_1998]&lt;/a&gt;, 36). Pero no son mutuamente excluyentes. R. A. Fischer, por ejemplo, incluyó las mutaciones en las tres categorías. Individualmente, se debían al azar, pero colectivamente estaban gobernadas por leyes, y todo esto estaba planeado por Dios (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI110.html#ruse-2001" id="id2"&gt;[Ruse_2001]&lt;/a&gt;, 121).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Aunque el filtro afirma detectar el diseño, en realidad no dice nada sobre el diseño. El filtro define diseño como la eliminación de la regularidad y el azar, no, como la mayoría de la gente define diseño, como una distribución con propósito. Las dos definiciones no son equivalentes. Dembski mismo notó que algún diseño inteligente sería eliminado en los primeros dos pasos. Y lo que el filtro detecta en realidad es copia, no &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI111_2.html"&gt;voluntad inteligente&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Dado que el filtro no dice nada sobre el diseño, no hay hipótesis de diseño inteligente que pueda usarse científicamente o para cualquier propósito práctico.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los términos clave del filtro, especialmente "hipótesis del azar" y "especificado", están mal definidos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Dembski no considera que el diseño es un proceso. El proceso que produce diseño no es en sí mismo regularidad (o el diseño resultante tendría alta probabilidad) ni azar (o probablemente no se produciría diseño), de modo que el filtro dice que el proceso debe ser diseñado él mismo. Por lo tanto, el proceso de diseño debe tener otro proceso de diseño que lo produzca, el cual requiere él mismo un proceso de diseño, ad infinitum, o en alguna parte debe haber algo que no sea en absoluto un proceso y el diseño debe surgir de inguna parte. En realidad, el diseño típicamente se produce como un proceso iterativo que involucra muchos ensayos y errores. La regularidad y el azar son ambos partes del proceso, al igual que la selección. La evolución utiliza los mismos procesos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="enlaces"&gt;
&lt;h2&gt;Enlaces&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Elsberry, Wesley, and Jeffrey Shallit, 2003. Information theory, evolutionary computation, and Dembski's "complex specified information". &lt;a class="reference external" href="http://www.talkreason.org/articles/eandsdembski.pdf"&gt;http://www.talkreason.org/articles/eandsdembski.pdf&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wilkins, John S. and Wesley R. Elsberry, 2001. The advantages of theft over toil: the design inference and arguing from ignorance. &lt;em&gt;Biology and Philosophy&lt;/em&gt; 16: 711-724. &lt;a class="reference external" href="http://www.users.bigpond.com/thewilkins/papers/dembski/"&gt;http://www.users.bigpond.com/thewilkins/papers/dembski/&lt;/a&gt; o &lt;a class="reference external" href="http://www.talkdesign.org/faqs/theftovertoil/theftovertoil.html"&gt;http://www.talkdesign.org/faqs/theftovertoil/theftovertoil.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="referencias"&gt;
&lt;h2&gt;Referencias&lt;/h2&gt;
&lt;dl class="citation"&gt;
&lt;dt class="label" id="ruse-2001"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI110.html#id2"&gt;Ruse_2001&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Ruse, Michael, 2001. &lt;em&gt;Can a Darwinian Be a Christian?&lt;/em&gt;, Cambridge University Press.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="otras-lecturas"&gt;
&lt;h2&gt;Otras lecturas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Fitelson, Brandon, Christopher Stephens and Elliott Sober, 1999. How not to detect design. &lt;em&gt;Philosophy of Science&lt;/em&gt; 66: 472-488. &lt;a class="reference external" href="http://philosophy.wisc.edu/sober/dembski.pdf"&gt;http://philosophy.wisc.edu/sober/dembski.pdf&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pennock, Robert T., 1999. &lt;em&gt;Tower of Babel&lt;/em&gt;. Cambridge, MA: MIT Press.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Anterior: &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI102.html"&gt;CI102: La complejidad irreducible indica diseño&lt;/a&gt; | Siguiente: &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI111.html"&gt;CI111: El filtro de Dembski puede detectar diseño&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;&lt;img alt="Licencia Creative Commons" style="border-width:0" src="https://i.creativecommons.org/l/by-sa/4.0/88x31.png"&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;span xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" href="http://purl.org/dc/dcmitype/StillImage" property="dct:title" rel="dct:type"&gt;TalkOrigins Archive&lt;/span&gt; por &lt;a xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#" href="http://talkorigins.org" property="cc:attributionName" rel="cc:attributionURL"&gt;http://talkorigins.org&lt;/a&gt; se distribuye bajo una &lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;Licencia Creative Commons Atribución-CompartirIgual 4.0 Internacional&lt;/a&gt;.&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;ul class="nocalibre simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver al &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/lista.html"&gt;Índice de afirmaciones creacionistas&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/index.html"&gt;Ciencias de los orígenes&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>CI</category><category>CI100</category><guid>http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI110.html</guid><pubDate>Sat, 08 Nov 2003 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>CI111.2: La complejidad especificada caracteriza lo que hacen los agentes inteligentes</title><link>http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI111_2.html</link><dc:creator>Mark Isaak, traducción de Marcelo Huerta San Martín</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Un agente inteligente es aquel que elige entre varias posibilidades. La &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI110.html"&gt;complejidad especificada&lt;/a&gt; (también llamada información especificada compleja) detecta el diseño porque detecta lo que caracteriza la voluntad inteligente; detecta la actualización de una entre varias posibilidades que compiten entre sí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fuente:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dembski, William A., 2002. &lt;em&gt;No Free Lunch&lt;/em&gt;, Lanham, MD: Rowman &amp;amp; Littlefield, pp. 24-25.&lt;/p&gt;
&lt;section id="respuesta"&gt;
&lt;h2&gt;Respuesta&lt;/h2&gt;
&lt;ol class="arabic"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La complejidad especificada no indica voluntad inteligente; simplemente indica copia. Cuando un patrón coincide con una especificación, eso sólo puede suceder por coincidencia, porque las causas de ambos patrones se ajustan a las mismas limitaciones, o por algún tipo de copia de información. El criterio de complejidad especificada explícitamente excluye las dos primeras posibilidades (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI111_2.html#dembski-2002" id="id1"&gt;[Dembski_2002]&lt;/a&gt;, 6-13), dejando sólo la copia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Considere el siguiente escenario: una persona accidentalmente vuelca algo de tinta y crea una mancha compleja en una página de un informe. El derrame pasa inadvertido hasta que se han hecho varias copias del informe. Las imágenes de la mancha en las copias del informe exhiben complejidad especificada, dado que son complejas y coinciden con una especificación (el derrame original). Pero alcanzaron complejidad especificada por medio de la copia, no por haberlo elegido deliberadamente.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los procesos no inteligentes también seleccionan entre varias posibilidades. Las máquinas que eligen los números de la lotería son un ejemplo.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="referencias"&gt;
&lt;h2&gt;Referencias&lt;/h2&gt;
&lt;dl class="citation"&gt;
&lt;dt class="label" id="dembski-2002"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI111_2.html#id1"&gt;Dembski_2002&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Dembski, William A., 2002 (v. arriba)&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Anterior: &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI111_1.html"&gt;CI111.1: El criterio de información especificada no produce falsos positivos&lt;/a&gt; | Siguiente: &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI113.html"&gt;CI113: Los algoritmos genéticos requieren un diseñador para especificar el resultado deseado&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;&lt;img alt="Licencia Creative Commons" style="border-width:0" src="https://i.creativecommons.org/l/by-sa/4.0/88x31.png"&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;span xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" href="http://purl.org/dc/dcmitype/StillImage" property="dct:title" rel="dct:type"&gt;TalkOrigins Archive&lt;/span&gt; por &lt;a xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#" href="http://talkorigins.org" property="cc:attributionName" rel="cc:attributionURL"&gt;http://talkorigins.org&lt;/a&gt; se distribuye bajo una &lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;Licencia Creative Commons Atribución-CompartirIgual 4.0 Internacional&lt;/a&gt;.&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;ul class="nocalibre simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver al &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/lista.html"&gt;Índice de afirmaciones creacionistas&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/index.html"&gt;Ciencias de los orígenes&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>CI</category><category>CI100</category><guid>http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI111_2.html</guid><pubDate>Fri, 17 Oct 2003 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>CI113: Los algoritmos genéticos requieren un diseñador para especificar el resultado deseado</title><link>http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI113.html</link><dc:creator>Mark Isaak, traducción de Marcelo Huerta San Martín</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Los algoritmos genéticos y las simulaciones computadorizadas de la evolución no muestran que el diseño inteligente es innecesario. Por el contrario, esos programas deben ser diseñados ellos mismos, y requieren que un diseñador especiique el resultado.&lt;/p&gt;
&lt;section id="respuesta"&gt;
&lt;h2&gt;Respuesta&lt;/h2&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Véase la respuesta a la afirmación de que &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CF/CF011.html"&gt;los algoritmos evolutivos cuelan el diseño en la función de aptitud&lt;/a&gt;. Modelar la evolución requiere modelar diferencias de aptitud. Las funciones de aptitud con frecuencia no están diseñadas sino que se toman del mundo real. En los algoritmos genéticos no se especifica el resultado exacto, sólo los requisitos generales. Y las simulaciones evolutivas no tienen, en absoluto, un resultado esperado para los organismos simulados.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El hecho de que los programas mismos sean diseñados no es relevante siempre y cuando sean modelos adecuados de fenómenos reales. No son modelos de todo, por supuesto; por eso se llaman modelos. Pero el hecho de que los diseñadores crean los modelos de la evolución no tiene más implicaciones para el diseño inteligente que el hecho de que también son diseñadores los pintores de paisajes.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Anterior: &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI111_2.html"&gt;CI111.2: La complejidad especificada caracteriza lo que hacen los agentes inteligentes&lt;/a&gt; | Siguiente: &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI120.html"&gt;CI120: Propósito implica diseño&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;&lt;img alt="Licencia Creative Commons" style="border-width:0" src="https://i.creativecommons.org/l/by-sa/4.0/88x31.png"&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;span xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" href="http://purl.org/dc/dcmitype/StillImage" property="dct:title" rel="dct:type"&gt;TalkOrigins Archive&lt;/span&gt; por &lt;a xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#" href="http://talkorigins.org" property="cc:attributionName" rel="cc:attributionURL"&gt;http://talkorigins.org&lt;/a&gt; se distribuye bajo una &lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;Licencia Creative Commons Atribución-CompartirIgual 4.0 Internacional&lt;/a&gt;.&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;ul class="nocalibre simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver al &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/lista.html"&gt;Índice de afirmaciones creacionistas&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/index.html"&gt;Ciencias de los orígenes&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>CI</category><category>CI100</category><guid>http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI113.html</guid><pubDate>Fri, 17 Oct 2003 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>CI191: Los arqueólogos y los científicos forenses pueden detectar el diseño</title><link>http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI191.html</link><dc:creator>Mark Isaak, traducción de Marcelo Huerta</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Como ciencias como la arqueología y la medicina forense pueden detectar el diseño, es una práctica científica válida detectar el diseño inteligente en la naturaleza. El éxito de dichas ciencias demuestra que los métodos del diseño inteligente funcionan en la práctica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fuente:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dembski, William A., 1999. &lt;em&gt;Intelligent Design: The bridge between science and theology.&lt;/em&gt; Downers Grove, Ill.: InterVarsity Press.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dembski, William A., 2001. Is intelligent design a form of natural theology? &lt;a class="reference external" href="http://www.designinference.com/documents/2001.03.ID_as_nat_theol.htm"&gt;http://www.designinference.com/documents/2001.03.ID_as_nat_theol.htm&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;section id="respuesta"&gt;
&lt;h2&gt;Respuesta&lt;/h2&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los métodos de la arqueología y la medicina forense no están relacionados con ningún método propuesto por los proponentes del diseño inteligente. Los arqueólogos y los forenses buscan patrones que saben, a partir de las observaciones previas, que son el tipo de patrones que siguen los diseñadores humanos. Lo mismo vale para todas las otras ciencias que detectan diseño. Los teóricos del DI no tienen ninguna otra observación de otros diseñadores en la cual basarse. O, si usan los métodos de los arqueólogos y los científicos forenses, asumen implícitamente que los diseñadores son humanos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El único método propuesto para el diseño inteligente, el &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI111.html"&gt;filtro de Dembski&lt;/a&gt;, es eliminativo; intenta detectar diseño sólo eliminando otras posibilidades. Los métodos usados por los científicos no son eliminativos. Consideran muchas posibilidades y eligen aquella que mejor se adecua a los datos. Si ninguno se adecua a los datos, la cuestión queda sin resolver.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Anterior: &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI190.html"&gt;CI190: Los investigadores de SETI esperan ser capaces de detectar diseño&lt;/a&gt; | Siguiente: &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI200.html"&gt;CI200: Tiene que haber habido una primera causa&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;&lt;img alt="Licencia Creative Commons" style="border-width:0" src="https://i.creativecommons.org/l/by-sa/4.0/88x31.png"&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;span xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" href="http://purl.org/dc/dcmitype/StillImage" property="dct:title" rel="dct:type"&gt;TalkOrigins Archive&lt;/span&gt; por &lt;a xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#" href="http://talkorigins.org" property="cc:attributionName" rel="cc:attributionURL"&gt;http://talkorigins.org&lt;/a&gt; se distribuye bajo una &lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;Licencia Creative Commons Atribución-CompartirIgual 4.0 Internacional&lt;/a&gt;.&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;ul class="nocalibre simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver al &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/lista.html"&gt;Índice de afirmaciones creacionistas&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/index.html"&gt;Ciencias de los orígenes&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>CI</category><category>CI100</category><guid>http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI191.html</guid><pubDate>Tue, 30 Sep 2003 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>CI001.3: El diseño inteligente es parte de la ciencia aceptada</title><link>http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI001_3.html</link><dc:creator>Mark Isaak, traducción de Marcelo Huerta San Martín</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;El diseño inteligente ha sido aceptada como una teoría de la corriente principal de la ciencia. Se discute en los consejos de educación, científicos importantes han publicado artículos sobre ella; incluso sus videos promocionales han sido presentados en la televisión pública [estadounidense].&lt;/p&gt;
&lt;section id="fuente"&gt;
&lt;h2&gt;Fuente&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Winn, Pete, 2003 (Aug. 15). A new day, some new science. Citizen Link &lt;a class="reference external" href="http://www.family.org/cforum/feature/A0027372.cfm"&gt;http://www.family.org/cforum/feature/A0027372.cfm&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="respuesta"&gt;
&lt;h2&gt;Respuesta&lt;/h2&gt;
&lt;ol class="arabic"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El diseño inteligente no es una teoría de la ciencia convencional. (De hecho, &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI001.html"&gt;no es ciencia en absoluto&lt;/a&gt;.) No ha generado ninguna investigación. No se ha escrito ningún artículo científico al respecto. La mayoría de los escasos artículos que llegan a mencionarlo lo hacen de forma crítica (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI001_3.html#gilchrist-1997" id="id1"&gt;[Gilchrist_1997]&lt;/a&gt;; &lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI001_3.html#lane-2003" id="id2"&gt;[Lane_2003]&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El movimiento del DI ha sido llamado "máquina propagandística para obtener la apariencia de respetabilidad" (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI001_3.html#forrest-2002" id="id3"&gt;[Forrest_2002]&lt;/a&gt;; &lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI001_3.html#forrest-y-gross-2004" id="id4"&gt;[Forrest_y_Gross_2004]&lt;/a&gt;). El movimiento se basa en engaños para llegar a ser aceptado como ciencia convencional.&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Una encuesta de 2003 informó respaldo a la enseñanza del diseño inteligente, pero los resultados de la encuesta se informaron de forma falsa y desde su inicio carecí de valor (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI001_3.html#nmsr-2003" id="id5"&gt;[NMSR_2003]&lt;/a&gt;; cfr &lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI001_3.html#mooney-2003" id="id6"&gt;[Mooney_2003]&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los miembros del Discovery Institute presentaron a la Junta Educativa de Ohio una bibliografía de científicos respetados cuyas "publicaciones representan puntos de vista divergentes". Pero los científicos, al contactárselos, dijeron que su trabajo no respaldaba el diseño inteligente ni contradecía la evolución. Muchos dijeron que su trabajo es prueba que contradice el diseño inteligente (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI001_3.html#branch-2002" id="id7"&gt;[Branch_2002]&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Para que su video promocional fuera emitido en televisión, el movimiento del DI ocultó deliberadamente el hecho de que se trataba de diseño inteligente (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI001_3.html#evans-2003" id="id8"&gt;[Evans_2003]&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Los recursos del Discovery Instituto y otros proponentes del diseño inteligente están dedicados a conferencias, publicaciones accesibles al gran público y cabildeo político. Hay mucho aire en torno al DI, pero ninguna sustancia.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El diseño inteligente puede ser convencional, en algún sentido, en cuanto al público en general se refiere. Mucha gente cree en algún tipo de creación divina. Sin embargo, esto no puede considerarse aceptación del diseño inteligente porque incluye la evolución teísta, una noción que disgusta a muchos de los impulsores del DI. Cerca de la mitad de los estadounidenses creen en el creacionismo, lo cual puede considerarse "diseño inteligente convencional", pero ese número probablemente haya disminuido desde la popularización del concepto del DI hace 200 años. En una encuesta, el 84% de la población de Ohio no sabía lo que significa "diseño inteligente" (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI001_3.html#bishop-2002" id="id9"&gt;[Bishop_2002]&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es más, la popularidad del diseño inteligente entre la población es una falacia argumentativa. La astrología, por dar un ejemplo, es al menos igual de popular y es igual de errónea.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="referencias"&gt;
&lt;h2&gt;Referencias&lt;/h2&gt;
&lt;dl class="citation"&gt;
&lt;dt class="label" id="bishop-2002"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI001_3.html#id9"&gt;Bishop_2002&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Bishop, George, 2002. Majority of Ohio science professors and public agree: "Intelligent design" mostly about religion. &lt;a class="reference external" href="http://www.ncseweb.org/resources/articles/733_ohio_scientists39_intellige_10_15_2002.asp"&gt;http://www.ncseweb.org/resources/articles/733_ohio_scientists39_intellige_10_15_2002.asp&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="branch-2002"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI001_3.html#id7"&gt;Branch_2002&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Branch, Glenn. 2002. Analysis of the Discovery Institute's "Bibliography of Supplementary Resources for Ohio Science Instruction." &lt;em&gt;Reports of the National Center for Science Education&lt;/em&gt; 22(4): 12-18,23-24. &lt;a class="reference external" href="http://www.ncseweb.org/resources/rncse_content/vol22/4583_analysis_of_the_discovery_inst_12_30_1899.asp"&gt;http://www.ncseweb.org/resources/rncse_content/vol22/4583_analysis_of_the_discovery_inst_12_30_1899.asp&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="evans-2003"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI001_3.html#id8"&gt;Evans_2003&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Evans, Skip, 2003. Unlocking the mystery of Illustra Media. &lt;a class="reference external" href="http://www.ncseweb.org/resources/articles/6786_unlocking_the_mystery_of_illus_7_1_2003.asp"&gt;http://www.ncseweb.org/resources/articles/6786_unlocking_the_mystery_of_illus_7_1_2003.asp&lt;/a&gt; Véase también &lt;a class="reference external" href="http://www.ncseweb.org/article.asp?category=19"&gt;http://www.ncseweb.org/article.asp?category=19&lt;/a&gt; para hallar enlaces a artículos relacionados.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="forrest-2002"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI001_3.html#id3"&gt;Forrest_2002&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Forrest, Barbara, 2002. The Wedge at work: How intelligent design creationism is wedging its way into the cultural and academic mainstream. En Pennock, Robert T. (ed.), &lt;em&gt;Intelligent Design Creationism and its Critics&lt;/em&gt;, MIT Press.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="forrest-y-gross-2004"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI001_3.html#id4"&gt;Forrest_y_Gross_2004&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Forrest, Barbara and Paul R. Gross, 2004. &lt;em&gt;Creationism's Trojan Horse&lt;/em&gt;, Oxford University Press.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="gilchrist-1997"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI001_3.html#id1"&gt;Gilchrist_1997&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Gilchrist, George W., 1997. The elusive scientific basis of intelligent design theory. &lt;em&gt;Reports of the National Center for Science Education&lt;/em&gt; 17(3) (May/Jun): pp. 14-15. &lt;a class="reference external" href="http://www.ncseweb.org/resources/articles/2083_the_elusive_scientific_basis_o_3_16_2001.asp"&gt;http://www.ncseweb.org/resources/articles/2083_the_elusive_scientific_basis_o_3_16_2001.asp&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="lane-2003"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI001_3.html#id2"&gt;Lane_2003&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Lane, Les, 2003. Intelligent design in the scientific literature. &lt;a class="reference external" href="http://www.geocities.com/lclane2/idlit.html"&gt;http://www.geocities.com/lclane2/idlit.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="mooney-2003"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI001_3.html#id6"&gt;Mooney_2003&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Mooney, Chris, 2003. John Zogby's creative polls. &lt;em&gt;The American Prospect&lt;/em&gt;, 1 Feb. 2003. &lt;a class="reference external" href="http://www.prospect.org/print/V14/1/mooney-c.html"&gt;http://www.prospect.org/print/V14/1/mooney-c.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="nmsr-2003"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI001_3.html#id5"&gt;NMSR_2003&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;NMSR, 2003. Sandia National Laboratories says that the Intelligent Design Network (IDNet-NM/Zogby) "Lab Poll" is BOGUS! &lt;a class="reference external" href="http://www.nmsr.org/id-poll.htm"&gt;http://www.nmsr.org/id-poll.htm&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Anterior: &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI001_2.html"&gt;CI001.2: El diseño inteligente no es creacionismo&lt;/a&gt; | Siguiente: &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI001_4.html"&gt;CI001.4: El diseño inteligente ha sido publicado en revistas arbitradas&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;&lt;img alt="Licencia Creative Commons" style="border-width:0" src="https://i.creativecommons.org/l/by-sa/4.0/88x31.png"&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;span xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" href="http://purl.org/dc/dcmitype/StillImage" property="dct:title" rel="dct:type"&gt;TalkOrigins Archive&lt;/span&gt; por &lt;a xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#" href="http://talkorigins.org" property="cc:attributionName" rel="cc:attributionURL"&gt;http://talkorigins.org&lt;/a&gt; se distribuye bajo una &lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;Licencia Creative Commons Atribución-CompartirIgual 4.0 Internacional&lt;/a&gt;.&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;ul class="nocalibre simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver al &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/lista.html"&gt;Índice de afirmaciones creacionistas&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/index.html"&gt;Ciencias de los orígenes&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>CI</category><category>CI000</category><guid>http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI001_3.html</guid><pubDate>Fri, 22 Aug 2003 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>CI101: La complejidad indica diseño inteligente</title><link>http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI101.html</link><dc:creator>Mark Isaak, traducción de Marcelo Huerta</dc:creator><description>&lt;section id="respuesta"&gt;
&lt;h2&gt;Respuesta&lt;/h2&gt;
&lt;ol class="arabic"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Esto es una &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CA/CA100.html"&gt;falacia de la incredulidad personal&lt;/a&gt; por antonomasia. La complejidad normalmente significa algo que es difícil de entender. Pero el hecho de que uno no pueda entender cómo algo llegó a existir no indica que uno pueda concluir que fue diseñado. Por el contrario, la falta de comprensión indica que no debemos concluir diseño ni ninguna otra cosa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CB/CB200.html"&gt;complejidad irreducible&lt;/a&gt; y la &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI110.html"&gt;información compleja especificada&lt;/a&gt; son casos especiales de la afirmación de que "la complajidad indica diseño"; también son falacias de incredulidad.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;En el tipo de diseño que conocemos, la simplicidad es un objetivo del diseño. La complejidad surge hasta cierto punto del descuido o de la necesidad, pero los ingenieros trabajan para hacer las cosas lo más simples posible. Esto es muy distinto de lo que vemos en la vida.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La complejidad surge de causas naturales; por ejemplo, en los patrones climáticos y en la formación de cavernas.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La complejidad está mal definida.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Anterior: &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI100_1.html"&gt;CI100.1: Mira, ¿acaso el diseño no es evidente?&lt;/a&gt; | Siguiente: &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI102.html"&gt;CI102: La complejidad irreducible indica diseño&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;&lt;img alt="Licencia Creative Commons" style="border-width:0" src="https://i.creativecommons.org/l/by-sa/4.0/88x31.png"&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;span xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" href="http://purl.org/dc/dcmitype/StillImage" property="dct:title" rel="dct:type"&gt;TalkOrigins Archive&lt;/span&gt; por &lt;a xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#" href="http://talkorigins.org" property="cc:attributionName" rel="cc:attributionURL"&gt;http://talkorigins.org&lt;/a&gt; se distribuye bajo una &lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;Licencia Creative Commons Atribución-CompartirIgual 4.0 Internacional&lt;/a&gt;.&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;ul class="nocalibre simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver al &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/lista.html"&gt;Índice de afirmaciones creacionistas&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/index.html"&gt;Ciencias de los orígenes&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>CI</category><category>CI100</category><guid>http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI101.html</guid><pubDate>Wed, 09 Jul 2003 02:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>CI111.1: El criterio de información especificada no produce falsos positivos</title><link>http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI111_1.html</link><dc:creator>Mark Isaak, traducción de Marcelo Huerta San Martín</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;La &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI110.html"&gt;complejidad especificada&lt;/a&gt; es un criterio fiable para detectar diseño. El criterio de especificación de complejidad evita con éxito los falsos positivos; en otras palabras, cuando atribuye diseño, lo hace correctamente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fuente:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dembski, William A., 2002. &lt;em&gt;No Free Lunch&lt;/em&gt;, Lanham, MD: Rowman &amp;amp; Littlefield, pp. 24-25.&lt;/p&gt;
&lt;section id="respuesta"&gt;
&lt;h2&gt;Respuesta&lt;/h2&gt;
&lt;ol class="arabic"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La especificación de complejidad permite falsos positivos porque no considera la combinación de regularidad y azar actuando juntos, y no considera causas desconocidas.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Ejemplos específicos de falsos positivos son estructuras &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CB/CB200.html"&gt;irreduciblemente complejas&lt;/a&gt; para las cuales se encontraron orígenes evolutivos plausibles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otro falso positivo son los canales de Marte. Percival Lowell vio que muchos canales marcianos se encontraban en toda una serie de puntos. Las probabilidades de que esto ocurriera por azar, calculó, eran menores a 1 en &lt;span class="math"&gt;\(1.6 \times 10^260\)&lt;/span&gt;, lo que probaba que Marte debía estar habitado (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI111_1.html#lowell-1907" id="id1"&gt;[Lowell_1907]&lt;/a&gt;). Ahora sabemos que los canales eran inlusiones ópticas causadas por la mente humana conectando características poco claras.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Dembski mismo admitió la posibilidad de error en el mismo error en el que aseguraba confiabilidad:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Puede pasar que no sepamos bastante para determinar todas las hipótesis aleatorias relevantes. Por otro lado, podríamos pensar que conocemos las hipótesis aleatorias relevantes pero luego descubriéramos que dejamos pasar una crucial. En un caso una inferencia de diseño ni siquiera podría iniciarse; en el otro, podría estar equivocada. Pero esos son los riesgos de la investigación empírica, la cual es falible por naturaleza. Es mucho peor imponer un requisito &lt;em&gt;a priori&lt;/em&gt; de que todos los huecos en nuestro conocimiento deben ser llenados completamente por causas no inteligentes. (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI111_1.html#dembski-2002" id="id2"&gt;[Dembski_2002]&lt;/a&gt;, 123)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Lo que Dembski no considera es que su criterio de especificación de complejidad impone un requerimiento &lt;em&gt;a priori&lt;/em&gt; de que todos los huecos deben ser llenados por causas sobrenaturales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dembski también dijo: "Por otro lado, si terminamos atrapando cosas que no están diseñadas, el criterio sería inútil" (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI111_1.html#dembski-1999" id="id3"&gt;[Dembski_1999]&lt;/a&gt;, 142).&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="referencias"&gt;
&lt;h2&gt;Referencias&lt;/h2&gt;
&lt;dl class="citation"&gt;
&lt;dt class="label" id="dembski-1999"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI111_1.html#id3"&gt;Dembski_1999&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Dembski, William A., 1999. &lt;em&gt;Intelligent Design: The bridge between science and theology&lt;/em&gt;. Downers Grove, Ill.: InterVarsity Press.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="dembski-2002"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI111_1.html#id2"&gt;Dembski_2002&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Dembski, William A., 2002. (v. arriba)&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="lowell-1907"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI111_1.html#id1"&gt;Lowell_1907&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Lowell, Percival (firmado como "A Mathematician"), 26 de octubre de 1907. The evidence of life on Mars: A simple mathematical proof that the canals are not due to natural causes. &lt;em&gt;Scientific American&lt;/em&gt;, reimpreso en Becker, Barbara J., 2003. History 135C: Exploring the Cosmos, &lt;a class="reference external" href="http://eee.uci.edu/clients/bjbecker/ExploringtheCosmos/week10b.html"&gt;http://eee.uci.edu/clients/bjbecker/ExploringtheCosmos/week10b.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="otras-lecturas"&gt;
&lt;h2&gt;Otras lecturas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ratzsch, Del, 2001. &lt;em&gt;Nature, Design and Science&lt;/em&gt;. Albany: State University of New York Press. (El apéndice se refiere a los falsos positivos y otros problemas con el filtro explicativo de Dembski.)&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Anterior: &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI111.html"&gt;CI111: El filtro de Dembski puede detectar diseño&lt;/a&gt; | Siguiente: &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI111_2.html"&gt;CI111.2: La complejidad especificada caracteriza lo que hacen los agentes inteligentes&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;&lt;img alt="Licencia Creative Commons" style="border-width:0" src="https://i.creativecommons.org/l/by-sa/4.0/88x31.png"&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;span xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" href="http://purl.org/dc/dcmitype/StillImage" property="dct:title" rel="dct:type"&gt;TalkOrigins Archive&lt;/span&gt; por &lt;a xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#" href="http://talkorigins.org" property="cc:attributionName" rel="cc:attributionURL"&gt;http://talkorigins.org&lt;/a&gt; se distribuye bajo una &lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;Licencia Creative Commons Atribución-CompartirIgual 4.0 Internacional&lt;/a&gt;.&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;ul class="nocalibre simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver al &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/lista.html"&gt;Índice de afirmaciones creacionistas&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/index.html"&gt;Ciencias de los orígenes&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>CI</category><category>CI100</category><guid>http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI111_1.html</guid><pubDate>Tue, 08 Jul 2003 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>CI120: Propósito implica diseño</title><link>http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI120.html</link><dc:creator>Mark Isaak, traducción de Marcelo Huerta San Martín</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Que un objeto tenga propósito indica que el objeto fue diseñado.&lt;/p&gt;
&lt;section id="fuente"&gt;
&lt;h2&gt;Fuente&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Paley, William, 1802. &lt;em&gt;Natural Theology: or, Evidences of the Existence and Attributes of the Deity&lt;/em&gt;. London: J. Faulder, p. 2.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="respuesta"&gt;
&lt;h2&gt;Respuesta&lt;/h2&gt;
&lt;ol class="arabic"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Cuando alguien diseña algo, por lo general tiene un propósito para ello, pero el propósito es del diseñador, no del objeto diseñado. Por ejemplo, la gente tiene un propósito para las ventanas y las bolsas de aire en los automóviles, pero el automóvil mismo no tiene esos propósitos. Cuando el argumento del propósito se aplica a la vida, sin embargo, el diseñador, intencionalmente, queda incognoscible, y por lo tanto el propósito del diseñador no es parte del cuadro, sólo sabemos el propósito del objeto para parte del objeto, lo cual no es relevante a menos que se quiera afirmar que el propósito se diseñó a sí mismo.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Hasta donde puede considerarse que las características de los seres vivos tienen un propósito, el mismo es, finalmente, el éxito reproductivo de los genes del organismo. Tal propósito es completamente consistente con la evolución.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;No es inusual que los objetos no diseñados tengan propósito. La Estrella Polar, por ejemplo, tiene un propósito para la navegación, pero se le asignó ese propósito simplemente porque por casualidad estaba en cierto lugar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Incluso con los objetos diseñado, es habitual que los propósitos cambien. El mismo objeto puede servir a distintos propósitos en diferentes momentos o incluso para diversos propósitos al mismo tiempo. A medida que las condiciones cambian, servirán para distintas cosas.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Algunas formas de vida no parecen tener propósito. Ha habido especies en cavernas aisladas que fueron descubiertas por casualidad (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI120.html#decu-et-al-1994" id="id1"&gt;[Decu_et_al_1994]&lt;/a&gt;). Es muy probable que haya habido otras especies igualmente aisladas que jamás fueron descubiertas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Algunas partes de las formas de vida parecen no tener propósito: el &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CB/CB130.html"&gt;ADN basura&lt;/a&gt;, por ejemplo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La vida también proporciona distintos propósitos para distintos seres. El propósito de un conejo para un lince es probablemente distinto que el propósito del conejo para sí mismo.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="referencias"&gt;
&lt;h2&gt;Referencias&lt;/h2&gt;
&lt;dl class="citation"&gt;
&lt;dt class="label" id="decu-et-al-1994"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI120.html#id1"&gt;Decu_et_al_1994&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Decu, V., M. Gruia, S. L. Keffer and S. M. Sarbu, 1994. Stygobiotic waterscorpion, Nepa anophthalma, n. sp. (Heteroptera: Nepidae), from a sulfurous cave in Romania. Annals of the Entomological Society of America 87: 755-761.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Anterior: &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI113.html"&gt;CI113: Los algoritmos genéticos requieren un diseñador para especificar el resultado deseado&lt;/a&gt; | Siguiente: &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI130.html"&gt;CI130: Integración funcional implica diseño&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;&lt;img alt="Licencia Creative Commons" style="border-width:0" src="https://i.creativecommons.org/l/by-sa/4.0/88x31.png"&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;span xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" href="http://purl.org/dc/dcmitype/StillImage" property="dct:title" rel="dct:type"&gt;TalkOrigins Archive&lt;/span&gt; por &lt;a xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#" href="http://talkorigins.org" property="cc:attributionName" rel="cc:attributionURL"&gt;http://talkorigins.org&lt;/a&gt; se distribuye bajo una &lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;Licencia Creative Commons Atribución-CompartirIgual 4.0 Internacional&lt;/a&gt;.&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;ul class="nocalibre simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver al &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/lista.html"&gt;Índice de afirmaciones creacionistas&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/index.html"&gt;Ciencias de los orígenes&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>CI</category><category>CI100</category><guid>http://sindioses.org/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI120.html</guid><pubDate>Mon, 23 Jun 2003 03:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>