<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Sin Dioses (Publicaciones sobre CI300)</title><link>http://sindioses.github.io/</link><description></description><atom:link href="http://sindioses.github.io/categories/ci300.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2001-&lt;script&gt;var hoy=new Date(); document.write(hoy.getFullYear())&lt;/script&gt;&lt;noscript&gt;2100&lt;/noscript&gt; &lt;a href="mailto:richieadler+sindioses@gmail.com"&gt;Sin Dioses&lt;/a&gt; Se permite la reproducción del contenido para fines educacionales y/o científicos siempre y cuando se mencione claramente nuestro sitio web, así como el nombre del autor de cada artículo. Se prohibe su reproducción con fines comerciales.</copyright><lastBuildDate>Thu, 31 Aug 2023 03:01:05 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>CI301: El cosmos está finamente ajustado para permitir la vida humana</title><link>http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI301.html</link><dc:creator>Mark Isaak, traducción de Marcelo Huerta</dc:creator><description>&lt;p&gt;El cosmos está finamente ajustado para permitir la vida humana. Si cualquiera de varias constantes fundamentales fuera sólo ligeramente diferente, la vida sería imposible. (Esta afirmación también se conoce como el principio antrópico débil.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fuente:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ross, Hugh. 1994. Astronomical evidences for a personal, transcendent God. En: &lt;em&gt;The Creation Hypothesis&lt;/em&gt;, J. P. Moreland, ed., Downers Grove, IL: InterVarsity Press, pp. 141-172.&lt;/p&gt;
&lt;section id="respuesta"&gt;
&lt;h2&gt;Respuesta&lt;/h2&gt;
&lt;ol class="arabic"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La afirmación asume la vida en su forma actual; se aplica no sólo a la vida sino a la vida como la conocemos. Resulta el resultado si la vida está finamente ajustada al cosmos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No sabemos qué condiciones fundamentales excluirían cualquier posibilidad de cualquier vida. Por todo lo que sabemos, podría haber seres inteligentes en otro universo argumentando que si las condiciones fundamentales de la vida fueran sólo ligeramente diferentes, la ausencia de quarks libres y la extrema debilidad de la gravedad harían imposible la vida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De hecho, muchos ejemplos de ajuste fino son prueba de que la vida está ajustada finamente al cosmos, y no al revés. Esto es exactamente lo que propone la evolución.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Si el universo está finamente ajustado para la vida, ¿por qué la vida es una parte extremadamente inusual en él?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Muchas afirmaciones de ajuste fino se basan en que los números son "del mismo orden de magnitud", pero esta frase se extiende más allá de su significado original para apuntalar los argumentos en favor del diseño; a veces números más de mil veces diferentes se consideran del mismo orden de magnitud (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI301.html#klee-2002" id="citation-reference-1" role="doc-biblioref"&gt;[Klee_2002]&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La afirmación de ajuste fino queda debilitada por el hecho de que algunas constantes físicas dependen de otras, de modo que el principio antrópico puede descansar en unas pocas condiciones iniciales que son realmente fundamentales (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI301.html#kane-et-al-2000" id="citation-reference-2" role="doc-biblioref"&gt;[Kane_et_al_2000]&lt;/a&gt;). La debilita más el hecho de que diferentes condiciones iniciales a veces llevan a esencialmente los mismos resultados, como ocurre con la masa inicial de las e strellas y su formación de metales pesados (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI301.html#nakamura-et-al-1997" id="citation-reference-3" role="doc-biblioref"&gt;[Nakamura_et_al_1997]&lt;/a&gt;), o que el ajuste puede no ser muy fino, como ocurre con la ventana de resonancia para la fusión de helio dentro del sol (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI301.html#livio-et-al-1989" id="citation-reference-4" role="doc-biblioref"&gt;[Livio_et_al_1989]&lt;/a&gt;). Por todo lo que sabemos, un universo sustancialmente diferente del nuestro podría ser improbable o incluso imposible.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Si parte del universo no fuera apta para la vida, no estaríamos aquí para pensar sobre ello. No hay nada que excluya la posibilidad de universos múltiples, muchos de los cuales serían inadecuados para la vida. Casualmente nos encontramos en uno donde la vida casualmente es posible porque no podemos estar en ningún otro lado.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El diseño inteligente no es una conclusión lógica del ajuste fino. El ajuste fino no dice nada sobre motivos o métodos, que es cómo se define el diseño. (La escaasez de la vida y la demora miles de millones de años hasta que apareció son argumentos en contra de la vida como motivo.) El ajuste fino, si existe, puede resultar de otras causas aún desconocidas, o por no razón en absoluto (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI301.html#drange-2000" id="citation-reference-5" role="doc-biblioref"&gt;[Drange_2000]&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;De hecho, el principio antrópico és un argumento en contra de un creador omnipotente. Si Dios puede hacerlo todo, podría crear la vida en un universo cuyas conndiciones no la permiten.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="enlaces"&gt;
&lt;h2&gt;Enlaces&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Drange, Theodore M. 2000. The fine-tuning argument revisited (2000). &lt;em&gt;Philo&lt;/em&gt; 3(2): 38-49. &lt;a class="reference external" href="http://www.infidels.org/library/modern/theodore_drange/tuning-revisited.html"&gt;http://www.infidels.org/library/modern/theodore_drange/tuning-revisited.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stenger, Victor J. 1997. Intelligent design: Humans, cockroaches, and the laws of physics. &lt;a class="reference external" href="http://www.talkorigins.org/faqs/cosmo.html"&gt;http://www.talkorigins.org/faqs/cosmo.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stenger, Victor J. 1999 (July). The anthropic coincidences: A natural explanation. &lt;em&gt;The Skeptical Intelligencer&lt;/em&gt; 3(3): 2-17. &lt;a class="reference external" href="http://www.stephenjaygould.org/ctrl/stenger_intel.html"&gt;http://www.stephenjaygould.org/ctrl/stenger_intel.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Weinberg, Steven. 1999. A designer universe? &lt;a class="reference external" href="http://www.physlink.com/Education/essay_weinberg.cfm"&gt;http://www.physlink.com/Education/essay_weinberg.cfm&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="referencias"&gt;
&lt;h2&gt;Referencias&lt;/h2&gt;
&lt;div role="list" class="citation-list"&gt;
&lt;div class="citation" id="drange-2000" role="doc-biblioentry"&gt;
&lt;span class="label"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI301.html#citation-reference-5"&gt;Drange_2000&lt;/a&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;Drange, Theodore M. 2000. The fine-tuning argument revisited (2000). &lt;em&gt;Philo&lt;/em&gt; 3(2): 38-49. &lt;a class="reference external" href="http://www.infidels.org/library/modern/theodore_drange/tuning-revisited.html"&gt;http://www.infidels.org/library/modern/theodore_drange/tuning-revisited.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="citation" id="kane-et-al-2000" role="doc-biblioentry"&gt;
&lt;span class="label"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI301.html#citation-reference-2"&gt;Kane_et_al_2000&lt;/a&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;Kane, G. L., M. J. Perry, and A. N. Zytkow. 2000 (28 Jan.). The beginning of the end of the anthropic principle. &lt;em&gt;New Astron&lt;/em&gt;. 7: 45-53. &lt;a class="reference external" href="http://xxx.lanl.gov/abs/astro-ph/0001197"&gt;http://xxx.lanl.gov/abs/astro-ph/0001197&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="citation" id="klee-2002" role="doc-biblioentry"&gt;
&lt;span class="label"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI301.html#citation-reference-1"&gt;Klee_2002&lt;/a&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;Klee, Robert. 2002. The revenge of Pythagoras: How a mathematical sharp practice undermines the contemporary design argument in astrophysical cosmology. &lt;em&gt;British Journal for the Philosophy of Science&lt;/em&gt; 53: 331-354.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="citation" id="livio-et-al-1989" role="doc-biblioentry"&gt;
&lt;span class="label"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI301.html#citation-reference-4"&gt;Livio_et_al_1989&lt;/a&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;Livio, M., D. Hollowell, A. Weiss and J. Truran. 1989. The anthropic significance of the existence of an excited state of &lt;sup&gt;12&lt;/sup&gt;C. &lt;em&gt;Nature&lt;/em&gt; 340: 281-284.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="citation" id="nakamura-et-al-1997" role="doc-biblioentry"&gt;
&lt;span class="label"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI301.html#citation-reference-3"&gt;Nakamura_et_al_1997&lt;/a&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;Nakamura, Takashi, H. Uehara, and T. Chiba. 1997. The minimum mass of the first stars and the anthropic principle. &lt;em&gt;Progress of Theoretical Physics&lt;/em&gt; 97: 169-171. &lt;a class="reference external" href="http://xxx.lanl.gov/abs/astro-ph/9612113"&gt;http://xxx.lanl.gov/abs/astro-ph/9612113&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="otras-lecturas"&gt;
&lt;h2&gt;Otras lecturas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Goldsmith, D. 2004. The best of all possible worlds. &lt;em&gt;Natural History&lt;/em&gt; 113(6) (July/Aug.): 44-49.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Anterior: &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI200.html"&gt;CI200: Tiene que haber habido una primera causa&lt;/a&gt; | Siguiente: &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI302.html"&gt;CI302: El cosmos está finamente ajustado para permitir el descubrimiento científico&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;&lt;img alt="Licencia Creative Commons" style="border-width:0" src="https://i.creativecommons.org/l/by-sa/4.0/88x31.png"&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;span xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" href="http://purl.org/dc/dcmitype/StillImage" property="dct:title" rel="dct:type"&gt;TalkOrigins Archive&lt;/span&gt; por &lt;a xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#" href="http://talkorigins.org" property="cc:attributionName" rel="cc:attributionURL"&gt;http://talkorigins.org&lt;/a&gt; se distribuye bajo una &lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;Licencia Creative Commons Atribución-CompartirIgual 4.0 Internacional&lt;/a&gt;.&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;ul class="nocalibre simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver al &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/indiceac/lista.html"&gt;Índice de afirmaciones creacionistas&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/index.html"&gt;Ciencias de los orígenes&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>CI</category><category>CI300</category><guid>http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI301.html</guid><pubDate>Fri, 05 Aug 2005 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>CI302: El cosmos está finamente ajustado para permitir el descubrimiento científico</title><link>http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI302.html</link><dc:creator>Mark Isaak, traducción de Marcelo Huerta</dc:creator><description>&lt;p&gt;Las condiciones que permiten que exista la vida también proporcionan el mejor entorno para el descubrimiento científico. Por ejemplo, la luna existe con el tamaño y la distancia apropiados para que sea observable un perfecto eclipse solar total, y el eclipse total solar de 1919 fue crucial en la comprobación de la relatividad general.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fuente:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gonzalez, Guillermo and Jay W. Richards, 2004. &lt;em&gt;The Privileged Planet&lt;/em&gt;. Washington DC: Regnery.&lt;/p&gt;
&lt;section id="respuesta"&gt;
&lt;h2&gt;Respuesta&lt;/h2&gt;
&lt;ol class="arabic"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La gente tiende a empezar con las cosas fáciles, y los científicos no son distintos. Los descubrimientos que han realizado tenderán naturalmente a producirse en áreas donde es más fácil realizar descubrimientos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando el tráfico aéreo fue detenido por tres días luego del ataque del 11-S, los científicos aprovecharon la oportunidad para medir el efecto de los &lt;em&gt;contrails&lt;/em&gt; (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI302.html#travis-et-al-2002" id="citation-reference-1" role="doc-biblioref"&gt;[Travis_et_al_2002]&lt;/a&gt;). Eso no significa que el ataque del 11-S haya sido diseñado para hacer descubrimientos científicos. De igual modo, el hecho de que los científicos en general hayan hecho las mediciones que han hecho no significa que el universo haya sido diseñado para permitirles hacerlo.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El argumento se reduce a la tautología "si las cosas hubieran sido diferentes, hubieran sido diferentes". No hay pruebas de que un universo diferente hubiera sido mejor o peor. Condiciones diferentes podrían hacer difícil observar lo que es fácil observar ahora, pero habría hecho más fáciles otras observaciones, probablemente llevando al descubrimiento de cosas que todavía no sabemos. La filosofía detrás de esta afirmación fue satirizada por Voltaire (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI302.html#voltaire-1759" id="citation-reference-2" role="doc-biblioref"&gt;[Voltaire_1759]&lt;/a&gt;):&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Demostrado está, decía Pangloss, que no pueden ser las cosas de otro modo, porque habiéndose hecho todo con un fin, éste no puede menos de ser el mejor de los fines. Nótese que las narices se hicieron para llevar anteojos; por eso nos ponemos anteojos; las piernas notoriamente para las calzas, y usamos calzas; las piedras para ser talladas y hacer castillos; por eso su señoría tiene un hermoso castillo: el barón principal de la provincia ha de estar mejor aposentado que ninguno; y como los marranos nacieron para que se los coman, todo el año comemos tocino: en consecuencia, los que afirmaron que todo está bien, han dicho una tontería; debieron decir que nada puede estar mejor.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;En muchas formas, la configuración del universo dificulta el descubrimiento científico. Por ejemplo:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Es muy difícil llegar a objetos en el espacio. Están muy lejos; el vacío intermedio es hostil hacia la vida; nuestro pozo gravitacional vuelve costoso dejar la Tierra.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La velocidad de la luz dificultaría las comunicaciones en el supuesto de que llegáramos a explorar la galaxia.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Nuestras vidas son demasiado cortas para registrar individualmente muchos cambios importantes en la naturaleza.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Nadie conoce una forma´fácil de conocer la estructura de las proteínas.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Parece no haber vida en otro planeta con la cual comparar la vida terrestre.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La exploración submarina nos resulta bastante inconveniente.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Nuestros cerebros pueden estar estructurados de forma tal que algunas cosas sean difíciles de entender. Mucha gente, por ejemplo, no parece entender que la pregunta "¿Qué hay afuera del universo?" no tiene sentido. La mecánica cuántica y la relatividad también son dificiles de conceptualizar. Y la tendencia a categorizar las cosas en distintos "tipos" puede ser biológica. (Es útil para el lenguaje, pero dificulta la comprensión de la evolución.)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Un universo cuyas leyes son fáciles de descubrir implica un universo simple, pero los teóricos del diseño siguen diciéndonos lo complicadas que son las cosas.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La importancia del eclipse de 1919 en establecer la verdad sobre la relatividad puede haber sido exagerada (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI302.html#collins-1998" id="citation-reference-3" role="doc-biblioref"&gt;[Collins_1998]&lt;/a&gt;; cfr. &lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI302.html#stanley-2003" id="citation-reference-4" role="doc-biblioref"&gt;[Stanley_2003]&lt;/a&gt;). La relatividad general, como la mayoría de las teorías, se estableció por una multitud de observaciones consistentes.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="referencias"&gt;
&lt;h2&gt;Referencias&lt;/h2&gt;
&lt;div role="list" class="citation-list"&gt;
&lt;div class="citation" id="collins-1998" role="doc-biblioentry"&gt;
&lt;span class="label"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI302.html#citation-reference-3"&gt;Collins_1998&lt;/a&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;Collins, Harry, 1998. Hit or myth? &lt;em&gt;New Scientist&lt;/em&gt; 159(2151) (12 Sep.): 36-39.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="citation" id="stanley-2003" role="doc-biblioentry"&gt;
&lt;span class="label"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI302.html#citation-reference-4"&gt;Stanley_2003&lt;/a&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;Stanley, Matthew, 2003. "An expedition to heal the wounds of war": The 1919 eclipse and Eddington as Quaker adventurer. &lt;em&gt;Isis&lt;/em&gt; 94: 57-89.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="citation" id="travis-et-al-2002" role="doc-biblioentry"&gt;
&lt;span class="label"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI302.html#citation-reference-1"&gt;Travis_et_al_2002&lt;/a&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;Travis, D. J., A. M. Carleton and R. G. Lauritsen, 2002. Contrails reduce daily temperature range. &lt;em&gt;Nature&lt;/em&gt; 418: 601.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="citation" id="voltaire-1759" role="doc-biblioentry"&gt;
&lt;span class="label"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI302.html#citation-reference-2"&gt;Voltaire_1759&lt;/a&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;Voltaire, 1759. (v. abajo)&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="otras-lecturas"&gt;
&lt;h2&gt;Otras lecturas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Voltaire, 1759. &lt;em&gt;Cándido o el optimismo&lt;/em&gt;. &lt;a class="reference external" href="http://ciudadseva.com/texto/candido-o-el-optimismo/"&gt;http://ciudadseva.com/texto/candido-o-el-optimismo/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Anterior: &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI301.html"&gt;CI301: El cosmos está finamente ajustado para permitir la vida humana&lt;/a&gt; | Siguiente: &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI401.html"&gt;CI401: La metodología de la ciencia excluye hasta la mera consideración del diseño&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;&lt;img alt="Licencia Creative Commons" style="border-width:0" src="https://i.creativecommons.org/l/by-sa/4.0/88x31.png"&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;span xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" href="http://purl.org/dc/dcmitype/StillImage" property="dct:title" rel="dct:type"&gt;TalkOrigins Archive&lt;/span&gt; por &lt;a xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#" href="http://talkorigins.org" property="cc:attributionName" rel="cc:attributionURL"&gt;http://talkorigins.org&lt;/a&gt; se distribuye bajo una &lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;Licencia Creative Commons Atribución-CompartirIgual 4.0 Internacional&lt;/a&gt;.&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;ul class="nocalibre simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver al &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/indiceac/lista.html"&gt;Índice de afirmaciones creacionistas&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/index.html"&gt;Ciencias de los orígenes&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>CI</category><category>CI300</category><guid>http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/indiceac/CI/CI302.html</guid><pubDate>Wed, 30 Jun 2004 03:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>