<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Sin Dioses (Publicaciones sobre ciencia)</title><link>http://sindioses.org/</link><description></description><atom:link href="http://sindioses.org/categories/ciencia.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2001-&lt;script&gt;var hoy=new Date(); document.write(hoy.getFullYear())&lt;/script&gt;&lt;noscript&gt;2100&lt;/noscript&gt; &lt;a href="mailto:pensamiento@sindioses.org"&gt;Sin Dioses&lt;/a&gt; Se permite la reproducción del contenido para fines educacionales y/o científicos siempre y cuando se mencione claramente nuestro sitio web, así como el nombre del autor de cada artículo. Se prohibe su reproducción con fines comerciales.</copyright><lastBuildDate>Wed, 29 Dec 2021 17:57:48 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>Ciencia y dogmatismo</title><link>http://sindioses.org/sociedad/ciencia-y-dogmatismo.html</link><dc:creator>Klaus Ziegler</dc:creator><description>&lt;p class="primera"&gt;&lt;em&gt;"El mundo no se divide entre crédulos e incrédulos, sino entre fanáticos y gente sensata"&lt;/em&gt;, escribió en una de sus columnas el profesor Juan Esteban Constaín. Más adelante, en ese mismo artículo, afirma: &lt;em&gt;“Mi clase, en sus modestas proporciones, es para eso, para vacunar a los muchachos contra el terrible dogmatismo de la ciencia…"&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/sociedad/genetista.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;Constaín no es el primero en asimilar el conocimiento científico a una ideología dogmática. La moda viene de tiempo atrás: hace décadas, Paul Feyerabend, en cabeza del movimiento posestructuralista, reclamaba libertad para incluir dentro del currículo universitario el estudio de la magia y la astrología, pues, según él, “las similitudes entre ciencia y mito son asombrosas”. En su tratado, “Contra el método”, Feyerabend va incluso más lejos, cuando propone separar ciencia y Estado: “Mientras los padres de un niño pueden escoger entre educarlo en el protestantismo, en la fe judía, o suprimir toda instrucción religiosa, no gozan de la misma libertad en el caso de las ciencias, pues resulta obligatorio aprender física, astronomía e historia”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si entendemos por una ideología dogmática cualquier conjunto de creencias o principios que no encuentran sustento en la lógica o en evidencia empírica, y cuya veracidad no admite objeciones, entonces es obvio que religión y ciencia se sitúan en extremos opuestos del espectro. El ánimo de la ciencia es producir teorías empíricamente adecuadas, y poco tiene que ver con la defensa de “verdades absolutas”, como se repite sin fundamento. De hecho, en sentido estricto, nunca se puede hablar de teoría “ciertas”; a lo sumo es posible afirmar que hasta la fecha no se ha observado algún hecho empírico que las refute.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un asunto diferente podría ser la innegable prevalencia de una actitud dogmática en la enseñanza de la ciencia. Pero es obvio que este es un problema de la educación, no del método, de ahí que cualquier comparación con el adoctrinamiento religioso, no solo es improcedente, sino engañosa. Hay que reconocer, sin embargo, que la práctica de la ciencia no está exenta de posiciones dogmáticas y fanatismos. Para mencionar un ejemplo, el astrónomo norteamericano Percival Lowell defendió durante toda su vida la existencia de canales en la superficie marciana, construidos, según él, por una civilización avanzada, para llevar agua a sus ciudades desde los casquetes polares, a pesar de que nadie jamás, excepto el mismo Lowell, pudo observarlos. Y si se trata de fanatismo al mejor estilo de los inquisidores católicos, la historia de la ciencia cuenta con figuras como Trofim Lysenko, responsable del encarcelamiento y muerte de decenas de científicos soviéticos acusados de propagar las “dañinas ideas de la genética”, contrarias a sus doctrinas sobre la vernalización e hibridación de semillas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero que existan científicos dogmáticos no implica en absoluto que este conjunto de conocimientos y metodologías pueda siquiera compararse con una ideología, en el sentido peyorativo del término. De ahí que lo realmente asombroso sea el dogmatismo de Feyerabend cuando compara ciencia con mitología, sin molestarse por mostrar un solo mito que haya desaparecido porque los experimentos lo refutaran, o que se haya modificado para ajustarse a nueva evidencia. Pensar, por ejemplo, que un teorema como la infinitud de los números primos pueda representar un dogma comparable a la resurrección de Cristo, es una idea que raya en lo ridículo, y no recibiría la menor atención si no fuera por la fascinación que despierta todo ese anarquismo epistemológico, una postura filosófica tan ingenua como pretenciosa, con ínfulas de gran profundidad, pero que se refuta a sí misma o colapsa en la vacuidad, como muestra el filósofo Thomas Nagel en su magnífico ensayo, “The Last Word”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A manera de ejercicio lógico, asumamos por un momento la propuesta posmoderna y exijamos que la tradición racionalista dé un paso al costado para situarse en pie de igualdad con otras formas de conocimiento. Las implicaciones sociales y éticas serían enormes. En primer lugar, habría que comenzar por desmontar todo el sistema educativo, y sustituirlo por otro en el cual la enseñanza tradicional de las ciencias naturales podría suprimirse en su totalidad, o cambiarse por el estudio de los mitos o de las llamadas seudociencias. Asignaturas como astronomía o física podrían reemplazarse a discreción de los educadores por cátedras en astrología o en mitología, en las cuales se les haría entender a los jóvenes que afirmaciones como “la Tierra gira alrededor del Sol”, o “la Tierra es una esfera hueca que contiene el Sol, los planetas y las estrellas fijas”, son narraciones semejantes (no es sarcasmo, el ejemplo se debe al mismo Feyerabend).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No sé si para deleite de algunos intelectuales, ya se aprecian logros significativos en esa dirección: reclamando el derecho a impartir su propia cosmovisión, la derecha cristiana fundamentalista se anotó un gran triunfo cuando logró por fin que el Consejo de Educación de Kansas aprobara la enseñanza de la teoría del “diseño inteligente”, un reencauche de la vieja tesis del creacionismo bíblico con la cual se pretende hacerle contrapeso al “dogma” de la teoría de la evolución.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un verdadero pluralismo exigiría que en asuntos trascendentales como la eutanasia o el aborto debamos acoger el concepto de personajes como Ordoñez y otros cavernarios iluminados, cuando juran que un amigo suyo que habita en otro mundo impregna el óvulo, en el preciso momento de la fecundación, con un ente intangible llamado “alma”. De ahí que quienes interfieran con ese acto divino deban purgar cárcel en este mundo, y luego arder por los siglos de los siglos en una sucursal del Santo Oficio, en el más allá, reservada para pecadores, infieles y otros infames.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así mismo, si somos sinceros en practicar un verdadero pluralismo epistémico, no podríamos afirmar: “la Tierra tiene más de 4000 millones de años de antigüedad”. En su lugar habría que decir: dentro de las mitologías de Occidente, una narra que nuestro planeta tiene miles de millones de años. La leyenda se deriva del mito del registro geológico y otras fábulas sobre la vida media de ciertos elementos radioactivos. Y por supuesto, tendríamos que advertir sobre la posibilidad alternativa de datar la antigüedad del mundo cotejando fechas bíblicas. No olvidemos que el registro más preciso en esta dirección se lo debemos al arzobispo James Ussher, quien fijó la fecha de la creación: la noche del sábado 22 de octubre del año 4004 a.C.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y en lo que se refiere a otra leyenda que circula por ahí, sobre homínidos que caminaron por las llanuras africanas hace cientos de miles de años, también habría que presentarla en contraposición a los minuciosos cálculos que aparecen en los “Annales veteris testamenti, a prima mundi origine deducti”, donde Ussher muestra que Adán y Eva fueron expulsados del Paraíso, el lunes 10 de noviembre del 4004 a. C.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En una entrevista para la BBC, quien fuera en ese momento el astrónomo oficial del Vaticano, y en alusión a las verdades reveladas, expresó: “Este libro (apoyando su mano sobre la Biblia) tiene más de cinco mil años de antigüedad y aún sigue vigente. En cambio este otro (señalando un popular texto sobre la teoría de la relatividad) se escribió hace tres décadas y ya es obsoleto”. Sin duda, ¡la diferencia más notable entre ciencia y religión!&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;p&gt;Volver al &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/sociedad/index.html"&gt;índice de artículos&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;</description><category>ciencia</category><category>Klaus Ziegler</category><category>Paul Feyerabend</category><category>posmodernismo</category><guid>http://sindioses.org/sociedad/ciencia-y-dogmatismo.html</guid><pubDate>Sat, 29 Nov 2014 18:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Drogas, racismo y ciencia (segunda parte)</title><link>http://sindioses.org/sociedad/drc2.html</link><dc:creator>Josefina Cano</dc:creator><description>&lt;blockquote class="epigraph"&gt;
&lt;p&gt;“Ser negro en este país y ser relativamente consciente es estar en una pelea constante”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“El producto más peligroso de cualquier sociedad es un hombre que no tiene nada que perder”&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—James Baldwin&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="segunda"&gt;“Al inicio de mis estudios, yo creía de verdad que el crack era una droga con unas características de adicción no usuales, peligrosísima y responsable del crimen y la pobreza en los barrios donde vivían mis pacientes”, anota Carl Hart. Y lo siguió creyendo durante un buen tiempo hasta que sus propios estudios como neuro-psico farmacólogo le mostraron otra verdad bien diferente. Es más bien el entorno y las condiciones sociales que rodean el uso de las drogas los que determinan la adicción, más que las drogas en sí mismas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Él, en su adolescencia usó y vendió drogas. Pero el contar con lo que los psicólogos llaman &lt;strong&gt;refuerzo alternativo&lt;/strong&gt;, lo que hace Hart en su laboratorio con sus pacientes –ofrecerles dinero a cambio de una dosis de crack o metanfetaminas– lo alejó de las drogas. Los deportes, el encontrar mentores en la escuela y luego en la universidad, el descubrimiento de la literatura, la música y sobre todo la ciencia le pusieron en frente la evidencia de que existía una posibilidad mucho más agradable y placentera que las drogas. De ahí su convicción de que cualquier esfuerzo para evitar el abuso de las drogas tiene que estar dirigido no a las drogas sino a pelear contra el racismo y la pobreza y a mejorar la educación.&lt;/p&gt;
&lt;section id="dopamina"&gt;
&lt;h2&gt;Dopamina&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Los estudios de Hart sobre la neurobiología del uso de drogas, lo han vuelto un escéptico de la hipótesis de la dopamina, y ¿por qué?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La dopamina constituye menos del uno por ciento de los neurotransmisores en el cerebro. Es poco. Además se libera cuando las personas están contentas, estresadas o enojadas. Entonces es medio difícil llamar a este único neurotransmisor “el neurotransmisor del placer en el cerebro”. Los primeros estudios se enfocaron en la dopamina y se quedaron anclados ahí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y tratándose de un órgano tan complejo como el cerebro el asunto se complica y mucho. Cuando se propuso que la dopamina tenía un papel predominante en la hipótesis del sistema de recompensa había tan solo seis neurotransmisores conocidos: dopamina, norepinefrina, serotonina, acetilcolina, glutamato y GABA. Ahora se conocen más de cien. Además existen receptores específicos para cada neurotransmisor y la mayoría de los neurotransmisores tienen más de un tipo de receptor. Por ejemplo, la dopamina tiene cinco subtipos de receptores. Hormonas como la oxitocina y la testosterona pueden actuar también como neurotransmisores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Centrarse en un solo neurotransmisor hasta el punto de asignarle el papel de “secuestrador” es sobre simplificar un problema tan complejo. Hart, basado en sus resultados, postula que no todas las drogas tienen el mismo camino para producir sus efectos placenteros, así cada una usa neurotransmisores diferentes: la heroína por ejemplo, no usa la dopamina.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La regla que impera en el cerebro es más co-localización, co-liberación de neurotransmisores y no solo un neurotransmisor.  Pero el estudio se ha visto limitado por las herramientas disponibles y por eso se ha centrado en un solo neurotransmisor. De ahí que las conclusiones sobre los efectos de las drogas en el cerebro sean sesgados y limitados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“El problema es que cuando estudiamos asuntos como la adicción estamos enfocados en comportamientos patológicos y se ignora qué ocurre en condiciones corrientes, normales. La mayoría de las drogas no producen adicción. Se sabe muy poco sobre usuarios de drogas que no han perdido el control. Menos aún se sabe sobre la actividad del cerebro en el sistema de recompensa cuando las personas se entregan al mayor sistema natural de satisfacción, el sexo. No sabemos mucho sobre cómo el comportamiento sexual está codificado y regulado en el cerebro y por ello resulta difícil señalar lo que está mal cuando está trabajando normalmente”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todo este conocimiento, novedoso y puesto en un contexto contra corriente por lo que Hart encuentra en sus estudios, hace que él tenga una visión muchísimo más amplia de los procesos cerebrales involucrados en la adicción y por lo mismo lo pongan en un camino mas promisorio hacia una cura.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tan-solo-un-pobre-nigga"&gt;
&lt;h2&gt;Tan solo un pobre nigga &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.org/sociedad/drc2.html#id2" id="id1"&gt;*&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Y en este punto Hart vuelve a su experiencia personal y nos cuenta cómo el sexo y el uso de drogas le pasaban factura a la hora de sus entrenamientos deportivos, algo que él había decidido sería la puerta de salida de la marginalidad, de la ignorancia, de la miseria, de la discriminación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando se dio cuenta de que al día siguiente a una noche de juerga su rendimiento bajaba y mucho, decidió cortar cualquier actividad que lo apartara de tener el cuerpo en forma y la cabeza en su puesto. Con mucha disciplina y auto control inició así su recorrido para convertirse en el primer negro graduado en neurobiología en el año de su promoción. Fácil no fue. Le ayudó muchísimo encontrar profesores que se entusiasmaron con su entusiasmo y lo empujaron a seguir. Lo invitaron a sus laboratorios y le permitieron empezar a hacer sus primeras disecciones en cerebros de ratones.  Se sabía bueno en matemáticas pero se sorprendió de sus habilidades con el bisturí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Conseguido el doctorado, tuvo que iniciar un post doctorado, es decir, trabajar gratis para ir haciéndose un nombre. No fue suficiente con uno, necesitó tres hasta poder entrar en una facultad como miembro de planta.  Durante todo ese tiempo, varias veces estuvo a punto de desistir y emplearse como vendedor en un supermercado pues ya había formado una familia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuenta que un día, ya profesor visitante en una prestigiosa universidad en Washington, cuando bajaba de su auto y entraba al edificio, fue detenido por unos vigilantes que justificaron el hecho a pesar de que Hart mostrara sus credenciales, porque una persona en el edificio de enfrente había visto un asalto y que el principal sospechoso era un negro alto en ropas oscuras. Sufrió la humillación de tener que ser observado con detenimiento y ser liberado sin mediar una sola disculpa. Al fin y al cabo seguía siendo tan sólo un pobre nigga.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="legalizacion-o-despenalizacion"&gt;
&lt;h2&gt;Legalización o despenalización&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La discriminación racial ligada a comportamientos violentos “producidos per se” por el uso de drogas y su consecuente penalización se concretó en la famosa “Guerra a las Drogas”, implementada por Ronald Reagan y que impuso penalidades muy fuertes por la posesión de aún pequeñas cantidades de sustancias ilegales. Por supuesto no estaba basada en la ciencia o en hechos sino en desinformación y, en posiciones emocionales y racistas. Un número desproporcionado de negros eran y son, encarcelados, siendo que el uso es mayor entre los blancos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Obama, siendo senador y luego candidato a la presidencia tenía entre las propuestas de su campaña revisar esas leyes tan sesgadas. Hasta hoy no se han visto cambios significativos en los ultimos años del presente gobierno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y es que no se trata de legalizar todas las drogas, algo que por ahora parece imposible, sino de despenalizar la posesión. Para eso tendrán que implementarse políticas serias, basadas en hallazgos científicos. No estaría nada mal que quienes legislan sobre drogas, se dieran una pasada por el curso que imparte Hart en la Universidad de Columbia, Drogas y Comportamiento, uno de las más exitosos.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;dl class="footnote brackets"&gt;
&lt;dt class="label" id="id2"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/sociedad/drc2.html#id1"&gt;*&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Expresión despectiva, derivada de &lt;em&gt;nigger&lt;/em&gt;, negro.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;hr class="docutils" style="clear: both"&gt;&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/sociedad/index.html"&gt;Sociedad y religión&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>ciencia</category><category>drogas</category><guid>http://sindioses.org/sociedad/drc2.html</guid><pubDate>Tue, 12 Aug 2014 01:40:28 GMT</pubDate></item><item><title>Drogas, racismo y ciencia (primera parte)</title><link>http://sindioses.org/sociedad/drc1.html</link><dc:creator>Josefina Cano</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/sociedad/drc1-crack2.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;blockquote class="epigraph"&gt;
&lt;p&gt;“No soy abogado del uso de drogas ilícitas, que 20 millones de adictos en Estados Unidos no necesitan ninguno”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Ochenta a noventa por ciento de las personas no son afectadas neganivamente por las drogas, pero en la literatura científica casi el 100 por ciento de los informes señalan lo contrario. Hay un enfoque sesgado de la patología. Nosotros científicos sabemos que podemos conseguir dinero si seguimos diciéndole al Congreso que estamos resolviendo este problema terrible. Hemos jugado un papel más bien vergonzoso en la guerra a las drogas”.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Carl Hart&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;En lo que es una magnífica y robusta demostración de por qué la guerra contra las drogas, como se la ha hecho hasta ahora, es una perdida, Carl Hart, neurocientífico en la Universidad de Columbia escribe un libro que aparte de ser un viaje a su más que mortificada vida de negro en un barrio bajo de Miami, está lleno de información novedosa resultado de sus investigaciones en el laboratorio, con usuarios de drogas, humanos, no ratones.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/sociedad/drc1-libro.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;El libro arranca con una historia que lo deja a uno al borde de la incredulidad. Un día Hart le ofreció a un adicto al crack escoger entre una dosis o cinco dólares. El muchacho prefirió los cinco dólares. ¿Y cómo es posible eso si, según todo lo que se sabía hasta el momento el crack es una droga que produce adicción inmediata desde el primer momento que se la fuma? Pues resulta que no es así y que entre el 80 y 90% de quienes la prueban no se vuelven adictos. Una cifra que es la inversa a la publicitada en los medios y sostenida por investigaciones en ratones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hart dirige un laboratorio que suministra dosis diarias de crack (fumado) y cocaína (aspirada) –ahora también metaanfetaminas– en condiciones controladas, a personas que han sido sometidas a muchas pruebas para establecer un perfecto estado de salud y por otro escoger sólo a quienes son usuarios de las drogas y no a quienes tienen deseo de dejarlas pues no sería ético. Un grupo de médicos y enfermeras controla los signos vitales 24 horas al día y por supuesto todas las tomas son administradas y recibidas sin ningún conocimiento por las dos partes. Los usuarios deben permanecer en el hospital durante 3 semanas. Durante ese tiempo son expuestos a tomar decisiones si quieren, por ejemplo, un día de crack o una compensación. Los resultados son asombrosos y echan por tierra la idea de que quien entra al mundo de las drogas ya no tiene salida. Hart sostiene que jamás vio a ninguno de los participantes gritando o rodando por el piso en busca de más droga. Aquí él señala que, al igual que sucede con los ratones, un entorno seguro y sosegado hace la gran diferencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Carl Hart nació en uno de los barrios más pobres y difíciles de Miami. Quinto hijo de  una familia numerosa, con una madre analfabeta y religiosa que paría cada nueve meses (envió, como es costumbre en estas familias, a una de sus hijas donde la abuela paterna y a otra donde la materna), y un padre que aunque trabajador bebía el fin de semana y le daba palizas, una de ellas casi mortal, el niño vivió una vida de continuos abusos, físicos y mentales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, con todo y eso, la inmensa familia formada por tíos, primos, abuelos, compartía las miserias y los desajustes, todo ello sin drogas de por medio. Hablamos de mediados de los años sesenta. Claro que había robos, cuchilladas, tiempos en la cárcel y Hart y su familia no pudieron escapar, así algunos miembros se vieron envueltos en episodios violentos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando sus padres se divorciaron Hart fue a vivir con la abuela paterna, Big Mamma, quien empezaría a meterle en la cabeza al niño que su única manera de escapar de las miserias era estudiar. ¿Pero cómo hacerlo si la escuela a donde iba trataba a los niños como si tuvieran problemas de retardo mental puesto que eran negros pobres? Hart pensó entonces que tendría que haber algo que lo ayudara pero ese algo tenía que salir de él mismo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Empezó a esforzarse en las pocas matemáticas que le enseñaban y logró que lo cambiaran a una escuela donde al menos lo trataban como a un niño normal. Luego vinieron los deportes que como es sabido ofrecen a los negros, si son excelentes, alguna posibilidad. “Un negro tiene que trabajar el doble de lo que hace un blanco para conseguir la mitad”.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/sociedad/drc1-carlhart.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;Así Hart se dedicó a trabajar con ahínco, determinación y una pasión que sus amigos veían como paranoica. Y lo era. Odiaba la escuela y se quedaba dormido en clase, razones no le faltaban si no le enseñaban nada interesante, pero iba a la escuela todos los días porque era su manera de entrenar. Empezó a hacerlo los fines de semana, algo que lo alejó de las prácticas normales del barrio que eran pasar hasta la madrugada, bailando, bebiendo, y teniendo sexo. Entendió que si tenía una mala noche se le arruinaba el día de deporte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando a duras penas terminó la escuela secundaria, seguía siendo bueno en matemáticas pero lo pasaba fatal con el inglés –luego diría que tuvo que aprender el inglés inglés, diferente al de la calle, y el de la ciencia– algo que le era de mucha ayuda pero que no le alcanzó para lograr ninguna beca para ir a la universidad. Para colmo no pudo conseguir nada con el deporte. En ese momento el padre le dijo que un muchacho tan especial tendría que seguir buscando, contrario a lo que la madre creía que convertía a alguien en una persona de provecho: trabajar, por el salario que fuera y seguir el curso de su destino de negro pobre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pasó un tiempo en la fuerza aérea, a pesar de su rechazo, y fue destinado a Londres, donde por primera vez sintió la diferencia en el trato a los negros. No eran discriminados de la misma forma que en Estados Unidos. Empezó a leer sobre la discriminación racial y poco a poco entendió que si algo andaba mal en su barrio y la guerra a las drogas declarada por Ronald Reagan, más que una política de ataque a las drogas basada en hechos y no en la ficción, era una forma de discriminar aún más fuerte a los negros, basura de la que una sociedad blanca y limpia tiene que prescindir. Mientras más negros viciosos se vayan a la cárcel o sean baleados, mejor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se propuso estudiar como fuera la forma de ayudar a los suyos. Para concretarlo habría de recorrer un largo camino, a un alto precio –&lt;em&gt;High Price&lt;/em&gt; es el título de su libro– que al final lo llevaría a investigar la biología, la farmacología de las drogas y el entorno de quienes las usan, para con la ayuda de la ciencia esclarecer las verdades por detrás de tantas falacias. Pero la historia es larga y complicada y la acabaremos de contar en la próxima entrega.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils" style="clear: both"&gt;&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/sociedad/index.html"&gt;Sociedad y religión&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;</description><category>ciencia</category><category>drogas</category><guid>http://sindioses.org/sociedad/drc1.html</guid><pubDate>Sat, 12 Jul 2014 01:03:44 GMT</pubDate></item><item><title>Shogún no sabe de ciencia</title><link>http://sindioses.org/escepticismo/shogun-no-sabe-de-ciencia.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez</dc:creator><description>&lt;p class="primera"&gt;Era una mañana calurosa de sábado y Jairo escuchaba la radio mientras los locutores hablaban de varios temas. En un momento le dieron la palabra a un señor que se hacía llamar Maestro Shogún, a quien los locutores consideraban un sabio espiritual.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/escepticismo/shogun-radio.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;—En esta época el mundo está mal gracias a la ciencia —afirmó Shogún, después de saludar amablemente a los radioescuchas—. Miren lo que ha traído: la bomba atómica que mató a cientos de inocentes en Japón, la contaminación del aire y de las aguas por las industrias, que está matando a miles. Debemos volver a lo natural —continuó Shogún.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jairo se quedó pensando lo que el “maestro” Shogún decía. ¿Y si fuera cierto? ¿Es tan mala la ciencia? ¿Se debe a esta los problemas de cambio climático de la actualidad? ¿Estaríamos mejor sin ciencia?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los pensamientos de Jairo fueron interrumpidos por Shogún, quien para finalizar su presentación invitaba a los oyentes a asistir a su consultorio para ser sanados usando unos cuarzos. Luego Shogún se despidió y llegó una tanda de música.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Luego, en el supermercado, Jairo se encontró a alguien que no veía hace años. Era su maestra de química. No la veía desde hace unos cinco años cuando él estuvo en grado 11. Marta no solo le había enseñado química, también algunos cursos de biología le fueron impartidos por la amable señora.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—Hola profe, ¿se acuerda de mí? —dijo Jairo, mientras se acercaba a Marta por detrás.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Marta dejo de ver la estantería y volteó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—¿Jairo? —dijo Marta, mientras intentaba recordar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Después de hablar sobre lo que Jairo había hecho desde que se graduó, y demás chismes, Jairo se acordó de lo que había escuchado en la radio. Una vez agotados los otros temas Jairo dijo:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—Profe, ¿ha escuchado en la radio al maestro Shogún? Es muy famoso. Con frecuencia sale en la radio promocionando cartas astrales y curas con cuarzos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—Lo escuché una vez pero no me pareció interesante —afirmó Marta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—Pues en su segmento de hoy afirmó que estaríamos mejor sin la ciencia, y que esta es la causante de la contaminación, el cambio climático, y de la bomba atómica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La maestra escuchó atentamente a Jairo y luego respondió:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—La ciencia es una herramienta. Y una herramienta muy poderosa. Es igual que un martillo, que puede ser usado para una tarea útil en el hogar o en un taller, o para atacar a alguien. Lo malo no está en la herramienta sino en el uso que se le de. Esto es lo que ha pasado con el desarrollo de armas, como la bomba atómica. Y lo de la contaminación —continuó Marta— es consecuencia de nuestros actos. Es precisamente la ciencia quien nos está advirtiendo de nuestro impacto sobre el planeta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;»Pero eso de que estaríamos mejor sin la ciencia —continuó la maestra— es un disparate. Imagina por un momento que desapareciera todo nuestro conocimiento sobre la electricidad, el cuerpo humano, los microorganismos, las células cancerosas, el magnetismo, etc. ¿Cómo crees que estaríamos? Ahora imagina que desaparecieran también los logros de la tecnología: la telefonía celular, los computadores, la internet, los aviones, las vacunas, radiografías, antibióticos, los fertilizantes para los cultivos, y la refrigeración. ¿Cómo crees que estaría la sociedad? Piensa en ello –sugirió Marta— y tendrás la respuesta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ya en su casa, Jairo, quien contaba con algo de tiempo libre, decidió hacerle caso a su ex profesora. Pensaría un poco más sobre cómo estaría la sociedad sin la ciencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Siempre es bueno analizar las cosas con cabeza fría, y no creerse todo lo que sale en los medios de comunicación”&lt;/em&gt;, pensó Jairo para sus adentros.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/escepticismo/shogun-avion.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;Jairo decidió consultar en la internet. Por ejemplo, en tiempos de Cristóbal Colón el viaje desde la península ibérica hasta América le tomó 71 días. Además que ese par de meses de travesía fueron muy arduos y penosos para los navegantes. Hoy en día, el viaje no toma más de 9 horas en un avión jumbo, y claro está que es mucho más cómodo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y ni que decir de las comunicaciones. Hoy en día se puede tener una vídeo conferencia en tiempo real, sin importar que las dos personas estén, cada una, en lados opuestos del globo terráqueo. Audio y video en tiempo real. &lt;em&gt;“Shogún sí es idiota”&lt;/em&gt;, pensó Jairo. &lt;em&gt;“¿Cómo se comunica él con sus potenciales clientes, si no es haciendo uso de la radio y su página de internet? ¿Por qué no usa entonces su bola de cristal, para comunicarse con la gente para que sea acorde con su idea de que estaríamos mejor sin ciencia?”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jairo también recordó que en su carné de vacunación aparecía el registro de las vacunas que había recibido: BCG, polio, DTP, trivalente viral, entre otras. Por ejemplo la vacuna contra la poliomielitis le salvó de una enfermedad muy grave.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.org/escepticismo/shogun-egipcios.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;La poliomielitis es una enfermedad causada por un virus que inflama las neuronas motoras de la médula espinal y el cerebro. Muchos de los enfermos terminaban paralíticos, con sus piernas totalmente inutilizadas. Los casos de personas lisiadas a causa de la polio eran comunes en el pasado. Incluso los antiguos egipcios dejaron dibujos de personas lisiadas por la poliomielitis. Pero desde que existe la vacunación muchas personas se han salvado. Desde el año de 1954 se empezó a aplicar una vacuna segura, y muchísimas personas están a salvo.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/escepticismo/shogun-viruela.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;Otra terrible enfermedad que fue erradicada gracias a la vacunación fue la viruela. Esta enfermedad, también causada por un virus, generaba en muchos casos desfiguración del rostro a causa de los abultamientos en la cara y el cuerpo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el pasado muchas poblaciones eran arrasadas por la enfermedad. La tasa de mortalidad llegó a ser hasta del 30%, es decir 30 de cada 100 infectados morían inevitablemente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Podría el maestro Shogún curar o prevenir la viruela con sus cuarzos? ¡De seguro que no! En el pasado también muchos egipcios e hindúes recurrieron a rezos a sus dioses, y otras supersticiones, suplicando sanación, pero el virus siguió vivo. Sólo hasta que al vacunarse a toda la población en la segunda mitad del siglo XX se pudo acabar con la enfermedad. ¿Te dice esto algo sobre la importancia de la ciencia?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muchas personas que en tiempos de Colón tendrían una muerte segura hoy pueden vivir gracias a los antibióticos, que matan a letales bacterias; o gracias a trasplantes de órganos como el corazón, páncreas, riñones, entre otros. Incluso la ciencia médica ha podido operar a niños recién nacidos y bebes en el útero materno.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.org/escepticismo/shogun-operacion.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;Ya terminando su búsqueda Jairo se encontró con una frase del astrónomo Carl Sagan, quien escribió muchos libros para que la gente comprenda la ciencia y piense críticamente. La frase de Sagan decía:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“No hay ninguna especie en la Tierra que haga ciencia, Hasta ahora es una invención totalmente humana, que evolucionó por selección natural en la corteza cerebral por una sola razón: Porque funcionaba... No es perfecta. Puede abusarse de ella. Es sólo una herramienta, pero es con mucho la mejor herramienta de que disponemos, que se autocorrige, que sigue funcionando, que se aplica a todo. Tiene dos reglas. Primera: No hay verdades sagradas; todas las suposiciones se han de examinar críticamente; los argumentos de autoridad carecen de valor. Segunda: Hay que descartar o revisar todo lo que no cuadre con los hechos.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Jairo se quedó pensando. &lt;em&gt;“La ciencia es una herramienta muy útil”&lt;/em&gt;, se dijo. &lt;em&gt;“Lástima que muchas personas no la entienden, y peor aún, que otras la consideran nociva. Lo que es nocivo es que las personas confíen su salud y su dinero a personas como el maestro Shogún, que se valen de la ingenuidad, y las necesidades de la gente. Ojalá más personas se interesaran por aprender las ciencias naturales.”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p class="colofon"&gt;Material creado con fines educativos en la apertura de la clase de Ciencias Naturales y educación ambiental del Colegio Instituto Técnico Laureano Gómez, por Ferney Yesyd Rodríguez Vargas.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/escepticismo/index.html"&gt;Escepticismo&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description><category>Carl Sagan</category><category>ciencia</category><category>escepticismo</category><category>pseudociencias</category><guid>http://sindioses.org/escepticismo/shogun-no-sabe-de-ciencia.html</guid><pubDate>Sat, 22 Feb 2014 21:31:00 GMT</pubDate></item><item><title>El esencialismo de Platón y la teleología de Aristóteles como obstáculos filosóficos en el desarrollo del pensamiento evolutivo en la historia de la biología</title><link>http://sindioses.org/cienciaorigenes/platon-aristoteles.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/thinking.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;strong&gt;Ferney Yesyd Rodríguez Vargas&lt;/strong&gt; es docente de Biología y estudiante de Maestría en enseñanza de las ciencias exactas y naturales. Universidad Nacional de Colombia.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;a class="reference external" href="mailto:fyrodriguezv@unal.edu.co"&gt;fyrodriguezv@unal.edu.co&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Durante el desarrollo de la biología como ciencia se han presentado algunas ideas filosóficas que han permeado esta ciencia y que han frenado el desarrollo de nuevas áreas de conocimiento. Los grandes filósofos de la antigüedad clásica: Aristóteles y Platón crearon el marco filosófico en el que se desarrolló, o se estancó el saber, durante gran parte de la historia de Occidente. Esta situación no fue exclusiva de la biología y hay una interesante historia de cómo se dieron batallas intelectuales que se relacionaban con el lugar del hombre en la naturaleza y el Cosmos, la importancia de la especie humana y la naturaleza del cambio en los organismos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Platón y Aristóteles no fueron los primeros filósofos del mundo occidental, pero si los que dejaron una marcada huella por muchos siglos en el pensamiento sobre la naturaleza. Antes que ellos, los presocráticos crearon una filosofía en la que se planteó que el mundo se podía explicar por medio de relaciones de causa-efecto de índole natural. El primero de ellos fue Tales de Mileto. Otros filósofos que optaron por explicaciones naturales fueron Anaximandro, Anaxágoras, Demócrito, entre otros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estos pensadores jonios se conocen como “presocráticos” Respecto al papel en la historia de la filosofía de los filósofos previos a Sócrates, Platón y Aristóteles, el físico Carl Sagan (1980) apunta que:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;En los libros de historia de la filosofía se suelen clasificar como “presocráticos”  a los grandes científicos, desde Tales hasta Demócrito y Anaxágoras, como si su misión principal hubiese consistido en ocupar la fortaleza filosófica hasta la llegada de Sócrates, Platón y Aristóteles, y quizás influir algo sobre ellos. De hecho los antiguos jonios representan una tradición diferente y muy contrapuesta, una tradición que está más de acuerdo con la ciencia moderna. Su influencia se ejerció en modo intenso solamente durante dos o tres siglos, y esto fue una pérdida irreparable para todos los hombres que vivieron entre el Despertar jonio y el Renacimiento italiano (p. 82).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;section id="del-esencialismo-de-platon-al-pensamiento-poblacional-de-darwin"&gt;
&lt;h2&gt;Del esencialismo de Platón al pensamiento poblacional de Darwin&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Según Whitehead (1929) con Platón (ca. 427-347 a. C.) la filosofía alcanzó su identidad como disciplina.  La teoría del conocimiento de Platón es dualista. Hay un dualismo ontológico (relativo al ser) al plantear dos mundos: Uno sensible, empírico que es tan solo apariencia, y un mundo inteligible, de las ideas que es la auténtica realidad. Platón también planteó un dualismo gnoseológico (relativo al conocimiento) en el que por un lado hay opiniones fundamentadas sólo por los sentidos corporales y por otra parte un conocimiento verdadero fundamentado en la razón.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La afirmación de que las cosas se pueden conocer realmente solo a través del mundo de las ideas conllevó a la búsqueda filosófica de la esencia de las cosas para poder ser conocidas. El esencialismo filosófico pretende que la esencia precede la existencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sober (1996) define el esencialismo como&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“un enfoque filosófico estándar acerca de las clases naturales. Sostiene que todas las clases naturales pueden definirse en términos de las propiedades que poseen todo los miembros de esa clase y sólo ellos.” (p.237)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Según esto, el elemento plata es plata porque posee un número atómico de 47. Esta característica es una propiedad necesaria y suficiente para pertenecer a la clase “plata”. El hecho de ser plateado no es un una propiedad única del elemento plata, así como no lo es el de ser buen conductor del calor o la electricidad ya que estas últimas características no le son exclusivas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esto lleva a concluir que si bien los integrantes de una clase natural pueden tener cierto cambio, la clase misma poseen una naturaleza (una esencia) que no varía. Es más, las variaciones que se pueden observar son la manifestación de los reflejos imperfectos de las esencias constantes que subyacen a cada clase.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El esencialismo como idea filosófica imperante hizo difícil contemplar la posibilidad del cambio evolutivo como fenómeno de la naturaleza. Por ejemplo, cuando en el siglo XIX se amplió el número de fósiles que atestiguaban la existencia de especies extintas algunos naturalistas postularon la posibilidad que se tratase de creaciones independientes. Dentro de tales naturalistas se encontraba el paleontólogo y anatomista Louis Agassiz (1809-1873), quien planteó que debieron haberse presentado unas cincuenta creaciones desde la formación de la Tierra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La influencia del esencialismo era y es muy grande porque está asentada en nuestro lenguaje. “Caballo” es un único sustantivo que nos permite referirnos a un tipo de animal. En el pensamiento esencialista un animal es un caballo si posee la esencia propia del ser caballo. No obstante, no todos los caballos son iguales. Hay diferencias genotípicas y fenotípicas entre todos los caballos. Bien podemos denominar a un pony o a un percherón como “caballo”, pero no todo el mundo estaría de acuerdo en aplicar la misma palabra al antiguo &lt;em&gt;Propalaeotherium&lt;/em&gt;, un animal que medía 30 a 60 centímetros hasta el hombro, con unos 10 kilogramos de masa y cuatro dedos en cada pata con pezuñas pequeñas. Los  &lt;em&gt;Propalaeotherium&lt;/em&gt; hacen parte del linaje de los caballos como lo muestran muchos rasgos dentales y del esqueleto. Pero es poco probable que una persona ajena a la paleontología le diese a un &lt;em&gt;Propalaeotherium&lt;/em&gt; el término de caballo en el hipotético caso que se encontrase en su camino a uno de estos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En biología el esencialismo trajo como consecuencia ver las especies como entes fijos e inalterables. Los naturalistas anteriores a Charles Darwin (1809-1882) se fijaron en las especies tomando estas como clases o tipos de organismos siguiendo la tradición judeocristiana. Esta tradición sostenía que el dios de la biblia había creado los animales de forma tal en el que la idea, la esencia, precedió a la existencia. Narra el Génesis que&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Luego dijo Dios: Produzca la tierra seres vivientes según su género, bestias y serpientes y animales de la tierra según su especie. Y fue así.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Hablando de la idea de la creación bíblica el biólogo Douglas Futuyma (1986) apunta que:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“…ésta también incorpora el esencialismo platónico en el concepto de plenitud (Lovejoy, 1936). Las esencias eternas e inmutables de todas las cosas existen en la mente de Dios.” (p. 3)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;William Whewell, quien fuese un historiador de la ciencia y también un ministro anglicano en el siglo XIX afirmó en “La filosofía de las ciencias inductivas” que&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Las especies tienen una existencia real en la naturaleza y la transición de unas a otras no existe” (1840, vol.3, p. 626).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;El pensamiento esencialista conlleva a pensar en las clases en lugar de los individuos.  La novedad en el pensamiento de Darwin estuvo al reconocer las diferencias existentes entre los diferentes integrantes de una especie. Darwin no vio en esas diferencias aberraciones a un plan o a una esencia, sino un aspecto natural que incorpora la diversidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los trabajos de Darwin sobre las variedades domesticadas de palomas y de hortalizas le hizo consiente de la importancia de la variedad individual y que cada organismo de reproducción sexual es único. La barrera impuesta por el esencialismo entre las especies se empezará a caer cuando en su viaje en el Beagle intuya relaciones entre especies fósiles y las actuales, así también entre especies actuales, tal como halló en las islas de las Galápagos entre sinsontes, pinzones y tortugas Galápagos y el hallazgo previo de un nematodo terrestre en Tasmania.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El paleontólogo Niles Eldredge (2008) reflexionando sobre los hechos precisos que conllevaron al cambio de mentalidad esencialista afirmó que:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;El incidente del gusano plano (tan extenso como fue) marca la primera vez que Darwin se ve atrapado analizando explícitamente las afinidades zoológicas de una especie que ha recogido. Por lo menos, desde la época de Linneo a mediados del siglo XVIII, los zoólogos (y sus contrapartes botánicos) habían aceptado la existencia de "grupos naturales" y habían reconocido que algunos de esos grupos muestran una mayor "afinidad con" o "relación con" un grupo en lugar de otro: roedores, como los castores y ratones, por ejemplo, parecían ser un grupo natural, al igual que los carnívoros (como los lobos y gatos), sin embargo, todo parecía pertenecer al mismo grupo de naturales Estos fueron anidados como "mamíferos". Las agrupaciones ("taxones") de especies cada vez más relacionadas que forman la jerarquía de Linneo. Darwin se enfoca en estos grupos -y en particular en aquellos cuya área de distribución geográfica parecía restringida a Sudamérica – y se extendió con sus experiencias formativas tanto con fósiles y las especies que viven en Bahía Blanca, en la Patagonia, entre septiembre y octubre de 1832. No puede haber ninguna duda de que esta primera visita a Bahía Blanca fue tan importante para el desarrollo del pensamiento de Darwin como su visita mucho mejor conocida y celebrada a las Islas Galápagos casi tres años después, en septiembre y octubre de 1835. (p. 37)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;El impacto de la fauna de las islas Galápagos en el pensamiento de Darwin es ampliamente conocido. Una pista que ayudó a Darwin a desterrar el esencialismo, la inmutabilidad de las especies y a plantear el origen común de las especies fueron los especímenes de aves de las islas Galápagos. De hecho, muchas personas piensan que tan pronto Darwin vio las diferentes especies de pinzones de las Galápagos, llegó a deducir la teoría de la descendencia con modificación. En realidad, el naturalista no vio nada de eso: tampoco llegó a clasificar los especímenes de pinzones en especies o por islas. Cosa que sí hizo en el caso de otro grupo de aves, los sinsontes (género Nesomimus, familia Mimidae). No fue sino hasta marzo de 1837, en una visita que Darwin hizo en Londres al ornitólogo John Gould, que el naturalista inglés fue informado por Gould que los ejemplares de pinzones que había capturado en tres de las islas Galápagos representaban cuando menos tres especies diferentes, quizás trece. En realidad había trece especies de pinzones o ruiseñores (de los géneros Geospiza, Camarhymchus, y Certhidea) que no existían en ninguna otra parte del mundo y que tenían adaptaciones muy particulares en sus picos. Fue en la mesa de un laboratorio de ornitología, donde Darwin afianzó la idea que nuevas formas de organismos se pueden diversificar a partir de una inicial.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El biólogo e historiador de la ciencia Ernst Mayr (1991) puntualizó que:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;El genio de Darwin corresponde el haber visto que esta unicidad de cada individuo no está limitada a la especie humana, sino que también se cumple en todas las especies de animales y plantas con reproducción sexual. De hecho, el descubrimiento de la importancia del individuo se convirtió en la clave de la teoría de Darwin de la selección natural. Al final, el resultado fue la sustitución del esencialismo por el pensamiento poblacional, que subraya la unicidad del individuo y el papel crucial de la individualidad en la evolución. Darwin ya no se preguntaba, como lo había hecho Agassiz, Lyell y los filósofos. “¿Qué es bueno para la especie?”, sino, “¿Qué es bueno para el individuo?”  (Ghiselin, 1969). Y la variación, que había sido irrelevante y accidental para los esencialistas, se convirtió ahora en uno de los fenómenos cruciales de la naturaleza viva. (p. 55)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Bajo el paraguas del esencialismo el naturalista sueco Carlos Linneo (1707-1778) realizó su trabajo de la clasificación de los seres vivos en especie, género, familia, orden, clase, filo o división y reino. “Dios creó, Linneo organizó", decía el naturalista sueco. Linneo era un convencido creacionista. No obstante él se dio cuenta que las características anatómicas de los simios, monos y humanos eran suficientes para encasillarlos en el orden de los primates. Esto le valió el ataque de algunos naturalistas (Bowler 1984).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La pérdida de influencia del esencialismo también tendría consecuencia en otra idea filosófica. Parte de la “esencia” del ser humano era posesión de un alma. Esto hacía pensar que no era posible la formación del hombre a partir de otro animal. De hecho los esencialistas no lo habrían planteado así, habrían dicho que no es posible la transición del animal al hombre. Señalando una clara, pero ahora sabemos que falsa, separación entre el hombre y el resto de los animales en dos clases diferentes. Esa separación sigue presente en nuestros días en el lenguaje corriente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Acreche, Carucho y Albeza (2005) mencionan que:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“La relación del hombre con el resto de los seres vivientes no fue encarada en términos evolucionistas sino hasta el siglo XVIII en el que Lamarck sugirió que los humanos descendían de primates. (p. 34)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Después de la propuesta de Lamarck y de la obra de Thomas Henry Huxley “El lugar del hombre en la naturaleza”, Darwin aborda el tema del origen del hombre en "La descendencia del hombre". En esta Darwin llega a sostener que la diferencia entre la inteligencia de los seres humanos y la de muchos animales era cuestión de grado y no de clase. Con ella se asienta en golpe del pensamiento evolucionista sobre el antropocentrismo, que gurda relación con el esencialismo, pero ya en lo concerniente a lo que define al hombre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No obstante del derrocamiento de Darwin al esencialismo el pensamiento poblacional no ha sido totalmente asimilado. (Dennet, 1996). En parte, esto puede ser así porque al parecer la mente humana ha evolucionado de manera que clasifica los objetos en clases. Moreno (2010) dice que:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Aunque está muy extendida la idea de que el esencialismo es un producto de la cultura, los psicólogos del desarrollo como Susan Gelman (2003) o Paul Blomm (2004) han demostrado que bebés de 9 meses comprenden que objetos de la misma categoría comparten propiedades ocultas. (p. 38).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Así pues Moreno indica que la mente de los niños es naturalmente esencialista. Otros estudios muestran que un elemento común en todas las culturas es el de hacer clasificaciones. De hecho en biología se posee un sistema de clasificación que permite clasificar los organismos como pertenecientes a una especie, y ese especie en taxones jerárquicos cada vez mayores. Estas clasificaciones son útiles, pero no se debe perder el hecho que las especies son dinámicas. Esto ha llevado a plantear el problema de la especie. ¿Dónde está el límite cronológico de una especie en un proceso que es gradual?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Elliot Sober reflexiona sobre las especies de la siguiente manera:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Las semejanzas y diferencias entre organismos constituyen &lt;em&gt;datos&lt;/em&gt; que se usan para determinar si pertenecen o no a la misma especie, pero una especie no se &lt;em&gt;define&lt;/em&gt; por un conjunto de rasgos. En pocas palabras, los biólogos tratan las especies como &lt;em&gt;entidades históricas&lt;/em&gt; (Wiley, 1981). No conceptualizan las especies como clases naturales. (p. 242)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;El hecho que las especies son entes históricos y que estos entes no son estáticos y que no hay una esencia inalterable en ellas debe tenerse en cuenta a la hora de comprender el proceso evolutivo. Un caso lo podemos encontrar en la paleoantropología. Por ejemplo, se ha debatido si el espécimen conocido por el cráneo OH7 y clasificado como &lt;em&gt;Homo habilis&lt;/em&gt; pertenece “realmente” al género &lt;em&gt;Homo&lt;/em&gt; o debería clasificarse mejor en el género &lt;em&gt;Australopithecus&lt;/em&gt;. Muchos creacionistas modernos han sacado esta discusión académica para atacar la evolución. No obstante, este tipo de hechos es lo que se espera encontrar en un proceso que es cambiante y gradual. Es similar a poner límites en un gradiente de color.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La revolución científica propulsada por Darwin permitió pasar del pensamiento esencialista a un pensamiento poblacional y esto permitió plantear la evolución biológica y su posterior estudio. El ecólogo Juan Moreno menciona que:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;El esencialismo puede ser necesario para estudiar el mundo orgánico pero no debe convertirse en un obstáculo para comprender su evolución ni la justificación de la búsqueda de esencias dónde no las hay.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para apreciar la evolución darwiniana hay que desembarazarse primero de nuestro esencialismo instintivo y de nuestra pasión clasificatoria. Como ha señalado Godfrey-Smith (2009) en su brillante defensa de la visión poblacional de Darwin:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Una población es un objeto físico, unido por su linaje y otras relaciones causales, internamente variables en cada momento y cambiantes en el transcurso del tiempo. En la medida en que los organismos se pueden incluir en “clases” bien definidas y reconocibles a las que podemos poner nombres de especie, ello solo es la consecuencia contingente de procesos poblacionales. Una clase bien definida puede dividirse o disolverse desde mañana si las condiciones locales empujan en esa dirección”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;En otras palabras, lo fundamental para la evolución son las poblaciones, no son las clases en las encasillamos los organismos. (p. 40)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="de-la-teleologia-de-aristoteles-a-la-seleccion-natural-de-darwin"&gt;
&lt;h2&gt;De la teleología de Aristóteles a la selección natural de Darwin&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Para el filósofo griego Aristóteles (384 a. C. – 322 a. C.), alumno de Platón, para entender cualquier ente debemos estudiar cuatro aspectos (causas) fundamentales: la causa material o aquello de lo que está hecho algo; la causa formal o aquello que un objeto es; la causa eficiente o aquello que ha producido ese algo; y la causa final o aquello para lo que existe ese algo, a lo cual tiende o puede llegar a ser.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La teleología hacer referencia al estudio de propósitos o fines de algún objeto o algún ser. También se utiliza el término para referirse a la doctrina filosófica de las causas finales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sober (1996) apunta que:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“La física de Aristóteles, como el resto de su visión de la naturaleza estaba saturada de teleología. Aristóteles pensaba que las estrellas, no menso que los organismos, habían de entenderse como sistemas dirigidos a un objetivo.” (p. 144)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Para Aristóteles un telos interno llevaba a los objetos pesados a caer. Ese mismo telos llevaba a todas las adaptaciones biológicas a tener un propósito una finalidad. Sobre los fenómenos naturales el filósofo de Estagira afirmó: “La naturaleza no hace nada en vano”. Sobre los organismos también comentó que&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Si la naturaleza no hace nada incompleto ni hace nada en vano, la inferencia debe ser que ha hecho a todos los animales en beneficio del hombre” (Política, 1, 8, 1256)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;La pata excavadora de un topo era vista como una adaptación para cavar y se invocaba la causa eficiente de esta estructura a un dios omnisapiente que la había diseñado y dotado de propósito, el de servir “para” cavar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con la llegada de Darwin, no solo se plantea la evolución como un hecho de la naturaleza sino que el naturalista británico hace un gran esfuerzo en hallar el mecanismo que explicase que impulsaba la evolución. Hay que recordar que antes de la explicación darwinista de la evolución ya Lamarck había propuesto la evolución, y la había popularizado en Europa, pero la falta de un mecanismo firme que la explicase había hecho que Darwin fuese muy exigente con su propia teoría de evolución biológica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La novedad en el trabajo de Darwin es que encuentra un mecanismo, a la par que el naturalista Alfred Wallace, que da razón de las adaptaciones de los organismos. Ese mecanismo es la selección natural. Sadava (2009) define la selección natural como&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“la contribución diferencial de la descendencia a la próxima generación mediante varios tipos genéticos  que pertenecen a la misma población” (p.489)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;La selección natural consistente en la supervivencia y la reproducción entre genotipos diferentes, o hasta en genes diferentes, en lo que podríamos llamar el éxito reproductivo. Un genotipo es un grupo de organismos que comparten un conjunto genético específico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En una población, de escarabajos que viven en la hojarasca, por ejemplo, aquellos con coloraciones más marrones similares a las hojas secas tendrán mejores posibilidades de sobrevivir a las aves que se alimentan de escarabajos. Los individuos con características más convenientes al entorno donde se hallan dejarán más descendencia y así la población cambiará. Nótese que la selección en un medio de hojas secas favorece a un tipo de individuos diferentes a los que se seleccionarían entre las hojas verdes. Esto permite concluir que la selección natural – que en últimas produce la adaptación del camuflaje, en este caso- es un proceso ciego. Un proceso que carece de teleología.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En palabras de Darwin:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"Metafóricamente puede decirse que la selección natural escudriña, cada día y cada hora, por todo el mundo, las más ligeras variaciones: rechaza las que son malas, conserva y acumula las que son buenas…" (p. 118)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;El pensamiento poblacional ya adoptado por Darwin y el hecho de había descubierto que de vez en cuando aparecían variaciones y que estas podían pasar a las generaciones futuras abonaron el camino para que Darwin llegara a la selección natural.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"La selección natural actúa solamente mediante la conservación y acumulación de pequeñas modificaciones heredadas, todas ellas heredadas para el ser conservado."  (p.128)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;La teoría previa de Lamarck explicaba el cambio como resultado de un deseo interno y que una tendencia de uso o desuso pasaba a la generación siguiente. Darwin postuló que las variaciones aparecían previamente y luego estas entraban a interactuar con el ambiente generándose entonces la reproducción diferencial. Darwin no tenía idea de la existencia de los genes, mucho menos de las mutaciones en estos, que hoy en día nos permiten darle un sustento genético a la variedad sobre la que actúa la selección natural.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Darwin abandonó la teleología en biología y propuso que la evolución no tiene una meta final:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“me parece que no existe más designio preconcebido en la variación de los seres orgánicos y en la acción de la selección natural que en la dirección del viento” (p.239).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;La selección natural permitió explicar los organismos y sus adaptaciones de manera naturalista, sin necesidad de invocar un ser sobrenatural, que era siempre dios. Después de la publicación de el Origen (1859) muchos filósofos platearon que la evolución era en si teleológica porque llevaba en si una “tendencia” a la mejora o la perfección. Esta concepción está presente en muchas personas que consideran que la evolución es un proceso con finalidad. Consideran que el humano es el resultado cumbre de este proceso. Pero esto ni lo propuso Darwin ni se puede sostener con base en la información conocida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sobre la finalidad o propósito de la naturaleza en general. Mayr (2006) afirma que:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;No hay una teleología cósmica; no hay una tendencia en el mundo hacia el progreso o la perfección. Cualesquiera cambios o tendencias en el Cosmos que se observen en el transcurso de la historia del mundo son resultado de la acción de leyes naturales y de la selección natural.  (p. 85)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;La biología en nuestros días le debe mucho a Darwin en cuanto a la comprensión de los organismos. Sólo desde Darwin podemos dar con una explicación naturalista que pone a las especies, las poblaciones y las adaptaciones en el terreno de la ciencia y en el que los procesos históricos en la vida tienen un papel importante que hace a la biología una ciencia única.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="bibliografia"&gt;
&lt;h2&gt;Bibliografía&lt;/h2&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Acreche, N; Carucho, G; Albeza M.&lt;/strong&gt; ¿Desde cuándo somos humanos?, &lt;em&gt;Temas de Filosofía&lt;/em&gt;, 9: 33-42.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bowler, PJ.&lt;/strong&gt; (1984). &lt;em&gt;The history of an Idea&lt;/em&gt;. University California Press.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Darwin, C.&lt;/strong&gt; (1859). &lt;em&gt;El Origen de las Especies&lt;/em&gt;. Madrid, España. Ediciones Edaf.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dennet, D&lt;/strong&gt;. (1996) &lt;em&gt;Darwin’s Dangerous Idea&lt;/em&gt;, New York, USA, Touchstone.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Eldredge, N.&lt;/strong&gt; (2008). &lt;em&gt;Experimenting with Trasmutation&lt;/em&gt;, Evo Edu Outreach. 2:35–54&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Futuyma, D.J.&lt;/strong&gt; (1989). &lt;em&gt;Evolutionary Biology (Second edition)&lt;/em&gt;, Sunderland, Massachussets, USA, Sinauer Associates.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mayr, E.&lt;/strong&gt; (1991). &lt;em&gt;Una larga controversia.&lt;/em&gt; Darwin y el darwinismo. Barcelona, España, Editorial Crítica.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mayr, E.&lt;/strong&gt; (2006). &lt;em&gt;Por qué es única la Biología.&lt;/em&gt; Buenos Aires, Argentina. Katz Editores.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Moreno J.&lt;/strong&gt; (2010). &lt;em&gt;Taxonomía adaptativa, esencialismo innato y la falsa dicotomía entre anagénesis y cladogénesis.&lt;/em&gt; Evolución 5(2): 37-41.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sadava, D. et al&lt;/strong&gt; (2009) &lt;em&gt;Vida. La ciencia de Biología.&lt;/em&gt; Buenos Aires, Argentina, Editorial Médica Panamericana.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sagan, C.&lt;/strong&gt; (1980). &lt;em&gt;Cosmos&lt;/em&gt;. Barcelona, España, Editorial Planeta.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sober, E&lt;/strong&gt; (1996). &lt;em&gt;Filosofía de la Biología&lt;/em&gt;, Madrid, España. Alianza Editorial.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Whitehead, A.&lt;/strong&gt; (1929). &lt;em&gt;Process and reality: An essay in cosmology&lt;/em&gt;. Nueva York, Harper and Brothers.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;ul class="nocalibre simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/index.html"&gt;Ciencias de los orígenes&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>ciencia</category><category>Día de Darwin</category><category>evolución</category><category>filosofía</category><guid>http://sindioses.org/cienciaorigenes/platon-aristoteles.html</guid><pubDate>Wed, 12 Feb 2014 05:47:00 GMT</pubDate></item><item><title>«La ciencia es la gloria verdadera, mientras que la religión es la gloria fabricada» (Peter Atkins)</title><link>http://sindioses.org/sociedad/ciencia-religion-gloria.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez (recopilador)</dc:creator><description>&lt;img alt="" class="primera align-right" src="http://sindioses.org/sociedad/PeterAtkins_2007.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;El científico y activista ateo Peter Atkins ha levantado mucha ampolla entre los religiosos al calificar la religión de mito, mientras que algunos filósofos lo califican de arrogante por, según ellos, pretender que la ciencia lo explica todo.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;(Recomendamos la lectura del ensayo: &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/escepticismo/cienciaarrogante.html"&gt;¿Es arrogante la ciencia?&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;section id="el-cientifico-peter-atkins-arremete-contra-el-creacionismo-en-su-nuevo-libro"&gt;
&lt;h2&gt;El científico Peter Atkins arremete contra el creacionismo en su nuevo libro&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.noticias.com/el-cientifico-peter-atkins-arremete-contra-el-creacionismo-en-su-nuevo-libro.907705"&gt;Noticias.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El conocido químico y divulgador científico británico Peter Atkins arremete contra el creacionismo en su nuevo libro "On Being" (Sobre el Ser), en el que trata de responder a las grandes cuestiones de la existencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Publicado por la Oxford University Press, el libro, de poco más de cien páginas y que estará en las librerías este mes de marzo, constituye una profesión de fe humanista y materialista en las posibilidades ilimitadas de la ciencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En una entrevista con EFE en los elegantes salones del club Atheneum de Londres, entre cuyos socios pasados y presentes hay numerosos premios Nobel británicos, Atkins, nacido en 1940, afirma que la ciencia está "en mucho mejor posición que la religión o la filosofía para responder a las grandes preguntas existenciales".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"La ciencia combina la imaginación con la honestidad. Los experimentos son la única prueba de la verdad de un aserto. Como dijo (el físico alemán) Max Planck, de lo único que podemos fiarnos es de los experimentos, el resto es imaginación".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"La ciencia se basa en el optimismo. No hay ninguna cuestión real, por difícil que sea, que no pueda llegar a elucidar un día la ciencia", afirma con aplomo Atkins, según el cual "la humanidad debería estar orgullosa de haber encontrado un método extraordinario de descubrir la verdad sobre el mundo y que consiste sólo en salir y hacer observaciones".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La filosofía no es capaz de entender los mecanismos y la estructura del mundo, según el autor de "El dedo de Galileo" y varios libros de texto de química como el titulado "Química Física", aunque "pueda resultar útil para el pensamiento ético, sobre cómo comportarnos en la vida, o para la jurisprudencia".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Atkins niega que sea la suya una actitud arrogante y explica que "cuanto más cosas descubren los científicos sobre el mundo, mayor debe ser su humildad al ver cómo de estructuras tan simples pueden salir tanta complejidad y belleza".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El creacionismo, con su interpretación literal de la Biblia, es la gran bestia negra del científico británico que lo califica de "intento de retrotraernos varios siglos" en la historia del pensamiento humano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Cierra la mente de la gente al extraordinario mecanismo por el cual emergió y opera la biosfera. Es una demostración de pereza mental, más aún es una corrupción intelectual muy peligrosa", afirma el científico, que se explica su popularidad en EEUU porque "es una forma fácil de evitar tener que pensar".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Si uno piensa que existe un Dios creador, es muy fácil explicarlo todo", señala Atkins, quien agrega que "la gente religiosa más receptiva acepta, sin embargo, la teoría científica de la evolución".&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tiene-la-ciencia-todas-las-respuestas"&gt;
&lt;h2&gt;¿Tiene la Ciencia todas las respuestas?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.bbc.co.uk/mundo/noticias/2011/07/110705_ciencia_respuestas.shtml"&gt;BBC Mundo&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con los científicos revelando más y más secretos sobre la vida, el universo y todo lo demás, ¿estamos llegando al punto en el que la ciencia por sí sola puede responder todas las grandes preguntas?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los físicos midieron la velocidad de la luz y encontraron que viaja a 299.792.458 metros por segundo. Además dedujeron que el Universo tiene aproximadamente 13.000 millones de años de edad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, ¿nos sirve esto de algo cuando prendemos la luz y nos levantamos de la cama en las mañanas?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los biólogos pueden decodificar el ADN que hace posible la vida y los químicos pueden describir en detalle cómo se descomponen los cuerpos. Pero, ¿nos tranquiliza este conocimiento cuando contemplamos nuestra propia muerte?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esas son las cuestiones subyacientes en la pugna cultural que está teniendo lugar entre la religión y la ciencia.&lt;/p&gt;
&lt;section id="es-como-es"&gt;
&lt;h3&gt;Es como es&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Recientemente entró al ruedo el libro "On being" (Sobre ser), en el que el químico de la Universidad de Oxford Peter Atkins reune todo lo que la ciencia ha descubierto sobre esas grandes preguntas y concluye que la evidencia es incuestionable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Toda pregunta real, como 'de dónde viene el Universo', 'hacia dónde va' y 'cómo va a llegar allá': no hay nada de esa naturaleza que la ciencia no pueda iluminar", señala.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Impulsados por un optimismo inexorable, dice, los científicos están poniéndose a prueba en todas partes, removiendo cielo y tierra. Lo que encuentran son hechos, hechos y más hechos, con consecuencias que no podemos ignorar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La ciencia, alega, tiene toda la evidencia necesaria para probar que el Universo "no tiene ningún propósito": se nace como un animal inteligente sin alma o espíritu, y no hay nada que quede vivo después de que el cuerpo se muere.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Si la ciencia encuentra hechos que son, digamos, verdaderos... a pesar de que sean inquietantes, tienen que ser aceptados", declara.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Yo pienso que la ciencia expone la maravilla del mundo como es. Uno no necesita fantasías para asombrarse. La ciencia es la gloria verdadera, mientras que la religión es la gloria fabricada", opina.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las nociones religiosas de alma y espíritu, de la vida eterna y el juicio final, no son más que "fantasía", dice.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"A mí no me importa que la gente apele a falsos consuelos, pero uno tiene que saber que son falsos".&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="ciencia-religiosa"&gt;
&lt;h3&gt;Ciencia religiosa&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Mientras que habrá quienes consideren el libro del profesor Atkins como un ataque a su fe, para muchos cristianos británicos es más bien desatinado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El año pasado, por ejemplo, el Sínodo General de la Iglesia Anglicana aprobó una moción después de que una abrumadora mayoría acordara que la religión y la ciencia pueden coexistir pacíficamente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para la geofísica del Imperial College London Anna Thomas-Betts, quien habló en el debate del Sínodo General, los hechos de la ciencia se reconcilian perféctamente con la forma cristiana de vida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La ciencia, para ella, descubre cómo el dios en el que ella cree creó el Universo, y ella acoge con beneplácito cualquier detalle nuevo sobre esa creación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero al mismo tiempo, dice, la ciencia no le dice a la gente como deben vivir sus vidas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La prueba para el Cristianismo no se encuentra en la verificación científica de ciertas historias de la biblia sino en el tipo de vida que los cristianos llevan, opina.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Usted vive la vida en consecuencia y ése es su experimento", dice.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="desacuerdos-filosoficos"&gt;
&lt;h3&gt;Desacuerdos filosóficos&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;También hay filósofos a los que les parece que al profesor Atkins se le escapó algo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mary Midgley, autora de "The myths we live by" (Los mitos según los cuales vivimos), opina que el punto de vista de Atkins es una muestra de la actitud "imperialista" que la ciencia ha desarrollado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La ciencia —dice Midgley— para muchas personas ha remplazado la religión como la fuente de autoridad frente a las grandes preguntas sobre la vida, lo que ha llevado a esa gente a poner sus esperanzas en algo que no puede más que desilusionar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Responder ese tipo de preguntas simplemente "no es lo que la ciencia hace". Somos, según ella, capaces de hablar sobre el valor y propósito de la vida humana sin dificultad, a pesar de no poder explicar los procesos físicos involucrados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"En la historia uno no puede usar experimentos controlados -ejemplifica-. Uno no puede volver a hacer la Revolución Francesa para ver si vuelve a terminar igual".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así mismo, podemos hablar de democracia y moralidad sin la ayuda de los científicos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Decir que la democracia existe no es decir que hay una cosa física curiosa en algún lugar: es encontrar un patrón en la vida que nos rodea y ese patrón existe", señala.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Todos estos abstractos, estos elementos en la vida humana, estas formas en la que los humanos nos organizamos, están aquí porque sucedieron".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"La gente ha estado filosofando y cuestionando el valor por mucho tiempo, y a menudo han salido con respuestas bastante sensatas", declara.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="enfrentando-los-hechos"&gt;
&lt;h3&gt;Enfrentando los hechos&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;No son únicamente teólogos y filósofos los que no aceptan el análisis del profesor Atkins.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El sociólogo Frank Furedi, quien recientemente atacó la "intolerancia" de algunos científicos en un artículo en la revista Spiked, piensa que los científicos están confundidos sobre su función.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La ciencia, dice el autoproclamado racionalista, efectivamente descubre hechos pero es necesaria más elaboración para saber qué hacer con ellos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Muchos debates en la sociedad contemporánea son resultado de que la ciencia asume que su papel es decirnos cómo vivir nuestras vidas", acusa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde qué comer hasta qué dios venerar: los científicos -dice- a menudo piensan que los hechos "hablan por sí solos".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eso, opina, destruye lo que al final es el elemento más creativo de nuestra comprensión de nuestras vidas: el que tengamos de decidir, a través del debate público, qué significan los hechos, cómo deben ser interpretados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Furedi, no obstante, aplaude a científicos que, como el profesor Atkins, salen del laboratorio y se unen al debate público.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero cuando lo hacen, apunta, deben darse cuenta de que dejaron la ciencia atrás y que no tienen más autoridad moral que las otras personas, no más "que un sacerdote, una monja, o el tipo que vende dulces en la calle".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Y usted qué opina?&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;p&gt;Volver al &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/sociedad/index.html"&gt;índice de artículos&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>ateísmo</category><category>ciencia</category><category>libros recomendados</category><category>Peter Atkins</category><guid>http://sindioses.org/sociedad/ciencia-religion-gloria.html</guid><pubDate>Sat, 09 Jul 2011 16:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Ciencia vs. Religión. Enseñando la diferencia, resolviendo el conflicto</title><link>http://sindioses.org/sociedad/cienciavsreligion.html</link><dc:creator>Zoran Pazameta. Traducido por Ferney Yesyd Rodríguez</dc:creator><description>&lt;p class="primera"&gt;La mayoría de los estudiantes de nuestras universidades ignoran las diferencias entre las verdades científicas y las religiosas, y virtualmente desconocen la manera como éstas son obtenidas. Estos pensamientos y materiales serán de gran ayuda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el mundo de hoy, la humanidad está, en muchos aspectos, mejor de lo que ha podido estar alguna vez, y el conocimiento educativo está más ampliamente disponible que en cualquier tiempo en el pasado. A pesar de esto, la ignorancia sobre las diferencias entre las "verdades" científicas y naturales continúa causando tremendos sufrimientos y angustias en el mundo. Es por esto, que en cada emisión del SKEPTICAL INQUIRER se ofrecen los ejemplos y las consecuencias de esta ignorancia, la cual no se confina a las "masas incultas." Paul Kurtz (1998,4) nos dice: "El analfabetismo científico se encuentra ampliamente extendido, aún en las clases educadas, y especialmente entre los políticos y los líderes industriales." Y está observación se aplica más fuertemente al conocimiento de las diferencias fundamentales entre la religión, la ciencia y la perjudicial (y anticientífica) pseudociencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Durante una década he estado enseñando cursos introductorios en astronomía y física, como requisitos de ciencias en una universidad estatal de arte liberal, sin dar un mayor énfasis en las ciencias físicas. Los estudiantes interesados en una ciencia natural (por ejemplo, biología) probablemente aprenden algo de la ciencia y del método científico por "inmersión",&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Me he dado cuenta que ellos desconocen los fundamentos que permiten conocer la verdad científica y de cómo éstos difieren de los de la religión. Las personas que siguen una carrera no científica, abandonan la universidad sin tener en claro las diferencias y los conflictos en la historia del pensamiento religioso y el filosófico, algunos solo tienen un conocimiento superficial de los resultados (aunque no de la metodología) de la ciencia; ¡En mis años de experiencia, me he encontrado con que muchos estudiantes de cualquier grupo, ni siquiera pueden ofrecer una explicación clara de la diferencia entre ciencia y tecnología! (Ciencia, es el conocimiento de las leyes de naturaleza; la tecnología es la aplicación de este conocimiento a la fabricación de productos materiales y dispositivos.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estoy seguro que muchos educadores, de todo nivel, comparten mi frustración sobre estos asuntos,  siendo está la razón por la que desarrollé este material. Personalmente, me aseguro que en cada clase que enseño, mis estudiantes consigan una dosis de este conocimiento en alguna magnitud.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La figura 1 ilustra el hecho de que la ciencia y la religión son aspectos mutuamente excluyentes y complementarios de la epistemología humana; es decir, que cada uno trata con dominios separado de la experiencia humana. La ciencia trata del mundo natural, y la religión con el mundo espiritual; ¡Con tal de que éstos se queden dentro de sus propias esferas de influencia, es obvio que ningún conflicto puede existir! Uno puede ser a la vez científico y digamos, un budista o un musulmán (en principio, todas las doctrinas religiosas son mutuamente excluyentes; en la práctica, la intolerancia y el odio de sus creencias son el resultado de la manipulación sociopolítica de la religión, y no por la religión  per  se).&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/sociedad/cienciavsreligion1.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;Figura 1&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;A parte de esto, es de vital importancia que los estudiantes comprendan los papeles de las  pruebas, tanto en la religión como en la ciencia. En la religión, las pruebas no tienen ningún significado y son reemplazadas por la fe. O usted cree (tiene fe), o usted no cree, ésta es la única "prueba" legítima para una religión: Para la ciencia, la cuestión radica en la prueba, por ejemplo: en la observación y el experimento, la fe no juega ningún papel, porque una verdad científica provisional (como lo es la hipótesis) requiere la aprobación de una prueba empírica, de lo contrario, se descarta. "Este punto de que la verdad científica es contingente sobre una  interpretación subjetiva y que por lo tanto yace en un plano epistemológico diferente al de la verdad filosófica, parece ser tan inescrutable para los deconstruccionistas ( y otros filósofos posmodernistas) como lo son para el resto de nosotros sus opacos sofismas" (El postmodernismo puede definirse como una teoría anárquica del conocimiento, en el postmodernismo más recalcitrante se ve la ciencia como un conocimiento innecesario. En Sindioses.org hay disponible un ensayo sobre el postmodernismo titulado.  &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/escepticismo/criticapostmo.html"&gt;Hacia una nueva Ilustración: Una Respuesta a las críticas postmodernistas del Humanismo.&lt;/a&gt; N. del T.).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando alguien intenta mezclar los principios científicos y religiosos, se aventura en la "tierra de nadie" de la pseudociencia, en la que el conflicto y los daños sobrevienen. Ejemplos de esto los hay por montón: Las "pruebas" con las que acusaban a las brujas; el "análisis" erudito de las escrituras que "demuestran" que un grupo de creencias es superior a otro y que solamente quienes se adhieren a éste pueden ser salvos, la "evidencia" de que astronautas antiguos visitaron Tierra, o que "El origen de las especies" miente sobre una creación divina, que un grupo étnico es superior a otro, que un cocimiento de hierbas o un pendiente de cristal puede curar el cáncer. Igualmente son fatuos los "científicos" que intentan demostrar la existencia de Dios, la continuidad de la existencia espiritual después de la muerte, y así sucesivamente. Lo que todos éstos hechos tienen en común es una mala definición y una mezcla de fe con un selectivo (y usualmente engañoso) razonamiento, los defensores de estas mezclas, con mucha labia, se pasan de la ciencia a la religión según el argumento que estén confrontando. En la figura 1 se expone punto por punto las características de la religión y de la ciencia, el cual es muy claro para los estudiantes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es necesario proporcionarle a los estudiantes la discusión del tema de "la verdad" en religión, y de la forma cómo ésta es impartida por revelación, e interpretada por una  persona elegida (shamanes, profetas, dirigentes de la iglesia, los creyentes individuales, etc.). De hecho, quienes son religiosos se molestan cuando se menciona que éstas revelaciones pueden deberse a la demencia, el uso de substancias psicoactivas, o un fraude intencionado que se hace pasar como inspiración divina; Pero el último requerimiento para los creyentes, el requerimiento necesario y suficiente por definición es la fe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Me referiré al método científico, es decir, el medio por el que se obtiene la verdad científica (vea, por ejemplo, Estling 1998), el cual es percibido como incomprensible y de algún modo extraño por muchas personas. Es en este punto  donde el organigrama (figura 2) es útil.&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/sociedad/cienciavsreligion2.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;El método científico&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Aunque éste se explica por si mismo, apunto aquí la referencia de la discusión sobre los cuatro tipos de razonamiento (experiencia, analogía, inducción y deducción) (Kline 1964, 24-27) y le asigno a los estudiantes la tarea de citar ejemplos para cada uno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los tres criterios que cualquier nueva hipótesis debe satisfacer para ser aceptada como teoría (Copia 1961, 426-433) son:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Debe explicar uno o más de los fenómenos que actualmente son inexplicables (lo cual es la motivación inicial para construir la teoría).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Debe incorporar partes existentes de la teoría que se propone reemplazar (Satisfacer el principio de correspondencia).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Debe hacer predicciones de nuevos fenómenos, que a su vez deben ser probados empíricamente. Un ejemplo que uso con frecuencia es la teoría de Einstein de la gravedad: la cual explica la parte anómala de la presesión orbital de Mercurio; lo cual reduce a la teoría de la gravedad de Newton a un campo explicativo menor; la teoría de Einstein también predijo la desviación de la luz de las estrellas que pasan cerca del Sol.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/sociedad/cienciavsreligion3.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;Figura 3
&lt;strong&gt;El árbol de la lógica&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Pero esto no acaba aquí; podemos profundizar; por lo que he construido, lo que denomino, un Árbol de la Lógica (figura 3), el cual es una fórmula para analizar las explicaciones de los fenómenos por eliminación de opciones (Giere 1979, 147-153), éste árbol se puede aplicar a los argumentos que se denominan "paranormales." Por ejemplo, en cuanto a la hipótesis de la visita de seres extraterrestres, se pueden eliminar todas las otras posibilidades (no en todos los casos es posible hacerlo más allá de toda duda razonable) y podemos ver, que no se puede escoger entre la hipótesis extraterrestre y un fenómeno natural desconocido. Ambos, en esta fase, son epistemológicamente igual de viables. (Por supuesto la fe inclina a menudo la balanza en favor de la hipótesis extraterrestre, pero esto trae consigo un salto por fuera del campo de la ciencia y se cae en un cenagal de falacias lógicas y suposiciones ad hoc, lo cual es: Pseudociencia!). Sin embargo, a continuación aplique la Navaja de Occam (la que estipula que las afirmaciones extraordinarias requieren pruebas extraordinarias) y se dará cuenta que es más probable reducir un fenómeno OVNI a un fenómeno natural, pero desconocido, en lugar de un artificial origen extraterrestre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hay otros temas que deberían, quizás, tratarse. Algunos de éstos es "el factor de interconexión," que significa que cada ciencia dependen de las otras en alguna magnitud (Por ejemplo: La investigación biomédica usa las frutos tecnológicos de la física óptica y la electrónica), a su vez que el progreso en un campo no se puede acelerar, simplemente remitiendo recursos de otro (en otras palabras, la ciencia no es un juego de suma cero). Relacionado con esto, cabe mencionar, que no hay garantía de que un problema científico se pueda resolver en un espacio de tiempo previamente estipulado, por más dinero o expertos destinados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con la investigación científica no hay ninguna respuesta en la parte de atrás del libro, nadie sabe a priori qué investigaciones serán fructíferas y cuales no. Es más, nosotros tenemos mayores conocimientos en unas áreas que en otras, lo que responde a la pregunta clásica de por qué nosotros podemos enviar un hombre a la Luna, pero no hemos podido curar el SIDA o el cáncer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con la experiencia que tengo, puedo decir que casi todo lo anterior es nuevo para el estudiante promedio de universidad, sin tener en cuenta la carrera que haya escogido. Espero que este material toque una "hebra" a los educadores, y los animo a que critiquen, extiendan, y refinen este material para cuando lo presenten a sus estudiantes. Como veo las cosas, nunca antes el futuro de nuestra civilización estuvo más amenazado.&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Zoran Pazameta enseña astronomía y física en el departamento de Ciencias Físicas de la Eastern Connecticut State University y dirige el planetario de dicha universidad. Sus intereses comprenden la astronomía, cosmología y la filosofía de la ciencia.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Dirección: Physical Sciences Department, Eastern Connecticut State University; Willimantic, CT 06226. E-mail: &lt;a class="reference external" href="mailto:pazameta@ecsuc.ctstate.edu"&gt;pazameta@ecsuc.ctstate.edu&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nota:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;dl class="footnote brackets"&gt;
&lt;dt class="label" id="id2"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;1&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;El presente artículo apareció en la revista SKEPTICAL INQUIRER Julio /Agosto de 1999.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;p&gt;El lector interesado en ampliar su mirada sobre este tema tiene a su disposición otros artículos publicados en Sindioses.org como:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/sociedad/cienciayreligion.html"&gt;¿Son compatibles la ciencia y la religión?&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/sociedad/cesped.html"&gt;Cuando la religión pisa el césped de la ciencia&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Referencias:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Copi I.M. 1961: Introduction to Logic, second edition: New York: Macmillan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estling, Ralph. 1998. Is Science Concerned With Truth? SKEPTICAL INQUIRER 22 (4): July/August 55-56.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Giere, R.N. 1979. Understanding Scientific Reasoning. New York : Holt, Rinehart &amp;amp; Winston.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kline M. 1964. Mathematics in Western Culture. New York: Oxford University Press.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kurtz, Paul. 1998. Can the sciences be unified? SKEPTICAL INQUIRER 22 (4): July/ August 48.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils" style="clear: both"&gt;&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/sociedad/index.html"&gt;Sociedad y religión&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;</description><category>ciencia</category><category>educación</category><category>método científico</category><category>pseudociencia</category><category>religión</category><guid>http://sindioses.org/sociedad/cienciavsreligion.html</guid><pubDate>Sat, 17 Nov 2007 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Elena G. de White y los adventistas del séptimo día</title><link>http://sindioses.org/examenreligiones/white.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez</dc:creator><description>&lt;div class="contents indice local topic" id="contenido"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference internal" href="http://sindioses.org/examenreligiones/white.html#declaraciones-que-hacen-dudar-de-elena-g-de-white-como-profetisa" id="id8"&gt;Declaraciones que hacen dudar de Elena G. de White como profetisa&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference internal" href="http://sindioses.org/examenreligiones/white.html#declaraciones-equivocadas-y-poco-precisas-de-la-senora-white-en-el-campo-de-la-salud" id="id9"&gt;Declaraciones equivocadas y poco precisas de la señora White en el campo de la salud&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference internal" href="http://sindioses.org/examenreligiones/white.html#el-uso-de-pelucas-genera-locura" id="id10"&gt;1. El uso de pelucas genera locura&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference internal" href="http://sindioses.org/examenreligiones/white.html#la-carne-se-descompone-en-el-estomago-a-menudo-produciendo-enfermedad" id="id11"&gt;2. La carne se descompone en el estómago a menudo, produciendo enfermedad&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference internal" href="http://sindioses.org/examenreligiones/white.html#el-cancer-se-produce-por-el-consumo-de-carne-con-germenes-de-cancer-la-relacion-entre-comer-carne-y-el-cancer" id="id12"&gt;3. El cáncer se produce por el consumo de carne con gérmenes de cáncer (La relación entre comer carne y el cáncer)&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference internal" href="http://sindioses.org/examenreligiones/white.html#la-tuberculosis-se-propaga-gracias-al-consumo-de-carne-con-germenes-de-tuberculosis-la-relacion-entre-comer-carne-y-la-tuberculosis" id="id13"&gt;4. La tuberculosis se propaga gracias al consumo de carne con gérmenes de tuberculosis (La relación entre comer carne y la tuberculosis)&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference internal" href="http://sindioses.org/examenreligiones/white.html#todas-las-enfermedades-inflamatorias-se-deben-principalmente-al-consumo-de-carne" id="id14"&gt;5. Todas las enfermedades inflamatorias se deben principalmente al consumo de carne&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference internal" href="http://sindioses.org/examenreligiones/white.html#dar-carne-a-los-ninos-nerviosos-los-corrompe-y-los-hace-perder-las-practicas-virtuosas" id="id15"&gt;6. Dar carne a los niños nerviosos los corrompe y los hace perder las prácticas virtuosas&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference internal" href="http://sindioses.org/examenreligiones/white.html#declaraciones-equivocadas-de-la-senora-elena-g-de-white-en-otros-campos-de-la-ciencia" id="id16"&gt;Declaraciones equivocadas de la señora Elena G. de White en otros campos de la ciencia&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference internal" href="http://sindioses.org/examenreligiones/white.html#el-carbon-y-el-petroleo-se-encienden-bajo-la-tierra-y-producen-los-terremotos-y-las-erupciones-volcanicas" id="id17"&gt;1. El carbón y el petróleo se encienden bajo la Tierra y producen los terremotos y las erupciones volcánicas&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference internal" href="http://sindioses.org/examenreligiones/white.html#las-caderas-estrechas-de-las-mujeres-son-producto-de-la-herencia-de-caracteres-adquiridos" id="id18"&gt;2. Las caderas estrechas de las mujeres son producto de la herencia de caracteres adquiridos&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference internal" href="http://sindioses.org/examenreligiones/white.html#la-senora-white-afirmo-que-era-posible-la-formacion-de-nuevas-especies-y-razas-de-seres-humanos-por-medio-de-la-copula-entre-seres-humanos-y-bestias" id="id19"&gt;3. La señora White afirmó que era posible la formación de nuevas especies, y razas de seres humanos por medio de la cópula entre seres humanos y bestias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference internal" href="http://sindioses.org/examenreligiones/white.html#la-masturbacion-causa-locura-cancer-e-incluso-ceguera" id="id20"&gt;4. La masturbación causa locura, cáncer e incluso ceguera&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference internal" href="http://sindioses.org/examenreligiones/white.html#declaro-que-la-biologia-y-geologia-se-equivocan-al-sostener-la-teoria-de-la-evolucion" id="id21"&gt;5. Declaró que la Biología y Geología se equivocan al sostener la teoría de la evolución&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference internal" href="http://sindioses.org/examenreligiones/white.html#sostuvo-que-en-jupiter-y-saturno-hay-vida-inteligente" id="id22"&gt;6. Sostuvo que en Júpiter y Saturno hay vida inteligente&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference internal" href="http://sindioses.org/examenreligiones/white.html#que-decir-en-cuanto-a-sus-visiones" id="id23"&gt;¿Qué decir en cuanto a sus visiones?&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference internal" href="http://sindioses.org/examenreligiones/white.html#como-explicar-que-una-mujer-con-tan-solo-tercer-grado-fuera-una-prolifica-escritora" id="id24"&gt;¿Cómo explicar que una mujer con tan solo tercer grado fuera una prolífica escritora?&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference internal" href="http://sindioses.org/examenreligiones/white.html#predicciones-cumplidas" id="id25"&gt;¿Predicciones cumplidas?&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference internal" href="http://sindioses.org/examenreligiones/white.html#su-mayor-profecia" id="id26"&gt;Su mayor profecía&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference internal" href="http://sindioses.org/examenreligiones/white.html#conclusion" id="id27"&gt;Conclusión&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/examenreligiones/white01.jpg"&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Una de las diferencias de los adventistas del séptimo día respecto a los demás cristianos, es la creencia en el “don de profecía” de la señora Elena G. de White, cofundadora de la Iglesia Adventista del Séptimo Día (IASD). Sin embargo, tras una mirada racionalista podemos afirmar que no hay pruebas para admitir que los escritos de la señora Elena G. de White se puedan deber a una causa sobrenatural. El presente texto tiene por finalidad mostrar algunos fallos de la señora White, que los adventistas se esfuerzan por justificar vanamente. Es necesario aclarar, antes de proseguir, que en ningún momento estoy "contra los adventistas". Es diferente estar contra las ideas, que contra las personas. Los individuos merecen todo mi respeto, pero eso no significa que no pueda mostrar mi escepticismo frente a sus creencias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En algunas ocasiones la Iglesia Adventista distribuye artículos en sus revistas para convencer a sus lectores que la señora White era una profeta. Por ejemplo, el mes de mayo de 2001 distribuyeron en su revista  mensual "El centinela" un curioso artículo apologético sobre Elena G. de White. El artículo decía lo siguiente: &lt;em&gt;"Ella escribió mayormente sobre la vida espiritual. Pero sus obras discuten también temas variados tales como educación, relaciones sociales y nutrición. Lo asombroso es que aunque murió en 1915 y la ciencia ha tenido un progreso enorme desde entonces en nuestra comprensión de los requisitos de la salud física, lo que ella escribió al respecto todavía es válido."&lt;/em&gt; Para finalizar el autor dice: &lt;em&gt;"Los miembros de la Iglesia Adventista del Séptimo Día creen que sus nociones sobre la salud espiritual y física son más que el mero resultado de adivinar bien. Ven en ella un cumplimiento de la promesa bíblica de conducción profética poco antes del regreso de Jesús"&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La anterior declaración me animó a consultar para ver si en verdad ella había recibido consejos sobre la salud que eran ignorados por la ciencia de finales del siglo XIX y principios del XX. Los resultados en verdad fueron asombrosos, pero no de la forma como lo presentan los dirigentes de la IASD.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/examenreligiones/white02.jpg"&gt;
&lt;p&gt;El apologista adventista afirma en su artículo que Elena G. de White dijo que el fumar produce enfermedades. Esto es totalmente cierto, pero es necesario mencionar que la señora White nunca mencionó los tipos de cánceres que el uso del tabaco produce; jamás mencionó los productos cancerígenos presentes en el cigarrillo (alquitrán, radicales libres, etc.). La señora White tampoco habló concretamente sobre otros problemas de salud relacionados con el hábito de fumar, tales como la hipoxia fetal en madres fumadoras, o el riesgo de ataques cardíacos. Todo esto me lleva a la conclusión, en lo que a este punto se refiere, que la señora White no se adelantó en nada a la ciencia de esa época, y por tal razón tampoco hay indicio que su “fuente de información sobrenatural” fuese lo suficientemente inteligente como para adelantarse en la explicación sobre el daño del tabaco a los alvéolos pulmonares (enfisema pulmonar).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo verdaderamente curioso es que la señora White realizó una serie de explicaciones a hechos naturales que resultaron ser totalmente falsos o poco precisos. Pero es extraño que los señores de "El centinela" no los mencionan. Por esta razón presento algunos de ellos aquí.&lt;/p&gt;
&lt;section id="declaraciones-que-hacen-dudar-de-elena-g-de-white-como-profetisa"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="toc-backref" href="http://sindioses.org/examenreligiones/white.html#id8"&gt;Declaraciones que hacen dudar de Elena G. de White como profetisa&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;section id="declaraciones-equivocadas-y-poco-precisas-de-la-senora-white-en-el-campo-de-la-salud"&gt;
&lt;h3&gt;&lt;a class="toc-backref" href="http://sindioses.org/examenreligiones/white.html#id9"&gt;Declaraciones equivocadas y poco precisas de la señora White en el campo de la salud&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;section id="el-uso-de-pelucas-genera-locura"&gt;
&lt;h4&gt;&lt;a class="toc-backref" href="http://sindioses.org/examenreligiones/white.html#id10"&gt;1. El uso de pelucas genera locura&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"La moda recarga las cabezas de las mujeres con trenzas y almohadillas artificiales... que calientan y excitan los centros nerviosos de la médula espinal en el cerebro... La acción de la sangre sobre los órganos inferiores o animales del cerebro causa una actividad antinatural y una tendencia hacia la temeridad en la moral, y la mente y el corazón están en peligro de corromperse. Al excitarse y fortalecerse los órganos animales, la moral se debilita. Los poderes morales e intelectuales de la mente se convierten en siervos del animal... Muchos han perdido la razón y se han vuelto locos sin remedio después por seguir esta moda deformadora."&lt;/em&gt; &lt;strong&gt;"Words to Christian Mothers, No. 2," Health Reformer 6 (Oct. 1871):12 1.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Si bien es cierto que en ninguna iglesia adventista se afirma esto. Me causa mucho asombro que miles de personas crean que Elena G. de White era una profeta después de encontrar declaraciones como estas. Esta declaración es completamente falsa, pues no existe ninguna relación de causa y efecto entre el uso de pelucas y el desarrollo de locura. A mi parecer creo que este consejo está ligado al hipermoraslismo que la señora White ponía en el vestir y en las actividades recreativas. ¿Y si este consejo, a todas luces falso, qué seguridad puede haber sobre su sobrenatural don?&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="la-carne-se-descompone-en-el-estomago-a-menudo-produciendo-enfermedad"&gt;
&lt;h4&gt;&lt;a class="toc-backref" href="http://sindioses.org/examenreligiones/white.html#id11"&gt;2. La carne se descompone en el estómago a menudo, produciendo enfermedad&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Muchas veces cuando se come carne, está se descompone en el estómago, y produce enfermedad”&lt;/em&gt; &lt;strong&gt;Consejos sobre el régimen alimenticio, página 458.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;A principios del siglo XIX los fisiólogos creían que el estómago era como una olla cuya función era permitir que el alimento se descompusiera. Esta situación cambió después de los trabajos de William Beamont quien descubrió el jugo gástrico y su acción sobre los alimentos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se me hace sumamente curioso que la "mensajera del Señor" siguiese manteniendo este punto de vista. ¿Acaso el supremo Hacedor no podría haberle mandado una visión en la que le exlicase como funcionaba el estómago, ya sea antes de hacer ese libro o después para evitar críticas como las que ahora hago?. Claro esta, que si Elena G. de White no recibia la información de una fuente omnisapiente (entiéndase Dios) debería esperarse que en sus escritos se encontrasen una réplica de algunas creencias comunes que luego se probasen falsas. Tal es el caso de las declaraciones relativas a la fisiología del estómago, la cual no explicase nada diferente a lo que corrientemente se creía (aunque Beamount empezó su trabajo en 1822).&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="el-cancer-se-produce-por-el-consumo-de-carne-con-germenes-de-cancer-la-relacion-entre-comer-carne-y-el-cancer"&gt;
&lt;h4&gt;&lt;a class="toc-backref" href="http://sindioses.org/examenreligiones/white.html#id12"&gt;3. El cáncer se produce por el consumo de carne con gérmenes de cáncer (La relación entre comer carne y el cáncer)&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;“... la práctica de comer mayormente carne hace que se contraigan enfermedades de todo género: cáncer, tumores, escrófula, tuberculosis y una cantidad de otras afecciones similares” “Continuamente sucede que la gente come carne que llena gérmenes de tuberculosis y cáncer. Así se propagan estas enfermedades y otras también graves”&lt;/em&gt; &lt;strong&gt;Consejos sobre el régimen alimenticio, página 464.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"Por la luz que Dios me ha dado, sé que la prevalencia de carne y tumores se debe a un sistema de vida vulgar a base de carne".&lt;/em&gt; &lt;strong&gt;Consejos sobre el régimen alimenticio, página 463.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;En la cita de la página 464 de "Consejos sobre el regimen alimenticio" me causa curiosidad que mencione "cáncer" y "tumores" como dos enfermedades separadas. Hoy sabemos que un túmor es una masa creciente de tejido que aumentan gradualmente en el número de células con capacidad para dividirse descontroladamente. El desarrollo de tumores es una etapa del desarrollo del cáncer que se da después de la perdida del control de la división celular de una célula, y la no eliminación de la misma, y previó a la metástasis o invasión de este tipo de células "rebeldes" por el cuerpo. Algunos de los adventistas con los que he discutido esta cuestión dicen que no ven problema en estas declaraciones ya que están dentro del contexto de su época ¿Pero por qué en sus visiones su "ángel guía" o el mismo Jesús que le hablaba no le aclaro estos puntos? ¿No habría tenido mayor aceptación en el mundo como profeta verdadera? y más importante aún, de haber revelado técnicas para detectar tempranamente el cáncer ¿no habría contribuido a mejorar el bienestar físico de la humanidad? Estos interrogantes son los que hacen que los escépticos tomemos con incredulidad el don profético de la señora White.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/examenreligiones/white03.jpg"&gt;
&lt;p&gt;La parte que dice &lt;em&gt;"Continuamente sucede que la gente come carne que lleva gérmenes de... cáncer"&lt;/em&gt; Plantea dos interrogantes 1. ¿Existen gérmenes de cáncer? y 2. De existir "gérmenes de cáncer" ¿se transmiten estos principalmente por el consumo de carne?.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el primer punto he recibido la respuesta, por parte de personas adventistas, de que la ciencia ha descubierto agentes virales que producen cáncer. Esto es cierto. Algunos de estos virus y los tipos de cáncer que produces son: El virus de Epstein-Barr (abreviado VEB) asociado con el linfoma de Burkitt. el virus del papiloma humano asociado al cáncer de cuello uterino, el virus de hepatitis B asociado al cáncer de hígado, el virus linfotrópico de células T humano asociado a la leucemia de células T en adultos, y el herpes virus asociado con sarcoma de Kaposi se relaciona con el sarcoma de Kaposi. También la bacteria &lt;em&gt;Helicobacter pylori&lt;/em&gt; se asociado con el cáncer de estómago. El descubrimiento de estos factores biológicos en el desarrollo del cáncer han hecho que muchos adventistas consideren que este punto ya se ha aclarado y que la ciencia ha corroborado las explicaciones de su lideresa cofundadora. Pero ¿se contraen estos virus por el consumo de carne? La respuesta es no. Por ejemplo el virus de la hepatitis B se contrae por vía sanguínea y sexual, el virus del papiloma humano por contacto sexual, y el VEB se contrae sobre todo por contacto sexual con las zonas lesionadas (por lo que también se engloba dentro de las E.T.S.), también se dan caso de transmisión materno-fetal, la transfusión sanguínea y contacto con semen. No hay una relación, ni siquiera indirecta, entre el consumo de carne y el desarrollo de cáncer de hígado debido al virus de hepatitis B. Debo apuntar que las vacas no comen carne y también pueden desarrollar tumores!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;También es importante comentar que enfermedades como el Sarcoma de Kaposi no son muy frecuentes, estas se presentan en personas inmunodeprimidas, ya sea tras un transplante o por VIH, y el linfoma de Burkitt es un tipo de cáncer algo escaso. Siendo estos tipos de cáncer menos frecuentes que otros más comunes, como el cáncer de seno o el pulmón, ¡¿cómo entonces afirmar que la prevalencia de cáncer se debe al consumo de carne?.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, faltaría a la verdad si no mencionase que hay una relación directa entre el consuno de carne y el cáncer de colón. Esta situación es más corriente en Occidente con el aumento de la cultura de la comidas rápidas. También el consumo de grandes cantidades de grasas y carbohidratos están relacionados con el mismo tipo de cáncer. ¿Dado que en el cáncer colorrectal hay una relación podemos decir que la señora White tenía razón? Yo creo que no. Simplemente hubo una coincidencia, que resultó afortunada para todos aquellos adventistas que limitan el concumo de carne y carbohidratos. Para esto me baso que no se cumplen dos cosas: La existencia de los "germenes de cáncer" y que el consumo de carne se puede relacionar directamente con un tipo de cáncer (el segundo de importancia en Occidente) pero no en todos, como ella argumentaba.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="white04.jpg" src="http://sindioses.org/examenreligiones/white04.jpg"&gt;
&lt;img alt="white05.jpg" src="http://sindioses.org/examenreligiones/white05.jpg"&gt;
&lt;img alt="white06.jpg" src="http://sindioses.org/examenreligiones/white06.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Para el desarrollo del cáncer, sabemos hoy, y no de boca de la inspirada Elena G. de White, que las causas de este pueden clasificarse como biológicas, físicas y químicas. Dentro de las causas biológicas tenemos los virus y la bacteria antes mencionados. Causas físicas como la radiación ultravioleta (radiación de baja potencia) asociada al cáncer de piel, y los rayos X, gamma, o por sustancias químicas tales como el benceno, el aminobenceno y benzoantraceno (presentes junto a muchos otros en el humo del tabaco) entre otras sustancias.  Otros apologistas de la profeta dicen que el descubrimiento de sustancias cancerígenas como el benzopireno y el benzoantraceno, que se pueden formar en alimentos quemados corrobora los escritos de la señora White. Nada más equivocado. Perfectamente podría haber dico "El Señor me mostró que no deben consumirse partes de alimentos que se hayan quemado" y no obligar al texto a que "germenes" signifique sustancia química. Además que esto sería sacar de contexto el término germén. A decir verdad, en los escritos revelados no encontré ninguno en que ella lograse distinguir entre bacteria, virus o protozoo. Todo lo que le "sonaba" microscópico ella lo llamaba germen. Además como no existe un microorganismo que se relacione con todos los tipos de cáncer podemos decir que su expresión "gérmenes de cáncer" denota su falta de conocimiento en el tema. Mi respuesta a las dos preguntas arriba planteadas es no.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Algunos adventistas han comentado que no solo Elena G. de White era ignorante sobre los virus, sino todos los médicos de la época. Lo cual es totalmente cierto. Los virus, esas elementos genéticos que no se pueden reproducir sin infectar una célula, fueron identificados a finales del siglo XIX e inicios del XX. En 1892 el científico ruso D. Ivanonowsky ya había demostrado que el agente causal de la enfermedad del mosaico del tabaco era "filtrable", es decir era tan pequeño que podía pasar por los poros de los filtros que eran capaces de retener bacterias. El microbiólogo holandés Martinus Beijerick dió un paso adelante en el descubrimiento de los virus al encontrar que estos tenían algunas características de los seres vivos. Ya en el año en el que murió la señora White, 1915, el biólogo británico F.W.Twort y dos años más tarde, el francés F. d'Herelle descubren los virus bacterianos, conocidos como bacteriófagos. La relación entre los virus y el cáncer inició con su demostración en 1810 con el patólogo Francis Peyton Rous, quien decidió inyectar a un grupo de gallinas con un filtrado obtenido de un túmor procedente de otra gallina. Estos trabajos plantearon la hipótesis de microorganismos más pequeños que las bacterias y su importancia en la generación de algunas enfermedades.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los defensores de la señora White aducen que en su tiempo la medicina estaba poco adelantada en oncología y microbiología, y que ella solo contaba con un tercer grado de educación básica, razón por la que no puede exigírsele una mayor precisión. Entiendo estos argumentos, y deseo dejar claro que no ataco a la persona en sí, sino la idea que se le considere una persona que escribia, predicaba y aconsejaba porque Dios (el de la Biblia) le mostraba visiones. ¿Si este Dios supuestamente conoce el funcionamiento de la división celular, el origen del cáncer, su diagnostico y tratamiento (no olvidemos que los cristianos creen que es omnisapiente), cómo es posible que al encontrar una mensajera (como se le suele designar en los círculos adventistas) no le diese detalles de fisiología claramente nuevos, impactantes, dignos por su trascendencia de una revolución médica sin precedentes? ¿Hablaría el gran Creador sobre cuidados sobre la salud mencionando solo algunas causas y no todas? ¿Ha habido algún fisiólogo que haya dicho: Caramba, estas revelaciones hechas a finales del siglo XIX eran tan revolucionarias que sin duda aplicarían para un Nóbel en medicina?. No estoy diciendo que solo aceptaría como profeta a doña Elena si hubiese recibido un premio Nóbel de medicina. Recalcó que es bastante sospechoso que tras oir y ver en visiones consejos sobre la salud del mísmisimo Dios no se presentasen aspectos verdaderamente novedosos para su época que hubieran demostrado, más allá de toda duda razonable, que sus nuevas explicaciones y ampliaciones venían de una fuente que todo lo sabe. Es una duda similar a la que me surge con aquellos que atestiguan haber sido contactados y raptados por extraterrestres (mucho más avanzados que nosotros), pero que solo dan como evidencia un mensaje ya por todos conocido tal como que debemos ser buenos y que vamos a destruir el planeta con nuestros excesos de consumo, pero nunca muestran algo realmente de origen extraterrestre como prueba, como una aleación de metal hecha en gravedad 0 o algún avance tecnológico que mostrase ser proveniente de las aludidas naves.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es en este esceptismo que surgió en mi, desde que hacía parte de las filas adventistas, preguntas tales como ¿por qué si la señora White tenía una comunicación con Dios tan estrecha, no nos legó la información de forma más clara, más profunda, de forma que pudiera haber un impacto grande en la práctica de la medicina y el bienestar de la humanidad? Para hacer más clara mi postura imaginense que la señora Elena White en lugar de decir "Por lo que Dios me ha mostrado sé que la carne causa cáncer y tuberculosis" dijese: "Dios me mostró que la causa de la tuberculosis es un microbio (haciendo referencia al &lt;em&gt;Mycobacterim tuberculosis&lt;/em&gt;) que puede destruirse con sustancias antimicrobianas (no espero que hubiese acuñado el término antibiótico). Una de ellas puede extraerse de un hongo (haciendo alusión al &lt;em&gt;Penicillium&lt;/em&gt;), también se me mostró que hay microbios más pequeños que las bacterias que infectan las células para poderse reproducir y que son responsables de varias enfermedades humanas (luego explicara que son los causantes de la rubeola, el sarampión, la viruela, la fiebre amarilla), de animales y vegetales (luego explicase como aislarlos, y después explicara la creación de las vacunas). Dios me mostró que debía pedirle a Fulano de tal (supongamos Francis Peyton Rous) para que ponga a prueba estas palabras y para que cree según las indicaciones que se darán a continuación unas vacunas que inmunizaran a los humanos contra las enfermedades tan graves que son causadas por los microorganismos filtrables (los virus).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora imaginemos que efectivamente la IASD pone esto en conocimiento del gobierno de los Estados Unidos y este le pide a Francis Peyton Rous, u otro científico importante de la época, que investigue lo dicho por la señora White. Sorprendentemente este descubre los agentes etiológicos de la viruela, el sarampión, la rubeola, la fiebre amarilla, las paperas, la varicela, el herpes y al seguir las instrucciones reveladas se empieza a vacunar a las personas contra estas enfermedades dando un resultado sin precedentes. ¿Para que esperar casi un siglo más para erradicar la viruela?. Imaginemos que las revelaciones de la señora White no solo se limitaron a las enfermedades causadas por virus, imaginemos que el desarrollo de antibióticos logra curar la enfermedad más temida de su época, la tuberculosis. Tendría entonces un indicio claro que estos conocimientos que llegaron a una señora con tan solo tercer año de escolaridad y por medio de visiones deben venir de algo o alguién con mucho conocimiento, entonces sería altamente probable que aceptara que es profeta de Dios y que, como dice la revista adventista al inicio citada "lo asombroso es que aunque murió en 1915 y la ciencia ha tenido un progreso enorme desde entonces en nuestra comprensión de los requisitos de la salud física, lo que ella escribió al respecto todavía es válido". Así las cosas serían diferentes, el escepticismo de los racionalistas actuales no tendría cabida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;También quiero dejar claro que mi intención no es atacar el estilo de vida vegetariano. De hecho soy conciente que muchas de las medidas preventivas que los adventistas llaman "mensaje pro-salud o temperancia" tales como evitar el alcohol, el tabaco, los narcóticos y las grasas de origen animal han hecho de los adventistas una de las poblaciones más sanas del mundo, junto con los sardos, de Cerdeña, Italia y los okinaweses de Japón. &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.org/examenreligiones/white.html#id5" id="id1"&gt;1&lt;/a&gt; Pero el hecho que estos consejos sean razonables no significa que Elena G. de Dios es una profeta de Dios, ni que la IASD sea depositaria de la verdad absoluta, de la misma manera que no puedo considerar que José Smith sea profeta de Dios, ni que la Iglesia de Jesucristo de los Santos de los Últimos Días (IJSUD) sea la iglesia verdadera depositaria de la verdad absoluta por el hecho de tener consejos saludables como evitar el alcohol y el tabaco (la ciencia ha descubierto lo extremadamente dañiño que es el tabaco y como se ha vinculado el consumo de alcohol con el cáncer de colón). Los mormones llaman a tales reglas "Palabra de Sabiduría". Algo similar podría decir de los Hare Krisna, que también tienen consejos pro-salud similares a los adventistas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un ejemplo de que se puede seguir habitos saludables sin aceptar a la señora White como profeta nos viene de la época del nacimiento del adventismo. Jhon Harvey Kellogg, un médico preocupado por los hábitos saludables y que después adquiriria fama por ayudar a introducir el consumo de cereales en el desayuno (con los cereales de su compañía) fue amigo personal de los White. Fue adventista por un tiempo pero luego se retiró de la IASD. Kellogg nunca creyó en el don profético de la señora White. Según cuenta el pastor Rea en el su libro "La mentira White" capitulo 11:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;No creo en su infalibilidad, y nunca creí. Hace ocho años, le dije cara a cara que algunas de las cosas que me había escrito como testimonios no eran verdaderas, que no estaban en armonía con los hechos, y que ella misma lo había averiguado. Tengo una carta de ella en la que explica cómo es que me envió ciertas cosas.... Sé que la gente va a ver a la Sra. White con algún plan o proyecto que desean llevar adelante con su aprobación, y se levantan y dicen: "El Señor ha hablado." Y sé que eso es fraude, y aprovecharse injustamente de las mentes y conciencias de la gente... yo no simpatizo con eso, y se lo dije a W. C. White hace mucho tiempo.&lt;/em&gt; &lt;strong&gt;John Harvey Kellogg, "An Authentic Interview," 7 de octubre de 1907, pp. 23-39&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;El escepticismo es clave para analizar las ideas religiosas, filosóficas y científicas, y lo que he encontrado en las diferentes religiones es su negativa a cambiar tras las evidencias que le son contrarias a sus dogmas más queridos, como es el caso de el don profético de la Sra White para los adventistas.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="la-tuberculosis-se-propaga-gracias-al-consumo-de-carne-con-germenes-de-tuberculosis-la-relacion-entre-comer-carne-y-la-tuberculosis"&gt;
&lt;h4&gt;&lt;a class="toc-backref" href="http://sindioses.org/examenreligiones/white.html#id13"&gt;4. La tuberculosis se propaga gracias al consumo de carne con gérmenes de tuberculosis (La relación entre comer carne y la tuberculosis)&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Consejos sobre el régimen alimenticio, página 464 (Texto mencionado en el punto 4).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No es de extrañarse que la señora White se preocupara tanto por la tuberculosis, dado que esta enfermedad constituía una emergencia sanitaria por aquellos días. El &lt;em&gt;Mycobacterium tuberculosis&lt;/em&gt;, agente infeccioso de la tuberculosis, se contrae principalmente por vía respiratoria, por ejemplo, si Ud. respira el mismo aire que haya sido contaminado poco tiempo después de haber tosido un tuberculoso. En realidad el contagio de tuberculosis por alimentos es casi nulo, especialmente si se tienen en cuenta medidas higiéncias. Existe la tuberculosis bovina la cual es consecuencia de la exposición al ganado tuberculosos, por lo regular por ingestión de leche cruda o productos lácteos no pasteurizados, y a veces por la diseminación de bacilos llevados por el aire, a granjeros y personas que manipulan animales. Notemos que la señora White no habla de los productos lácteos, ni tampoco hace recomendaciones para destruir los microorganismos por el método que hoy conocemos como pasteurización. Lo que discuto es que sea el consumo de carne la principal causa de la adquisición del agente etiológico de la tuberculosis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La señora White también relacionó el desarrollo de la tuberculosis linfonodular o escrofula con una causa totalmente diferente al microorganismo que la causa:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;El vestido embarrado y húmedo se pone en contacto con los tobillos, que no están suficientemente protegidos, y los enfría pronto; esta es una de las grandes causas productoras de catarros y tumefacciones escrofulosas, y pone en peligro la salud y la vida.&lt;/em&gt; ** Mensajes selectos, tomo II, página 542**&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Por esta razón considero que las declaraciones hechas por la Sra. White en relacionar el consumo de carne como la causa principal de la tuberculosis es falsa.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="todas-las-enfermedades-inflamatorias-se-deben-principalmente-al-consumo-de-carne"&gt;
&lt;h4&gt;&lt;a class="toc-backref" href="http://sindioses.org/examenreligiones/white.html#id14"&gt;5. Todas las enfermedades inflamatorias se deben principalmente al consumo de carne&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"El cáncer, los tumores y&lt;/em&gt; &lt;strong&gt;todas las enfermedades inflamatorias&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;son producidas mayormente por el consumo de carne"&lt;/em&gt; (énfasis mío) &lt;strong&gt;Consejos sobre el régimen alimenticio, página 463.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Actualmente denominamos las enfermedades que involucran algún tipo de inflamación con la terminación "itis", por ejemplo: bronquitis, gastritis, hepatitis, apendicitis, etc. No tengo nada en contra de los vegetarianos; lo inaceptable es engañar a la gente con supuestas "revelaciones divinas" como éstas. Al contrario de lo que dice Elena de White, y para poner un ejemplo, está comprobado que muchas gastritis son producidas por la infección de la bacteria &lt;em&gt;Helicobacter pylori&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/examenreligiones/white07.jpg"&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="dar-carne-a-los-ninos-nerviosos-los-corrompe-y-los-hace-perder-las-practicas-virtuosas"&gt;
&lt;h4&gt;&lt;a class="toc-backref" href="http://sindioses.org/examenreligiones/white.html#id15"&gt;6. Dar carne a los niños nerviosos los corrompe y los hace perder las prácticas virtuosas&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Los efectos de que un régimen basado en carne tendrá sobre hijos nerviosos no tenderá a hacerlos de un temperamento dulce, sino malhumorados, irritables, apasionados e impacientes frente a las restricciones; se pierden las prácticas virtuosas, y la corrupción destruye la mente, el alma y el cuerpo.”&lt;/em&gt;  &lt;strong&gt;Mensajes selectos, tomo III, página 331&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;El desarrollo del caracter humano no se relaciona con el consumo de carne. Existen más prubas que relacionan el ambiente de crianza, el afecto, la atención y demás cuidados con el desarrollo de prácticas virtuosas, para usar la expresión de la Sra. White. Tal declaraci{on es sin duda falsa.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="declaraciones-equivocadas-de-la-senora-elena-g-de-white-en-otros-campos-de-la-ciencia"&gt;
&lt;h3&gt;&lt;a class="toc-backref" href="http://sindioses.org/examenreligiones/white.html#id16"&gt;Declaraciones equivocadas de la señora Elena G. de White en otros campos de la ciencia&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;section id="el-carbon-y-el-petroleo-se-encienden-bajo-la-tierra-y-producen-los-terremotos-y-las-erupciones-volcanicas"&gt;
&lt;h4&gt;&lt;a class="toc-backref" href="http://sindioses.org/examenreligiones/white.html#id17"&gt;1. El carbón y el petróleo se encienden bajo la Tierra y producen los terremotos y las erupciones volcánicas&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;“...En ese tiempo (en el diluvio) inmensos bosques fueron sepultados. Desde entonces se han transformado en el carbón de piedra (...) y han producido también inmensas cantidades de petróleo. Con frecuencia el petróleo se enciende y arde bajo la Tierra. Esto calienta las rocas, quema la piedra caliza y derrite el hierro. La acción del agua sobre la cal intensifica el calor y ocasiona terremotos, volcanes y brotes ígneos”&lt;/em&gt;   &lt;strong&gt;Historia de los patriarcas y profetas, página 99.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;En geología se conoce como una falla a una línea de fractura a lo largo de la cual una sección de la corteza terrestre se ha desplazado con respecto a otra. La dirección de este movimiento puede ser vertical, horizontal o una combinación de ambas. Hoy sabemos que los sismos se deben al rompimiento abrupto y repentino de una falla.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/examenreligiones/white08.jpg"&gt;
&lt;p&gt;La relación entre fallas y terremotos se estableció claramente hasta principios del siglo XX. Fué tras el terremoto que sacudió la región de San Francisco el 18 de abril de 1906 que H. Reid dirigió una comisión para investigar el suceso. La comisión informó que la sacudida fue provocada por un deslizamiento de cinco metros sobre una porción de la falla de San Andrés de varios cientos de kilómetros. La relación quedaba establecida. Además, la Comisión distingió tres tipos de deslizamientos. El primero se dá cuando los bloques son sometidos a fuerzas de estiramiento, estos disminuyen de grosor y se alejan siguiendo un plano inclinado: se habla en tal caso de fallas normales, y es este tipo de movimiento el que abré rifts como en el Mar Rojo. El segundo se da cuando los bloques son comprimidos, generando acortamiento y se levantan las zonas deformadas. El tercer tipo de movimiento se da por los desplazamientos horizontales: un plano se desliza contra otro en un plano vertical sin crear relieve. La falla de San Andrés, en California, es el ejemplo más conocido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los terremotos y las erupciones volcánicas son efectos superficiales de la actividad interna del planeta. Hoy sabemos que el motor del vulcanismo y los sismos el calor interno desprendido por la radiactividad natural de las rocas profundas, especialmente las del manto. Como las rocas son muy poco conductoras del calor estas suben en forma líquida por medio de grandes corrientes de convección que mezclan todo el manto. Estos lentos movimientos, del orden de 10 cm/año, son los que generan el desplazamiento de las placas tectónicas en la superficie del planeta. Las fracturas de las fallas debido a estos movimientos son la real causa de los sismos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los volcanes, esas estructuras geológicas que arrojan magma o roca fundida junto con gases también se deben al calor interno del planeta que genera magma y gases los cuales salen de la corteza terrestre a través de los lugares más debiles de esta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La idea mencionada por la señora White, de que estos fenómenos se deben a la combustión del petróleo y el carbón son falsas y están relacionadas con las ideas corrientes que sobre estos fenómenos se tenían en el siglo XIX. Debe tenerse en cuenta que la explicación dada por la señora White sobre el vulcanismo fue hecha en 1864, mientras que el trabajo de H. Reid se llevó a cabo en 1906, la teoría de la tectónica de placas fue formulada por Alfred Waggener de 1908-1912 y totalmente fue aceptada en la década de 1960 tras el estudio del fondo marino con técnicas de datación. Pienso que este tema hubiese sido una excelente oportunidad para que la señora White se hubiese adelantado a su tiempo y demostrara que en realidad "algo inefable" le enviaba sus visiones. Pero, ¿qué aspecto nuevo y revelador hay en las declaraciones de la señora White sobre el origen de los terremotos y el vulcanismo? Claramente la respuesta es ninguno. Es más el terremoto de San Francisco, estudiado por H. Reid fué atribuido por la señora White a un juicio de Dios sobre la pecaminosa ciudad.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="las-caderas-estrechas-de-las-mujeres-son-producto-de-la-herencia-de-caracteres-adquiridos"&gt;
&lt;h4&gt;&lt;a class="toc-backref" href="http://sindioses.org/examenreligiones/white.html#id18"&gt;2. Las caderas estrechas de las mujeres son producto de la herencia de caracteres adquiridos&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"Algunas mujeres poseen en forma natural cinturas pequeñas. Pero en lugar de considerar estas formas como hermosas, deberían ser consideradas defectuosas. Estas cinturas de avispa podrían haberle sido transmitidas de sus madres, como resultado de su indulgencia en la práctica pecaminosa de usar corsés apretados, y como resultado en una respiración imperfecta.&lt;/em&gt; &lt;strong&gt;Review and herald, 31 octubre 1971; "Words to christian mothers," The health reformer, octubre 1871, página 121, y noviembre 1871, páginas 154-157; Healthful living, 1897, página 58&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;La herencia de los caracteres adquiridos era una creencia que afirmaba que ciertas características que desarrollase un organismo al realizar ciertas actividades podrían pasar a su descendencia. Este hipótesis fue postulada con fuerza por el naturalista francés Jean Baptiste Lamarck. Hoy podemos decir, gracias a los estudios en el campo de la genética, se puede decir que esta declaración es contundentemente falsa.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="la-senora-white-afirmo-que-era-posible-la-formacion-de-nuevas-especies-y-razas-de-seres-humanos-por-medio-de-la-copula-entre-seres-humanos-y-bestias"&gt;
&lt;h4&gt;&lt;a class="toc-backref" href="http://sindioses.org/examenreligiones/white.html#id19"&gt;3. La señora White afirmó que era posible la formación de nuevas especies, y razas de seres humanos por medio de la cópula entre seres humanos y bestias&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"Pero si hubo un pecado, por encima de cualquier otro, que requería la destrucción de la raza por medio del diluvio, fue el crimen degradante de la amalgama del hombre y la bestia, un crimen que desfiguró la imagen de Dios y causó confusión por todas partes."&lt;/em&gt;  &lt;strong&gt;Spiritual gifts (Dones espirituales), tomo 3, página 64, 1864&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;img alt="white09.jpg" src="http://sindioses.org/examenreligiones/white09.jpg"&gt;
&lt;p&gt;La afirmación iba encaminada a explicar las especies fósiles que se estaban descubriendo en el siglo XIX y que ponían en aprietos al creacionismo. Por otro lado estos textos han sido usados para explicar el origen de razas humanas diferentes a la caucásica (supuestamente la que dios creo en el Edén).&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"Cada una de las especies de animales que Dios había creado fue preservada en el arca. Las especies confusas que Dios no creó, y que eran el resultado de la amalgama, fueron destruidas por el diluvio. Desde el diluvio, ha habido amalgama entre hombres y bestias, como puede verse en la interminable variedad de especies de animales y ciertas razas de hombres."&lt;/em&gt; &lt;strong&gt;Spiritual gifts (Dones espirituales), tomo 3, página 75, 1864&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Las anteriores declaraciones de la señora White han sido un verdadero dolor de cabeza para la IASD, pero ¿qué esta diciendo aquí la señora White?&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Que es posible cruzar individuos de dos especies distintas y formar descendencia fértil, y crear así una nueva especie.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Que este cruce es posible entre la especie humana y cualquier otra especie del reino animal.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La existencia de ciertas razas humanas actuales se pueden explicar por estos cruces.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Lo anterior también es cierto para una "gran variedad de animales", lo cual es su explicación para la diversidad zoológica.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;En su tiempo, muchos de sus detractores la acusaron de enseñar "bajo cuerda" que las personas de  color no eran totalmente humanos, razón por la cual, cuatro años más tarde (en 1868), salió en su defensa Uriah Smith (personaje importante en el desarrollo de la IASD) con el libro  The Visions of Mrs. E. G. White (Las visiones de la Señora E. G. White) en el que afirmaba que la "profetisa" nunca había dicho que la raza negra era producto de relaciones sexuales de humanos con bestias; no obstante, supone que esto es cierto para los bosquimanos, los hotentotes (nativos de Sudáfrica) y los indígenas digger de Norteamérica. He aquí la cita:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"Ahora, siempre hemos supuesto que cualquiera que sea llamado un hombre es considerado un ser humano. La visión se refiere a todas estas clases como razas de hombres. ¡Y sin embargo, a pesar de esta clara afirmación, algunos tontamente afirman que las visiones enseñan que algunos hombres no son seres humanos! Pero, ¿niega alguno la afirmación general contenida en el extracto que antecede? No. Si lo hicieran, podrían ser fácilmente silenciados haciendo referencia a casos tales como los de los salvajes bosquimanos de África, algunas tribus hotentotes, y quizás los indios Digger de nuestro propio país, etc. Además, los naturalistas afirman que la línea de demarcación entre la raza humana y la raza animal se perdió en la confusión. Es imposible, como ellos afirman, decir exactamente dónde termina la raza humana y dónde comienza la raza animal"&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;La señora Elena G. de White nunca corrigió lo dicho en su supuesta visión revelada, pues tuvo 47 años para hacerlo antes de morir en 1915. En lugar de esto, distribuyó 2000 copias del libro racista de Uriah Smith en un congreso de 1868 y fue publicitado por su esposo Jaime White en la revista Review and Herald:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"La Asociación acaba de publicar un folleto titulado Las Visiones de la Sra. Elena G. White: Una Manifestación de los Dones Espirituales de Acuerdo con las Escrituras. Fue escrito por el editor de la Review. Mientras leía el manuscrito cuidadosamente, me sentí agradecido con Dios de que nuestro pueblo pudiera tener esta inteligente defensa de los puntos de vista que ellos tanto aman y atesoran, y a los cuales otros desprecian y se oponen."&lt;/em&gt; (Agosto 15, 1868).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;El texto del esposo de doña Elena es claro al exponer su aprobación al libro con párrafos  racistas de Uriah Smith, mientras que Elena G. de White no se retractó sobre la veracidad de la amalgama. Pero si usted va hoy en día a comprar el libro de Uriah Smith no lo encontrará en ninguna librería adventista pues calladamente lo han retirado del mercado, después de toda "la ampolla" que levantaron estas declaraciones por parte de la crítica. (Anteriormente, la cita de la "amalgama" aparecía en el libro Patriarcas y Profetas, pero fue retirada calladamente, aunque Elena no lo hubiese aprobado en vida).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es muy probable que Elena G. De White haya caído en el mismo prejuicio racial de se época,  aunque esto es algo que los pastores adventistas de hoy y los investigadores del Intituto de  Investigación de las Geociencias (Instituto creacionista adventista) tratan de ocultar a toda costa, diciendo algunas veces que ella hablaba de "amalgama" entre hombres y hombres por un lado y bestias con bestias. Pero ¿cómo podría ser "abominable" una relación sexual de un humano con otro humano? El sentido de lo que Elena quiso decir es obvio: muchas especies animales y muchas razas de hombres (luego avaló la inclusión de los bosquimanos y otros pueblos autóctonos) son producto del cruce entre organismos de diferentes especies.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;También noto que las declaraciones de la señora Elena G. de White van encaminadas a dar explicación a la diversidad zoológica sin recurrir a la Evolución biológica. Esta declaración impactó al fundador del creacionismo moderno, George Mac Cready Price. Price en la edición de la revista "The Ministry" de abril de 1931  dijo, con relación a los escritos de Elena, que le gustaría alterar ligeramente la afirmación de Elena G. de White para que quede esta manera: "Desde el diluvio, ha habido amalgama del hombre y (de) la bestia, como puede verse en la casi interminable variedad de especies animales y en ciertas razas de hombres".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El señor D. E. Robinson, quien por muchos años  fue el secretario personal de Elena G. de White, estaba  en desacuerdo con Price: En un escrito titulado Amalgamation Versus Evolution (Amalgama vs. Evolución), dijo que el hecho de que Price insertara la palabra "de" en la declaración de Elena G. de White violentaba el &lt;strong&gt;significado obvio&lt;/strong&gt; que la misma autora se proponía.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los comentarios racistas en el siglo XIX eran muy comunes no solo entre los creacionistas, sino también entre los científicos. El paleontólogo e historiador de la ciencia Stephen Jay Gould nos cuenta al respecto: &lt;em&gt;"Así el principal biólogo de América (refieriéndose a Louis Agassiz) cayó firmemente en el lado equivocado de un debate que llevaba arrasando la nación una década cuando el llegó a decir: ¿fue Adán el progenitor de todos los hombres, o solo de los hombres blancos? ¿Son los negros y los indios nuestros hermanos o simplemente se nos parecen?"&lt;/em&gt; &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.org/examenreligiones/white.html#id6" id="id2"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si Louis Agassiz fue víctima del prejuicio, ¿por qué no lo sería Elena G. de White? Cabe anotar que Agassiz fue el último biólogo serio que no fue darvinista (en esta misma línea, puede leer sobre el prejuicio racista de José Smith, el fundador del mormonismo en José Smith y el mormonismo).&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="la-masturbacion-causa-locura-cancer-e-incluso-ceguera"&gt;
&lt;h4&gt;&lt;a class="toc-backref" href="http://sindioses.org/examenreligiones/white.html#id20"&gt;4. La masturbación causa locura, cáncer e incluso ceguera&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;En los escritos de la señora White no se encuentra la palabra "masturbación", pues ella se refería a esta práctica con los términos "auto-abuso" y "vicio secreto" entre otros. Como este punto ha sido muy bochornoso para los adventistas, y algunos han argumentado que en este punto no hablaba siendo inspirada por Dios se muestra la siguiente cita en la que afirma haber visto un caso en visión:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"Yo vi que la familia del Hno. Daigneau necesita que se haga un gran trabajo con ellos. Samuel y Charlie han ido muy lejos en este crimen del auto-abuso; Esto es cierto especialmente especialmente para Charlie, quien ha ido tan lejos en la práctica de este pecado que su intelecto se afecta, su vista se debilita, y la enfermedad es la atadura de sí mismo. Satán tiene casi de lleno el control de la pobre mente de ese muchacho. Sus padres no se han despertado para ver la maldad y sus resultados. Su mente está embotada, su conciencia se endurece, sus sensibilidades morales se entumecen, y él será una víctima lista para ser conducida en el pecado y crimen por sus perversas asociaciones."&lt;/em&gt;  &lt;strong&gt;Testimonio especial para la Iglesia de Battle Creek Church, Pág.21 Párrafo 1&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"Muchos se hunden en una sepultura temprana, mientras otros tienen la fuerza y suficiente de constitución para pasar esta prueba. Si la práctica se continúa desde las edades de quince años en adelante la naturaleza protestará contra el abuso que ha sufrido, sufrirá, y los hará pagará la pena por la transgresión de sus leyes, especialmente desde las edades de 30  a 45, con dolores numerosos en el sistema, y diversas enfermedades, teniendo efecto en el hígado y pulmones, causando neuralgia, reuma, afecciones a la médula espinal, enferma los riñones, y causa humores cancerosos.Algunos de las maquimarias finas de la naturaleza da manera dejan la tarea más pesada a las restantes para desempeñar el arreglo el arreglo fino de la naturaleza, y hay frecuentemente un súbito estropeando de la constitución, y la muerte es el resultado."&lt;/em&gt;  &lt;strong&gt;An Appeal to Mothers, (Battle Creek, Michigan, 1864), Párrafo 27.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"Las hembras poseen menos fuerza vital que el otro sexo... El resultado del auto-abuso en ellos se ve en varias enfermedades, tales como... pérdida de la memoria y la vista, gran debilidad en la espalda y los lomos, afecciones de la espina dorsal, la cabeza a menudo se deteriora internamente. El tumor canceroso, que estaría latente en el sistema durante toda la vida, se inflama, y comienza su obra carcomedora y destructiva. La mente a menudo se arruina por completo, y la locura tiene lugar."&lt;/em&gt;  &lt;strong&gt;Appeal to Mothers (Battle Creek, Michigan, 1864), 27.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;No existe ningún caso clínico en el que se haya relacionado la masturbación con la perdida de la agudeza visual, o con el desarrollo de cáncer. De hecho no hay una relación de causa y efecto entre estas. Creo, nuevamente que su afán de atribuirle a la masturbación causas falsas se debe a su hipermoralismo, que como ya comenté, suele asociarse como un síntoma conductual de los epilépticos de lóbulo temporal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al respecto los especialistas en sexualidad Elena F. L. Ochoa y Carmelo Vásquez comentan que:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"La masturbación, ese peligro calvo, ciego, de cerebro reblandecido, estéril, según la mitología popular, es en realidad una medida higiénica que se puede aplicar, sin excesos, y no tiene mayor trascendencia"&lt;/em&gt; &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.org/examenreligiones/white.html#id7" id="id3"&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Otro aspecto interesante en los escritos de la señora Elena G. de White es que ella claramente era vitalista. El vitalismo es la creencia que los seres se mantienen vivos gracias a un energía no ralacionada con su estructura fisicoquímica. La discusión entre vitalismo y materialismo ya se ha superado, y hoy día los biólogos consideran más adecuada una postura organicista, en la cual se ve la vida como resultado de la complejidad creciente entre diferentes niveles de organización. En la actualidad no hay evidencia que las mujeres tengan menos "energía vital" que los varones, ni que esta "energía vital" se vaya agotando por actividades como la masturbación, de la misma manera como se agota la carga de la batería del teléfono celular.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="declaro-que-la-biologia-y-geologia-se-equivocan-al-sostener-la-teoria-de-la-evolucion"&gt;
&lt;h4&gt;&lt;a class="toc-backref" href="http://sindioses.org/examenreligiones/white.html#id21"&gt;5. Declaró que la Biología y Geología se equivocan al sostener la teoría de la evolución&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;Historia de los patriarcas y profetas, capítulos 2, 7 y 9:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;“No existe fundamento alguno para la suposición de que el hombre llegó a existir mediante un lento proceso evolutivo...”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Esta discusión es algo extensa y se ha tratado en otros ensayos de Sindioses.org. Para mayor información puede remitirse a los siguientes documentos:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/evolucion.html"&gt;La evolución como hecho y teoría:&lt;/a&gt; Aquí se aclara que más allá de una hipótesis o una "simple teoría" como suelen decir los adventistas, es un hecho de la naturaleza.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/bioevo.html"&gt;Introducción a la biología evolutiva:&lt;/a&gt; Es un artículo muy completo para conocer de qué es lo que trata en sí la Biología evolutiva y las bases que la hace una disciplina realmente científica.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="sostuvo-que-en-jupiter-y-saturno-hay-vida-inteligente"&gt;
&lt;h4&gt;&lt;a class="toc-backref" href="http://sindioses.org/examenreligiones/white.html#id22"&gt;6. Sostuvo que en Júpiter y Saturno hay vida inteligente&lt;/a&gt;&lt;/h4&gt;
&lt;p&gt;En un visión de 1846, producto de su epilepsia de lóbulo temporal, la señora White afirmó haber sido transportada a Júpiter y Saturno. Afirmó que logro ver en ellos seres "altos y majestusos" y que en tales planetas no había entrado el pecado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La siguiente nota fue escrita por J. N. Loughborough&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"Pronto notamos que ella era insensible a las cosas terrenales....Después de contar en voz alta las lunas de Júpiter, y poco después las de Saturno, hizo una hermosa descripción de los anillos de éste último. Luego dijo: "Los habitantes son personas altas, majestuosas, bien diferentes de los habitantes de la tierra. El pecado nunca ha entrado allí."&lt;/em&gt;  &lt;strong&gt;J. N. Loughborough, Rise and Progress of the Seventh-day Adventists (Battle Creek, Michigan: General Conference Association of Seventh-day Adventists, 1892) Pág 167.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;img alt="white10.jpg" src="http://sindioses.org/examenreligiones/white10.jpg"&gt;
&lt;p&gt;En Primeros Escritos (páginas 39 y 40), Elena también informa sobre su visión planetaria, en la cual vio a Enoc entre los habitantes de uno de los planetas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En 1977 los Estados Unidos enviaron dos sondas a los planetas exteriores del Sistema Solar (Júpiter, Saturno, Urano y Néptuno). Las naves fueron la Voyager I y la Voyager II mostraron que estos gigantes gaseosos no tienen vida inteligente, y que sus condiciones ambientales hace imposible ser habitados por seres humanos. Las sondas Voyager dieron a conocer las tormentas increibles que hay en Júpiter y que son responsables de la Gran Mancha Roja el cual es un ciclón gigantesco de 40.000 kilómetros de largo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otros aspecto relacionado con la astronomía fue una situación que desembocó en la aceptación de la señora Elena G. de White como profeta por el respetado e integro pastor José Bates, uno de los pioneros adventistas y aficionado a la astronomía. El pastor Bates se convenció del don profético de la señora White en una visión en la que mencionó detalles de sus "viajes" a otros mundos. El pionero Loughborough narra en la página 258 del libro The Great Second Advent Movement" (El Gran Movimiento de la Segunda Venida):&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"Una noche, durante la conferencia mencionada arriba [Topsham, Maine, 1846], en la casa del Sr. Curtis, y en presencia del pastor Bates, que todavía estaba indeciso en relación con estas manifestaciones, la Sra. White, estando en visión, comenzó a hablar acerca de las estrellas, dando una entusiasta descripción de las franjas de tinte rosáceo que veía a través de la superficie de algún planeta, y añadió: 'Veo cuatro lunas.' 'Oh,' dice el pastor Bates, 'ella está mirando a Júpiter.'  Luego, habiendo hecho unos movimientos como si viajara por el espacio, ella comenzó a describir franjas y anillos en su siempre cambiante belleza, y dijo: "Veo ocho lunas.' 'Ella está describiendo a Saturno.'  Luego vino una descripción de Urano con sus seis lunas, y después una maravillosa descripción de los 'cielos abiertos.'"&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Bates se convenció muy fácil. Le hizo falta más escepticismo. Pero qué diría Bates si se enterara que hoy sabemos que Júpiter tiene 63 satélites. Muchos más de los que se conocia en su época. ¿Aceptaría a la señora White como profeta? ¿Deberiamos aceptarla nosotros?&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="que-decir-en-cuanto-a-sus-visiones"&gt;
&lt;h3&gt;&lt;a class="toc-backref" href="http://sindioses.org/examenreligiones/white.html#id23"&gt;¿Qué decir en cuanto a sus visiones?&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Por muchas personas es conocido que la señora Elena G. de White sufrió a la edad de nueve años una fuerte lesión en la cabeza que le generó inmediatamente tres semanas de inconciencia. Este lamentable accidente fue la causa de una epilepsia de lóbulo temporal. Muchos neurólogos, incluso varios médicos adventistas han avaldo esta explicación al analizar la zona de la lesión, sus síntomas tras el trauma, su comportamiento y los aspectos de sus visiones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el siguiente enlace el lector podrá conocer el artículo del médico adventista Molleurus Couperus en el que argumenta sólidamente la mencionada teoría: &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/examenreligiones/epilepsia01.html"&gt;Importancia de la herida en la cabeza de la señora Elena G. de White.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;img alt="white11.jpg" src="http://sindioses.org/examenreligiones/white11.jpg"&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="como-explicar-que-una-mujer-con-tan-solo-tercer-grado-fuera-una-prolifica-escritora"&gt;
&lt;h3&gt;&lt;a class="toc-backref" href="http://sindioses.org/examenreligiones/white.html#id24"&gt;¿Cómo explicar que una mujer con tan solo tercer grado fuera una prolífica escritora?&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Muchos líderes adventistas argumentan que una prueba de la influencia de Dios en la señora White es el hecho que ella llegó a escribir muchísimo a pesar de su bajo nivel educativo. Lo primero que debe apuntarse es que su extensa obra escrita se explica por tres razones. La primera es que ella contaba con un equipo de secretarias que revisaban y corregian sus escritos. Segundo, la hipergrafía es un signo conductual de los pacientes con epilepsia de lóbulo temporal; Tercero se ha comprobado que la señora White cometió plagio en sus escritos. Por ejemplo, gran parte de su obra "El Conflicto de los siglos" fue copiado de "Historia del protestantismo " de J. A. Wylie, LL.D. escrito en 1876; Para la elaboración del libro "El deseado de todas las gentes", el cual narra la vida de Jesús, Elena G. de White tomó partes de "La vida de Cristo" de William Hanna, de "El gran Maestro" de John Harris, y principalmente del libro de "The Life and Times of Jesus, the Messiah" [Vida y Tiempos de Jesús, el Mesías], publicado en 1883. La obra "Patriarcas y reyes" tuvo como fuente principal Bible History: Old Testament [Historia Bíblica: El Antiguo Testamento] de Alfred Edersheim. El descubrimento de este plagio o préstamo literario ha causado grandes discusiones en la IASD, tanto así que algunos pastores han renunciado a esta denominación tras evidenciar que parte de la cúpula de la IASD es renuente a admitir que hubo una falta de ética por parte de la señora White al no dar crédito a sus escritos. Tal es el caso del pastor Walter Rea, de Long Beach, California, quien elaboró el libro "La mentira White".&lt;/p&gt;
&lt;img alt="white12.jpg" src="http://sindioses.org/examenreligiones/white12.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Ahora, si la señora Elena G. de White escribió sus obras usando los materiales disponibles en su época ¿qué fiabilidad tiene ser considerada como profeta inspirada por Dios?&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="predicciones-cumplidas"&gt;
&lt;h3&gt;&lt;a class="toc-backref" href="http://sindioses.org/examenreligiones/white.html#id25"&gt;¿Predicciones cumplidas?&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Cuando señalé uno de estos puntos a un adventista, me respondió: "Sabe una cosa, precisamente sé que Elena G. de White es la profeta de Dios porque ella dijo que en estos tiempos el enemigo (tradúzcase por Diablo) intentaría demostrar que sus revelaciones son inexactas." ¡Me quedé de una sola pieza!  Lo mismo pueden decir los mormones y los musulmanes respectivamente: "Los mormones sabemos que José Smith (cambiarlo por Mahoma si son los musulmanes) es el profeta de Dios porque él profetizó que sus enemigos lo refutarían".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otro adventista me dijo en una ocasión que Elena G. de White profetizó el terremoto de San Francisco del 18 de abril de 1906. Decidí revisar el escrito y en él dice: "San Francisco y Oakland están llegando a ser como Sodoma y Gomorra y el Señor las visitará con su ira" (El evangelismo, página 296)  No dio datos de la fecha exacta; el terremoto bien podría haber ocurrido 30 días o 30 años después, y al fin y al cabo, los adventistas lo hubiesen achacado a la profecía de Elena G. de White. Es lo mismo que ocurre con Nostradamus; siempre que hay un desastre natural o una guerra dicen: "¡Esto ya fue profetisado antes!" Vale la pena recordar que el terremoto afectó principalmente a San Francisco y poco a la ciudad de Oakland.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y si el  terremoto de San Francisco fue el castigo de Dios a una ciudad corrupta, ¿por qué pagaron por igual rufianes y bebés inocentes? ¿No es más lógico, ya que hay pruebas, achacarle el terremoto de San Francisco del 18 de Abril de 1906 a la geología de esta zona? (recuerde la falla de San Andrés que surca California de Norte a Sur).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un pastor adventista me dijo que Elena G. de White habló de corrientes eléctricas en el sistema nervioso antes de que los médicos las descubriesen. Esto es totalmente falso. Desde 1780, Luis Galvani descubrió el efecto de la electricidad en el tejido muscular de animales muertos. Con descargas leves, y luego con descargas atmosféricas logró que las ancas de ranas muertas en su laboratorio tuvieran contracciones, de la misma forma como el sistema nervioso actúa sobre los músculos. Este descubrimiento fue tan famoso que la escritora inglesa Mary Shelley se basó en él para escribir su novela Frankenstein, de 1818. En ella, se resucita al monstruo usando electricidad proveniente de rayos. Decir que Elena G. de White se adelantó a su tiempo es pura ignorancia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otros creyentes argumentan que Elena G. de White profetizó el crecimiento de la IASD, al igual que la expansión del espiritismo. Pero esto era una tendencia ya observable en la época de la señora White, solo hizo una extrapolación lógica. Sería realmente sorprendente que hubiese profetizado un evento particular con fecha, nombres y lugares (por ejemplo el genocidio nazi), pero siempre encuentro al analizar las profecias, profetas y mediums los mismo. Generalidades, pocas precesiones y hallazgos de predicciones cumplidas después de los hechos, y la molestía de sus adeptos cuando se les confronta con la evidencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Después del desafortunado atentado a las Torres Gemelas del 11/09/01 muchos adventistas afirmaron que este evento ya había sido predicho por la señora White. Para esto los adventistas muestran los siguientes textos:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;No tengo luz en particular respécto a lo que viene sobre Nueva York. sólo sé que un día los grandes edificios serán derribados por el poder trastornador de Dios... La muerte llegará a todas partes.&lt;/em&gt; &lt;strong&gt;Review and Herald julio 5, 1906.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Estando en New York en cierta ocasión, se me hizo contemplar una noche los edificios que, piso tras piso se elevaban hacia el cielo. Esos inmuebles que eran la gloria de sus propietarios y constructores eran garantizados incombustibles...&lt;/em&gt;   &lt;strong&gt;Joyas de los Testimonios Tomo 3, pág. 281 (1909)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;La siguiente escena que pasó delante de mí fue una alarma de incendio. Los hombres miraban a esos altos edificios, reputados incombustibles, y decían "Estan perfectamente seguros" Pero estos edificios fueron consumidos... Las bombas contra incendio no pudieron impedir su destrucción. Los bomberos no podían hacer funcionar sus máquinas.&lt;/em&gt; &lt;strong&gt;Joyas de los Testimonios Tomo 3, pág. 282 (1909)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Se me pide que declare el mensaje de que las ciudades llenas de transgresión y pecaminosas en extremo, serán destruidas por terremotos, incendios e inundaciones.&lt;/em&gt;  &lt;strong&gt;Evangelísmo 24 (Abril 27, 1906)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Note que en los textos indicados son muy vagos. Tan general y vaga es la apocaliptica profecía de la señora White que bien podría haberse aplicado a un incendio de causa natural sobre el Empire State, o cualquier otro rascacielo, que a un acto terrorista por otros fanáticos religiosos (cosa que jamás mencionó). Es notable el hecho que en el texto del Review and Herald de julio 5 de 1906 la señora White dice que los edificios de Nueva york "serán derribados por el poder trastornador de Dios", entonces si aceptamos este hecho como predicho por la señora White deberiamos preguntarnos ¿Usó entonces Dios a los terroristas islamistas para este fin? Eso se podría desprender de tal afirmación, y creo que quienes aceptan tal cosa son los fundamentalistas islámicos. Solo unos fanáticos renuentes a usar el escepticismo aceptarían una idea así. (Para leer más sobre este tema puede dirigirse al siguiente enlace en el cual respondo a una de estas prédicas que llegó hasta SinDioses.org: &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cartas/cartas9.html#elena-g-de-white-profetiz-el-11-de-septiembre"&gt;Elena G. de White profetizó el 11 de septiembre de 2001&lt;/a&gt; )&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La señora Elena G. de White también hizo predicciones que no se cumplieron. En los inicios del movimiento adventista, y en medio del naciente sionismo ella declaró que la Jerusalén no sería reedificada. Ella utiliza el término Vieja Jerusalén en contraste con el concepto de "Nueva Jerusalén" el cual alude a una ciudad que descenderá del cielo después de la segunda venida de Jesús.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"El Señor me ha mostrado que el mensaje del tercer ángel debe progresar y ser predicado a los hijos dispersos de Dios, pero no debe dependerse de una fecha... Luego me fueron señalados algunos que están en grave error al creer que tienen que ir a la vieja Jerusalén y piensan que tienen una obra que hacer allí antes que venga el Señor... **también ví que la vieja Jerusalén nunca será edificada*&lt;/em&gt;"*  &lt;strong&gt;Primeros escritos. pág 75.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;También ha causado muchas críticas la predicción de que Inglaterra se uniría a la guerra civil norteamericana luchando contra el Norte y que los Estados Unidos sería "humillado hasta el polvo". ¿Qué más necesitamos para demostrar que Elena G. de White no es una profeta y que su ensalzamiento por parte de la IASD es una idea irracional?&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="su-mayor-profecia"&gt;
&lt;h3&gt;&lt;a class="toc-backref" href="http://sindioses.org/examenreligiones/white.html#id26"&gt;Su mayor profecía&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;La visión del fin del mundo para la señora White muestra un escenario en el cual los Estados Unidos renuncia a la libertad de cultos y a la separación entre Iglesia y Estado y hace obligatoria la observancia del domingo como día de reposo, tras una alianza del poder político con el Vaticano y del espiritismo. Esta ley, denominada por la IASD "ley dominical" luego es implantada en todo el mundo. Como consecuencia de esto los adventistas, quienes observan el sábado (calificado por la señora Elena como "El sello de Dios") serán perseguidos y sentenciados a muerte. Después de esta neo-inquisición yankee vendrá Jesús por segunda vez a la Tierra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"Cuando el protestantismo extienda las manos a través del abismo y tome la mano del poder romano, cuando éste extienda las manos a través del abismo y tome la mano del espiritismo, cuando, bajo la influencia de esa triple alianza, nuestro país rechace todos los principios de su Constitución como un gobierno republicano y protestante, y haga provisiones para la propagación de los engaños y falsedades del papado, entonces podemos saber que ha llegado el tiempo para las operaciones extraordinarias de Satanás, y que el fin está próximo".&lt;/em&gt; &lt;strong&gt;Testimonies for the Church (Mountain View, Cal.: Pacific Press Publishing Asociation, 1948), V, 451.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"Cuando las iglesias principales de los Estados Unidos uniéndose en puntos comunes de doctrina influyan sobre el estado para que impongan los decretos y las instituciones de ellas, entonces la América protestante habrá tomado la imagen de la jerarquía romana, y la aplicación de penas civiles contra los disidentes vendrán por si solas&lt;/em&gt;  &lt;strong&gt;El Conflicto de los siglos, Pág. 498.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"Al final de la lucha, toda la cristiandad quedará dividida en dos categorías. La de los que guardaron los mandamientos de Dios y la fe de Jesús, y la de los que adoraron a la Bestia ("la Iglesia Católica") y a su imagen y reciben su marca ("adoran en domingo"). Si bien la iglesia y el estado se unirán para obligar a "todos, pequeños y grandes, así ricos como pobres, así libres como esclavos" a que tengan "la marca de la Bestia" (es decir, que guarden el domingo) Apocalipsis 15:16, el pueblo de Dios no la tendrá."&lt;/em&gt;  &lt;strong&gt;El Conflicto de los siglos, Pág. 503.&lt;/strong&gt; (Comentarios entre paréntesis añadidos por el autor)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Después de ver esta profecía cabe preguntarnos ¿Cómo creen ustedes que los EE.UU. obliguarán a todo el mundo a guardar el domingo para el culto a Jesucristo? ¿Tendrán éxito en el mundo musulmán (tengamos en cuenta que actualmente el islamismo es la religión que más está creciendo en el mundo)? ¿Obligarán también a observar el domingo a la secularizada Francia o a la pagana India?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La historia reciente nos muestra una perdida de autoridad de la Iglesia Católica en el Viejo contienente. Por ejemplo, España logró limpiarse de la influencia del catolicismo en la política (muy marcada en la época de Franco) y ha dado libertad de cultos, posibilidad de divoricio, posibilidad de aborto y matrimonio homosexual. Los paises democráticos pluralistas se alejan más de una nueva inquisición, y la amenaza más fuerte a este laicismo parece ser el Islam. Un panórama totalmente diferente al profetizado por la señora White. Ahora, me pregunto ¿si la ICAR ha perdido autoridad en los paises católicos cómo esperar que junto con los Estados Unidos obliguen a todos los paises a guardar el domingo? También quiero aclarar que la división que estableció la señora White teniendo a los adventistas como los buenos y poseedores de la verdad y el resto estando en el error es un caracterítica de las sectas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otra parte, debo señalar que en Sindioses.org promovemos la separación de la Iglesia y el Estado como garantía para la libertad de pensamiento, incluida la libertad de cultos. Esperamos en verdad, que nunca se cumpla improbable profecía de la neoinquisición yankee de Elena G. de White ni que el avance del fundamentalismo protestante, judío, hinduista, ni el islamista, este último que ha derramado tanta sangre ultimamente, pongan en peligro el pluralismo y la democracia.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="conclusion"&gt;
&lt;h3&gt;&lt;a class="toc-backref" href="http://sindioses.org/examenreligiones/white.html#id27"&gt;Conclusión&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Después de analizar algunos de los textos de la señora White donde hace declaraciones sobre el mundo natural se puede concluir que ella no "recibió" nada &lt;em&gt;superior para los conocimientos de su época&lt;/em&gt;, como lo afirman en la revista propagándistica "El centinela" (mayo de 2001), y como es la creencia de la mayoría de los adventistas. Al contario se nota en tales escritos un gran interés en formar a un grupo de creyentes en medio de su afán milenarista. La gran religiosidad de la señora Elena G. de White combinada con la epilepsia de lóbulo temporal que la aquejaban fueron los reactantes que produjeron sus visiones apocalipticas e hipermoralistas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las declaraciones de la señora White respecto al mundo natural no son ni reveladoras ni esclarecedeoras, más aún si se asume que tales declaraciones fueron hechas inspiradas por Dios. Estas pueden dividirse en dos grupos. Hay un tipo de declaraciones que tan solo reflejan las preocupaciones y los límites del conocimiento propios de su época y no añaden nada más explicativo y que fuese revolucionario para mejorar la práctica médica.. Es este primer grupo se clasificarían sus declaraciones relacionadas con la salud. Tales declaraciones son presentadas avidamente por los dirigentes adventistas mientras señalan ue al ser consejos buenos confirman el don profético de la señora White.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el segundo grupo están las declaraciones que son completamente falsas, como las relacionadas con la masturbación y la ceguera, el uso de pelucas y la locura, o la causa del vulcanismo. Para este grupo de declaraciones la estrategia de los pastores adventistas es no mencionarlas, tanto así que muchos adventistas las desconocen. Pero por el hecho de no predicarlas o publicarlas estas no desaparecen. Están allí, son una fuerte evidencia que la señora White no fue receptora de un Dios Omnisapiente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No puedo desconocer que los adventistas al no fumar tabaco, ni consumir alucinógenos, ni embriagarse, disminuyen los riesgos de enfermedades cardiovasculares, entre muchas otras. Tampoco puedo negar que ellos promueven valores elevados como la honradez y la sinceridad. Sin embargo, esto último no lo logran los dirigentes de la Iglesia Adventista y del Patrimonio White, quienes (según documenta el ex-adventista Walter Rea en su libro "La mentira White") han sabido de las equivocaciones de la señora White, de su escabrosa salud (por su epilepsia), y su conducta plagiaria, y aún así se esfuerzan por hacer creerle a sus adeptos que ella fue en verdad una profeta. Es la falta de escepticismo y de autocrítica (nula en las religiosas fundamentalistas) lo que hace que muchos creyentes, de forma sincera y sin malicia, crean y promulguen cosas falsas somo el don profético de Elena G, de White. Dejo claro que no es mi intención atacar a los creyentes adventistas, sino controvertir sus creencias poco racionales, de igual manera como en Sindioses.org se han analizado los dogmas de otros credos. No me resta más que concluir recordando a los lectores las palabras del ya fallecido astrónomo Carl Sagan al decir que &lt;em&gt;"Cuando somos autoindulgentes y acríticos, cuando confundimos las esperanzas con los hechos, caemos en la pseudociencia y la superstición".&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;!-- :mode=rest: --&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Artículos que puede leer en este sitio sobre la supuesta profetisa Elena G. de White:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/examenreligiones/white.html"&gt;Elena G. de White y los adventistas del séptimo día&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/examenreligiones/epilepsia01.html"&gt;Elena G. de White: ¿Profeta de Dios o epiléptica de lóbulo temporal?&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/examenreligiones/venida.html"&gt;La segunda venida de Cristo: El gran engaño&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Y en las Cartas de la Edad Media:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cartas/cartas20030819.html"&gt;"Vendrá una ley dominical"&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cartas/cartas20031201.html"&gt;Apología a Elena G. de White y la putrefacción gástrica de la proteína animal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cartas/cartas20040104.html"&gt;"Elena G. de White profetizó el 11 de septiembre"&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Notas:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;dl class="footnote brackets"&gt;
&lt;dt class="label" id="id5"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/examenreligiones/white.html#id1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Para mayor información ver la revista National Geographic de noviembre de 2005 el  artículo "Secretos para una larga vida" de Dan Buettner.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id6"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/examenreligiones/white.html#id2"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Gould, Stephen J. El Pulgar del Panda. Defectos de un velo victoriano. Pág. 181&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id7"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/examenreligiones/white.html#id3"&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Ochoa, Elena F. L. &amp;amp; Vásquez Carmelo. El libro de la sexualidad. Hombres: temores y mitos. Pág 53.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/examenreligiones/index.html"&gt;Examinando las religiones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>ciencia</category><category>profecía</category><category>religión</category><guid>http://sindioses.org/examenreligiones/white.html</guid><pubDate>Mon, 29 Oct 2007 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Elena G. de White: ¿Profeta de Dios o epiléptica de lóbulo temporal?</title><link>http://sindioses.org/examenreligiones/epilepsia01.html</link><dc:creator>Molleurus Couperus (con comentarios de Ferney Yesyd Rodríguez)</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/examenreligiones/epiwhite01.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Nota editorial por: &lt;strong&gt;Ferney Yesyd Rodríguez&lt;/strong&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/examenreligiones/epilepsia02.html"&gt;Siguiente&amp;gt;&amp;gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;section id="nota-del-editor-de-sindioses-org"&gt;
&lt;h2&gt;Nota del editor de Sindioses.org&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Durante el siglo y medio de existencia de la Iglesia Adventista se han hecho múltiples intentos para entender la causa de las visiones de la señora Elena G. de White, mujer de gran importancia en la formación de este movimiento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El médico adventista en retiro, Molleurus Couperus, es el doctor que de forma más detallada ha analizado el caso de la señora White, y como resultado publicó un artículo titulado "Importancia de la Herida en la Cabeza de Elena G. de White (1985)". Tal escrito, es una obra exhaustiva y detallada, por lo que resultó algo extensa y bien referenciada (prueba de su profundidad y seriedad) que constituye un intento científicamente honesto para explicar como fue posible que esta religiosa pudiese de buena fe creer que las visiones que tenía eran fruto de la comunicación directa de Dios con ella.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Personalmente creo que Elena G. de White era una persona sincera, y que en ningún momento intentó engañar a sus correligionarios (difícilmente podría afirmar lo mismo de otros profetas, como sería el caso de José Smith, fundador del mormonismo), pues ella desconocía la naturaleza de su enfermedad, y en caso de habérsele sugerido una explicación racionalista sería poco probable que la aceptara, dado su fuerte adoctrinamiento cristiano desde la infancia. Primero en la Iglesia metodista y luego en el movimiento millerista.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A la luz de la neurobiología actual se puede afirmar con un alto grado de probabilidad que las visiones de la señora Elena G. de White son resultado de una actividad eléctrica anormal en su cerebro. Para la época del nacimiento del adventismo, el siglo XIX, la neurobiología no tenía el cúmulo de descubrimientos del presente, pero ahora las cosas han cambiado, los datos son reveladores y aplastantes… a pesar que la inmensa parte de los adventistas lo ignoren y otros lo deseen ocultar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como bien lo afirma el científico colombiano Rodolfo Llinás &lt;em&gt;"el cerebro vivo, o sus tormentas eléctricas, son descripciones que representan aspectos distintos de una misma cosa: El estado funcional de las neuronas… Propongo que el estado mental, represente o no (como en los sueños o en lo imaginario) la realidad externa, ha evolucionado como un instrumento que implementa las interacciones predictivas y/o intencionales entre un organismo vivo y su medio ambiente."&lt;/em&gt; &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.org/examenreligiones/epilepsia01.html#id3" id="id1"&gt;1&lt;/a&gt; En la década de los 1950's el científico Wilder Penfield &lt;em&gt;"estimuló eléctricamente la corteza del lóbulo temporal (compleja estructura que sirve de base a numerosas funciones, que incluyen el proceso auditivo, el lenguaje y el reconocimiento facial), los pacientes informaban sentir eventos visuales o auditivos tales como "oír una sinfonía" o "ver a mi hermano" y cosas por el estilo".&lt;/em&gt; &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.org/examenreligiones/epilepsia01.html#id4" id="id2"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Precisamente la corteza cerebral del lóbulo temporal fue la región lesionada en la señora White. Esto se debió a un accidente que tuvo a la edad de nueve años cuando una compañera de escuela la agredió hiriéndola con una piedra lanzada a su cara, lo que le produjo inmediatamente tres semanas de inconciencia, y que después generó la epilepsia de lóbulo temporal responsable de las subsiguientes visiones que tendría la fundadora religiosa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si bien es cierto que la gran mayoría de los adventistas creen que el origen de tales visiones no se puede buscar en la neurología, hay un pequeño grupo de adventistas que opinan lo contrario. Los racionalistas por su parte, estamos convencidos que las visiones de la líder adventista se deben a una situación poco peculiar que ocurría en su corteza cerebral, pero no tan infrecuente como para ser un caso único. Teniendo en cuenta una gran cantidad de casos médicos documentados y analizados, consideramos altamente probable que Elena G. de White tenía sus visiones como producto de ataques complejos parciales enmarcados en la epilepsia de lóbulo temporal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este punto es necesario comentar que epilepsia nos es sinónimo de convulsión, porque existen tipos de epilepsia que no cursan con convulsiones. Esta aclaración se hace ya que muchos adventistas argumentan que la señora Elena G. de White no presentaba convulsiones, sino que quedaba quieta, con la mirada fija y con la respiración lenta, y en algunos casos podía adquirir una gran fuerza, como cuando sostuvo una Biblia de gran peso durante un tiempo prolongado.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="epiwhite02.jpg" src="http://sindioses.org/examenreligiones/epiwhite02.jpg"&gt;
&lt;p&gt;A pesar de varias estudios sobre el caso de Elena G. de White que tuvieron en cuenta la zona de la lesión, la sintomatología postraumática y la sintomatología conductual, los oficiales del legado White (la institución que guarda, traduce y emite la obras y recopilaciones de la señora White) se han negado a aceptar cualquier explicación naturalística sobre las visiones de su líder religiosa. Quizás porque esto le resta peso a sus escritos cuando afirma "El señor me mostró", "se me ha mostrado", o cuando relata que ciertas de las palabras por ella luego escritas fueros dadas por un ángel, su guía, o incluso el mismo Jesús. De hecho el legado White ha formado un comité de médicos en la institución hospitalaria insignia de la Iglesia Adventista, El Hospital de Loma Linda, en California, denominado "Comité de Salud Elena G. de White" para declarar que es imposible que cualquier tipo de epilepsia de lóbulo temporal fuese responsable de sus visiones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esto último me parece desafortunado, ya que en la ciencia no se pueden sacar primero las conclusiones y luego hacer encajar los datos a la fuerza o limitar el campo de la investigación científica (Algo similar ocurre con los afiliados al "Instituto para la investigación de la creación (ICR)", o el también adventista, "Instituto de investigaciones de Geociencias (GRISDA)"&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Volviendo al trabajo del médico Molleurus Couperus, debo comentar que este fue presentado a tres insignes neurólogos no adventistas para que lo evaluaran, dado que entre los neurólogos existen desacuerdos sobre los rasgos de conducta y personalidad que permiten diagnosticar la epilepsia de lóbulo temporal. Dos de ellos lo avalaron, uno de los cuales, por razones prácticas no quiso mencionar su nombre, el otro médico ha hecho una investigación muy amplia sobre el tema y aparece citado en el documento de Couperus. El médico que descartó la hipótesis fue el Dr. Thomas Babb, profesor residente de neurología en la UCLA.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El lector notará la seriedad de la hipótesis planteada por el doctor Couperus por las referencias de la literatura médica consultada, tales como &lt;em&gt;Handbook of Clinical Neurology, Natural History of Posttraumatic Epilepsy, The Traumatic Amnesias, Bulletin of the Los Angeles Neurological Society, Pathology of the Central Nervous System, A Textbook of Epilepsy, Annals of Neurology, Advances in Neurology,&lt;/em&gt; entre otras. Además se presenta una abundante referencia de textos de la señora White para corroborar su diagnóstico, especialmente en lo concerniente a sus síntomas post-accidente y sus rasgos conductuales y de personalidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El trabajo del Dr. Couperus, fue presentado por primera vez en la revista &lt;em&gt;Adventist currents&lt;/em&gt; en junio de 1985. Para la presentación que haremos en este sitio lo hemos dividido de la siguiente manera:&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/examenreligiones/epilepsia02.html"&gt;Primera parte: Introducción&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/examenreligiones/epilepsia03.html"&gt;Segunda parte: La sintomatología post-traumática de Elena G. de White&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/examenreligiones/epilepsia04.html"&gt;Tercera parte: Ataques epilépticos de lóbulo temporal&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/examenreligiones/epilepsia05.html"&gt;Cuarta parte: Síntomas conductuales en la epilepsia de lóbulo temporal&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/examenreligiones/epilepsia06.html"&gt;Quinta parte: Resumen y conclusiones&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Referencias:&lt;/p&gt;
&lt;dl class="footnote brackets"&gt;
&lt;dt class="label" id="id3"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/examenreligiones/epilepsia01.html#id1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Llinás, R. El cerebro y el mito del yo. Editorial Norma.(2003) Pag. 3.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id4"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/examenreligiones/epilepsia01.html#id2"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Ibid. Pág 135.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/examenreligiones/epilepsia02.html"&gt;Siguiente&amp;gt;&amp;gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/examenreligiones/index.html"&gt;Examinando las religiones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>ciencia</category><category>Elena White</category><category>epilepsia</category><category>medicina</category><category>religión</category><guid>http://sindioses.org/examenreligiones/epilepsia01.html</guid><pubDate>Thu, 11 Oct 2007 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Es hora de proscribir a la Iglesia Católica</title><link>http://sindioses.org/sociedad/putadebabilonia.html</link><dc:creator>entrevista de Ángel Berlanga a Fernando Vallejo</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/sociedad/putadebabilonia01.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Fernando Vallejo habla de su obra "La Puta de Babilonia". Este libro que sigue la línea del ensayo controversial es un escrito de gran rigor histórico y académico que con la irreverencia que caracteriza a Vallejo saca a la luz un memorial de agravios que la fe dogmática le ha causado a la humanidad.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;En una entrevista a Ángel Berlanga del Observatorio ateo de la  Argentina el escritor colombiano dijo que &lt;strong&gt;"sería útil que los seminaristas que todavía no tienen el cerebro lavado lean el libro que acaba de publicar".&lt;/strong&gt; Vallejo invitó al cardenal Bergoglio a debatir sobre el contenido del libro. Pero hasta ahora el silencio ha sido la única respuesta: "No se atreven -dijo Vallejo a Berlanga-, porque la Iglesia está acostumbrada a sostener que tiene la verdad, a imponerla por las buenas o las malas, como hicieron en la Inquisición, quemando a quienes quisieron acusar de brujería o herejía.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.org/sociedad/putadebabilonia02.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Están acostumbrados a engañar, a obnubilar y a embrollar, no a debatir".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El nombre del libro fue tomado de la forma como los albigenses llamaban a la Iglesia Católica. La obra cuenta con 310 páginas en las que viaja hacia atrás y hacía adelante en el tiempo recordando y criticando fuertemente la historia sangrienta de la Iglesia Católica, principalmente. En este libro podemos encontrar abundante información sobre las torturas, matanzas, cruzadas, oposición a la libertad religiosa, libertad de conciencia, a la liberación femenina, y otras vilezas apoyadas por el papado. Vallejo también relata los derramamientos de sangre causados por el protestantismo y el Islam. Para empezar, Vallejo nos cuenta como el Papa Inocencio III envió a la muerte a veinte mil personas, entre albigenses y católicos de la ciudad de Beziers, Francia. Los masacraron a todos juntos, sin preguntar si eran leales al Papa o no, ya que la orden fue "Mátenlos a todos que ya el Señor reconocerá a los suyos.". Sin pelos en la lengua Vallejo dice: &lt;strong&gt;"La Iglesia Católica, la ortodoxa y la protestante son la maldición más grande de la humanidad, casi tanto como el Islam".&lt;/strong&gt; La obra también escudriña como se formó el texto que hoy conocemos como la Biblia. En las páginas dedicadas a esto Vallejo confronta citas y textos del griego, latín y arameo para argumentar que no fueron de origen ni inspiración divina. Mostrando en esta sección una dedicación e investigación seria y profunda. El escritor colombiano también explora con detalle y humor ácido la solidez de la historia de Jesús, el hombre que sirvió de excusa para lo que Vallejo llama Institución criminal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Reproducimos aquí parte de la entrevista de Ángel Berlanga publicada en ARGATEA - Observatorio ateo de la Argentina.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Se divirtió escribiendo el libro?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sí, mucho. No hay forma de tomar tanta monstruosidad sin sentido del humor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fue creyente, en algún momento.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De niño estudié con los salesianos, que son peores que los jesuitas. Son terroríficos. Eran, porque ahora son casi una especie en extinción. Teníamos clase de apologética y nos enseñaban a defender la religión católica de todos, ateos, gnósticos, comunistas, protestantes. Estaba entrenado, porque el que lo está para defender también lo está para atacar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Anota que se va a cobrar las deudas. ¿Cuáles?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Están las personales, que las puedo olvidar fácil, aunque me ensombrecieron la infancia con el terror al infierno, a las confesiones sacrílegas, al pecado. Toda esta satanización del sexo; el sexo, mientras no vaya destinado a la reproducción y no sea violento, es inocente. Lo personal no importa tanto; lo que hiere es la injuria y el desprecio por los animales que tuvo la Iglesia en toda su historia. La defensa de los animales es mi causa. Digo los superiores, los que tienen un sistema nervioso complejo, como los mamíferos. Y Cristo, que no existió, pero el que conocemos a través de esos evangelios, no tiene una palabra de amor por ellos. ¿Cómo puede ser paradigma de lo humano un hombre tan ciego que no ve el dolor de sus semejantes? El genoma del chimpancé coincide en el 99 por ciento con el nuestro: estamos muy emparentados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Usted plantea que Cristo no existió?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No. Existieron muchos Cristos, pero no el encarnado, el histórico que pretende esta secta cristiana que se llamó católica y terminó imponiéndose a las otras cuando estableció su alianza con el emperador Constantino por el año 310. Por el 180 Celso escribió La palabra verdadera, donde cuenta que eran muchas sectas: gnósticos, ebionitas, docetistas. Pero antes del año 100 no hay cristianismo. Nadie lo puede probar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Por qué sobrevivió esta secta?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las razones son muchas. Primero, se subdividió en infinidad de sectas. Ofrecerle al ser humano la vida eterna y un cielo de premio y la amenaza del infierno son dos razones muy poderosas, porque todos queremos perdurar, nadie se quiere morir. Otra de las razones es su contubernio, sobre todo la Iglesia occidental, con el poder. Su historia empieza con el contubernio con Constantino, un genocida. Lo que importa es determinar que no es una religión, y que plantea una moralidad que no tiene.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/sociedad/putadebabilonia03.jpg"&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ese es el principal enfoque del libro.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En realidad se trata de un fanatismo con una historia manchada de sangre, plagada de falsificaciones y calumnias, de cerrazón mortal; provocaron la Edad Media, crearon la institución más monstruosa, la Inquisición. Es una empresa asesina y criminal disfrazada de religión. Y está durando más de la cuenta, es hora de que la proscribamos en nuestros países. Si consideramos al nazismo, que atropelló a la humanidad trece años, una empresa criminal, y hacer su apología es un delito, ¿cómo vamos a seguir tolerando a una institución con 1700 años de crímenes? Y sigue haciendo daño: sigue siendo un parásito de la sociedad, no trabaja, vive de limosna. Mientras existan el cristianismo y el Islam no hay esperanzas para el ser humano en la Tierra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dos instituciones sagradas para mucha gente.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esa es la venda que tiene en los ojos buena parte de la humanidad. A estos fanatismos disfrazados de religión pertenece la mitad del género humano. Creo que llegó la hora de decir basta, o nos vuelven a las tinieblas medievales. De las que no salió el Islam, pese a que tiene jet e Internet. El Papa disfruta de las ventajas de las tecnologías modernas, que se dieron muy a su pesar, porque si alguien se opuso a los avances de todo tipo, espirituales o materiales, fue la Iglesia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Cómo sería esta campaña para proscribirla?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Denunciémosla, iniciemos el debate. Hagámoslo aquí, en Latinoamérica, el continente más libre. Porque Europa y EE.UU. están aterrorizados, vivieron guerras de religión y viven en un equilibrio precario con distintos grupos radicales. Aquí somos homogéneos, hablamos el mismo idioma -el portugués de Brasil es muy cercano- y tenemos una sola religión, básicamente, que es la católica. Planteemos la pelea aquí.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aquí, también, es donde hay más fieles cristianos.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sí, un 90 por ciento de la población latinoamericana es católica. Planteemos el debate: éste es un libro riguroso y no está escrito con el afán de escandalizar ni vender. Propongo que se debata en los seminarios, donde los muchachos están todavía libres en el alma para pensar. Si a alguien le interesa el tema es a ellos, porque les va lo que sigue de la vida terrenal. Aún no tienen el lavado cerebral completo. Por qué la Iglesia no manda a sus representantes para que respondan este memorial de agravio, o el prontuario que es mi libro. Podríamos sostener un debate público con el cardenal Bergoglio en algún seminario.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Tuvo reacciones de parte de la Iglesia?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nunca responden. Pero eso es una respuesta: no pueden defenderse. Ellos saben que es una historia de sangre y atropellos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;El Papa anterior le caía muy mal. ¿Qué le va pareciendo éste?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este Papa es de una torpeza asombrosa. Su predecesor era un hombre perverso y vanidoso, dañino como pocos, el gran avivador de la hoguera de la paridera en un mundo superpoblado. En los 26 años de pontificado de Wojtyla subió la población mundial a 2200 millones de habitantes. Era un engañador de multitudes, de un rebaño imbécil. Y este Ratzinger pasó de gran inquisidor a montarse impúdicamente en el papado. Lo que vino a decir a Brasil es una estupidez, ya los mismos católicos le recordaron a Fray Bartolomé de las Casas, que denunció cómo la Iglesia arrasó, junto con los conquistadores, todas las civilizaciones y culturas americanas. Este va de una torpeza a otra.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/sociedad/putadebabilonia04.jpg"&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿La abolición del limbo es una torpeza?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(Se ríe.) Eso es muy grave: ¿dónde van a meter a todos los inocentes que no pertenecieron al cristianismo porque vivieron antes de Cristo? El limbo era tan necesario como el purgatorio; sin purgatorio no hubiera habido indulgencias, eso que inventó Bonifacio VIII en 1300, para sacar a los seres queridos de ahí mediante el pago de dinero a la Iglesia. Junto con el infierno, para disuadir y aterrorizar, y el cielo -el premio de vida eterna para una vida pasajera que es ésta, porque no hay más-, el purgatorio y el limbo son instituciones clave en esta empresa de engaños.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Y la idea de dar misa en latín?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eso es imposible, es volver al pasado, embrollar las cosas escudándose en una lengua que no conoce nadie. Cómo lo van a enseñar a los curas. El latín que hablaban era el macarrónico, una lengua muerta tratando de hacerla viva. Cómo van a traducir al latín los términos del mundo moderno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Por qué cree que plantean esto?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¡Porque es un hombre absurdo este señor Benedicto! Obcecado y necio. Estoy sospechando que es un retardado mental, pese a su capacidad de maldad y su habilidad política para llegar al gran puesto de la cristiandad. Subió ahí como Putin de la KGB al Kremlin.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Estará al tanto del apoyo de la Iglesia argentina a la dictadura.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Siempre fueron cómplices de los que están arriba. También fue cómplice de Pinochet el cardenal Sedano, y luego pasó a ser secretario de Estado del Vaticano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Un represor declaró que los vuelos de la muerte habían sido aprobados por la jerarquía eclesial como una forma "cristiana y poco violenta".&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Yo no sé si la Iglesia se está volviendo compasiva, porque antes quemaba a la gente viva. No sé qué será peor, si morirse ahogado en el mar, tirado desde un avión, o quemado en la hoguera. Y más allá de su participación directa o de su tolerancia hipócrita aquí, está clara su participación en la Segunda Guerra. El Obispado alemán echó al vuelo las campanas en honor a Hitler. Y el italiano estuvo con Mussolini. Y el español, casi todo, con Franco. Son cómplices de asesinos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pero usted reconocerá que hay curas de buena voluntad.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Evidentemente. Pero de muy limitada capacidad mental.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Por qué cree que permanecen, entonces, en la Iglesia?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Porque no hay peor ciego que el que no quiere ver, ni peor sordo que el que no quiere oír. No hay forma de convencer al que se quiere obnubilar. Es muy curioso y uno puede verlo en su propia familia: uno no puede ni convencer a la gente más cercana, porque es una educación que está ya en las neuronas, como si se hubiera metido con un cincel en la cabeza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Y eso qué efecto trae?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La inmensa mayoría de los católicos, o de los cristianos si queremos ir más allá, es gente egoísta que vive para parir hijos y su solidaridad termina ahí, con sus hijos. Y a veces ni eso, porque hay infinidad de padres que tiran a sus hijos a la calle: América latina está llena de eso. El ser humano es egoísta y tal vez no pueda dejar de serlo, porque la mayoría vive agobiada por el horror de la vida, estrecheces económicas, exceso de gente: todo el mundo está tratando de sobrevivir, apenas. Por eso es imposible pedir generosidad al conjunto.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils" style="clear: both"&gt;&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/sociedad/index.html"&gt;Sociedad y religión&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;</description><category>ciencia</category><category>religión</category><guid>http://sindioses.org/sociedad/putadebabilonia.html</guid><pubDate>Sun, 26 Aug 2007 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>La función moral de la religión</title><link>http://sindioses.org/examenreligiones/funcionmoral.html</link><dc:creator>Paul Kurtz, traducción de M. A. Paz y Miño</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/fotos/kurtz.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;p&gt;Este artículo apareció publicado por primera vez en la Revista Peruana de Filosofia Aplicada (RPFA).&lt;/p&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Hay sin duda muchas razones para la persistencia de los sistemas de creencias religiosas. Seguramente de gran significancia es su función moral. Porque incluso aunque la adoración al Dios Padre o lo trascendental invisible no haya sido derrotada por la modernidad, las instituciones religiosas retienen otra función principal. Ellas suministran un sistema de reglas y normas de conducta. Es verdad que miles de sectas y cultos han sido practicados por una amplia variedad de grupos socioculturales en el pasado. Es también verdad acerca de las grandes religiones históricas, las cuales nos proveen con los Diez Mandamientos, el Sermón de la Montaña, las Virtudes del Corán, el Sendero Budista de la Rectitud. En un último análisis, ¿provee la religión de un fundamento necesario para la moralidad? ¿Las reglas morales juegan un importante rol biogenético en la lucha por la sobrevivencia?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los sociobiólogos también han sugerido que si grupos sociales tienen que afrontar la adversidad, entonces ellos necesitan reglas internas para gobernar su comportamiento: sistemas morales, además tienen algunos valores adaptativos y aquellos enraizados en la religión ayudan a santificar su ambiente y aseguran un sentido de obligación y obediencia. Mas aún, sistemas sagrados de reglas morales ayudan a determinar quienes sobrevivirán y quienes se reproducirán.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las religiones además no son un simple sistema de creencias, ellas definen un modo de vida. En ellas yacen normas de conducta que regulan varias formas de comportamiento. Ellas pueden gobernar la relación entre los sexos y determinar qué conducta sexual es virtuosa o pecaminosa. Esto también se aplica a la estructura de la familia, delineando el rol apropiado del padre, madre e hijos. De la misma manera, operan sobre otras instituciones sociales complejas, las cuales introducen tabúes y fobias. Algunas acciones son juzgadas ejemplo de virtud y nobleza, y son recompensadas tanto en esta vida como en la siguiente. Otras son consideradas malvadas e impermisibles, y quizás puedan ser castigadas con la muerte, excomunión, exilio, castigos físicos, prisión o desfavoreciéndolas. El significado original del término moral esta relacionado a lo mores, el cual se refiere a las tradiciones normativas y hábitos de personas que viven y trabajan juntas. Presumiblemente, aquellos grupos con un sistema bien regulado de conducta que pasan de generación en generación no tienen que ir inventado nuevas reglas a cada momento. Pueden instruir a sus hijos en la moral de los padres, y así asegurar alguna cohesión y proveer alguna unidad interna necesaria para la perpetuación del grupo. Aquellos individuos o grupos que no pudieron conformar el código no sobrevivirían, y de aquí que ellos no podrían trasmitir sus disposiciones genéticas a futuras generaciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La moralidad, en este sentido, es además un método de adaptación, y cuando esta unida a la religión adquiere sanción divina. Hay recompensas y retribuciones divinas, y el amor o temor a Dios provee los motivos para las obligaciones y deberes morales y obligaciones. La moral no es una simple confección del hombre, sino que es inspirada divinamente. Moisés trajo del Monte Sinaí los Mandamientos de Dios para los Hijos de Israel. Esto suministra una base sagrada para su sistema político patriarcal, y el divino derecho para gobernarse. Es la unión de la religión y la moralidad que refuerza el sistema moral, además la moralidad tiene una profunda función sociológica; provee de un marco de trabajo y el lazo de integración que capacita al grupo para preservarse así mismo y sus funciones. Como los seres humanos son animales sociales capaces de sobrevivir fuera de una comunidad, la moralidad tiene también una función biogenética.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todo esto es esencial, si entendemos el rol histórico positivo que juega la religión. Incluso si un código de moral religioso es severo, siempre suministra algunas bases para la estabilidad y el orden, y esto previene una conducta anárquica. En obediencia a las normas tradicionales, alguna medida de la paz social es mantenida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estas son, sin embargo disfunciones que resultan de enlazar demasiado cerca la moralidad a la religión, como la historia del hombre lo demuestra. Primero donde hay un cambio social, un sistema fijo posiblemente encuentre dificultad de acomodarse. Puede ser intolerable intentar flexibilizar los mandamientos absolutos de la moralidad de la religión y aplicarlos a contextos únicos donde se requiera tomar decisiones. A menudo en la esfera moral, no es una pregunta entre lo malo y lo bueno, lo correcto o equivocado sino entre dos o más virtudes o bondades, de los cuales no podemos tener ambos, o entre el menor de dos males. Aunque un sistema cohesivo puede ayudar a definir derechos y responsabilidades, podría llegar a ser represivo sin permitir nuevas interpretaciones o modificaciones de la práctica que podrían ser necesarias, y así llegar a ser obstáculo de progreso. Esta falla es exacerbada cuando el sistema tradicional de moralidad encuentra alternativas morales nuevas (inevitable en la historia humana). El conflicto de competencia moral hace más difícil negociar los compromisos. Antiguamente los Griegos caracterizaban los valores morales de otras naciones como "bárbaras", aunque incluso entre las ciudades-estado helénicas existieron una amplia variedad de costumbres, como se ve en la diferencia entre los códigos de moral de Esparta y Atenas. Las cruzadas cristianas chocaron con las ideas morales musulmanas. Marco Polo mas tarde dio a conocer a Europa las extrañas diferencias culturales de Genghis Khan y el imperio chino.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es en este contexto que la moralidad tradicional a menudo llega a ser un obstáculo para el avance y entendimiento del hombre especialmente si es parroquial chauvinista, étnico o nacionalista. La espada llega a ser el juez de lo correcto o incorrecto. Las diferencias en la moralidad son resueltas por la guerra y conquista, cuando un grupo busca imponer su modo de vida sobre otro, tal como Alejandro el Grande intentó hacerlo cuando el conquisto Persia, solo para tener a sus sucesores subyugados por modos de vida persas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un sistema de leyes debe emerger finalmente para resolver disputas entre pueblos o definir ciertas formas de conducta como legalmente permisibles y otras como ilegales e impermisibles y reforzar el código de vida por el poder o el estado. Con el tiempo, las religiones tribales en sí mismas deben llegar a ser más universales, como cuando el cristianismo intentó transformar el judaísmo de una religión nacionalista a un mensaje universal para todos los seres humanos, y como el Islam tiempo después buscó imponer su moral y ley en un amplio territorio geográfico conquistado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Regresando al tema biogenético en este contexto, podemos preguntar: ¿Las instituciones religiosas influyen en el curso de su evolución? La respuesta es afirmativa para la mayoría de las religiones, particularmente las históricas, determinando quién podría producir y por qué. Aunque esta reproducción de reglas es variada. Hay reglas que gobiernan el infanticidio y el aborto, así si los fetos defectos pueden sobrevivir depende de las reglas sociales. Antiguamente las sociedades griegas practicaban el infanticidio aunque los cristianos y musulmanes se oponían. Similarmente en las sociedades judías y musulmanas, en las cuales se practicaba la circuncisión, algunos infantes morían bajo el cuchillo mohoso del rabino o sacerdote. Algunas religiones practican ritos de iniciación o ceremonias de pubertad. Algunas enaltecen el celibato, la castidad y la virginidad, otras son más permisivas en permitir la libertad sexual. Las sociedades judías y cristianas llegaron a ser monógamas, los musulmanes han practicado la poligamia. Los sacerdotes católicos y budistas practicaban el celibato, pero los rabinos judíos, los mullah musulmanes y los teólogos protestantes se procreaban y multiplicaban sus hijos. Hay reglas que gobiernan el divorcio y el segundo matrimonio. Muchas prácticas fueron puramente fortuitas, por ejemplo Mahoma se vio envuelto en varias guerras donde muchos de sus soldados fueron muertos, de aquí se pensó que los más apropiado para un hombre era tomar más de una mujer. La necesidad del cuidado de viudas y huérfanos es referido constantemente en el Corán.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="funcionmoral.jpg" src="http://sindioses.org/examenreligiones/funcionmoral.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Todos estos mandamientos tenían una inevitable influencia causal sobre las estrategias reproductivas y los tipos de personas que podrían reproducirse, independientemente de la adaptación al ambiente. Similares influencias profundas sobre el comportamiento biológico se ejercen en otras maneras: Los hindúes lavaban a sus muertos en el Ganges y también depositaban los cuerpos allí, sin duda esto fue una causa de enfermedades infecciosas. Los peregrinos musulmanes camino a la Meca soportaban la dureza del viaje expuestos a enfermedades tales como el cólera. Los cristianos en la misa besaban el mismo crucifijo y bebían del mismo caliz del vino, así se trasmitían las enfermedades infecciosas. Algunas religiones habían adoptado un elemento fatalista hacia la enfermedad y el dolor, el cual tiende a impedir o debilitar los esfuerzos de la ciencia médica para el descubrimiento de curaciones. Por mucho tiempo, hubo religiones que prohibían las autopsias. Por eso hay fuerzas poderosas inconcientes e muy irracionales que interfieren con la selección natural.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es difícil afirmar si esto tiende a desarrollar disposiciones genéticas debido a que ha habido un amplio rango de prácticas. Sin embargo, Ernest Van den Haag ha observado que podría haber tenido efectos contrarios en la endogamia, la población y las reservas genéticas: Los sacerdotes católicos, que llegaron a ser eruditos y estudiaron en monasterios, fueron célibes, de aquí que no pudieron heredar su talentos intelectuales (tanto como los tuvieron) a generaciones futuras. Mientras que los rabinos judíos y académicos talmúdicos en los shtetls de Polonia y Rusia tenían grandes familias. Similarmente, las prohibiciones religiosas judías contra el matrimonio fuera del grupo pueden haber tenido la tendencia a exacerbar algunas disposiciones genéticas negativas, tales como la alta incidencia de la enfermedad de Tay-Sachs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hay otro tema a ser discutido, es si los individuos pueden o no ser liberados de las estrictas reglas morales que gobiernan el grupo social. Es claro que otro desarrollo positivo ocurriría en la historia humana, éste fue el divorcio de la ética de la religión y las costumbres morales, así como también los esfuerzos independientes para establecer la ética como un campo autónomo de la investigación basada en la razón, enteramente libre de las sanciones religiosas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fueron los sofistas griegos quienes hicieron posible este desarrollo. En los viajes de ciudad-estado a ciudad-estado, ellos fueron impresionados por la relatividad de la conducta moral. Los hombres y mujeres adoraban diferentes ídolos y practicaban diferentes valores morales, y los maestros itinerantes se dieron cuenta de estas diversidades y las rechazaron a todas ellas. Trasímaco, Calicles, Gorgias, Protágoras y otros vieron que esos valores eran relativos a la sociedad en los cuales estaban y que ha menudo eran mantenidos por élites sociales para su propio interés. De aquí que los sofistas llegaron a ser escépticos y cínicos acerca de los absolutos. En cambio ellos practicaron el propio interés, el arte de la obtención del éxito e ir adelante (principalmente como hacer amigos o influenciar en la gente). Sócrates y Platón buscaron el establecimiento de un nuevo campo de la ética fuera de toda competencia, uno que no esté basado solamente en la convención sino que tenga algún fundamento en las leyes naturales. Ellos también buscaron desenmascarar los mitos homéricos -como lo hacen Sócrates y Adamanto en La República- como una base inadecuada e hipócrita para la conducta moral. ¿Estaban estas ideales morales -bondad, virtud, belleza, verdad, justicia- dentro de la naturaleza de las cosas, como Sócrates pensó? ¿y podrían servir como una guía para la conducta?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aristóteles siguió a través de esta búsqueda en la Ética Nicomaquea planteando una búsqueda empírica, basada en la razón práctica. ¿Qué es lo bueno? se preguntaba, y ¿cómo podemos lograr una vida buena? Expuso un método racional para perfeccionar la naturaleza humana realizando nuestras potencialidades, logrando alguna medida la excelencia, la nobleza, la eudaemonia o la felicidad. Los filósofos han demostrado desde entonces que la ética puede estar basada en la razón. No necesita estar sujeta a la moralidad tradicional o la doctrina religiosa. Así si los códigos morales tenían en sus comienzos una función social, requerida por la naturaleza del ser humano, si él tiene que vivir en comunidad y sobrevivir, no necesita tener sanción divina para ser cumplido o hacer cumplir. Los hombres modernos han buscado desde entonces establecer las condiciones de la buena vida en fundamentos racionales y juzgar las conductas morales por sus consecuencias en el comportamiento para el bien o el mal. Una acción es considerada buena si maximiza la felicidad humana y minimiza el sufrimiento, y la mala si ocurre lo contrario. Además hay normas de justicia, las cuales pueden ser justificadas independientemente de cualquier fundamento teológico, como lo demostró Kant. La conciencia moral tiene sus propias fuentes: la empatía y el altruismo suministran motivos adicionales para el comportamiento moral. Aunque no hay duda que en caso de que sistemas de creencias religiosas puedan haber tenido una función moral y social y éstas a menudo lo hicieron bien, la humanidad ha sobrepasado esta necesidad. De un inicial facilitador de la conducta moral, la religión se ha convertido ahora en un obstáculo. Porque la moralidad basada en hábitos sociales atrincherados y autoridades religiosas pueden ser impedimento para el progreso humano, la necesaria reforma moral y la aplicación de la inteligencia crítica para la solución de problemas humanos.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Paul Kurtz es profesor emérito de filosofía de la Universidad Estatal de Nueva York en Buffalo; es el fundador del Concilio para el Humanismo secular y es editor en jefé de la revista escéptica Free Inquiry. Kurtz ha escrito varios libros, entre ellos "Defendiendo la Razón" Ensayos de humanismo secular y escepticismo, Living without religion - Eupraxophy, The new skepticism, Skeptical odysseys, El fruto phohibido - la ética del humanismo.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/examenreligiones/index.html"&gt;Examinando las religiones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description><category>budismo</category><category>ciencia</category><category>Corán</category><category>filosofía</category><category>islam</category><category>religión</category><guid>http://sindioses.org/examenreligiones/funcionmoral.html</guid><pubDate>Sun, 26 Aug 2007 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>¿Son compatibles la ciencia y la religión?</title><link>http://sindioses.org/sociedad/cienciayreligion.html</link><dc:creator>Paul Kurtz, traducido por Miguel Ángel Lerma</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/sociedad/cienciayreligion01.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;El título original de este ensayo es: "Are Science and Religion Compatible?", Skeptical Inquirer, March/April 2002, 42-45. Este artículo apareció publicado en español por primera vez en "El escéptico digital", y fue traducido en febrero de 2002.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Necesitamos separaciones entre religión y ciencia, ética y estado. Pero hay un dominio apropiado para la religión, y en este sentido ciencia y religión no son necesariamente incompatibles. Ese dominio es evocativo, expresivo, emotivo. La religión presenta poesía moral, inspiración estética y expresiones dramáticas de esperanza existencial y anhelos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Recientemente ha habido muchas conferencias en las que se ha discutido la relación entre ciencia y religión. La &lt;em&gt;Templeton Foundation&lt;/em&gt;, por ejemplo, ha prestado su apoyo a numerosas conferencias sobre este tema. Muchos de los participantes en estas discusiones aparentemente suponen que ciencia y religión son compatibles. Argumentan que no hay contradicción entre ellas, y algunos incluso sostienen que la ciencia confirma los principios básicos de su fe religiosa. Sospecho que la mayoría de los participantes en esta conferencia, formada predominantemente por escépticos y no teistas, no están de acuerdo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hay muchas áreas en las que religiosos y científicos realizan afirmaciones radicalmente diferentes. Algunas de ellas son: (1) ¿El alma existe como una entidad separada y distinta o es una función del cerebro? (2) ¿La ciencia proporciona evidencia de "diseño inteligente" o la biología evolutiva es suficiente? (3) ¿Se puede influir el proceso de curación de las personas rezando por ellas a distancia o los test realizados son completamente no fiables? (4) ¿Hay evidencia empírica para la afirmación de que las "experiencias de muerte próxima" nos capacitan para alcanzar "el otro lado" o hay explicaciones fisiológicas y psicológicas alternativas de dichas experiencias? (5) ¿Los mediums bajo ciertas condiciones pueden comunicar con personas fallecidas o los protocolos de dichas pruebas son demasiado flojos? (6) ¿La hipótesis del Big Bang apunta a Dios como la causa del universo o dicha afirmación cae más allá de la ciencia y es meramente especulativa?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al tratar de esos temas surgen varias cuestiones: ¿Se están presentando teorías coherentes e hipótesis comprobables? En ese caso ¿cuál es la evidencia en su favor? ¿La explicación religiosa o paranormal sobrevive el escrutinio crítico?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los escépticos se han centrado en el examen de afirmaciones paranormales. No se ocupan de afirmaciones religiosas "per se", salvo cuando pueden ser examinadas empíricamente. Los humanistas seculares, por otro lado, sí desean ocuparse de afirmaciones religiosas, comprobándolas lo mejor que pueden. Curiosamente la línea divisoria entre lo paranormal y la religión se ha difuminado y con frecuencia es difícil saber cuándo se está tratando con fenómenos paranormales y cuándo con fenómenos religiosos. Por tanto el espiritismo, las experiencias de muerte próxima y las comunicaciones con los muertos interesan tanto a investigadores paranormales como religiosos. Lo mismo sucede con la apelación al diseño inteligente (un argumento filosófico clásico), ahora introducido en la biología evolutiva y la cosmología.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;He propuesto usar el término "paranatural" para referirse a afirmaciones religiosas susceptibles de algún tipo de resolución empírica y no son trascendentes o sobrenaturales. En este sentido son similares a las afirmaciones paranormales comprobables.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un buen ejemplo de solapamiento es la creencia popular en que misteriosos seres extraterrestres inteligentes y benéficos visitan terrícolas y los llevan a bordo de naves espaciales. Éste es un fenómeno cuasirreligioso reminiscente de los ángeles y otros seres divinos o semidivinos de eras anteriores. La desaparición de los alienígenas de Roswell no es diferente del sepulcro vacío del Nuevo Testamento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para analizar la relación entre ciencia y religión tenemos que definir y caracterizar cada dominio. Muchos consideran que la religión ofrece una clase especial de verdad espiritual superior. Mantienen que hay dos clases de verdades: (1) las verdades de la ciencia, obtenidas usando los métodos de indagación científica y comprobando las afirmaciones empírica, racional y experimentalmente, y (2) las verdades de la religión, que trascienden las categorías del hecho empírico y la lógica. Los escépticos lógicamente dudan de esta última afirmación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los métodos más fiables, insisten, son los que satisfacen los estándares objetivos de verificación y justificación. Las afirmaciones históricas de revelación en los antiguos textos sagrados están insuficientemente corroborados por testigos oculares fiables o están basados en tradiciones orales cuestionables. Fueron compilados durante muchas décadas, incluso siglos tras la supuesta muerte de los profetas. Muchas afirmaciones milagrosas encontradas en la Biblia y el Corán (por ejemplo las afirmaciones sobre curaciones o exorcismos en el Nuevo Testamento, o la narración de la creación en el Viejo Testamento) no son fiables. Expresan la ciencia primitiva de un antiguo pueblo nómada y agricultor, y no resisten el escrutinio científico contemporáneo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desafortunadamente algunos defensores de las religiones históricas con frecuencia han usado sus credos para bloquear o censurar la indagación científica. La libertad de indagar en la ciencia es esencial para la civilización humana; cualquier esfuerzo tendente a eliminar la investigación científica es contraproducente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una buena ilustración de esto es el esfuerzo actual de algunos para restringir la investigación en células madres embrionarias sobre bases morales o religiosas. Se argumenta que si una célula se empieza a dividir, incluso en solo seis u ocho células, el "alma" de una persona ya está implantada, y que cualquier esfuerzo de experimentar con ella es "inmoral". El postular un alma para prohibir la indagación científica es reminiscente de la supresión de Galileo y de la enseñanza del Darwinismo. Por tanto en la medida que la religión afirme proporcionar algún tipo de imprimatur sobre la investigación científica necesitamos una separación de religión y ciencia.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="cienciayreligion02.jpg" src="http://sindioses.org/sociedad/cienciayreligion02.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Una segunda área concierne la relación entre ciencia y moralidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Traigo aquí este tema a colación porque mucha gente piensa que la principal función de la religión es moral. Stephen Jay Gould en el Skeptical Enquirer habló sobre dos magisterios, ciencia y religión, que dice no compiten y no se contradicen entre sí &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.org/sociedad/cienciayreligion.html#id2" id="id1"&gt;1&lt;/a&gt;. El dominio de la ciencia trata de la verdad, dice, el de la religión trata de la moral. De hecho yo argumentaría que debe haber también una separación entre ética y religión. Los religiosos no tiene competencia especial en la formulación de juicios morales. Digo esto porque se ha invertido un gran esfuerzo en la historia de la ética - desde Aristóteles hasta Espinoza, Kant, John Stuart Mill y John Dewey - para demostrar que la ética puede ser autónoma y que es posible formular juicios éticos basados en la indagación racional. Hay una lógica de los juicios de práctica, reglas para la toma eficiente de decisiones y conocimiento ético que podemos desarrollar independientemente de un marco religioso. La ciencia tiene un papel que jugar aquí, puesto que puede expandir los medios a nuestra disposición (tecnología) y puede modificar los juicios de valor a la luz de los hechos del caso y sus consecuencias. Mucha gente hoy cree erróneamente que no se puede ser moral sin un fundamento religioso. Desde el Renacimiento la laización de la moralidad ha continuado bastante independientemente de los mandatos religiosos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una tercera área que se ha debatido ardientemente en el mundo moderno es la relación entre religión y estado. La mayoría de los demócratas defiende hoy la separación de religión y estado; dicen que aunque los religiosos tienen todo el derecho a expresar su punto de vista en el foro público, la religión debería ser primariamente un asunto privado. Las religiones no deberían buscar imponer sus principios morales sobre toda la sociedad. Los estados democráticos deberían ser neutrales en la profesión de principios religiosos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Cuál es entonces el dominio apropiado de la religión? ¿Queda algo para la religión?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mi respuesta es afirmativa. Esto puede sorprender a los escépticos, pero creo que la religión y la ciencia son compatibles, dependiendo por supuesto de qué se entienda por religión. La religión ha realizado una importante función que simplemente no se puede dejar de lado. Las religiones continuarán con nosotros en el futuro previsible y no se marchitarán fácilmente. Sin duda mi tesis es controvertida: sostengo que el lenguaje religioso no es primariamente descriptivo ni es prescriptivo. Las funciones descriptiva y explicativa del lenguaje están bajo el dominio de la ciencia, las prescriptiva y normativa son funciones de la ética. Estos dos dominios, la ciencia y la ética, tienen cierto tipo de autonomía. Ciertamente en el dominio político los religiosos no tienen ninguna competencia especial, lo mismo que en el dominio moral. Se debería dejar a cada ciudadano de una democracia la expresión de sus puntos de vista políticos. Igualmente respecto al desarrollo de una personalidad moral capaz de realizar juicios morales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si éste es el caso, ¿qué es lo apropiado para el campo religioso?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sostengo que el dominio de lo religioso es evocativo, expresivo, emotivo. Ofrece poesía moral, inspiración estética, rituales ceremoniales que representan y dramatizan la condición humana y los intereses humanos, y busca saciar la sed de significado y propósito. Las religiones (al menos las de revelación) funcionan mediante parábolas, metáforas narrativas, historias, mitos, y enmarcan lo divino en forma humana (antropomórfica). Expresan los anhelos existenciales de los individuos mientras se esfuerzan en arreglárselas con el mundo que se encuentran y en hallar significado frente a la muerte. El lenguaje religioso en este sentido es escatológico. Su función primaria es expresar "esperanza". Si la ciencia nos da verdad, la moralidad el bien y el mal, y la política la justicia, la religión es el campo de la promesa y la esperanza. Su principal función es superar la desesperación en respuesta a la tragedia humana, la adversidad y el conflicto, los brutos, inexplicables, contingentes y frágiles hechos de la condición humana. Bajo esta interpretación las religiones no son primariamente verdad, ni son primariamente buenas o correctas, o incluso justas; simplemente son, si se quiere, "evocativas", un intento de trascender la contrición, el miedo, la ansiedad, el remordimiento, de proporcionar consuelo para el corazón dolorido - al menos para mucha gente si no para todos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Añadiría a esto que los sistemas religiosos de creencias, pensamiento, emoción y actitud son productos de la imaginación creativa humana. Trafican con fantasía y ficción, tomando las promesas de figuras históricas hace tiempo olvidadas y dotándolas de significado cósmico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No deberíamos dejar de lado el papel de la imaginación creativa, la fantasía y la ficción. Están entre las más poderosas expresiones de sueños humanos y esperanzas, ideales y anhelos. ¿Quién habría imaginado que la serie de libros de ficción "Harry Potter" de J.K. Rowling o "El Señor de los Anilos" de J.R.R. Tolkien encantarían a la gente joven, o que tantos seres humanos serían fascinados por novelas, películas y obras de teatro ficticias? La creativa imaginación religiosa teje cuentos de consuelo y esperanza. Son expresiones dramáticas de anhelos humano, que permiten a los humanos superar aflicción y depresión.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con esa interpretación de religión como poesía existencial dramática, ciencia y religión no son necesariamente incompatibles, porque se aplican a intereses y necesidades humanos diferentes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un reto especial al naturalismo surge en este punto. Creo que la mayoría de nosotros estaría de acuerdo en que el "naturalismo metodológico" es el principio epistemológico básico de las ciencias, concretamente el hecho de que deberíamos buscar explicaciones causales naturales para los fenómenos, comprobándolos con los métodos de la ciencia. El "naturalismo científico" por otro lado va más allá, porque rechaza como no evidenciales la postulación de metáforas ocultas, la invocación de fuerzas divinas, espíritus, fantasmas o almas para explicar el universo, e intenta funcionar con explicaciones materialistas, fisicoquímicas, o naturalistas no reduccionistas. La frenética oposición al darwinismo hoy está claramente basada en el temor de que el naturalismo científico socave la fe religiosa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si éste es el caso, el gran reto del naturalismo científico no está en el área de la verdad sino de la esperanza, no del bien sino de la promesa, no de lo justo sino de la expectativa - a la luz del carácter trágico de la condición humana. Esto está en rígido contraste con los hallazgos del neodarwinismo, que reconoce que la muerte es definitiva, no solo la de cada individuo, sino la posible extinción algún día en el futuro remoto de la misma especie humana. Los evolucionistas han descubierto que millones de especies se han extinguido. ¿No le esperará la misma suerte a la especie humana? Los cosmólogos indican que en cierto momento parece probable que el Sol se enfriará, y de hecho en el futuro lejano un Big Crunch puede acabar con el universo entero. Otros hablan de un enfriamiento profundo. Algunos aficionados a "Star Trek" se inspiran en la ciencia ficción y dicen que quizá algún día dejaremos la Tierra y habitaremos otros planetas y galaxias. No obstante en algún momento la muerte no sólo del individuo sino de nuestra especie, nuestro planeta y nuestro sistema solar parece probable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Qué depara esto para la condición humana final?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vivimos en una época en la que las dimensiones del universo se han expandido enormemente en los niveles microscópico y macroscópico. Estamos hablando de dimensiones de miles de millones de años luz. Mucho de esto se basa en extrapolación especulativa, sin embargo podemos preguntar, ¿la imagen naturalista aplasta la aspiración humana? ¿Destruye y socava la esperanza? ¿Proporciona suficiente consuelo para el espíritu humano? Desde esta perspectiva el tema central para los humanos es la cuestión del "coraje". ¿Podemos vivir una vida plena en vista de la extinción humana final? Éstas son cuestiones de gran escala y sin embargo centrales para la conciencia religiosa. ¿Puede el naturalismo científico, en la medida que socava el teísmo, proporcionar una realización alternativa poética y dramática de la condición humana, que ofrezca esperanza y promesa? Gran cantidad de valientes individuos pueden vivir vidas significativas e incluso prosperar aceptando la posible muerte lejana de la especie y del sistema solar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero muchos otros seres humanos (quizá la mayor parte de la humanidad) no pueden aceptarlo. Anhelan inmortalidad y la religión satisface su necesidad. Muchos otros no se desvelan preocupándose por lo que sucederá dentro de cinco, diez o quince mil millones de años. Encuentran que la vida vale la pena en sí misma aquí y ahora.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En conclusión permítaseme decir que vivimos un periodo de exacerbada religiosidad en Estados Unidos. Parece que está surgiendo un nuevo paradigma espiritual que impugna tanto el naturalismo científico como el metodológico. Estados Unidos es una anomalía en este sentido, especialmente en contraste con la disminución de las creencias religiosas en Europa. Encuestas científicas recientes sobre creencias en países europeos (Francia, Alemania, Inglaterra y otros, incluso Japón) indican que el nivel de creencia en un ser teísta y la práctica institucional de la religión organizada han disminuido considerablemente, sin embargo esas sociedades altamente laicas ejemplifican buen comportamiento moral y son con mucho menos violentas que Estados Unidos. La opinión de que sin religión no se puede tener una vida con significado o una elevada motivación es así puesta en entredicho. No deberíamos tomar la predisposición religiosa reinante en Estados Unidos hoy como necesariamente universal para todas las culturas.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Paul Kurtz es Presidente del Center for Inquiry y Profesor de Filosofía Emérito en la State University de Nueva York en Buffalo. Este artículo sirvió como introducción de la conferencia del Center for Inquiry "Ciencia y religión: ¿son compatibles?" Nov. 9-11, 2001, en Atlanta.&lt;/p&gt;
&lt;section id="notas"&gt;
&lt;h2&gt;Notas&lt;/h2&gt;
&lt;dl class="footnote brackets"&gt;
&lt;dt class="label" id="id2"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/sociedad/cienciayreligion.html#id1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Gould, Stephen J. 1999. "Non-Overlapping Magisteria" Skeptical Inquirer July/August 23 (4).&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;hr class="docutils" style="clear: both"&gt;&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/sociedad/index.html"&gt;Sociedad y religión&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>ciencia</category><category>religión</category><guid>http://sindioses.org/sociedad/cienciayreligion.html</guid><pubDate>Sun, 26 Aug 2007 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>El regalo de Dios a Kansas</title><link>http://sindioses.org/sociedad/regalokansas.html</link><dc:creator>Richard Dawkins (traducción de Gabriel Rodríguez Alberich)</dc:creator><description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Resumen:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mientras la derecha religiosa lucha contra la enseñanza de la evolución en Kansas, Richard Dawkins defiende la lógica científica.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;La ciencia se alimenta del misterio. Mi colega Matt Ridley lo ha expresado así: “La mayoría de los científicos se aburren con lo que ya han descubierto. Es la ignorancia lo que les impulsa”. La ciencia explota la ignorancia. El misterio -lo que todavía no sabemos; lo que todavía no comprendemos- es la veta madre que buscan los científicos. Los místicos se regocijan con el misterio y quieren que permanezca misterioso. Los científicos se regocijan con el misterio por una razón muy distinta: les proporciona algo que hacer. Quizás no lo entendamos todavía, ¡pero estamos trabajando en ello! Cada misterio que se resuelve saca a la luz problemas sin resolver, y el científico lo aborda con entusiasmo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El reconocimiento de la ignorancia y el desconcierto son vitales para la buena ciencia. Por tanto, es irritante, como mínimo, que los enemigos de la ciencia le den la vuelta a ese reconocimiento constructivo y abusen de ellos para sacar provecho político. Es peor que irritante. Amenaza a la propia empresa de la ciencia. Este es exactamente el efecto que está teniendo el creacionismo o la 'teoría del diseño inteligente' (ID), especialmente porque sus propagandistas son hábiles, superficialmente plausibles y, sobre todo, están muy bien financiados. El ID, por cierto, no es una nueva forma de creacionismo. Es simplemente creacionismo disfrazado, por razones políticas, bajo un nuevo nombre.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/sociedad/regalokansas02.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Ni siquiera es seguro para un científico expresar una duda temporal, como método retórico, antes de ponerse a disiparla.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Suponer que el ojo, con todos sus inimitables artificios para ajustar el foco a distintas distancias, para admitir distintas cantidades de luz y para la corrección de la aberración esférica y cromática, pudo haberse formado por selección natural parece, lo confieso libremente, absurdo de todo punto.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Verá citada una y otra vez esta frase de Charles Darwin por los creacionistas. Nunca citan lo que va a continuación. Darwin continuaba inmediatamente para vencer su incredulidad inicial. Otros han continuado con su fundación, y hoy el ojo es un ejemplo de la evolución gradual y acumulativa de una ilusión de diseño casi perfecta. El capítulo relevante de mi libro Escalando el monte improbable se llama “Los cuarenta caminos hacia la iluminación”, en honor al hecho de que, lejos de que sea difícil de evolucionar, el ojo ha evolucionado al menos cuarenta veces de manera independiente en el reino animal.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.org/sociedad/regalokansas03.jpg"&gt;
&lt;p&gt;El distinguido genetista de Harvard Richard Lewontin es citado a menudo diciendo que los organismos “parecen haber sido diseñados cuidadosa e ingeniosamente”. De nuevo, esto era un preliminar retórico para explicar cómo la poderosa ilusión de diseño procede de la selección natural. La cita aislada elimina el énfasis implícito en “parecen”, dejando como resultado lo que una audiencia ingenuamente devota -en Kansas, por ejemplo- quiere oír.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La distorsión engañosa de las palabras de los científicos para ajustarse a la agenda anticientífica se encuentra entre los muchos hábitos anticristianos de los autores fundamentalistas. Pero Decir mentiras por Dios (título del libro del espléndidamente pugnaz geólogo australiano Ian Plimer) no es el problema más serio. Hay que hacer una observación más importante, y apunta directamente al corazón filosófico del creacionismo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La metodología estándar de los creacionistas -de hecho, todos sus argumentos son variantes de ella- es encontrar algún fenómeno de la naturaleza para el que, en su opinión o incluso en realidad, el darwinismo no puede dar fácilmente una explicación. Darwin dijo:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Si se pudiera demostrar que existe algún órgano complejo que no pudo formarse por un gran número de modificaciones pequeñas sucesivas, mi teoría se derrumbaría completamente.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los creacionistas explotan la ignorancia y la incertidumbre, no como acicate para la investigación honesta, sino para aprovecharse y abusar del reto de Darwin. “Apuesto a que no puede decirme cómo evolucionó en etapas graduales lentas el codo de la rana comadreja moteada”. Si el científico no es capaz de dar una respuesta inmediata y detallada, se saca una conclusión por defecto: “Por tanto, la teoría alternativa, el 'diseño inteligente', gana por omisión”. Téngase en cuenta, primero, la lógica parcial: si la teoría A falla en algo en particular, ¡la teoría B debe de ser correcta! Se nos induce a pasarnos a la conclusión por omisión sin siquiera averiguar si la teoría por omisión falla en el mismo particular. Se le concede al ID una protectora inmunidad (bastante equivocadamente, como ya he mostrado en otra parte) contra las preguntas rigurosas que surgen de la evolución.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Téngase en cuenta, en segundo lugar, cómo la estratagema creacionista socava el regocigo natural -de hecho, necesario- del científico ante la incertidumbre. Un científico actual estadounidense no se atreve a decir:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Hum, interesante observación. Me pregunto cómo evolucionó el codo de los ancestros de la rana comadreja. No soy un especialista en ranas comadreja, tendré que ir a la biblioteca de la Universidad y echar un vistazo. Puede resultar un proyecto interesante para un estudiante de licenciatura.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No. En el momento en el que un científico dijera algo así -y mucho antes de que el estudiante comenzara el proyecto-, la conclusión por omisión sería el titular de algún panfleto creacionista: “La rana comadreja sólo puede ser un diseño de Dios”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una vez comencé un capítulo sobre la famosa explosión cámbrica con las palabras: “Es como si los fósiles hubieran sido enterrados allí sin ninguna historia evolutiva”. De nuevo, esto era un comienzo retórico, dirigido a despertar el apetito del lector para la explicación que seguía. La triste retrospectiva me dice ahora qué predecible era que mi comentario fuera sacado alegremente de contexto. Los creacionistas adoran los 'huecos' en el registro fósil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hay muchas transiciones evolutivas documentadas elegantemente por una serie más o menos continua de fósiles intermedios en cambio gradual. Algunas no, y estas constituyen los famosos 'huecos'. Michael Shermer ha señalado ingeniosamente que si el descubrimiento de un nuevo fósil divide un 'hueco' en dos partes, ¡el creacionista declarará que ahora hay dos huecos! Pero, en cualquier caso, téngase en cuenta de nuevo el uso injustificado del argumento por omisión. Si no hay fósiles para documentar una transición evolutiva postulada, la suposición por omisión es que no existe transición evolutiva: Dios debe haber intervenido.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/sociedad/regalokansas04.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Es completamente ilógico exigir una documentación completa de cada paso de cada narración, tanto en evolución como en cualquier otra ciencia. Sólo una pequeña parte de los animales muertos se fosilizan, y tenemos suerte de tener todos los fósiles intermedios que tenemos. Podríamos perfectamente no tener ningún fósil, y la evidencia de evolución de otras fuentes, como la genética molecular y la distribución geográfica, sería todavía abrumadoramente contundente. Por otro lado, la evolución produce la firme predicción de que si aparece un solo fósil en un estrato geológico equivocado, la teoría sería echada por tierra. Cuando un entusiasta popperiano le desafió a decir cómo podría falsarse la evolución, J. B. S. Haldane gruñó famosamente: “Conejos fosilizados en el precámbrico”. Nunca se han encontrado fósiles anacrónicos así, a pesar de las desacreditadas leyendas creacionistas sobre cráneos humanos en las vetas de carbón y huellas humanas entremezcladas con huellas de dinosaurio. La afición de los creacionistas por los 'huecos' en el registro fósil es una metáfora de su amor por los huecos en el conocimiento en general. Los huecos, por omisión, los rellena Dios. ¿No se sabe cómo funcionan los impulsos nerviosos? ¡Bien! ¿No se comprende cómo se guardan los recuerdos en el cerebro? ¡Excelente! ¿La fotosíntesis es un proceso misteriosamente complejo? ¡Maravilloso! Por favor, no trabajen sobre el problema, sólo dense por vencidos y apelen a Dios. Querido científico, no trabaje en sus misterios. Denos sus misterios, porque podemos utilizarlos. No desaproveche la ignorancia investigando para eliminarla. La ignorancia es el regalo de Dios a Kansas.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/fotos/dawkins2.jpg"&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Richard_Dawkins"&gt;Richard Dawkins&lt;/a&gt; es biólogo evolutivo, nació en Nairobi, Kenya, en 1941 y se educó en la Universidad de Oxford. Comenzó su carrera como investigador en los 60, estudiando bajo la dirección del etólogo Nico Tinbergen, ganador del premio Nóbel, y desde entonces su trabajo ha girado en torno a la evolución del comportamiento. Ha obtenido las cátedras Gifford de la Universidad de Glasgow y Sidwich del Newham College de Cambridge. Además ha sido profesor de zoología de las universidades de Oxford y California, ha presentado programas de la BBC y dirigido varias publicaciones científicas. En 1995 se convirtió en el primer titular de la recién creada cátedra Charles Simony de Divulgación Científica en la Universidad de Oxford. Autor de obras muy leídas como:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El gen egoísta (1976; segunda edición, 1989; tercera, 2006)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El fenotipo extendido (1982)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El relojero ciego&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El río del Edén (1995)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Escalando el monte improbable (1996)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Destejiendo el arco iris (1998) — Dawkins, con ironía pero también con rigor científico, se enfrenta a las pseudociencias mostrando lo que son: fraude, ilusión, alucinación, error o embuste.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El capellán del diablo (2003)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;The Ancestor's Tale: A Pilgrimage to the Dawn of Evolution (2004); El cuento del antepasado: un viaje a los albores de la evolución (2008)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;The God Delusion (2006); El espejismo de Dios (2007)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;The Greatest Show on Earth: The Evidence for Evolution (2009) (Evolución. El mayor espectáculo sobre la Tierra)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils" style="clear: both"&gt;&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/sociedad/index.html"&gt;Sociedad y religión&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;</description><category>ciencia</category><category>debate</category><category>diseño inteligente</category><category>educación</category><category>lógica</category><category>religión</category><guid>http://sindioses.org/sociedad/regalokansas.html</guid><pubDate>Sat, 21 May 2005 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Chicxulub y el pastor protestante</title><link>http://sindioses.org/examenreligiones/xulub.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez</dc:creator><description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“La ciencia tiene pruebas pero no está segura. Los creacionistas están seguros sin pruebas".&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Ashley Montagu&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;La ciencia y la religión difieren en la forma como obtienen el conocimiento. En la primera se usa el método científico, mientras que la segunda se basa en la “revelación”. El conflicto entre estos dos magisterios se da cuando la religión intenta explicar el mundo natural desde una óptica fundamentalista que hace caso omiso a las evidencias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El caso de Galileo Galilei ha sido uno de los enfrentamientos más álgidos entre el literalismo bíblico y la ciencia. El 5 de marzo de 1616 la Iglesia Católica condenó a Galileo Galilei por su teoría de que la Tierra gira alrededor del Sol, siendo la propuesta heliocentrista contraria a la interpretación literal de algunos versículos de la Biblia. Actualmente muchas personas recuerdan este episodio como la lucha del heliocentrismo contra el geocentrismo, pero en realidad significó una lucha mayor: Galileo revolucionó la forma de acercarse al Universo y conocer sus secretos; significó el pisoteo a los argumentos de autoridad y el inicio de la búsqueda de evidencias como una buena razón para creer algo. Galileo dejó sentada esta nueva posición cuando dijo: "Si para suprimir del mundo una doctrina bastase con cerrar la boca a uno solo, eso sería facilísimo..., pero las cosas no van por ese camino..., porque sería necesario no sólo prohibir el libro de Copérnico y los de sus seguidores, sino toda la ciencia astronómica, e incluso más, prohibir a los hombres mirar al cielo".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pasados ya muchos años desde estos hechos, muchas personas piensan que los días del oscurantismo se han ido para siempre, pero en la época de la informática, los viajes espaciales y la ingeniería genética, la gran mayoría de las personas son analfabetas en ciencias (Carl Sagan afirmó que en los Estados Unidos el porcentaje de analfabetismo científico es de un 95%). Esto es especialmente cierto en el tema de los orígenes, pues un gran número de personas no aceptan que los seres humanos seamos producto de un largo proceso evolutivo; es más: muchas iglesias fundamentalistas han patrocinado una pseudociencia denominada "creacionismo científico".
Hoy bien podríamos parafrasear las palabras de Galileo: "Si para suprimir la teoría de la evolución bastase con cerrar la boca a uno solo, eso sería facilísimo..., porque sería necesario no sólo prohibir el libro de Darwin y los de sus seguidores sino toda la ciencia biológica y geológica, e incluso más, prohibir a los hombres mirar el registro fósil o comparar las secuencias de los genes". Afortunadamente, hoy día las iglesias fundamentalistas no pueden encarcelar a los científicos, los cual nos ha permitido conocer episodios maravillosos de la  historia de nuestro planeta. A uno de estos mementos del pasado me referiré a continuación.
La extinción de los dinosaurios hace 65 millones de años, al final de la era Mesozoica (Figura 1), era hasta hace poco un enigma gigantesco. Su desaparición repentina dejó el camino libre a los mamíferos, que de ser pequeños como ratas, pasaron a ser las ballenas, caballos, murciélagos, Ud., yo, y si tiene perros, gatos o hámsteres puede incluirlos también. De no haber desaparecido los dinosaurios quizás seguirían dominando la Tierra.&lt;/p&gt;
&lt;figure class="derecha" style="width: 457px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/examenreligiones/Figura%2001.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Figura 1.&lt;/strong&gt; Escala de tiempo geológico mostrando el límite K-T entre el Cretácico y el Terciario.&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Después de 1977, se empezaron a analizar las arcillas italianas del límite K-T (Límite estratigráfico entre el Cretácico y el Terciario, siendo el Cretácico el último período de la    Era Mesozoica), en busca de pistas del factor responsable de la extinción de los dinosaurios. Estos análisis arrojaron un resultado extraño: las concentraciones de iridio eran demasiado altas para provenir de muestras tomadas en la corteza terrestre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El iridio es un elemento del grupo del platino; es escaso en la corteza terrestre porque el hierro del núcleo absorbe este elemento. Entonces, ¿de dónde provino el iridio del límite K-T? Puesto que este elemento es más abundante en los meteoritos que en la corteza terrestre, surgió la hipótesis de que uno de ellos podría haber chocado contra la Tierra hace 65 millones de años. Sin embargo, la comunidad científica con su escepticismo redomado (lo cual es su mejor virtud) exigía más pruebas.
Posteriormente se comprobó la misma anomalía de iridio en otros lugares: Dinamarca, España, Nueva Zelanda, Estados Unidos y el Océano Pacífico. Se encontró después, en las mismas arcillas, cuarzo con marcas de una gran colisión y esférulas del tamaño de milímetros, que eran residuos de la roca alcanzada por el meteorito (esto se supo por la composición molecular de sus minerales). Pero la hipótesis del impacto necesitaba la prueba reina: el cráter producido por el impacto. Las pistas para llegar a él las proporcionaron los indicios del paso de un terrible tsunami de hace 65 millones de años el cual, por su fecha, podría relacionarse con el  impacto. Estos indicios se encontraron en Haití y Texas lo que indicaba que el cráter se encontraba en algún lugar del Golfo de México. Posteriormente, en el año de 1991 y tras 11 años de trabajo, se había podido demostrar la realidad del impacto. El cráter se encontró enterrado en la península de Yucatán en la región de Chicxulub y su edad era exactamente la de 65 millones de años. ¡Por fin el asesino había sido descubierto!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los organismos que se extinguieron en la catástrofe fueron muchos: dinosaurios, pterodáctilos, reptiles marinos, ammonites (en Villa de Leyva, Boyacá, se encuentran sus fósiles por montones), organismos microscópicos del mar llamados foraminíferos y muchas plantas, que se sabe que se extinguieron porque el polen se fosiliza. Los restos fósiles de los infortunados se hallan hasta la capa que está debajo de las arcillas que marcan el límite K-T.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Después de recogida la evidencia del "asesino" se pudieron reconstruir los hechos del "momento del crimen": Mientras que en Norteamérica vagaban manadas de Triceratops, seguidas de cerca por Tyrannosaurus rex, y mientras la parte occidental de Colombia estaba cubierta por un mar en el que nadaban miles de ammnonites, un meteoro cruzó el cielo y chocó contra la península de Yucatán a 30 km/s o más. El aire comprimido por debajo del meteoro produjo un ruido inmenso y su temperatura subió a niveles altísimos. Las elevadas temperaturas producidas en el momento del impacto propiciaron reacciones químicas en las moléculas del aire permitiendo la formación de sustancias ácidas que después del impacto llovieron sobre la Tierra.  El impacto a tal velocidad no duró más de 3 segundos, pero sus consecuencias fueron definitivas. La onda de choque cruzó 3 kilómetros de piedra caliza, hizo trizas el meteoro y luego la roca se fundió y evaporó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los restos de la colisión fueron expulsados hasta salir de la atmósfera; el calor extraordinario generado por el impacto junto con el calor de los eyectos balísticos por la fricción con el aire provocaron gigantescos incendios en toda Norteamérica. Un terrible tsunami, con una ola calculada en varios kilómetros de altura barrió las costas del Golfo de México.  Los restos del impacto dieron la vuelta al planeta, impidieron el paso de la luz del sol, dejaron la Tierra a oscuras durante meses  y dispersaron el iridio por todo el mundo. La fotosíntesis se detuvo, los ecosistemas colapsaron, y los grandes reptiles dieron su adiós para siempre. Bueno, pero todo no fue tristeza: los pequeños mamíferos, los cocodrilos, tortugas, muchos peces, aves y lagartos sobrevivieron, y es por esta razón que Ud. en este momento puede estar leyendo este relato.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/examenreligiones/figura%2002.jpg"&gt;
&lt;p&gt;La  abundante evidencia de la extinción a causa de un meteorito hace 65 millones de años se constituyó en una tremenda cachetada para las explicaciones amañadas de los creacionistas, igual que lo fue la demostración de la existencia de las lunas de Júpiter para el clero en la época de Galileo. Esta evidencia generó muchas preguntas embarazosas:&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;strong&gt;¿Cómo explican los creacionistas que la anomalía de iridio se encuentre en las arcillas del límite K-T del mundo?&lt;/strong&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;strong&gt;¿Cómo explican los creacionistas que a pesar de su ataque a los métodos de datación, todas las arcillas con anomalías de iridio y con cuarzo impactado de finales del cretácico dan la misma fecha de 65 millones de años?&lt;/strong&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;strong&gt;¿Cómo explican la existencia del cráter de Chicxulub de 180 km de diámetro, que atestigua la colisión de un meteoro de 10 a 15 kilómetros de envergadura?&lt;/strong&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;strong&gt;¿Cómo explican, si no es por medio de una extinción masiva, que todos los grandes reptiles se encuentren sólo en los sedimentos de 65 millones de años para atrás y todos los mamíferos grandes de esa fecha en adelante?&lt;/strong&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;strong&gt;¿Si supuestamente fue un diluvio lo que extinguió a los dinosaurios, como es que también se extinguieron animales marinos como los ammonites?&lt;/strong&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;En las iglesias fundamentalistas, los pastores dicen que los dinosaurios se extinguieron en un diluvio universal, sólo porque necesitan desesperadamente dar una explicación para el final de estos majestuosos animales. Ahora, ¿qué harán con el cráter de Chicxulub? ¿Esconderán de la gente un cráter de cerca de 180 kilómetros de diámetro de la misma manera como hicieron los católicos en 1616 con las lunas de Júpiter o con las manchas solares? En verdad, la mejor estrategia que tienen los pastores es mantener a sus fieles en la ignorancia. Yo fui criado en una iglesia que es creacionista. En 1997 empezaba a tener mis primeras dudas, y fue por esos días que le pedí a un pastor que me dijera cómo entender los hechos del meteorito que colisionó en Yucatán, pues esto no favorecía la idea de que la vida sólo tuviese 6 mil años y que todos los fósiles fueran producto del Diluvio. A esto, él me respondió: "Eso es lo que el enemigo (tradúzcase "el Diablo") quiere: Que los Hijos de Dios pierdan su fe en la Palabra por atender teorías de hombres.  No hagas caso a esto; los científicos siempre andan preguntándose cosas y nosotros no, porque no hay necesidad de buscar respuestas sobre el pasado: ¡nosotros tenemos en la Biblia todas las respuestas!" Afortunadamente me di cuenta que estaba siendo engañado, que el creacionismo es una farsa y que sus esfuerzos solo son válidos en la medida que se mantenga a la gente en la ignorancia.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/examenreligiones/Figura%2003.jpg"&gt;
&lt;section id="lecturas-recomendadas"&gt;
&lt;h2&gt;Lecturas recomendadas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Para ampliar sobre este tema, puede consultar la página del Grupo de Investigación del Cráter de Chicxulub del Instituto de Geofísica de la U.N.A.M.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Tyrannosaurus Rex y el cráter de la muerte. Walter Álvarez.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Editorial Critica (Grijalbo Mondadori S.A.)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Es una excelente obra de divulgación científica, escrita por el científico que trabajo de primera mano con la hipótesis del impacto extraterrestre.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/examenreligiones/index.html"&gt;Examinando las religiones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>ciencia</category><category>leyendas</category><category>mitos</category><category>religión</category><guid>http://sindioses.org/examenreligiones/xulub.html</guid><pubDate>Tue, 22 Jul 2003 03:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>