<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Sin Dioses (Publicaciones sobre clases)</title><link>http://sindioses.org/</link><description></description><atom:link href="http://sindioses.org/categories/clases.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2001-&lt;script&gt;var hoy=new Date(); document.write(hoy.getFullYear())&lt;/script&gt;&lt;noscript&gt;2100&lt;/noscript&gt; &lt;a href="mailto:pensamiento@sindioses.org"&gt;Sin Dioses&lt;/a&gt; Se permite la reproducción del contenido para fines educacionales y/o científicos siempre y cuando se mencione claramente nuestro sitio web, así como el nombre del autor de cada artículo. Se prohibe su reproducción con fines comerciales.</copyright><lastBuildDate>Thu, 22 Jun 2023 22:32:48 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>Mamuts, elefantes y ADN - Unidad 7</title><link>http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/07.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez Vargas, con la asesoría del Doctor Joao Víctor Muñoz Durán (Universidad Nacional de Colombia)</dc:creator><description>&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;strong&gt;Objetivo&lt;/strong&gt;: Reconocer en la selección natural un mecanismo evolutivo que ha operado en el pasado geológico y en el presente.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;strong&gt;Conceptos claves&lt;/strong&gt;: Selección natural, fenotipo, ADN, mutación.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;section id="mamuts-elefantes-y-adn"&gt;
&lt;h2&gt;Mamuts, elefantes y ADN&lt;/h2&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/07-01.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Los mamuts despiertan en muchas personas sensaciones de admiración. Estos gigantes de la era de hielo vivieron hasta hace 5.700 años, y a diferencia de los dinosaurios no avianos, los seres humanos si convivimos con estos colosos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En términos más estrictos la palabra mamut engloba a por lo menos doce especies diferentes de animales y no todas fueron enormes. Hubo especies pequeñas de mamuts, como el mamut pigmeo (&lt;em&gt;Mammuthus exilis&lt;/em&gt;), que tenía solo 1,72 de altura, y algunas habitaron en África en donde no hubo nieve (&lt;em&gt;Mammuthus africanavus&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No obstante, cuando se habla de mamuts la mayor parte de las personas recuerdan la película "La era de hielo" y a su protagonista Manny, un mamut malhumarado. Manny seguramente era, o bien un mamut colombino &lt;em&gt;Mammuthus columbi&lt;/em&gt;, o bien un mamut lanudo &lt;em&gt;Mammuthus primigenius&lt;/em&gt;. Esto porque en la película se muestra coexistiendo con humanos y estas dos especies lo hicieron.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un mamut de verdad es Lyuba, pero a diferencia de Manny, Lyuba solo tenía un mes de vida cuando murió. Lyuba pertenece a la especie de mamut lanudo o mamut de la tundra (&lt;em&gt;Mammuthus primigenius&lt;/em&gt;). En algún momento de su corta vida Lyuba se separó de su madre e infortunadamente cayó en un pantano en el que rápidamente se hundió ahogándose. Allí permanecería por 37.000 años, y como las temperaturas allí son extremadamente bajas, su cuerpo permaneció congelado. En el año 2007, un pastor de renos encontró a Lyuba.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inicialmente el pastor creía que había hallado un reno, pero al sacarla notó la inconfundible trompa que caracteriza a la familia Elephantidae. El cuerpo de Lyuba conserva los ojos y la trompa intactos. También sus órganos internos están todos conservados, el corazón tiene distinguidos todos sus ventrículos, así como el hígado y las venas. Es hasta la fecha el ejemplar de mamut mejor conservado. Al morir Lyuba tenía 50 kilogramos de masa y una altura de 1,30 m.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/07-02.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Precisamente el excelente estado de conservación de Lyuba ha planteado la posibilidad de extraer ADN de este ejemplar, ponerlo en un óvulo e implantarlo en el útero de una elefanta para poder volver a revivir a los mamuts. En diciembre de 2008 un equipo de científicos logró descifrar las secuencias del ADN de un mamut lanudo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Suponiendo que pudiera encontrarse el material genético de un mamut completo, cosa que es muy difícil, se podría volver a traer a la vida un mamut de nuevo. La razón para que esto pudiese ocurrir es que el ADN es una molécula que guarda las instrucciones para hacer proteínas, tiene las instrucciones de que órganos hacer, dónde ponerlos, que tamaño debe tener un organismo, como debe funcionar. En últimas el ADN son los planos para hacer un organismo, pero también su manual de instrucciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde la bacteria más pequeña hasta los gigantescos árboles de sequoya, todos los seres vivos tienen en sus células ADN, que los organiza y dirige. Las células también poseen ribosomas, que son las maquinas moleculares que leen el ARN mensajero para hacer proteínas. Si se lograra extraer ADN intacto de un mamut este crearía en una célula viva ARN mensajero y los ribosomas harían las proteínas de un mamut.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/07-03.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Mucho más atrás que Lyuba, que los dinosaurios o aún que las primeras bacterias, apareció una molécula capaz de replicarse, de hacer copias de sí misma. Y en ese maravilloso evento químico está la base del origen de la vida, de nosotros mismos. Precisamente por eso es que todos los seres vivos comparten el ADN como molécula de la vida, porque todas las especies comparten un origen único y antiguo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El ADN se duplica en las células antes de que estas de dividan. Esto ocurre, en las células eucariotas, en la fase S de la interfase. Luego, en la mitosis, cada célula recibe una copia exacta de cromosomas. Pero no siempre las copias son exactas. A veces, cuando el ADN se está replicando cambia "letras" de las bases nitrogenadas. Los cambios en los nucleótidos en una secuencia de ADN se conocen como mutaciones. ¡Olvídense que las mutaciones son los monstruos del cine! Mutación es solo un cambio en la secuencia del ADN, y las mutaciones son muy interesantes porque generan diversidad y sobre esa diversidad actúa la selección natural permitiendo la evolución.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En otras palabras, la evolución también es posible gracias al ADN. Recordemos que un fragmento de ADN que guarda información mínimo para hacer una proteína es un GEN. Pues bien, los genes mutan, eso genera diversidad (organismos más grandes o más chicos, más o menos peludos, etc.); luego sobre esta diversidad actúa la naturaleza y esto hace que unas variedades sobrevivan y otras no. Las que sobreviven dejan más hijos, y con estos hijos van sus genes. Así, de cambio en cambio en el ADN (mutaciones), y con la selección natural las especies han cambiado. En otras palabras han evolucionado. Se puede decir que la evolución es el cambio en la estructura genética de una población después de muchas generaciones.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/07-04.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Los antepasados de los mamuts (género &lt;em&gt;Mammuthus&lt;/em&gt;) se originaron en regiones más cálidos y luego migraron hacia Europa, el norte de Asia y Norteamérica. Pero a medida que el clima se hacía más frio los antepasados de los mamuts se hicieron más peludos y sus orejas más chicas. Unas orejas grandes tienen una gran superficie en la que se puede perder calor. Por eso las orejas de los mamuts eran más pequeñas que las de los elefantes. Este cambio se dio gracias a que en el ADN de los antepasados de los mamuts (así como en el de todos los organismos) ocurren mutaciones. Cuando aparecía una mutación que generaba un gen hacía que una cría naciera con pelo algo más largo o más grueso, este cambio era favorecido por la naturaleza. Este animal tenía más probabilidades de sobrevivir que sus compañeros. Al dejar descendencia este gen mutante se empezaba a extender. Lo mismo ocurrió con los genes que determinaban el tamaño de las orejas, el espesor del esmalte en los dientes, la grasa subcutánea etcétera.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/07-05.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Este proceso en el que se da una supervivencia y reproducción diferencial entre genotipos diferentes, o hasta en genes diferentes se conoce como selección natural [Un genotipo es un grupo de organismos que comparten un conjunto genético específico]. La selección natural es responsable de las adaptaciones de los organismos. Este mecanismo fue descrito por Charles Darwin y Alfred Wallace a mediados del siglo XIX.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/07-06.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Este par de naturalistas notaron que los organismos tienen una gran capacidad potencialidad de fertilidad, pero no obstante las poblaciones naturales permanecen estables. Notaron también que existe una gran lucha en la naturaleza por los recursos, los cuales son limitados, tales como fuentes de alimentos, agua, pareja, territorio, en el caso de las plantas, luz y nutrientes, etc.  Esto les llevó a la conclusión que existe entre los organismos una lucha por la supervivencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Darwin notó que entre los organismos de una población hay diferencias fenotípicas entre ellos. Es decir, las poblaciones no son un conjunto de clones. Y también se dio cuenta que la variación es heredable. Estas observaciones lo llevaron a concluir que entre los organismos se da una reproducción diferencial, es decir que unos se reproducen y otros no. La diferencia en la reproducción puede deberse a la manera como esos fenotipos responden frente al ambiente. Así pues, durante muchas generaciones el ambiente permite la supervivencia y reproducción de unos organismos, con el tiempo esto explica el origen de las adaptaciones y de nuevas especies.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El naturalista británico dejó claro que la selección natural no es el origen de la diversidad biológica. Hoy sabemos que ese papel lo juega la mutación. &lt;em&gt;"Varios autores han entendido mal o puesto reparos al término selección natural. Algunos han imaginado que la selección produce la variabilidad, siendo así que implica solamente la conservación de las variaciones que surgen y son beneficiosas al ser en sus condiciones de vida".&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"La selección natural actúa solamente mediante la conservación y acumulación de pequeñas modificaciones heredadas, todas ellas para el ser conservado"&lt;/em&gt;. Añadía posteriormente.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/07-07.jpg"&gt;
&lt;p&gt;La selección natural no es un proceso que se dio en el pasado. Esta se está dando en todo momento. En los elefantes africanos, la selección natural hacía que los ejemplares de mayor tamaño y con mayores colmillos fueran los más exitosos, poderosos y los más atractivos para las hembras. Por lo tanto los elefantes con colmillos más grandes (y los genes para colmillos grandes) tenían más posibilidad de procrear y de engendrar una descendencia con unos colmillos más grandes. Pero, con la llegada del hombre moderno las cosas se pudieron feas para los elefantes. La caza de los elefantes por sus colmillos, que son usados como trofeos, o para hacer objetos de marfil ha creado un problema a los elefantes. Ahora tener grandes colmillos es desventajoso. Pero en la población de elefantes hay algunos organismos que tienen colmillos pequeños o que no tienen colmillos. Como esta característica es heredable, es decir se debe a los genes, la selección natural ahora favorece a los elefantes con colmillos pequeños o sin colmillos. Estos simplemente no son tractivos a los cazadores humanos y logran sobrevivir. Por eso ahora la proporción de elefantes sin colmillos (y de genes para no tener colmillos) es mayor en la población. Es decir, ha ocurrido un cambio en la estructura genética de la población al pasar el tiempo, o en otras palabras ha ocurrido evolución biológica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La evolución por selección natural no solo actúa en los elefantes, de hecho forjó a los seres humanos y las demás especies del planeta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El ADN que forma los genes se ha convertido también en una poderosa evidencia que atestigua la evolución, y de cómo están emparentadas las especies. En 2005 se realizó un análisis de ADN mitocondrial en el que se compararon las secuencias de genes del elefante africano (Loxodonta africana), el elefante asiático (Elephas maximus) y Mamut (Mammuthus primigenius). Este análisis demostró que los mamuts están más estrechamente emparentados con los elefantes asiáticos que con los africanos.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/07-08.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Así pues el ADN son los planos para hacer los organismos, y a medida que estos planos han cambiado por la mutación, y seleccionados por la naturaleza, una gran variedad de especies han aparecido en este bello planeta.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/07-09.jpg"&gt;
&lt;section id="enlaces-de-interes"&gt;
&lt;h3&gt;Enlaces de interés&lt;/h3&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Selección de grupo y altruismo: el origen del debate &lt;a class="reference external" href="http://www.scielo.br/scielo.php?pid=S1678-31662009000300005&amp;amp;script=sci_arttext"&gt;http://www.scielo.br/scielo.php?pid=S1678-31662009000300005&amp;amp;script=sci_arttext&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Selección sexual: &lt;a class="reference external" href="http://www.sesbe.org/sites/sesbe.org/files/recursos-sesbe/Sex_selection.pdf"&gt;http://www.sesbe.org/sites/sesbe.org/files/recursos-sesbe/Sex_selection.pdf&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="bibliografia"&gt;
&lt;h3&gt;Bibliografía&lt;/h3&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Campbell, N (1990). Biology. Second edition, Benjamin/Cummings.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Curtis, H., Barnes, S. (1989). Biology, Fifth edition, Worth Publishers.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Darwin, C. (1859). El origen de las Especies, Madrid, Ediciones EDAF.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Dawkins, R. (2009). Evolución: El mayor espectáculo sobre la Tierra. Espasa Libros&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Hickman, C., Roberts, L, y Parson A. (1998). Principios integrales de zoología. Décima edición. Buenos Aires. McGraw-Hill-Interamericana.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Sadava, D. et al (2009). Vida. La ciencia de Biología. Buenos Aires, Argentina, Editorial Médica Panamericana.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Wallace, A.R. (1858). Sobre la tendencia de las variedades para alejarse indefinidamente del tipo original. Recuperado de: &lt;a class="reference external" href="http://www.revista.inecc.gob.mx/article/view/131"&gt;http://www.revista.inecc.gob.mx/article/view/131&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="creditos-de-fotografias"&gt;
&lt;h3&gt;Créditos de fotografías&lt;/h3&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Imagen 1: &lt;a class="reference external" href="http://www.diferencia-entre.com/diferencia-entre-elefante-y-mamut/"&gt;http://www.diferencia-entre.com/diferencia-entre-elefante-y-mamut/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Imagen 2: &lt;a class="reference external" href="http://www.europapress.es/desconecta/animalparty/noticia-lyuba-mamut-mejor-conservado-llega-londres-20140523140639.html"&gt;http://www.europapress.es/desconecta/animalparty/noticia-lyuba-mamut-mejor-conservado-llega-londres-20140523140639.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Imagen 3: &lt;a class="reference external" href="http://www.mas-que-ciencia.com/diferencias-replicacion-procariotas-eucariotas/"&gt;http://www.mas-que-ciencia.com/diferencias-replicacion-procariotas-eucariotas/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Imagen 4: &lt;a class="reference external" href="https://es.wikipedia.org/wiki/Mutaci%C3%B3n"&gt;https://es.wikipedia.org/wiki/Mutaci%C3%B3n&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Imagen 5: &lt;a class="reference external" href="http://palaeos-blog.blogspot.com.co/2012/03/galeria-mastodonte-y-algunas.html"&gt;http://palaeos-blog.blogspot.com.co/2012/03/galeria-mastodonte-y-algunas.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="id1"&gt;
&lt;h3&gt;Enlaces de interés:&lt;/h3&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Selección Natural &lt;a class="reference external" href="https://evovagario.wordpress.com/evolucion/mecanismos/seleccion-natural/"&gt;https://evovagario.wordpress.com/evolucion/mecanismos/seleccion-natural/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;¿Qué es la selección natural y cómo es ella central a la teoría de la evolución? &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/douglasfutuyma.html"&gt;http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/douglasfutuyma.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La selección natural: "Me replico, luego existo" &lt;a class="reference external" href="http://bioinformatica.uab.es/divulgacio/lasn/"&gt;http://bioinformatica.uab.es/divulgacio/lasn/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="id2"&gt;
&lt;h3&gt;BIBLIOGRAFÍA:&lt;/h3&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Campbell, N (1990). Biology. Second edition, Benjamin/Cummings.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Curtis, H., Barnes, S. (1989). Biology, Fifth edition, Worth Publishers.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Darwin, C. (1859). El origen de las Especies, Madrid, Ediciones EDAF.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Hickman, C., Roberts, L, y Parson A. (1998). Principios integrales de zoología. Décima edición. Buenos Aires. McGraw-Hill-Interamericana.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Sadava, D. et al (2009). Vida. La ciencia de Biología. Buenos Aires, Argentina, Editorial Médica Panamericana.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Wallace, A.R. (1858). Sobre la tendencia de las variedades para alejarse indefinidamente del tipo original. Recuperado de: &lt;a class="reference external" href="http://www.revista.inecc.gob.mx/article/view/131"&gt;http://www.revista.inecc.gob.mx/article/view/131&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/index.html"&gt;Volver al índice&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>adaptación</category><category>Ciencia de los Orígenes</category><category>clases</category><category>educación</category><category>evolución biológica</category><category>fenotipo</category><category>selección natural</category><guid>http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/07.html</guid><pubDate>Wed, 08 Apr 2015 15:07:00 GMT</pubDate></item><item><title>El pesado vuelo del pavo real macho - Unidad 6</title><link>http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/06.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez Vargas, con la asesoría del Doctor Joao Víctor Muñoz Durán (Universidad Nacional de Colombia)</dc:creator><description>&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;strong&gt;Objetivo&lt;/strong&gt;: Reconocer las variantes de la selección natural: La selección sexual y la selección por parentesco.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;strong&gt;Conceptos claves&lt;/strong&gt;: Selección sexual, selección por parentesco.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;section id="el-pesado-vuelo-del-pavo-real-macho"&gt;
&lt;h2&gt;El pesado vuelo del pavo real macho&lt;/h2&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/06-01.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Una tarde caluroso en un bosque de la India se escucha el característico canto del pavo real macho. Fastuosamente el pavo abre su colorida cola y empieza a mecer las plumas que cubren su cola. Allí sus ocelos con un azul iridiscente se mueven dando un grato espectáculo. Una hembra, sin tener el pecho azul, se acerca. Pero en este bosque caducifolio no solo las pavas están pendientes del pavo real macho. De manera repentina salta un tigre y logra atrapar al pavo por la espalda. La hembra alcanza a salir ilesa, mientras el pobre macho será la cena del felino.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El tigre se pudo acercar gracias al camuflaje de su piel y las rayas en este que rompían su silueta entre la hierba alta y las sombras de los árboles. Pudo acercarse sin ser oído por las almohadillas bajo sus patas y sus muelas que parecen un par de tijeras desgarraron la carne del pavo real sin problemas. Todas estas características son adaptaciones y se forjaron gradualmente por el proceso de selección natural. Pero ¿cómo explicar los colores llamativos del pavo real macho?&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/06-02.jpg"&gt;
&lt;p&gt;La cola del pavo real añade peso y puede ser incómoda a la hora de huir de un depredador. Su pecho azul lo hace muy visible a los tigres y su canto anuncia su ubicación. ¿No deberían tener los pavos reales plumajes que los ayudaran a camuflar, como los búhos o los chotacabras?   ¿Cómo entonces pudo evolucionar por selección natural este plumaje tan poco favorable para vivir en un bosque con tigres?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si miramos entre las aves encontraremos otros casos de aves que tienen plumajes muy vistosos. Y en no pocas ocasiones son los machos los más adornados y coloridos.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/06-03.jpg"&gt;
&lt;p&gt;A Darwin le desconcertó este aspecto, e inicialmente pensó que estos rasgos eran contrarios a la acción de la selección natural. Pero analizándolo más detenidamente encontró que estos rasgos, si contribuyen al éxito reproductivo. Y justamente eso es lo que vale en la naturaleza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entre las aves con vistosos y coloridos machos, las hembras eligen al macho más hermoso. Así pues sus genes pasarán  a la siguiente generación. La selección está presente, pero quienes seleccionan son las hembras, ya no el clima o los depredadores. Este tipo de selección Darwin la llamó selección sexual.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Habrás notado que esto no ocurre en todas las especies de aves. Hay algunas en las que no hay dimorfismo sexual, es decir que la hembra y el macho se ven iguales. Otras se camuflan muy bien como los chotacabras. No en todas ocurre la selección sexual. La razón para ello está en la ecología de cada especie. La selección sexual también es la responsable de la melena del macho del león, el gran tamaño del elefante marino comparado con las hembras de su especie, y también de las diferencias físicas entre machos y hembras humanos.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/06-04.jpg"&gt;
&lt;p&gt;En la selección sexual las características evolucionan al conferir una ventaja en la consecución de una pareja. Usualmente estas características denotan salud y vigor. Un ciervo con una gran cornamenta ostenta que pudo aprovisionarse de recursos para hacer una gran cornamenta además de haber podido derrotar a machos rivales. En experimentos en campo se ha observado que las leonas prefieren machos con melenas más espesas y oscuras y que aves, como la viuda de cola larga hembras preferían aparearse con los machos con las colas más largas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otro aspecto que le llamó poderosamente la atención al señor Darwin fue la acción de las abejas obreras que son capaces de dar la vida por su colmena. Una abeja obrera al picar deja su aguijón dentro del animal atacado y en el acto desgarra su cuerpo internamente. Este "valeroso" acto de las abejas las lleva a la muerte, pero contribuye a salvar a la colmena. Otro caso, es el de los monos que al ver a un leopardo gritan dando la voz de alarma. El individuo que emite la alarma llama la atención del felino sobre sí. ¿Cómo pudo la selección natural favorecer la evolución de un comportamiento que se ve desfavorable para los individuos?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para entenderlo debemos recordar que los organismos comparten más genes con sus parientes más cercanos que con otros individuos de su misma especie. Un humano o un mono langur, por ejemplo, comparten el 50% de genes con sus hermanos (de la misma mamá y papá), 25% con sus sobrinos, y 12,5% con sus primos. Recordemos también que en la lucha por el mundo biológico es sumamente importante dejar copias de sus genes a la siguiente generación. Así pues, si el mono langur da un grito de alarma al detectar a un leopardo y en su grupo hay, supongamos, tres hermanos o hermanas, es "buen negocio" ponerse en peligro si en el proceso contribuye a que sus genes, presentes en un 50% en sus hermanos, puedan pasar a la siguiente generación. El biólogo George Haldane bromeó al respecto: "Habría dado mi vida por dos hermanos u ocho primos".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las abejas obreras comparten más del 50% con las otras obreras. En ellas los genes compartidos alcanzan el 75%. Esto es así porque las abejas hembra reciben todos los genes paternos y la mitad de los maternos. Esto significa que las abejas obreras comparten entre ellas el 75% genes. Por lo tanto, ayudar a su hermana en la colmena a que se convierta en una abeja reina, ayuda mucho a que sus genes estén representados en la próxima generación.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/06-05.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Estos actos altruistas se han logrado explicar por la "selección por parentesco" y la estrategia evolutiva que deriva de dicha pauta el nombre de "eficacia biológica inclusiva"; que como ya vimos, viene a decir que en la naturaleza es genéticamente más eficiente ayudar a parientes cercanos antes que a parientes lejanos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para Darwin fue un rompedero de cabeza explicar la existencia de insectos sociales como las hormigas en las que había castas estériles, pero trabajaban fuertemente por la colonia. Con el posterior descubrimiento de los genes y los cromosomas y de la genética de los insectos sociales se aclaró el panorama.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoy en día los biólogos consideran que la selección natural no solo actúa a nivel de gen y del individuo, sino también al nivel de los grupos emparentados, en incluso en niveles más altos.&lt;/p&gt;
&lt;section id="enlaces-de-interes"&gt;
&lt;h3&gt;Enlaces de interés&lt;/h3&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Selección de grupo y altruismo: el origen del debate &lt;a class="reference external" href="http://www.scielo.br/scielo.php?pid=S1678-31662009000300005&amp;amp;script=sci_arttext"&gt;http://www.scielo.br/scielo.php?pid=S1678-31662009000300005&amp;amp;script=sci_arttext&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Selección sexual: &lt;a class="reference external" href="http://www.sesbe.org/sites/sesbe.org/files/recursos-sesbe/Sex_selection.pdf"&gt;http://www.sesbe.org/sites/sesbe.org/files/recursos-sesbe/Sex_selection.pdf&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="bibliografia"&gt;
&lt;h3&gt;Bibliografía&lt;/h3&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Campbell, N (1990). Biology. Second edition, Benjamin/Cummings.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Curtis, H., Barnes, S. (1989). Biology, Fifth edition, Worth Publishers.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Darwin, C. (1859). El origen de las Especies, Madrid, Ediciones EDAF.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Dawkins, R. (2009). Evolución: El mayor espectáculo sobre la Tierra. Espasa Libros&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Hickman, C., Roberts, L, y Parson A. (1998). Principios integrales de zoología. Décima edición. Buenos Aires. McGraw-Hill-Interamericana.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Sadava, D. et al (2009). Vida. La ciencia de Biología. Buenos Aires, Argentina, Editorial Médica Panamericana.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Wallace, A.R. (1858). Sobre la tendencia de las variedades para alejarse indefinidamente del tipo original. Recuperado de: &lt;a class="reference external" href="http://www.revista.inecc.gob.mx/article/view/131"&gt;http://www.revista.inecc.gob.mx/article/view/131&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="creditos-de-fotografias"&gt;
&lt;h3&gt;Créditos de fotografías&lt;/h3&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Imagen 1: Chris Brunskill - &lt;a class="reference external" href="http://www.chrisbrunskill.co.uk/index.php#mi=2&amp;amp;pt=1&amp;amp;pi=10000&amp;amp;s=14&amp;amp;p=1&amp;amp;a=0&amp;amp;at=0"&gt;http://www.chrisbrunskill.co.uk/index.php#mi=2&amp;amp;pt=1&amp;amp;pi=10000&amp;amp;s=14&amp;amp;p=1&amp;amp;a=0&amp;amp;at=0&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Imagen 3: &lt;a class="reference external" href="http://cdn.xl.thumbs.canstockphoto.es/canstock4104280.jpg"&gt;http://cdn.xl.thumbs.canstockphoto.es/canstock4104280.jpg&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Imagen 4: &lt;a class="reference external" href="http://www.guysart.com/guy2/Lions/go"&gt;http://www.guysart.com/guy2/Lions/go&lt;/a&gt; y &lt;a class="reference external" href="https://apologista.wordpress.com/2012/03/16/momentos-de-la-creacion-el-ave-del-paraiso-jardinero/"&gt;https://apologista.wordpress.com/2012/03/16/momentos-de-la-creacion-el-ave-del-paraiso-jardinero/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Imagen 5: &lt;a class="reference external" href="http://imgsoup.com/1/parthenogenesis-in-bees/"&gt;http://imgsoup.com/1/parthenogenesis-in-bees/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/index.html"&gt;Volver al índice&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>adaptación</category><category>Ciencia de los Orígenes</category><category>clases</category><category>educación</category><category>evolución biológica</category><category>fenotipo</category><category>fotorreceptor</category><category>selección natural</category><guid>http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/06.html</guid><pubDate>Wed, 08 Apr 2015 15:06:00 GMT</pubDate></item><item><title>La hacedora de ojos y otras maravillas - Unidad 5</title><link>http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/05.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez Vargas, con la asesoría del Doctor Joao Víctor Muñoz Durán (Universidad Nacional de Colombia)</dc:creator><description>&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;strong&gt;Objetivo&lt;/strong&gt;: Reconocer la selección natural como mecanismo que permite la formación de adapataciones complejas.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;strong&gt;Conceptos claves&lt;/strong&gt;: Ojo, fotorreceptor, adaptación, selección natural.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;section id="la-hacedora-de-ojos-y-otras-maravillas"&gt;
&lt;h2&gt;La hacedora de ojos y otras maravillas&lt;/h2&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/05-01.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Un halcón vuela alto sobre un potrero con árboles y un pequeño río. En un momento da un círculo en el cielo y luego se lanza en picada. En pocos segundos en sus garras está un conejo que tuvo un breve tiempo para huir. Antes de caer en las garras del halcón su corazón se aceleró por la acción de la adrenalina, su frecuencia respiratoria aumentó, y se disparó el nivel de glucosa en su sangre. Pero esto no le alcanzó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El éxito de las aves rapaces se debe en gran parte a su visión. Los seres humanos tienen 200.000 células sensibles a la luz por milímetro cuadrado de retina, mientras que las águilas, por ejemplo,  superan a los humanos con cerca de 1 millón de células sensibles a la luz por milímetro cuadrado en la retina. No obstante la gran visión del águila y los halcones, nunca veraz a un águila cazando en la noche. Esto último si lo hacen los búhos, en los que su sentido estrella es la audición. Muchas especies de búhos captan sonidos diez veces más débiles que los que puede percibir el ser humano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero búhos y águilas obtuvieron sus sentidos maravillosos gracias a un proceso denominado selección natural (Ver unidad 4). Este proceso se basa en la diversidad fenotípica heredable que hay en las poblaciones. Con base en las diferencias existentes unos organismos dejan mayor descendencia que otros. Así pues cada vez que aparecía una variante que permitía ver mejor, o escuchar mejor, era ese organismo favorecido en la lucha por la existencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La selección natural es un mecanismo que se conoce desde 1859 gracias a los trabajos de Darwin y Wallace. No obstante, muchas personas no la entienden correctamente, razón por la que es necesario puntualizar que:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La selección natural es un proceso que hace referencia a la selección "de" una característica, no  es selección "para" un fin. En otras palabras, la selección natural no tiene una intencionalidad o finalidad predeterminada.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La selección natural es un proceso ciego, pero eso no significa que sea aleatorio. Es determinista, ya que selecciona características que mejoren la eficacia biológica (que permita dejar más hijos).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La selección natural no está dirigida a solucionar retos ambientales en el futuro. Como ya se mencionó, no está dirigida a nada. Es el resultado de la supervivencia y reproducción diferencial en una población con fenotipos diversos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los organismos son agentes pasivos que son seleccionados por el ambiente. No hay una tendencia en los organismos en querer alcanzar la perfección o de perfeccionarse.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Volvamos nuevamente a los ojos de los vertebrados. Si nos remontásemos 530 millones de años a los ancestros de halcones y águilas, y también de los seres humanos no se parecía mucho a estas. De hecho, la forma ancestral vivía en el mar y era un pez craneado, sin mandíbulas, con branquias, una cola y ojos. Una especie de esta época, muy cercano a la forma ancestral es el Haikouichthys ercaicunensis, una especie ahora conocida por fósiles.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/05-02.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Obviamente ha habido un gran cambio en estructuras anatómicas, patrones de comportamiento, y fisiología desde los tiempos de Haikouichthys hasta el presente. Debemos recordar que por evolución biológica se entiende el cambio en la estructura de las poblaciones con el paso de muchas generaciones. Y en 530 millones de años ha habido muchísimas generaciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Haikouichthys&lt;/em&gt; ya poseía ojos, aunque su visión no era tan buena como la de las águilas, le permitía buscar su comida y huir cuando percibía alguna amenaza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los orígenes del ojo hay que buscarlos mucho más atrás en el tiempo. Mucho más atrás que &lt;em&gt;Haikouichthys&lt;/em&gt;  (luego retomaremos este pez), es necesario remontarse a los tiempos en el que los mares solo contenían unicelulares. Entonces ya había organismos que poseían cierta capacidad fotosensible (sensibilidad frente a la luz).  Muchos unicelulares pueden ubicarse espacialmente, es decir nadar hacía arriba o hacia abajo, gracias a que son sensibles a la luz. Esta sencilla distinción entre luz y oscuridad fue el primer paso en la evolución del ojo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para este primer paso puede considerarse posible al ver el fotorreceptor que existe en &lt;em&gt;Euglena&lt;/em&gt;, un protista fotosintético que tiene un organelo sensible a la luz conectado con el flagelo que le permite la locomoción. No se afirma que los ojos de los humanos se remonten al fotorreceptor (eyespot en inglés) de Euglena, solo se muestra que este primer paso es posible en la naturaleza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El siguiente paso involucraría a un animal pluricelular. Tendríamos una capa de células sensibles a la luz. Esto lo podemos encontrar en las lombrices de tierra actuales y en anélidos acuáticos que ya presentan una capa ordenada de células fotosensibles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Luego, la selección natural favoreció a aquellos organismos que tuviesen capacidad fotosensible ya que le permitiría a su poseedor nadar hacía a la superficie, conseguir alimento u ocultarse cuando una sombra se presentaba el organismo y así salvarse de un predador. Ahora si ésta capa de células se invaginase podría dar cabida a una mayor cantidad de células, y esto constituiría una ventaja. Esto no es cambio imposible pues solo sería necesaria una modificación en la forma de expresión de algunos genes ya existentes. Una capa de células fotosensibles invaginada puede obtener una nueva información no disponible para una capa plana, saber de dónde provienen los haces de luz. Precisamente en el molusco gasterópodo Patella, (los gasterópodos son el grupo de las babosas y caracoles) se encuentra un estructura así.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el gasterópodo &lt;em&gt;Pleurotomaria&lt;/em&gt; encontramos una estructura invaginada mucho más profunda; En el género &lt;em&gt;Haliotis&lt;/em&gt; encontramos un ojo casi cerrado; en el género &lt;em&gt;Turbo&lt;/em&gt; el ojo ya está cerrado pero sin lente, y finalmente encontramos ojos cerrados y con lente en los géneros &lt;em&gt;Murex&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;Nucella&lt;/em&gt;. Así pues hay ejemplos en la naturaleza que muestran que estos estadios intermedios son posibles. Añado que la presencia de una lente mejora muchísimo la visión, pero bien pueden existir organismos sin esta estructura, lo cual invalida el argumento creacionista que afirma que: "Tales órganos habrían sido inútiles hasta que todas las partes individuales estuvieran completas"&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los biólogos suecos D. E. Nilsson y S. Pelger con ayuda de un computador cuantas generaciones se requerirían para producir un ojo a partir una capa de células fotosensibles en medio de una capa transparente y una capa opaca. A partir de este ojo en una población original de individuos, y teniendo una variabilidad del 1% en la posición y grosor de las capas iniciales se obtendría en 1829 pasos un ojo en forma de cámara con lente de refracción. En el modelo se asumió que no se podía dar más de una mutación por generación y en caso de esta darse solo tiene el 50% de probabilidad de heredarse. El modelo estimo que los 1829 pasos en la producción del ojo podrían tomar 364.000 generaciones o años (asumiendo que cada animal durase un año). La vida sobre la Tierra es mucho más enorme, está calculada en 3.500 millones de años desde las primeras células (bacterias) y 1.500 millones de años desde las primeras células eucariotas.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/05-03.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Como el trabajo de Nilsson y Pelger muestran, así como los estadios intermedios de ojos entre los moluscos, la selección natural es verdaderamente la fuerza creativa de la evolución.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/05-04.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Volvamos a tomar a &lt;em&gt;Haikouichthys ercaicunensis&lt;/em&gt;, el pez del período cámbrico que se mencionó hace un momento. Este pez, o una especie muy cercana a esta, fue el ancestro de los vertebrados posteriores. Tanto los peces con mandíbulas, los tetrápodos (vertebrados con cuatro extremidades), como acuáticos, terrestres y aéreos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este pasado evolutivo ha dejado un rastro en los organismos actuales, ya muy diferentes a su antepasado pez. Cuando los vertebrados se están desarrollando en su etapa embrionaria desarrollan hendiduras faríngeas que en los peces dan origen a las branquias, pero que no dan origen a estas estructuras en los mamíferos. En los vertebrados estas hendiduras faríngeas tienen asociados nervios y vasos sanguíneos. A medida que la selección natural actuaba en diferentes linajes de organismos modificó a los seres trabajando sobre las estructuras ya existentes. La evolución no parte de cero.
Así pues es posible encontrar en los mamíferos que el nervio laríngeo recurrente, un nervio asociado a las hendiduras faríngeas en la etapa embrionaria, en vez de ir directamente del cerebro al cuello, desciende hasta el pecho y rodea la aorta para llegar finalmente a la laringe por debajo de las cuerdas vocales. Este recorrido se originó en los arcos branquiales de los antiguos peces cercanos a a Haikouichthys ercaicunensis. En el caso del ser humano el desvió del nervio laríngeo es de alrededor de unos 40 centímetros. Pero, en la jirafa esta fibra nerviosa realiza un recorrido de cerca de cinco metros. Una anatomía que deja ver que las estructuras se modifican sobre lo ya existente, y no que fueron diseñadas o planeadas de antemano.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/05-05.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Las chapuzas anatómicas, como la del nervio laríngeo recurrente de las jirafas, son una marca de la evolución. En tiempos pasados, otra característica de las jirafas fue interpretada de manera errónea.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El naturalista Jean Baptiste Lamarck (1744-1829) pensó que había una tendencia en los organismos hacia la perfección y que los organismos a medida que usaban más un órgano este se encontraría más desarrollado en las siguientes generaciones. Hoy sabemos que la idea de Lamarck es equivocada porque no se heredan intenciones, se heredan genes. Pero en tiempos de Lamarck no se conocían los genes (los experimentos de Mendel se harían entre 1856 y 1863).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alfred Wallace se dio cuenta que la explicación al cuello de la jirafa estaba en la selección natural y no en la heredabilidad de los esfuerzos de los progenitores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En su obra Wallace afirmo que "La jirafa nunca adquirió su largo cuello por el deseo de alcanzar el follaje de los arbustos más elevados alargando constantemente su cuello con este propósito, sino de alguna variedad surgida entre sus antitipos con un cuello más largo que el usual, una vez conseguido alcanzaron pastos más frescos por encima del mismo suelo que sus compañeros cuellicortos y a la primera escasez de comida sobrevivieron a estos últimos."&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/05-06.jpg"&gt;
&lt;p&gt;La historia del largo nervio laríngeo de la jirafa se puede descifrar analizando la embriología de los vertebrados. De igual manera, la historia del largo cuello de las jirafas se puede deducir del registro de fósiles de la familia de las jirafas. Pero igual o más maravilloso ha sido un experimento que ha permitido registrar y guardar una historia evolutiva de más de 60.000 generaciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Obviamente no se pueden guardar 60.000 generaciones de jirafas en un laboratorio, pero sí de bacterias. Y esto es precisamente lo que hizo el doctor Richard E. Lensky y su equipo. Ellos trabajaron con &lt;em&gt;Escherichia coli&lt;/em&gt;, que es una bacteria anaerobia facultativa, es decir que puede obtener energía en ausencia de oxígeno, pero el oxígeno no les es tóxico. Esta bacteria puede alimentarse de azúcares como la glucosa y la lactosa, y se encuentra en los intestinos de muchos animales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pues bien, Lensky y su equipo cultivaron estas bacterias y congelaban una muestra de cada generación. En abril de 2014 se alcanzó la generación 60.000. Al congelar las muestras es posible analizar todo los genes - el genoma - y ver que mutaciones han ocurrido cuando algo diferente se nota en los cultivos de bacterias.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/05-07.jpg"&gt;
&lt;p&gt;El experimento que inició en 1988 mostró algo sorprendente en la generación 31.000. Una de las colonias de bacterias eran capaces de crecer y alimentarse de citrato en condiciones aeróbicas (es decir, en presencia de oxígeno). El citrato es una sal del ácido cítrico presente comúnmente en frutas como la naranja. Esta habilidad es posible solo con tres mutaciones en el genoma original de las &lt;em&gt;E. coli&lt;/em&gt;. Estas mutaciones no aparecieron como resultado de la presencia de citrato en el medio. Estas se dan espontáneamente entre las bacterias. El estudio del genoma de muchas poblaciones de bacterias del experimento de Lensky mostró que las tres mutaciones se han dado en muchas colonias. Pero algunas solo poseen una de las tres. Lo realmente interesante es que cuando en un individuo se presentaron las mutaciones que permitían la asimilación del citrato. Este tuvo una ventaja competitiva frente a sus compañeros. Esta célula se reprodujo y dejó más descendientes, y pronto toda una colonia compartía ese rasgo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En biología se conoce como evolución al cambio de la estructura genética de las poblaciones con el paso de muchas generaciones. En el caso de las bacterias que ahora pueden utilizar citrato se puede notar como su estructura genética ha cambiado respecto a la de sus lejanas progenitoras, por lo tanto se puede decir que ha ocurrido evolución y que esta ha sido observada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El experimento de Lensky no solo comprobó la evolución por selección natural propuesta por Darwin y Wallace, sino que permitió identificar sobre el genoma que cambios se dieron y en que generación.  El experimento aún sigue en la Universidad de Michigan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La evolución biológica, ocurrida principalmente mediante la selección natural acumulativa no es sólo la explicación de cómo las jirafas adquirieron sus cuellos largos o de como unas bacterias desarrollaron la capacidad de asimilar citrato, es de hecho la única teoría científica que es capaz de explicar la existencia de la complejidad organizada de las adaptaciones, y en últimas de los seres vivos. La genialidad de Wallace y Darwin consistió en haber encontrado el mecanismo que nos permite responder porqué hay seres vivos en el mundo.&lt;/p&gt;
&lt;section id="enlaces-de-interes"&gt;
&lt;h3&gt;Enlaces de interés&lt;/h3&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Selección Natural &lt;a class="reference external" href="https://evovagario.wordpress.com/evolucion/mecanismos/seleccion-natural/"&gt;https://evovagario.wordpress.com/evolucion/mecanismos/seleccion-natural/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;¿Qué es la selección natural y cómo es ella central a la teoría de la evolución?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/douglasfutuyma.html"&gt;http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/douglasfutuyma.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La selección natural: "Me replico, luego existo"
&lt;a class="reference external" href="http://bioinformatica.uab.es/divulgacio/lasn/"&gt;http://bioinformatica.uab.es/divulgacio/lasn/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="bibliografia"&gt;
&lt;h3&gt;Bibliografía&lt;/h3&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Campbell, N (1990). Biology. Second edition, Benjamin/Cummings.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Curtis, H., Barnes, S. (1989). Biology, Fifth edition, Worth Publishers.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Darwin, C. (1859). El origen de las Especies, Madrid, Ediciones EDAF.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Dawkins, R. (2009). Evolución: El mayor espectáculo sobre la Tierra. Espasa Libros&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Hickman, C., Roberts, L, y Parson A. (1998). Principios integrales de zoología. Décima edición. Buenos Aires. McGraw-Hill-Interamericana.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Sadava, D. et al (2009). Vida. La ciencia de Biología. Buenos Aires, Argentina, Editorial Médica Panamericana.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Wallace, A.R. (1858). Sobre la tendencia de las variedades para alejarse indefinidamente del tipo original. Recuperado de: &lt;a class="reference external" href="http://www.revista.inecc.gob.mx/article/view/131"&gt;http://www.revista.inecc.gob.mx/article/view/131&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="creditos-de-fotografias"&gt;
&lt;h3&gt;Créditos de fotografías&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Foto 1: &lt;a class="reference external" href="http://www.colchonero.com/tablero_de_noticias_miscelanea-itemap-14-78926-3747.htm"&gt;http://www.colchonero.com/tablero_de_noticias_miscelanea-itemap-14-78926-3747.htm&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Imagen 3: &lt;a class="reference external" href="http://bioinformatica.uab.es/divulgacio/lasn/"&gt;http://bioinformatica.uab.es/divulgacio/lasn/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Imagen 4: &lt;a class="reference external" href="http://es.pseudociencia.wikia.com/wiki/El_ojo_y_la_evoluci%C3%B3n"&gt;http://es.pseudociencia.wikia.com/wiki/El_ojo_y_la_evoluci%C3%B3n&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Imagen 7: &lt;a class="reference external" href="http://beacon-center.org/blog/2013/11/20/the-man-who-bottled-evolution/"&gt;http://beacon-center.org/blog/2013/11/20/the-man-who-bottled-evolution/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/index.html"&gt;Volver al índice&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>adaptación</category><category>Ciencia de los Orígenes</category><category>clases</category><category>educación</category><category>evolución biológica</category><category>fenotipo</category><category>fotorreceptor</category><category>selección natural</category><guid>http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/05.html</guid><pubDate>Wed, 08 Apr 2015 15:05:00 GMT</pubDate></item><item><title>La asombrosa selección natural - Evaluación Unidad 4</title><link>http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/04eval.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez Vargas, con la asesoría del Doctor Joao Víctor Muñoz Durán (Universidad Nacional de Colombia)</dc:creator><description>&lt;p&gt;Con base en la unidad 4: "¿Por qué te escondes tan bien?" responde&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;De las siguientes afirmaciones sobre la selección natural hay una falsa. Indica cual es.&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Fue descubierta por Alfred Russell Wallace y Charles Robert Darwin.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Permite a los organismos prepararse para situaciones futuras.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Es el resultado de la reproducción diferencial de fenotipos diversos en una población.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Permite la adaptación de los organismos a sus ambientes.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;En una población, mientras los individuos con ciertas características hereditarias sobreviven y se reproducen, otros con características menos favorables mueren tempranamente y no llegan a reproducirse. Este hecho se conoce como&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Reproducción sexual&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Reproducción diferencial&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Crecimiento exponencial&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Selección artificial&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Las preguntas 3 a 6 se resuelven teniendo en cuenta la siguiente información:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El libro de Charles Robert Darwin (El Origen de las Especies) enfatiza sobre como las especies se han adaptado a sus ambientes a través de selección natural. Darwin llegó a la teoría de la selección natural tras realizar muchas observaciones, de las cuales saco deducciones. Brevemente se puede describir la teoría de la selección natural como sigue:&lt;/p&gt;
&lt;img alt="e04-02.jpg" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/e04-02.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Ahora sabemos que la variación se origina a través de eventos aleatorios de mutación y recombinación genética, pero la selección natural es el resultado de un criterio ambiental definido por el éxito reproductivo.&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic" start="3"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Según el texto, las poblaciones no crecen de forma exponencial ya que:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los individuos tienen variaciones dentro de la población.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Algunos individuos presentan mutaciones.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Las variaciones son heredables.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los recursos de los cuales dependen son escasos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Aquellos individuos que heredan características que los adaptan mejor al ambiente tienen probabilidad de dejar mayor descendencia. De esto se pude inferir que:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La presencia de adaptaciones en los organismos es crucial para la supervivencia.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La reproducción desigual es la fuente de la mutación.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los organismos que dejan mayor descendencia son aquellos que no presentan variaciones.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La exposición a un ambiente cambiante genera la adaptación en los organismos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Según el contenido del texto, se podría concluir que la mejor definición para selección natural es:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La teoría que explica el origen de las mutaciones.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Supervivencia y reproducción diferencial de unos organismos respecto a otros.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El resultado de la variación del ambiente en el que vive un organismo.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La tendencia natural que tienen las poblaciones a crecer exponencialmente.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Darwin propuso la selección natural como mecanismo evolutivo, lo que implicó que nuevas especies evolucionaron a partir de formas ancestrales por:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;la acumulación gradual de adaptaciones a ambientes naturales cambiantes.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;la heredabilidad de adaptaciones adquiridas para el ambiente.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;la lucha por los recursos limitados.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Intervención divina.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los depredadores que obtienen el alimento más eficientemente dejarán más descendencia; lo mismo ocurre con aquellas presas que sean más eficientes en evitar ser devoradas. Esto sin duda conllevará a:&lt;/p&gt;
&lt;img alt="e04-03.jpeg" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/e04-03.jpeg"&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;la extinción de presas y depredadores&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;la coevolución de ambas especies&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;el aumento del número de individuos de depredadores sobre el de presas.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;la extinción de las presas.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Observa la siguiente imagen y lee la posición de estos dos estudiantes.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="e04-04.jpg" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/e04-04.jpg"&gt;
&lt;p&gt;La estudiante N° 2 considera que la selección natural es un proceso que está basado en el azar. Esta idea es errónea por las siguientes razones:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;el mecanismo que es aleatorio es la mutación y la reproducción, no la selección.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;la selección natural es una tendencia a la perfección de las especies.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;la superviviencia de los organismos, frente a las presiones de su entorno, no es aleatoria.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La selección natural "favorece" las variaciones ventajosas, por más raras que sean estas en un inicio.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Son correctas:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;1 y 2.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;2, 3 y 4.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Solo la segunda.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;1, 3 y 4.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La importancia de la selección natural para la biología es que este mecanismo es:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El único mecanismo evolutivo.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El principal mecanismo evolutivo, aunque no el único.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Responsable de la reproducción sexual&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El causante de las mutaciones aleatorias.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Cuando los biólogos dicen que han observado evolución, significa que ellos han detectado cambios en la frecuencia de los genes de la población. (Con frecuencia los cambios genéticos están referidos a cambios fenotípicos que son heredables). Esto significa que:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La evolución es una tendencia en la naturaleza hacia la perfección.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La evolución es contradictoria con cualquier idea religiosa.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La evolución es el cambio de las frecuencias de genes en una población al pasar el tiempo.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La evolución es que un mono bajó de los árboles y se convirtió en persona.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;En la siguiente imagen se ve como el pico del iiwi (Versitia coocinea) de Hawai se adapta a la corola de las plantas de lobelia de las cuales deriva su alimento. De igual manera, la corola de las flores de la lobelia se adaptan a la forma del pico del iiwi que transporta su polen a otras plantas permitiendo la reproducción.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="e04-05.jpg" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/e04-05.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Es de suponer que en las aves se adaptaron a la forma de las corolas de lobelia&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Por el bien de la especie.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;En un proceso gradual en el que los individuos con mejores variantes dejaban más descendencia:&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Por intervención divina.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Por una sola mutación repentina.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;section id="credito-de-las-fotografias"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;strong&gt;Crédito de las fotografías&lt;/strong&gt;:&lt;/h2&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Imagen 3: &lt;a class="reference external" href="http://tigrepelvar.wordpress.com/2013/09/30/leopardos-o-jaguares-cazadores-padres-cazados-o-amistosos-felinos/"&gt;http://tigrepelvar.wordpress.com/2013/09/30/leopardos-o-jaguares-cazadores-padres-cazados-o-amistosos-felinos/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/index.html"&gt;Volver al índice&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>Ciencia de los Orígenes</category><category>clases</category><category>educación</category><category>selección natural</category><guid>http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/04eval.html</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2015 13:06:00 GMT</pubDate></item><item><title>¿Por qué te escondes tan bien? - Unidad 4</title><link>http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/04.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez Vargas, con la asesoría del Doctor Joao Víctor Muñoz Durán (Universidad Nacional de Colombia)</dc:creator><description>&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;strong&gt;Objetivo&lt;/strong&gt;: Reconocer la forma como opera la selección natural en el mundo natural.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;strong&gt;Conceptos claves&lt;/strong&gt;: Camuflaje, variedad genética, adaptación, genotipo, reproducción diferencial, selección natural.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p class="primera"&gt;En la naturaleza hay muchos animales muy bien camuflados con su entorno. Algunos animales se confunden con ramas, hojas verdes, hojas secas, ramitas o incluso con flores. Estas adaptaciones les permiten a muchos animales evadir depredadores o acechar a sus víctimas con sigilo, o ambas cosas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dentro del grupo de las mantis es posible encontrar espectaculares casos de camuflaje. Tal es el caso de  &lt;em&gt;Choeradodis columbica&lt;/em&gt; una especie de mantis que vive en Colombia que se confunde muy bien con una hoja verde. Vista desde arriba nos despierta mayor preocupación por los insectos que le sirven de alimento y puede pasar desapercibida por los pájaros que cazan insectos.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="04-01.jpg" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/04-01.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Al otro lado del mundo, en el sudeste asiático vive la mantis orquídea (&lt;em&gt;Hymenopus coronatus&lt;/em&gt;) una especie de mantis que, como su nombre lo indica,  se parece mucho a una orquídea. Esta especie posee unas proyecciones en las patas y un abdomen aplanado que imitan muy bien a los pétalos de las orquídeas. Cuando las mantis están en reposo, lo cual es muy frecuente en ellas, los insectos no se percatan del engaño. La imitación es tan buena que incluso la cabeza vista con luz ultravioleta (muchos de sus presas pueden verla) simula los nectarios de las orquídeas. Así pues los insectos que vistan las orquídeas a alimentarse de su néctar se dirigen a las fauces de su depredador. Las mantis &lt;em&gt;Hymenopus&lt;/em&gt; son unas flores poco amigables para muchos insectos de las pluviselvas de Asia. Más asombroso aún es que las mantis orquídea cuando son muy pequeñas e inmaduras o ninfas se mimetizan con hormigas.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="04-02.jpg" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/04-02.jpg"&gt;
&lt;p&gt;¿Cómo llegó la mantis hoja a imitar tan bien una hoja o la mantis orquídea imitar tan bien una flor? La respuesta a este interrogante la dieron Alfred R. Wallace y Charles Darwin.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sabemos que los organismos de una población no son iguales entre sí. Esta diversidad tiene bases genéticas: la mutación que crea nuevos alelos y la reproducción sexual que mezcla los genes de manera aleatoria. La diversidad es muy útil en el mundo natural donde hay una continua lucha de los organismos por sobrevivir. Sabemos también que en los ecosistemas los recursos son limitados, y que los depredadores, enfermedades y cambios en el clima, son factores que están siempre "acechando" a los seres vivos (ver unidad 2).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por esto cada vez que aparece una variedad genética que ajusta mejor al organismo a su entorno, la naturaleza favorece a su poseedor. Este organismo llegará a la adultez y dejará descendencia, y sus hijos probablemente heredaran ese gen o genes responsables&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Volvamos a las mantis y al origen de sus adaptaciones. Las mantis son organismos muy complejos. No obstante, cada órgano, célula y proteína de su cuerpo se formaron gracias a la expresión de muchos genes. De hecho hay unos genes que afectan la expresión de otros genes, especialmente cuando el organismo se está formando en el huevo y cuando es una ninfa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Parea ilustrar el proceso de adaptación tomemos la pata delantera de la mantis. Esta consta de varias partes que se articulan y que el animal usa para atrapar sus presas.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="04-03.jpg" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/04-03.jpg"&gt;
&lt;p&gt;En una población de mantis los individuos tendrán ligeras diferencias en cuanto a sus patas. Podrán diferir en la longitud de la pata, o de cada uno de sus segmentos, en el color, en el número de espinas, etc. Estas diferencias cuando son heredables están relacionadas con los genes de las mantis.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="04-04.jpg" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/04-04.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Son estas diferencias las que afectan la supervivencia. En el caso de un individuo que cace entre el follaje, le es más ventajoso ser de color verde. Para quienes cazan entre las flores es ventajoso tener un color parecido a los pétalos de las flores. En los antepasados de las mantis orquídea cada cambio que hacía que el organismo se pareciera más a una flor, ya sea en el color, o en el ancho del fémur de sus patas, tenía más probabilidades de capturar presas, así también tenía más probabilidades de dejar más descendencia, y sus genes ventajosos pasarían a la siguiente generación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por su parte, en las poblaciones de mantis que cazaban entre el suelo del bosque, cada cambio que hacía que una mantis se camuflara mejor con las hojas secas tenía mejores posibilidades de sobrevivir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cada vez que aparece una característica que genere un cambio, por pequeño que esta sea, si confiere una ventaja en la lucha por la existencia ésta pasará a la siguiente generación. Así de cambio en cambio, los organismos resultan adaptados al medio en el que viven. Este proceso fue denominado por Charles Darwin como &lt;strong&gt;selección natural&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="04-05.jpg" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/04-05.jpg"&gt;
&lt;p&gt;El mecanismo de la selección natural fue descubierto también por Alfred Russell Wallace, contemporáneo y paisano de Charles Darwin. Este mecanismo para poderse realizar debe cumplir tres condiciones:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Variación&lt;/strong&gt;. Dentro de la población debe existir variabilidad  en los caracteres individuales. Sin variación no es posible la selección natural ni la evolución biológica. La variación es dada por la mutación y la reproducción sexual.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Herencia&lt;/strong&gt;. Las características en las que los individuos varían deben estar determinados en mayor o menor grado por genes, de manera que puedan transmitirse de padres a hijos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Reproducción diferencial&lt;/strong&gt;. Las distintas variantes individuales deben permitir a sus portadores reproducirse con mayor o menor éxito. Los individuos que muestren una característica favorable se reproducirán mejor que los individuos que muestran otras alternativas.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Como resultado de este mecanismo los organismos se ajustan de manera natural al medio en el que viven. La selección natural no persigue un fin determinado, ni prepara para condiciones ambientales futuras.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="04-06.jpg" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/04-06.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Darwin y Wallace notaron que este proceso ciego y no dirigido conscientemente es el responsable de las adaptaciones de los seres vivos a su entorno. Wallace, por ejemplo,  apuntó a la selección natural para explicar el camuflaje de los insectos, como la mantis hoja o la mantis orquídea, con las que iniciamos esta unidad, así:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"Aun los colores peculiares de muchos animales, especialmente insectos, tan cercanamente semejantes al suelo o las hojas o los troncos de donde habitualmente residen, se explican por el mismo principio [la selección natural]; aunque en el curso de las épocas pudieron haberse sucedido variedades de muchos tintes, todavía esas razas que tienen colores mejor adaptados a la ocultación de sus enemigos deberían inevitablemente sobrevivir más."&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;img alt="04-07.jpg" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/04-07.jpg"&gt;
&lt;p&gt;La selección natural es un mecanismo asombroso que ha permitido las adaptaciones de las diferentes especies a sus respectivos entornos. De hecho, la selección natural es el principal mecanismo evolutivo.
Cabe aclarar aquí que evolución es el cambio de la estructura genética de las poblaciones con el paso de muchas generaciones. Como vimos la selección natural trae como consecuencia que nuevos alelos se fijen en la población, mantiene a los favorables, elimina a los alelos desfavorables o a los poco ventajosos. Por esto la selección natural es crucial para el proceso evolutivo.
Veremos más sobre la selección natural en la siguiente unidad.&lt;/p&gt;
&lt;section id="enlaces-de-interes"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;strong&gt;Enlaces de interés&lt;/strong&gt;:&lt;/h2&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Selección Natural: &lt;a class="reference external" href="https://evovagario.wordpress.com/evolucion/mecanismos/seleccion-natural/"&gt;https://evovagario.wordpress.com/evolucion/mecanismos/seleccion-natural/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;¿Qué es la selección natural y cómo es ella central a la teoría de la evolución?: &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/douglasfutuyma.html"&gt;http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/douglasfutuyma.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="bibliografia"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;strong&gt;Bibliografía&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Campbell, N (1990). Biology. Second edition, Benjamin/Cummings.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Curtis, H., Barnes, S. (1989). Biology, Fifth edition, Worth Publishers.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Darwin, C. (1859). El origen de las Especies, Madrid, Ediciones EDAF.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Center for Insect Science Education Outreach The University of Arizona, (1997). Información de la mantis religiosa. Tomado de: &lt;a class="reference external" href="http://insected.arizona.edu/espanol/mantidinfo.htm"&gt;http://insected.arizona.edu/espanol/mantidinfo.htm&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entomoblog., (2010), Las siete mantis más asombrosas. Tomado de: &lt;a class="reference external" href="http://naukas.com/2010/10/08/mantis-sorprendentes/"&gt;http://naukas.com/2010/10/08/mantis-sorprendentes/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hickman, C., Roberts, L, y Parson A. (1998). Principios integrales de zoología. Décima edición. Buenos Aires. McGraw-Hill-Interamericana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sadava, D. et al (2009). Vida. La ciencia de Biología. Buenos Aires, Argentina, Editorial Médica Panamericana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wallace, A.R. (1858). Sobre la tendencia de las variedades para alejarse indefinidamente del tipo original. Recuperado de: &lt;a class="reference external" href="http://www.revista.inecc.gob.mx/article/view/131"&gt;http://www.revista.inecc.gob.mx/article/view/131&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="creditos-de-fotografias"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;strong&gt;Créditos de fotografías&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Foto 1: &lt;a class="reference external" href="http://www.faunaexotica.net/foro/index.php?topic=43875.0"&gt;http://www.faunaexotica.net/foro/index.php?topic=43875.0&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Foto 2: Seiya Kudo - &lt;a class="reference external" href="http://ze-ph.sakura.ne.jp/zeph-blog/index.php?m=201001&amp;amp;page=8"&gt;http://ze-ph.sakura.ne.jp/zeph-blog/index.php?m=201001&amp;amp;page=8&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Foto 3: Juanjo Trujillo - &lt;a class="reference external" href="http://floramalaga.blogspot.com/2010/11/fauna-de-mi-jardin.html"&gt;http://floramalaga.blogspot.com/2010/11/fauna-de-mi-jardin.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Foto 4: Pana - Francisco Dillet - &lt;a class="reference external" href="http://dillet.blogspot.com/2012/06/nacimiento-de-una-mantis-religiosa.html"&gt;http://dillet.blogspot.com/2012/06/nacimiento-de-una-mantis-religiosa.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/index.html"&gt;Volver al índice&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>adaptación</category><category>camuflaje</category><category>Ciencia de los Orígenes</category><category>clases</category><category>educación</category><category>genotipo</category><category>reproducción diferencial</category><category>selección natural</category><category>variedad genética</category><guid>http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/04.html</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2015 12:50:00 GMT</pubDate></item><item><title>La asombrosa selección natural - Evaluación Unidad 3</title><link>http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/03eval.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez Vargas, con la asesoría del Doctor Joao Víctor Muñoz Durán (Universidad Nacional de Colombia)</dc:creator><description>&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/e03-01.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Con base en la unidad 3: "De los lobos a los perros rescatistas" responde.&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;En una plantación de tomates aparece una planta cuyos frutos son de color morado. La aparición de esta variedad, que resulta ser hereditaria, se puede explicar por:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Una intervención sobrenatural.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El deseo interno de progreso del propio organismo.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;A una mutación de un gen ancestral.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Al uso y desuso de las estructuras vegetales.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los genetistas han encontraron que el gen RSPO2 es el responsable de que los perros tengan o no bigote y grandes cejas, rasgos que se tienen muy en cuenta para su clasificación. El FGF5 está relacionado con la longitud del pelo y el KRT71 determina si el pelo es ondulado o rizado. Es posible afirmar que las razas de perros fue posible inicialmente a...&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;el deseo interno de progreso de los perros.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;la diversidad genética existente dentro de la población de perros.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;un acto sobrenatural que eligió a los perros para ser "el mejor amigo del hombre".&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;el uso que los perros hacían de sus partes que generaban una tendencia que se heredaba.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;En ciertos casos, los seres humanos han optado por aparear a determinados animales de granja dentro de una especie. Por ejemplo, al permitir la reproducción de solamente el ganado de mayor tamaño a lo largo de muchas generaciones, se han producido razas de ganado muy grande. Este proceso se conoce como:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Selección natural.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Mutación y recombinación.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Selección artificial.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Ley del uso y el desuso.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;¿Cuál de las siguientes opciones corresponde a una fuente de variabilidad genética en los organismos?&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Clonación.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Reproducción sexual.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Reproducción asexual.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Domesticación .&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El origen del maíz se remonta a...&lt;/p&gt;
&lt;img alt="e03-02.jpg" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/e03-02.jpg"&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;las plantas de teosinte de Perú.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;las plantas de Triturcum urartu en Medio Oriente.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;las plantas de Triturcum urartu en Perú.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;las plantas de teosinte en México.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El bioquímico chileno Gabriel León comentó que "hoy por hoy, casi todo lo que podemos comprar en la feria o en el supermercado [de frutas, verduras, tubérculos y cereales] fue creado por el hombre [por el proceso de selección artificial]. Una de las pocas excepciones son las nueces. Así que ya saben: si quieren comer solo cosas "naturales", junten nueces".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esto permite inferir que el nogal, el árbol productor de la nuez...&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;no tiene variabilidad genética.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;no ha sido cultivado con crianza selectiva por los humanos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;no desarrolla mutaciones&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;ha sido modificado al igual que el maíz.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los terrier gustan de perseguir zorros, ratas y conejos aún dentro de sus madrigueras bajo tierra y darles caza, mientras que los labradores gustan de entrar al agua a recuperar aves cazadas o incluso atrapan peces grandes. Estas características de comportamiento suelen ser heredables. Esto permite afirmar que:&lt;/p&gt;
&lt;img alt="e03-03.jpg" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/e03-03.jpg"&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Están determinadas por el entrenamiento humano.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Siempre han estado en los perros.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Son de origen anterior a la domesticación de los lobos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Están determinadas por genes.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;En el mundo existen 5000 variedades, en Perú se encuentran alrededor de 3000. La imagen muestra una muestra de la diversidad de papas del Perú reflejada en el tubérculo.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="e03-04.jpg" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/e03-04.jpg"&gt;
&lt;p&gt;La ventaja de preservar la diversidad genética de una especie, en este caso la papa, sería&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Permitir afrontar mejor plagas o enfermedades.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Evitar que se den nuevas mutaciones.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Permitir desarrollar monocultivos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Evitar la evolución de la especie.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La imagen siguiente muestra el aspecto ancestral de muchas plantas hoy domésticas.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="e03-05.jpg" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/e03-05.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Las diferencias que se ven en las variedades silvestres comparadas con las actuales son producto de la selección artificial. Para entender este proceso se debe tener claro que:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Las especies tienden a mejorar con el tiempo.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Las especies tienen una gran variabilidad fenotípica.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La variabilidad genética no permite la evolución.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La variabilidad genética solo se da las variedades domésticas.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;En el caso de las plantaciones de bananos actuales, estos se siembran por esquejes, y no por semillas, ya que en la selección artificial se seleccionaron plantas con frutos más grandes ha llevado a bananas sin semillas viables. Esto permitiría suponer que en el caso de que una enfermedad atacase un cultivo de plantas reproducidas asexualmente por esquejes se diera:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Una gran resistencia a la enfermedad.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La pérdida de casi todos los individuos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Un aumento de la diversidad genética.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Un aumento de mutaciones espontáneas.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Para Darwin el entender la selección artificial fue de gran importancia porque le permitió...&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;entender que las especies son fijas e inmutables.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;entender que las especies tienen una tendencia interna a la perfección.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;hacer una analogía con la selección natural, en la que el ambiente y no el hombre, determinan que individuos sobreviven y dejan más descendencia.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;entender que las especies &lt;strong&gt;NO&lt;/strong&gt; son entes biológicos fijos e inmutables.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Son correctas:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;1 y 2&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;2 y 3&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;3 y 4&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;1 y 3&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;section id="componente-axiologico"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;strong&gt;Componente axiológico:&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En la unidad "De los lobos a los perros rescatistas" se inició con la historia de un perro abandonado llamado Turco. El tener una mascota es una cuestión de responsabilidad. ¿Qué le dirías a una persona que desea tener una mascota? ¿Qué responsabilidades se adquieren al poseer un animal de compañía? Consulta que cuidados especiales deben tenerse con perros y gatos y entrega un informe a tu docente.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="creditos-de-las-imagenes"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;strong&gt;Créditos de las imágenes:&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Imagen 2: &lt;a class="reference external" href="http://www.biodiversidad.gob.mx/usos/maices/teocintle2012.html"&gt;http://www.biodiversidad.gob.mx/usos/maices/teocintle2012.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Imagen 3: &lt;a class="reference external" href="http://www.labradoresdeabantueso.com/labrador-de-trabajo/caza.html"&gt;http://www.labradoresdeabantueso.com/labrador-de-trabajo/caza.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Imagen 4: &lt;a class="reference external" href="http://heraldo21.blogspot.com/2009/05/la-papa-resumen.html#.VIC2itKG9e8"&gt;http://heraldo21.blogspot.com/2009/05/la-papa-resumen.html#.VIC2itKG9e8&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Imagen 5: &lt;a class="reference external" href="http://www.bookwormroom.com/2014/06/21/saturday-afternoon-round-up-and-open-thread-2/"&gt;http://www.bookwormroom.com/2014/06/21/saturday-afternoon-round-up-and-open-thread-2/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/index.html"&gt;Volver al índice&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>Ciencia de los Orígenes</category><category>clases</category><category>educación</category><category>selección natural</category><guid>http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/03eval.html</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2015 12:37:00 GMT</pubDate></item><item><title>De los lobos a los perros rescatistas - Unidad 3</title><link>http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/03.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez Vargas, con la asesoría del Doctor Joao Víctor Muñoz Durán (Universidad Nacional de Colombia)</dc:creator><description>&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;strong&gt;Objetivo&lt;/strong&gt;: Comprender la selección artificial como un proceso análogo de la selección natural.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;strong&gt;Conceptos claves:&lt;/strong&gt; Selección artificial, población, diversidad genética, alelo, domesticación.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Al hablar de animales los más cercanos para la mayoría de personas son los perros. Estos organismos se han calificado como el "mejor amigo del hombre". Aunque algunas veces las personas no se portan tan bien con sus mascotas como deberían.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="03-01.jpg" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/03-01.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Una historia reciente y sobresaliente es la de Turco, un perro labrador de España, que de ser una mascota abandonada pasó a ser un héroe de cuatro patas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un día sus compañeros humanos se cansaron de él, le quitaron el microchip (para su identificación) con una navaja bien afilada y lo abandonaron a su suerte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Turco vagabundeó por las calles de Tarifa, España por mucho tiempo y en el verano de 2008 llegó a un campo de maniobras militares. El can fue rescatado y adoptado por Cristina Plaza Jorge, una soldado profesional, quien le brindó el amor que otros humanos le habían negado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un vecino de la soldado, que era bombero, observó un día que Turco olfateaba todo con gran curiosidad. Este bombero pidió permiso para hacerle pruebas a Turco en el centro de especialistas de rescate. Turco aprobó y ha participado en más de 18 rescates en diferentes lugares del mundo. Con su fino olfato Turco detecta a las víctimas que quedan atrapadas por los escombros tras los terremotos. En el terremoto de Haití de 2010 rescató a 18 personas.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="03-02.jpg" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/03-02.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Los padres de Turco, eran labradores retriever, los abuelos y bisabuelos también lo eran. Muy seguramente podríamos remontarnos mucho en el pasado de los labradores retriever hallando perros de la misma raza, pero no sería una secuencia infinita. En 1899 se registró el primer labrador amarillo. Este perro se llamó "Ben of Hyde". Esto nos lleva a unas preguntas ¿Cómo se formaron las razas de perros? ¿Cómo se formaron los perros domésticos?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quizás te extrañará saber que hubo hace diez mil años los humanos no tenían perros como mascotas. Y no tenían perros porque no existían. En aquellos tiempos los seres humanos estaban rodeados de lobos, hienas, osos y grandes felinos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tampoco en esos tiempos había zanahorias grandes, ni suculentas mazorcas o pan hecho de trigo. Los seres humanos cazaban y colectaban frutos de estación. Cuando un clan asaba la carne de caza solían llegar lobos grises atraídos por el olor de la carne.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En aquel entonces algunos lobos eran más curiosos que otros. Unos eran más agresivos que otros. Estas diferencias se deben a sus diferentes genes. Recordemos que los individuos en una población no son genéticamente idénticos (excepto los gemelos).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En algún momento, algunos lobos, lo suficientemente poco agresivos, aguardaban cerca a los humanos para comer las sobras de sus alimentos. En alguna ocasión una loba algo más dócil fue encontrada con sus cachorros, quizás cerca de una aldea humana, y sus pequeños encantaron a los humanos, como lo hacen todos los cachorros.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="03-03.jpg" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/03-03.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Poco a poco se fue estrechando la alianza entre humanos y lobos. Pero no todos los lobos eran mantenidos junto al hombre. Solo los ejemplares más dóciles y obedientes eran mantenidos. Muchos cachorros que se hacían agresivos eran sacrificados y solo se seleccionaban para reproducirse aquellos individuos que tenían las características deseables por los seres humanos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando los seres humanos seleccionaban los lobos que querían reproducir, estaban seleccionando indirectamente ciertos genes. Como sabemos los genes se relacionan con el fenotipo, o las características observables. Y nuevos tipos de genes, o alelos, aparecen por mutación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En algún momento aparecieron nuevos alelos y combinaciones de genes que trajeron fenotipos que no existían antes en los lobos grises: orejas caídas, pelaje de color chocolate, pelo muy corto o ausencia de este; caras más largas, como en los galgos, o más cortas como en los bulldog; patas más largas como en los burzoi, o patas cortas, como en los perros salchicha. Estas características cuando aparecían por primera vez estaban presentes en un único organismo, pero el ser humano seleccionaba ese fenotipo y al permitir que se reprodujese el organismo con esas características hacía aumentar la proporción de esos alelos en las generaciones futuras.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="03-04.jpg" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/03-04.jpg"&gt;
&lt;p&gt;El naturalista Charles Darwin notó que entre las poblaciones existe una gran diversidad, y que el hombre criaba en sus granjas a los organismos que aparecían con un rasgo que le pareciera deseable. Darwin en su época no sabía sobre el ADN, los genes o la mutación. Hoy en día se sabe que nuevos alelos (variantes de un gen) aparecen pro mutación. Estos nuevos alelos añaden diversidad genética a la población, y esta diversidad es la base sobre la que puede haber selección. En el caso de las variedades domesticas es el hombre quien selecciona. El ser humano elige que organismos dejan más descendencia, y de esta manera alelos que en un inicio eran poco comunes aumentan su presencia en la población. Este proceso en el que el hombre selecciona las variedades que se presentan dentro de una población se denomina "selección artificial". Tras centenares o miles de generaciones de selección artificial por parte de los granjeros se han formado las diferentes variedades de plantas y animales domésticos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La selección artificial fue el proceso que transformó a los feroces lobos grises en los amigables perros de hoy en día. Fue la selección cuidadosa de fenotipos, hecha por el hombre, lo que permitió que pudiese aparecer en el planeta perros rescatistas como Turco.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="03-05.jpg" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/03-05.jpg"&gt;
&lt;p&gt;El ser humano no solo sometió a selección artificial a los animales, también lo hizo con muchas especies de plantas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hace más de diez mil años no existían mazorcas. No habría sido posible comer pop corn o arepas. Para comprender el origen del maíz hay que ir a México donde hay un grupo de especies de plantas denominadas "teosinte". Lo curioso de estas plantas es el gran parecido que tienen con las plantas de maíz, especialmente en sus hojas. No obstante, hay diferencias importantes entre el maíz y el teosinte. En las plantas de maíz hay un tallo sin ramificaciones, con espigas masculinas en su punta y poblado de hojas en las que en sus yemas axilares parten las mazorcas. En cambio, las plantas de teosinte tienen un tallo del que parten ramificaciones laterales (y cada ramificación lateral posee en su punta una espiga masculina y en sus yemas axilares hay hojas con diminutas espigas femeninas). Las "mazorcas" del teosinte son de seis a doce granos cubiertos por una dura corteza. Si alguien hace más de 10.000 años quería alimentarse de los granos de teosinte tendría que hacer un gran esfuerzo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero así como hay diversidad genética entre los organismos de una población de lobos, también la hubo entre la población de teosinte. Un día apareció una variedad que pasó a un solo tallo principal sin ramificaciones, otro cambió genético trajo un grano libre de la cáscara dura y otros más invirtieron el sexo de la espiga que corona a la planta de femenina a masculina. Nuevas variaciones genéticas generaron una gama de granos y mazorcas de diferentes tamaños y el hombre seleccionaba los más grandes.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="03-06.jpg" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/03-06.jpg"&gt;
&lt;p&gt;El genetista John Doebly descubrió, en la primera década del siglo XXI, que un grupo de genes cercanos, denominados ba1 regulan el desarrollo de yemas laterales en la planta. Doebly y sus colegas encontraron que los mutantes de este gen ven disminuido el desarrollo de las ramificaciones laterales por una parte, mientras que por otra, presentan un gran crecimiento vertical. Otros grupos de genes relacionados con el cambio del teosinte en plantas de maíz también han sido identificados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los primeros cultivadores no sabían que genes. Ellos tan sólo conservaban los granos de las mejores plantas para ser sembradas. Así pues la cadena de mutación, diversidad, selección y reproducción diferencial, llevó de mazorcas de pocos granos duros a las grandes mazorcas del presente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Procesos similares de selección de un mayor tamaño en el grano o en la fruta se realizaron para formar los cereales y frutas modernos. También en el caso de tubérculos y verduras se realizó un proceso de selección artificial.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="03-07.jpg" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/03-07.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Hay que notar que el proceso de mutación, que crea nuevos alelos; y el de reproducción son aleatorios o al azar. Pero la selección no tiene nada de azaroso. El hombre, en el caso de la selección artificial, elige que organismos dejarán más descendencia. Así que no importa si una característica novedosa aparece en un solo organismo, si esta genera una ventaja para el criador será preservada y su reproducción garantizada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;También es importante resaltar que muchas características que el hombre seleccionó no son favorables para los organismos en un ambiente natural. Por ejemplo, el humano seleccionó espigas de cereales en las que el grano permanece en la espiga y no cae. Esto favoreció la recolección del grano por parte de los humanos, pero sería perjudicial para la difusión de semillas en la vida silvestre. Las variedades de ovejas con patas muy cortas evitan que estas se escapen saltando la cerca, pero en la vida silvestre serían una desventaja para huir de los lobos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El naturalista Charles Darwin observó que el cambio que llevaba de variedades silvestres a variedades domésticas indicaba claramente que las especies no eran entidades fijas e inmutables, sino que reflejan que estas pueden cambiar. En su obra "El Origen de las especies" Darwin comentó:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Si, por ejemplo, pudiese demostrarse que que el galgo, el bloodhound, el terrier, el spaniel y el bull-dog, que todos sabemos que propagan su raza pura, era la descendencia de una sola especie cualquiera, entonces estos hechos tendrían gran peso para hacernos dudar de la inmutabilidad de muchas especies naturales".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin duda hoy sabemos que la estructura genética de las poblaciones cambia con el paso de muchas generaciones, a esto se le llama evolución biológica. Pero, en tiempos de Darwin se creía que las especies eran entidades fijas que permanecían invariables con el tiempo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Más adelante Darwin se preguntó en su obra que podría hacer la naturaleza seleccionando variedades genéticas en poblaciones naturales a lo largo de muchísimo tiempo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Si el hombre puede producir, y seguramente ha producido, grandes resultados con sus medios metódicos e inconscientes de selección ¿qué no podrá efectuar la selección natural?"&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta pregunta será abordada en la próxima unidad.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="03-08.jpg" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/03-08.jpg"&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;section id="bibliografia"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;strong&gt;Bibliografía&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Campbell, N (1990). Biology. Second edition, Benjamin/Cummings.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cnidus (2009). El Huerto Evolutivo (4): Del teocinte / teosinte al maíz. La evolución es la repanocha. Recuperado de: &lt;a class="reference external" href="http://lacienciaysusdemonios.com/2009/10/06/el-huerto-evolutivo-4-del-teocinte-teosinte-al-maiz-la-evolucion-es-la-repanocha/"&gt;http://lacienciaysusdemonios.com/2009/10/06/el-huerto-evolutivo-4-del-teocinte-teosinte-al-maiz-la-evolucion-es-la-repanocha/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Curtis, H., Barnes, S. (1989). Biology, Fifth edition, Worth Publishers.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Darwin, C. (1859). El origen de las Especies, Madrid, Ediciones EDAF.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hickman, C., Roberts, L, y Parson A. (1998). Principios integrales de zoología. Décima edición. Buenos Aires. McGraw-Hill-Interamericana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sadava, D. et al (2009). Vida. La ciencia de Biología. Buenos Aires, Argentina, Editorial Médica Panamericana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;20Minutos (2010). Turco, un perro abandonado y maltratado, salva 18 vidas en Haití. Recuperado de &lt;a class="reference external" href="http://blogs.20minutos.es/animalesenadopcion/2010/02/09/turco-perro-abandonado-salva-18-personas-haitaa/"&gt;http://blogs.20minutos.es/animalesenadopcion/2010/02/09/turco-perro-abandonado-salva-18-personas-haitaa/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="credito-de-imagenes"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;strong&gt;Crédito de imágenes&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Imagen 1 y 2 tomada de: Reportaje Héroes de cuatro patas. CanalNebrija. &lt;a class="reference external" href="http://www.youtube.com/watch?v=8n3tDxqiH8I"&gt;http://www.youtube.com/watch?v=8n3tDxqiH8I&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Imagen 3: &lt;a class="reference external" href="http://www.veoverde.com/2013/03/los-esfuerzos-por-la-repoblacion-del-lobo-gris-mexicano-en-arizona/"&gt;http://www.veoverde.com/2013/03/los-esfuerzos-por-la-repoblacion-del-lobo-gris-mexicano-en-arizona/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Imagen 4: &lt;a class="reference external" href="http://almaycorazoncanino.blogspot.com/2014/08/algunas-de-las-razas-mas-comunes.html"&gt;http://almaycorazoncanino.blogspot.com/2014/08/algunas-de-las-razas-mas-comunes.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Imagen 7: &lt;a class="reference external" href="https://elefectorayleigh.wordpress.com/2012/08/02/lo-natural/"&gt;https://elefectorayleigh.wordpress.com/2012/08/02/lo-natural/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/index.html"&gt;Volver al índice&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>alelo</category><category>Ciencia de los Orígenes</category><category>clases</category><category>diversidad genética</category><category>domesticación</category><category>educación</category><category>población</category><category>selección artificial</category><category>selección natural</category><guid>http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/03.html</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2015 12:26:00 GMT</pubDate></item><item><title>La asombrosa selección natural - Evaluación Unidad 2</title><link>http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/02eval.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez Vargas, con la asesoría del Doctor Joao Víctor Muñoz Durán (Universidad Nacional de Colombia)</dc:creator><description>&lt;p&gt;Con base en la unidad 2: "¿Por qué no estamos inundados de mantis?" responde.&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;En España se llevó a cabo un programa de reinserción de lechuzas y cernícalos en campos de cereales y se observaron los siguientes datos de ocupación en el lapso de tres años.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="e02-01.jpg" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/e02-01.jpg"&gt;
&lt;p&gt;La gráfica nos muestra que en un momento inicial el tipo de crecimiento...&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Aumenta de forma constante (exponencial).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Se ve impedido por la falta de recursos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Es por encima al crecimiento de los roedores de los que se alimenta.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Es de esperarse que el número de parejas se estabilice debido a:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El crecimiento ilimitado de las presas.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La competencia con las lechuzas.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El número limitado de roedores.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Enfermedades que afecten a los cernícalos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Son correctas:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;1, 3 y 4.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;1, 2 y 3&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;2, 3 y 4&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;1, 2 y 4&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La siguiente imagen muestra una pareja de cernícalos comunes &lt;em&gt;(Falco tinnunculus)&lt;/em&gt; copulando sobre una caja-nido. Dentro de la caja se puede observar cinco polluelos de esta pareja.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="e02-02.jpg" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/e02-02.jpg"&gt;
&lt;p&gt;De los polluelos de esta pareja de cernícalos puede decirse que:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Son genéticamente iguales ya que viene de los mismos padres.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Son fenotípicamente diferentes porque tienen los mismos genotipos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Son genéticamente diferentes entre ellos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Son fenotípicamente iguales por la reproducción asexual.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El hongo &lt;em&gt;Aspergillus fumigatus&lt;/em&gt; afecta a muchas aves rapaces produciendo micosis que afectan las vías respiratorias bajas (pulmón y sacos aéreos). La relación ecológica entre los hongos Aspergillus y las rapaces es un ejemplo de:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Parasitismo.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Competencia intraespecífica.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Competencia interespecífica.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Depredación.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La siguiente imagen muestra una interacción ecológica entre dos especies del tipo:&lt;/p&gt;
&lt;img alt="e02-03.jpg" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/e02-03.jpg"&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Depredación.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Competencia interespecífica.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Parasitismo.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Competencia intraespecífica.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;A continuación se presentan tres conceptos claves. Las definiciones y los conceptos se encuentran en columnas separadas.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="e02-04.jpg" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/e02-04.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Los números de la columna B en su orden son:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;1 - 2 - 3&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;3 - 2 - 1&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;2 - 1 - 3&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;2 - 3 - 1&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Responde las preguntas 7 y 8 con base en la siguiente lectura:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;En el año de 1986 el biólogo O'Brien estudió la variabilidad genética del guepardo. Para ello analizó 40 muestras de semen y sangre de 18 machos. Asombrosamente encontraron diferencia alguna en los 52 genes que observamos. Con frecuencia esta pérdida de diversidad genética se da por cruza entre parientes cercanos (endogamia). Para determinar si había una pérdida de diversidad genética los investigadores tomaron muestras de piel de ocho guepardos del parque animal Wildlife Safari de Oregón y las injertaron en otros ejemplares. Lo usual es que el receptor de un implante tiende a rechazarlo, a menos que sea muy parecido inmunológicamente al del donante.  Pero los guepardos no rechazaron el injerto de piel. Esto significaba que sus sistemas inmunes eran tan idénticos que los animales estaban expuestos a las mismas enfermedades.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="e02-05.jpg" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/e02-05.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Dos años después del experimento con los injertos de piel, una epidemia de peritonitis viral acabó con el 60% de los guepardos de Wildlife Safari. Curiosamente ninguno de los leones del mismo  llegaron siguiera a presentar los síntomas de la enfermedad.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ol class="arabic" start="7"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;De la anterior lectura se puede concluir que:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La uniformidad genética reduce la habilidad de una especie para adaptarse a los cambios de su ambiente.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La endogamia es postiva para las poblaciones porque les permite recibir transplantes.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Las enfermedades virales se dan sólo entre poblaciones genéticamente poco diversas.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Las perturbaciones ecológicas, como cambios de temperatura, sequías, glaciaciones y la aparición de nuevos virus o bacterias son más fáciles de superar cuando hay alta endogamia.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La recombinación de genes durante la meiosis y la unión aleatoria tras la fertilización habitualmente lleva a la producción de...&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;cigotos con los mismos genes que sus padres.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;gametos con muchas copias del mismo cromosoma.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;cigotos con fenotipos similares.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;descendencia con ciertos rasgos que no aparecieron en los padres.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Completa la siguiente frase:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"La variedad genética es la materia prima de ________"&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El entrecruzamiento.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;la evolución.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;la endogamia&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;la reproducción sexual.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El economista Malthus escribió el libro "Ensayo sobre el principio de la población" en el que se exponía que "Cuando no lo impide ningún obstáculo, la población va doblando cada 25 años, creciendo de período de período, en una progresión geométrica. Los medios de subsistencia, en las circunstancias más favorables, no se aumentan sino en una progresión aritmética."&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Darwin y Wallace leyeron de manera independiente esta obra y notaron que lo que Malthus decía para las poblaciones humanas...&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;no se podía aplicar a las poblaciones de animales.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;se podría aplicar a las poblaciones animales pero no a las vegetales.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;se aplica perfectamente a todas las poblaciones de seres vivos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;era mentira porque la Tierra fue creada para los seres humanos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Componente axiológico:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Debido a que las poblaciones biológicas tienen el potencial de crecer de manera exponencial se ha creado un problema con muchas mascotas, como perros y gatos que son abandonados y generan unas poblaciones de animales sin cuidados habitando las calles o los campos.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="e02-06.jpg" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/e02-06.jpg"&gt;
&lt;p&gt;¿Qué responsabilidades deben tener las personas con sus mascotas para evitar la sobrepoblación de mascotas en las calles? Elabora una cartelera en la que lo puedas explicar al curso.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Créditos de las imágenes:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Imagen 1 y 2: &lt;a class="reference external" href="http://grefa.org/alfonsopaz/?p=367"&gt;http://grefa.org/alfonsopaz/?p=367&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Imagen 3: &lt;a class="reference external" href="http://geodinamics.blogspot.com/2013/01/indultos-entre-hienas-la-justicia-del.html"&gt;http://geodinamics.blogspot.com/2013/01/indultos-entre-hienas-la-justicia-del.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Imagen 5: &lt;a class="reference external" href="http://www.taringa.net/posts/ecologia/15039968/El-guepardo-hermoso-animal.html"&gt;http://www.taringa.net/posts/ecologia/15039968/El-guepardo-hermoso-animal.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Imagen 6: &lt;a class="reference external" href="http://www.adopta.mx/2010/05/faq-preguntas-frecuentes/"&gt;http://www.adopta.mx/2010/05/faq-preguntas-frecuentes/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/index.html"&gt;Volver al índice&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description><category>Ciencia de los Orígenes</category><category>clases</category><category>educación</category><category>selección natural</category><guid>http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/02eval.html</guid><pubDate>Tue, 09 Dec 2014 18:26:00 GMT</pubDate></item><item><title>La asombrosa selección natural - Unidad 1</title><link>http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/02.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez Vargas, con la asesoría del Doctor Joao Víctor Muñoz Durán (Universidad Nacional de Colombia)</dc:creator><description>&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;strong&gt;Objetivo&lt;/strong&gt;: &lt;strong&gt;Objetivo&lt;/strong&gt;: Comprender la relación existente entre genes y proteínas, así como la relación entre los genes y características fenotípicas de los organismos.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;strong&gt;Conceptos claves&lt;/strong&gt;: Población, potencial biótico, entrecruzamiento.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;section id="por-que-no-estamos-inundados-de-mantis"&gt;
&lt;h2&gt;¿Por qué no estamos inundados de mantis?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Las mantis son insectos extraordinarios. Las mantis son insectos depredadores de los que se conocen más de 2.400 especies. Ellas cazan otros insectos e incluso vertebrados pequeños como lagartijas. Estos insectos tienen el primer par de patas adaptados para atrapar sus presas con unas largas púas que se clavan en las infortunadas víctimas de este predador artrópodo. Entre los sexos las mantis suelen diferir en tamaño. Las hembras suelen ser más grandes que los machos. En algunas especies, como la mantis orquídea, la hembra dobla al macho en tamaño. Es conocido que las tras el apareamiento las hembras suelen atacar al macho, y en muchos casos lo capturan después de que este ha fertilizado los huevos de la hembra.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="02-01.jpg" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/02-01.jpg"&gt;
&lt;p&gt;La hembra deposita los huevos en una estructura cerosa o cartilaginosa que se denomina ooteca. Allí los huevos están pegados uno al otro. La ooteca es fijada en una rama, una roca u otro objeto.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="02-02.jpg" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/02-02.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Cada ooteca de una mantis puede albergar entre 200 o 300 huevos. Supongamos que todos los descendientes de una ooteca llegasen a la edad adulta y se reprodujeran. Tendríamos entre 100 y 150 parejas que procrearían entre 20 mil y 45 mil individuos. De sobrevivir toda la segunda generación y se reprodujesen, la tercera generación estaría entre 2'000.000 y 6´750.000 individuos. Entonces, ¿por qué no estamos rodeados de mantis por todos lados?&lt;/p&gt;
&lt;img alt="02-03.jpg" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/02-03.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Lo primero que una persona notaría es que las pequeñas ninfas de mantis son indefensas. Siendo tan pequeñas pueden ser presa de otros animales, incluso de otras mantis. Los adultos tampoco están del todo a salvo. Los pájaros insectívoros están buscando alimento cada día, y muchas de ellas terminan en el menú de las aves.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="02-04.jpg" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/02-04.jpg"&gt;
&lt;p&gt;También las mantis son víctimas de bacterias, virus y hongos que les causan enfermedades y los llevan a la muerte en muchos casos. Dentro de estos últimos se pueden mencionar a los hongos entomopatógenos. Estos últimos crecen dentro del cuerpo de los insectos hasta que los matan.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="02-05.jpg" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/02-05.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Los machos de las mantis son muy territoriales, razón por lo que el espacio también es una limitante para el crecimiento sin control de la población de mantis. En algunas ocasiones, temporadas sin lluvias más largas que lo habitual afectan el número de sus presas y eso también es una limitante. En realidad la vida en la naturaleza es muy dura para los organismos. El naturalista inglés Charles Darwin llamó a estos duros avatares de la vida silvestre "la lucha por la existencia".&lt;/p&gt;
&lt;img alt="02-06.jpg" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/02-06.jpg"&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"La lucha por la existencia —decía Darwin— resulta inevitablemente de la elevada proporción en que tienden a aumentar todos los seres orgánicos… De aquí que, como se producen más individuos de los que pueden sobrevivir, tiene que haber en caso una lucha por la existencia, ya de un individuos contra otro de la misma especie o con individuos de especies distintas, ya con las condiciones físicas de la vida".&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;img alt="02-07.jpg" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/02-07.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Otro naturalista que notó que en un ambiente natural los recursos no crecen de la misma manera que el potencial biótico de los organismos fue el británico Alfred Russell Wallace. Este naturalista llegó a esta reflexión mientras se encontraba en el archipiélago de la Molucas, en indonesia. Sin lugar a dudas Wallace debió haber visto muchas mantis en su travesía.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dejaremos de lado la lucha por la existencia para retomarla más adelante. Por ahora analizaremos otro hecho interesante en la reproducción de las mantis y de todos los organismos con reproducción sexual: La descendencia no es similar entre sí. En los humanos, los perros y gatos, también se puede observar esto. Los hermanos no son iguales entre sí, excepto si son gemelos. Existe variabilidad entre los individuos de una población y esta variabilidad es heredable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tomemos por ejemplo el color de un insecto. No todos los individuos de una especie son exactamente iguales en esta característica. Hay ligeras diferencias, que hoy sabemos se deben a los genes. Existen diferentes alelos, y estos pasan de padres a hijos.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="02-08.jpg" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/02-08.jpg"&gt;
&lt;p&gt;La diversidad genética en los organismos está fundamentada en dos procesos: la reproducción sexual y la mutación. La mutación es el cambio aleatorio de las secuencias de nucleótidos del ADN, lo cual permite la aparición de nuevos alelos. La reproducción sexual es aquella en la que se requiere la unión de dos células sexuales o gametos. La reproducción sexual es una fuente de variación genética al ocurrir la combinación de genes durante la formación de gametos (en la meiosis).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando se están formando los gametos (óvulos y espermatozoides) los cromosomas intercambian fragmentos. Este proceso hace que los gametos sean genéticamente diferentes entre sí. Como esto ocurre tanto en la formación de los óvulos y de los espermatozoides (en el caso de los animales), la descendencia podrá heredar genes de sus cuatro abuelos. Si no ocurriera el entrecruzamiento la diversidad genética sería menor. La fecundación también añade diversidad genética al poner en contacto genes de diferentes padres.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="02-09.jpg" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/02-09.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Posteriormente en la fecundación, se mezclan al azar los cromosomas provenientes del gameto masculino con los del gameto femenino.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Teniendo claro que las plantas y animales en sus poblaciones no son clones, sino difieren unos de otros, retomemos el tema de la lucha por la existencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alfred Russell Wallace y Charles Darwin notaron que la diversidad existente dentro de las poblaciones permite que las poblaciones cambien con el paso de generaciones. En medio de la diversidad habrá un organismo que en virtud a sus características fenotípicas tenga una ligera ventaja en la lucha por la existencia. Ese organismo llegará hasta la edad adulta y dejará descendencia. Con sus gametos viajarán sus alelos a la siguiente generación. De esta manera es probable que los hijos del organismo afortunado hereden también la característica que permitió a su progenitor sobrevivir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mr. Wallace reflexionando sobre esto escribió:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"La mayoría o quizá todas las variaciones de la forma típica de una especie deben tener algún resultado definitivo, aunque despreciable, en los hábitos o capacidades de los individuos. Incluso un cambio de color podría, haciéndolos más o menos distinguibles, afectar su seguridad; un mayor o menor desarrollo de pelo podría modificar sus hábitos. Cambios más importantes, como el incremento en la potencia o dimensiones de las extremidades o cualquier órgano externo, debería afectar más o menos a sus modos de obtener alimento o la extensión del territorio en el cual habitan. También es evidente que la mayoría de los cambios deberían afectar, ya sea favorablemente o negativamente, las capacidades para prolongar la existencia.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Un antílope con patas cortas o débiles está necesariamente más expuesto a los ataques de los felinos carnívoros; la paloma mensajera con una potencia inferior en las alas debería verse afectada más pronto o más tarde en su capacidad para obtener alimento y en ambos casos el resultado debe ser necesariamente una disminución de la población de la especie modificada. Si, por el contrario, alguna especie produjese una variedad con un ligero incremento de sus capacidades para preservar su existencia, esta variedad debería adquirir inevitablemente una superioridad numérica con el paso del tiempo".&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;De esta manera Wallace y Darwin realizaron cinco observaciones de manera independiente que condujeron a dos conclusiones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las primeras observaciones indican que (1) los recursos de un ecosistema son limitados, (2) los organismos tienen un gran potencial reproductor; (3) las poblaciones de plantas y animales usualmente se mantienen constantes. Primera conclusión: Existe una fuerte lucha por la existencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las otras dos observaciones fueron que (4) en las poblaciones existe diversidad, variabilidad. Y (5) esta variabilidad es heredable. Segunda conclusión: En una población no todos los organismos se reproducen de la misma manera. Unos dejan más descendencia que otros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Darwin y Wallace llegaron a resolver el misterio de porque no estamos inundados de mantis, pero más importante aún, encontraron el mecanismo que permite la evolución de la vida sobre este planeta. Esto lo veremos en el siguiente modulo.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bibliografía:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Campbell, N (1990). Biology. Second edition, Benjamin/Cummings.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Curtis, H., Barnes, S. (1989). Biology, Fifth edition, Worth Publishers.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Hickman, C., Roberts, L, y Parson A. (1998). Principios integrales de zoología. Décima edición. Buenos Aires. McGraw-Hill-Interamericana.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Sadava, D. et al (2009). Vida. La ciencia de Biología. Buenos Aires, Argentina, Editorial Médica Panamericana.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Wallace A.R. (1858). Sobre la tendencia de las variedades para alejarse indefinidamente del tipo original.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Información de la mantis religiosa: &lt;a class="reference external" href="http://insected.arizona.edu/espanol/mantidinfo.htm"&gt;http://insected.arizona.edu/espanol/mantidinfo.htm&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La extraña reproducción de las mantis religiosas: &lt;a class="reference external" href="http://biojcosta.blogia.com/2009/122211-la-extrana-reproduccion-de-las-mantis-religiosas.php"&gt;http://biojcosta.blogia.com/2009/122211-la-extrana-reproduccion-de-las-mantis-religiosas.php&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Créditos de fotografías:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Foto 1: &lt;a class="reference external" href="http://tsjok45.wordpress.com/2012/11/21/de-wrede-natuur/"&gt;http://tsjok45.wordpress.com/2012/11/21/de-wrede-natuur/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Foto 2: Juanjo Trujillo - &lt;a class="reference external" href="http://floramalaga.blogspot.com/2010/11/fauna-de-mi-jardin.html"&gt;http://floramalaga.blogspot.com/2010/11/fauna-de-mi-jardin.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Foto 3: Pana - Francisco Dillet - &lt;a class="reference external" href="http://dillet.blogspot.com/2012/06/nacimiento-de-una-mantis-religiosa.html"&gt;http://dillet.blogspot.com/2012/06/nacimiento-de-una-mantis-religiosa.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Foto 4. &lt;a class="reference external" href="http://onlypositive.net/post/Bird-trying-to-catch-a-praying-mantis.aspx"&gt;http://onlypositive.net/post/Bird-trying-to-catch-a-praying-mantis.aspx&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Imagen 9 - Traducida y modificada de: &lt;a class="reference external" href="http://apps.cmsfq.edu.ec/biologyexploringlife/text/chapter9/09images/09-19.gif"&gt;http://apps.cmsfq.edu.ec/biologyexploringlife/text/chapter9/09images/09-19.gif&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/index.html"&gt;Volver al índice&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>Ciencia de los Orígenes</category><category>clases</category><category>educación</category><category>selección natural</category><guid>http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/02.html</guid><pubDate>Fri, 05 Dec 2014 17:03:00 GMT</pubDate></item><item><title>La asombrosa selección natural - Evaluación Unidad 1</title><link>http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/01eval.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez Vargas, con la asesoría del Doctor Joao Víctor Muñoz Durán (Universidad Nacional de Colombia)</dc:creator><description>&lt;p&gt;Con base en la unidad 1: "Un canguro blanco y la fábrica de proteínas" responde.&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;En un animal (un organismo eucariota) podemos encontrar ADN:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Solamente en sus gametos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;En el núcleo de sus células.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;En las membranas celulares.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;En los ribosomas de las células&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Observa el siguiente par de secuencias de ADN&lt;/p&gt;
&lt;img alt="e01-01.jpg" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/e01-01.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Se puede decir que estas son:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Exactamente iguales.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Difieren en un par de bases nitrogenadas.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Difieren en dos pares de bases nitrogenadas.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Una es de ADN y la otra de ARN.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;En un momento dado en un parque hay perros, gatos, gorriones y humanos. Si comparáramos el ADN de estos organismos entre si se podría encontrar que las mayores similitudes se hallarían:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Entre organismos de la misma especie.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Entre organismos que habitan bajo un mismo techo.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Entre gatos y gorriones, y luego con los perros.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Entre perros y humanos, y luego con los gorriones.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;A continuación se presentarán una serie de acontecimientos en desorden:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El ARN mensajero sale del núcleo celular.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La proteína queda ensamblada.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Un gen en el núcleo se desenrolla.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La información contenida en el ADN se transcribe a ARN mensajero.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;En el ribosoma se leen cada tres letras del ARNm&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Por cada 3 letras del ARNm (codón) se pone un aminoácido.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;El orden correcto de los anteriores eventos es:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;2 - 3 - 1 - 5 - 6 - 4&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;3 - 4 - 1 - 5 - 6 - 2&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;3 - 4 - 5 - 6 - 1 - 2&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;2 - 1 - 4 - 5 - 6 - 3&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;A continuación se presentan tres conceptos claves. Las definiciones y los conceptos se encuentran en columnas separadas.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;img alt="e01-02.jpg" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/e01-02.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Los números de la columna B en su orden son:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;1 - 2 - 3&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;3 - 2 - 1&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;2 - 1 - 3&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;2 - 3 - 1&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ol class="arabic simple" start="6"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;A continuación se presentan tres conceptos claves. Las definiciones y los conceptos se encuentran en columnas separadas.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;img alt="e01-03.jpg" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/e01-03.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Los números de la columna B en su orden son:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;1 - 2 - 3&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;3 - 2 - 1&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;2 - 1 - 3&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;2 - 3 - 1&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ol class="arabic" start="7"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;En sus experimentos con arvejas o guisantes &lt;strong&gt;Gregor Medel&lt;/strong&gt; encontró que estas plantas tienen dos fenotipos respecto a la longitud del tallo: largo (1 metro) y corto (30 cm.). Se sabe que el gen para tallo largo es dominante y el de tallo corto es recesivo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El resultado del cruce de dos plantas con los genotipos: Aa x aa dará como resultado&lt;/p&gt;
&lt;img alt="e01-04.jpg" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/e01-04.jpg"&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;50% de plantas altas y 50% plantas enanas.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;75%  de plantas altas y 25% plantas enanas.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;100% plantas altas.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;100% plantas enanas.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;En una especie de peces existen dos variantes fenotípicas de la característica longitud de la cola. A su vez existen dos genes responsables de esta característica: A &amp;amp; a. El gen A codifica para una proteína que hace que la cola sea larga, y el gen a hace que la cola no crezca tanto. Ambos genes se heredan siguiendo las leyes de la herencia mendeliana.  El gen A es de aparición más reciente, y es resultado de una mutación del gen a. Observa la siguiente información.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="e01-05.jpg" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/e01-05.jpg"&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;En un experimento se cruzaron dos peces de cola larga, y al analizar el fenotipo de la descendencia de evidenció que un 25% aproximadamente tenía la cola corta. Según lo anterior los estudiantes que hicieron el experimento pueden concluir que el genotipo &lt;strong&gt;de los padres es&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;AA x Aa&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Aa x Aa&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Aa x aa&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;AA x AA&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Se puede asegurar que para que un pez de esa especie tenga la cola corta debe poseer&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;una mutación.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;dos genes dominantes.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;dos genes recesivos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;un gen dominante y otro recesivo.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Un cultivo de moscas de laboratorio de la misma especie se sometió a luz ultravioleta de forma intermitente durante tres horas al día durante dos meses. Al terminar este período aparecieron unas pocas moscas con alas muy reducidas incapaces de volar. Este cambio fenotípico podría explicarse por:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El incremento en la síntesis de proteínas ya existentes.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La disminución de ribosomas en las células debido a la luz ultravioleta.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El cambio de la secuencia de aminoácidos en una proteína a causa de la reproducción sexual.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El cambio de la secuencia de nucleótidos de un gen.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Componente axiológico:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la población humana hay una gran diversidad genética que se expresa, entre otras características, en diferentes tonos de piel. En diferentes momentos de la historia se ha discriminado y segregado a grupos humanos por el color de su piel. Redacta un texto, de mínimo tres párrafos, en el que expliques porque la discriminación es incorrecta y que propones para que las injusticias llevadas a cabo por el racismo no se presenten de nuevo.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/index.html"&gt;Volver al índice&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description><category>Ciencia de los Orígenes</category><category>clases</category><category>educación</category><category>selección natural</category><guid>http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/01eval.html</guid><pubDate>Fri, 05 Dec 2014 15:53:00 GMT</pubDate></item><item><title>La asombrosa selección natural - Unidad 1</title><link>http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/01.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez Vargas, con la asesoría del Doctor Joao Víctor Muñoz Durán (Universidad Nacional de Colombia)</dc:creator><description>&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;strong&gt;Objetivo&lt;/strong&gt;: Comprender la relación existente entre genes y proteínas, así como la relación entre los genes y características fenotípicas de los organismos.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;strong&gt;Conceptos claves&lt;/strong&gt;: Gen, alelo, cromosoma, ADN, ARN, transcripción del ADN, proteína, ribosoma, gameto, gen dominante, gen recesivo, fenotipo, genotipo, mutación.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;section id="un-canguro-blanco-y-la-fabrica-de-proteinas"&gt;
&lt;h2&gt;Un canguro blanco y la fábrica de proteínas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nala es un canguro que nació a finales de 2013 en el zoológico de Duisburg en Alemania. La particularidad de este canguro es que es completamente blanco. Nala no tiene pigmentos en su pelo, uñas o en el iris de sus ojos. Los ojos de esta canguro se ven rosados. Los canguros y ualabíes, que son marsupiales originarios de Australia, usualmente son de color pardo o grisáceo. Los animales que, como Nala  son completamente blancos, se denominan albinos. La probabilidad de que venga al mundo un canguro albino es de una entre 20.000.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="01-01.jpg" class="align-center" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/01-01.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Pero, ¿cómo se produce el albinismo? Para poder responder a esta pregunta tendremos que viajar muy al interior del cuerpo de Nala.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El canguro, como todo animal pluricelular, es muy complejo. El organismo del canguro está formado por sistemas, estos a su vez por órganos, los órganos por tejidos, y los tejidos por células. Las células son las unidades básicas de todo ser vivo, y contienen una molécula maravillosa: El ADN.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="01-02.jpg" class="align-center" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/01-02.jpg"&gt;
&lt;p&gt;El &lt;strong&gt;ADN&lt;/strong&gt; es una macromolécula porque está formado por la unión de otras moléculas. Una serie de unidades repetidas llamadas &lt;strong&gt;nucleótidos&lt;/strong&gt;. La molécula del ADN está formada por una cadena doble de nucleótidos que giran alrededor de un eje para dar su forma de hélice característica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y la secuencia de esos nucleótidos guarda información que es de gran utilidad para las células y el organismo en general. Los nucleótidos poseen cuatro bases nitrogenadas: Adenina, Guanina, Timina y Citosina. Estás las representaremos por sus letras iniciales: A, G, T y C.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la cadena doble del ADN estas bases se organizan en pares. La adenina siempre se une con la timina, y la citosina con la guanina. Al ver la larga cadena del ADN veremos una secuencia de estos pares de bases que se pueden extender millones de veces. El orden de las secuencias de los nucleótidos varía y esto es muy importante.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="01-03.jpg" class="align-center" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/01-03.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Pues bien, estas "letras" (A, C, T y G) son el alfabeto con el que se guarda la información para hacer y regular las células y los organismos completos. Todos los seres vivos, desde las bacterias más pequeñas hasta las enormes ballenas tienen ADN en sus células. Las secuencias de nucleótidos del ADN del canguro Nala son más similares a las de otro canguro, que a las de un humano; y las secuencias de una persona son más similares a las de otra persona que a las de un canguro.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="01-04.jpg" class="align-center" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/01-04.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Ya se tiene claro que todos los seres vivos tienen ADN, que el ADN está formado por una secuencia de nucleótidos, y que estas secuencias guardan información. Pero, ¿cómo la información del ADN se expresa para dar una característica?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La respuesta se encuentra también al interior de las células. El ADN, que se encuentra en el núcleo de las células eucariotas. El ADN para poder expresarse debe desenrollarse, y con base en los nucleótidos de una de sus cadenas se fabrica o sintetiza una molécula de ARN. La molécula de ARN es similar a la del ADN, con la diferencia de tener una sola cadena, tener uracilo en lugar de timina y el de tener el azúcar ribosa, en lugar de la desoxirribosa del ADN. El proceso de pasar la información del ADN a una molécula de ARN se denomina &lt;strong&gt;transcripción&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="01-05.gif" class="align-center" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/01-05.gif"&gt;
&lt;p&gt;Esta molécula de ARN que se forma en el núcleo saldrá de este y se dirigirá al citoplasma a unas estructuras llamadas &lt;strong&gt;ribosomas&lt;/strong&gt;. EL ARN que va con la información se denomina ARN mensajero. Una vez en el ribosoma el ARN será leído cada tres nucleótidos, o cada "tres letras" las cuales se llamarán un "codón". Cada codón indica que molécula particular de aminoácido va en la secuencia  y será pegada a otro aminoácido. A medida que el ribosoma va leyendo el ARN de codón en codón, se va formando una cadena de aminoácidos. Las células tienen veinte tipos diferentes de aminoácidos para escoger. Al terminar el trabajo, el ribosoma habrá sintetizado una proteína. Las proteínas son macromoléculas formadas por la unión de aminoácidos.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="01-06.jpg" class="align-center" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/01-06.jpg"&gt;
&lt;p&gt;El proceso de formación de las proteínas a partir de la lectura del ARN se conoce como traducción. Tanto la transcripción como la traducción hacen parte de la síntesis de proteínas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Volviendo al caso de Nala, el canguro albino, hay que mencionar que su madre ni su padre son albinos. ¿Cómo puede ser eso?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los padres de Nala producen una proteína llamada tirosinasa. Esta proteína, así como todas las demás que hace una célula, se sintetizan tras los procesos de transcripción y traducción ya explicados. La proteína tirosinasa se encarga de convertir la molécula tirosina en melanina. La melanina es la que da color al pelo, uñas, iris y piel. La melanina es un excelente bloqueador solar, evitando el daño del ADN por parte de los rayos ultravioleta (UV).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En los cromosomas una porción de la larga cadena de ADN que se encarga de guardar información mínimo para hacer una proteína se conoce como &lt;strong&gt;gen&lt;/strong&gt;. Hay genes de tirosinasa que producen una buena proteína tirosinasa, pero hay otras secuencias del mismo gen que producen una versión que no es capaz de convertir tirosina en melanina. Esa versión de gen que no puede producir melanina es justo la que tiene Nala, la canguro albina.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ciento cuarenta y siete años antes del nacimiento de Nala, se publicaron los resultados de unos experimentos que explican porque Nala nació albina, mientras que sus padres no lo son. Los experimentos fueron llevados por un monje austriaco llamado Gregor Mendel, quien no trabajo con canguros sino con plantas de arvejas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mendel dedujo de sus experimentos que debía existir en el interior de los &lt;strong&gt;gametos&lt;/strong&gt; o células sexuales (óvulos y espermatozoides) partículas materiales que guardaban información para las características de los organismos. Estas partículas hoy las llamamos genes y sabemos que están hechas de ADN.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En uno de sus experimentos Mendel cruzó plantas de flores moradas con plantas de flores blancas. En una primera generación encontró que toda la descendencia (primera generación) desarrolló flores moradas. Luego, dejó que esas plantas moradas dieran una segunda generación, y allí encontró que aproximadamente el 25% de la nueva generación tenía flores blancas, y un 75% flores moradas. La característica flor blanca se había saltado una generación, pero no había desaparecido. Estaba presente en muchas plantas de flor morada de la primera generación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este experimento el color de la flor es resultado de la expresión de los genes. La forma observable de un determinado carácter o grupo de caracteres en un determinado individuo se conoce como fenotipo. Por otra parte, la composición alélica específica de una célula o individuo, bien para todos sus genes o, más comúnmente, para uno o pocos genes se conoce como &lt;strong&gt;genotipo&lt;/strong&gt;. Se puede afirmar entonces que el fenotipo es la manifestación detectable de un determinado genotipo.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="01-07.jpg" class="align-center" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/01-07.jpg"&gt;
&lt;img alt="01-08.jpg" class="align-center" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/01-08.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Las plantas de arveja, así como los humanos y los canguros son organismos de reproducción sexual, lo que significa que un nuevo organismo se forma tras la unión de un gameto masculino (el espermatozoide) y un gameto femenino (el óvulo). Cada gameto lleva un juego de cromosomas del progenitor. La célula resultante tras la unión del óvulo y el espermatozoide será un cigoto, el cual tendrá dos juegos de cromosomas. Uno de línea materna y otro de línea paterna.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sabemos que los genes se encuentran en los cromosomas. Así pues que un organismo, como Nala o un ser humano tendrá dos copias de cada cromosoma y, por lo tanto, dos copias de cada gen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El caso de las plantas de arveja nos muestra que para un gen, color de la flor, por ejemplo, pueden existir más de una versión (color blanco o color morado). Las diferentes versiones de un gen se denominan alelos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando un individuo presenta dos alelos iguales en las dos copias de los cromosomas homólogos se dice que es &lt;strong&gt;homocigoto&lt;/strong&gt;, como en el caso de las plantas progenitoras de la primera generación; en cambio cuando un individuo (o célula) que tiene dos alelos distintos (del mismo gen) en los cromosomas homólogos se dice que es &lt;strong&gt;heterocigoto&lt;/strong&gt;. Son heterocigotos las plantas generadas en la primera generación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los alelos "A" y "a" no se presentaron con la misma frecuencia en la descendencia. De hecho, el alelo "A" se presentó de manera más frecuente y enmascaró la expresión de "a" en la primera generación. En casos en los que un alelo manifiesta su expresión en el hetoricigoto se dice que es &lt;strong&gt;dominante&lt;/strong&gt;. Por su parte, los alelos, como "a" que manifiestan su expresión sólo cuando están con otro alelo similar (homocigotos aa); pero que quedan enmascarados en los heterocigotos (Aa) se denominan &lt;strong&gt;alelos recesivos&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="01-09.jpg" class="align-center" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/01-09.jpg"&gt;
&lt;p&gt;El gen que produce las flores blancas en las plantas de arveja es un alelo recesivo, y también el gen que produce el albinismo es un alelo recesivo. Así pues el misterio de cómo se produjo un canguro albino ha sido resuelto. Pero no solo hay albinismo en los canguros. Esta condición también se da en los humanos, gatos, ratones, gorilas, chimpancés, aves, peces, pitones, y muchos organismos más.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los nuevos alelos surgen por un proceso denominado mutación. &lt;strong&gt;La mutación&lt;/strong&gt; no es más que el cambio en la secuencia de los nucleótidos del ADN. Las mutaciones se dan de manera espontánea por acción de la radiación ultravioleta y otros agentes físicos y químicos. Las mutaciones para que pasen a las siguientes generaciones deben llegar a las células sexuales. Las mutaciones son importantes porque producen nuevos alelos, es decir, producen nuevas versiones de genes, que a su vez pueden producir nuevas características fenotípicas.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="01-10.jpg" class="align-center" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/01-10.jpg"&gt;
&lt;img alt="01-11.jpg" class="align-center" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/01-11.jpg"&gt;
&lt;p&gt;El mundo de los alelos es un mundo de diversidad en el que la naturaleza ha encontrado la materia prima para grandes transformaciones. Esto se explorará en los siguientes módulos.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bibliografía&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Campbell, N (1990). Biology. Second edition, Benjamin/Cummings.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Curtis, H., Barnes, S. (1989). Biology, Fifth edition, Worth Publishers.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Hickman, C., Roberts, L, y Parson A. (1998). Principios integrales de zoología. Décima edición. Buenos Aires. McGraw-Hill-Interamericana.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Noticia sobre Nala (Jueves, 11 de octubre de 2012). Nala, el canguro albino que acapara la atención en un zoológico alemán Recuperado el 3 de junio de 2014 en &lt;a class="reference external" href="http://mexico.cnn.com/planetacnn/2012/10/11/nala-el-canguro-albino-que-acapara-la-atencion-en-un-zoologico-aleman"&gt;http://mexico.cnn.com/planetacnn/2012/10/11/nala-el-canguro-albino-que-acapara-la-atencion-en-un-zoologico-aleman&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Créditos de fotografías.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Crédito foto de la imagen 1: Duisburg Zoo, &lt;a class="reference external" href="http://www.zoo-duisburg.de/component/content/article/959-albino-kaenguru-ist-der-star-.html"&gt;http://www.zoo-duisburg.de/component/content/article/959-albino-kaenguru-ist-der-star-.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Crédito foto de la imagen 5: &lt;a class="reference external" href="http://www.juntadeandalucia.es/averroes/~29701428/ccnn/interactiv/genetica_molecular/genetica_molecular_14.htm"&gt;http://www.juntadeandalucia.es/averroes/~29701428/ccnn/interactiv/genetica_molecular/genetica_molecular_14.htm&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Crédito foto de la imagen 10: &lt;a class="reference external" href="http://waz.m.derwesten.de/;s=a-QeA1ZTV_HRS-sD7xJ_10A/dw/staedte/duisburg/fuchs-toetet-duisburgs-beruehmtes-albino-kaenguru-nala-id7482559.html?service=mobile"&gt;http://waz.m.derwesten.de/;s=a-QeA1ZTV_HRS-sD7xJ_10A/dw/staedte/duisburg/fuchs-toetet-duisburgs-beruehmtes-albino-kaenguru-nala-id7482559.html?service=mobile&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/index.html"&gt;Volver al índice&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>Ciencia de los Orígenes</category><category>clases</category><category>educación</category><category>selección natural</category><guid>http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/01.html</guid><pubDate>Fri, 05 Dec 2014 15:53:00 GMT</pubDate></item><item><title>La asombrosa selección natural</title><link>http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez Vargas, con la asesoría del Doctor Joao Víctor Muñoz Durán (Universidad Nacional de Colombia)</dc:creator><description>&lt;p&gt;con la asesoría del Doctor &lt;strong&gt;Joao Víctor Muñoz Durán&lt;/strong&gt; (Universidad Nacional de Colombia).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Material elaborado para servir de apoyo a la enseñanza de la biológica evolutiva dirigido a estudiantes de bachillerato y público en general no especializado.&lt;/p&gt;
&lt;section id="indice"&gt;
&lt;h2&gt;Índice&lt;/h2&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/01.html"&gt;Unidad 1: Un canguro blanco y la fábrica de proteínas&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/01eval.html"&gt;Evaluación unidad 1&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/02.html"&gt;Unidad 2: ¿Por qué no estamos inundados de mantis?&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/02eval.html"&gt;Evaluación unidad 2&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/03.html"&gt;Unidad 3: De los lobos a los perros rescatistas&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/03eval.html"&gt;Evaluación unidad 3&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/04.html"&gt;Unidad 4: ¿Por qué te escondes tan bien?&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/04eval.html"&gt;Evaluación unidad 4&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/05.html"&gt;Unidad 5: La hacedora de ojos y otras maravillas&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/05eval.html"&gt;Evaluación unidad 5&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/06.html"&gt;Unidad 6: El pesado vuelo del pavo real macho&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/06eval.html"&gt;Evaluación unidad 6&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/07.html"&gt;Unidad 7: Mamuts, elefantes y ADN&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/07eval.html"&gt;Evaluación unidad 7&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>Ciencia de los Orígenes</category><category>clases</category><category>educación</category><category>selección natural</category><guid>http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/</guid><pubDate>Fri, 05 Dec 2014 15:38:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>