<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Sin Dioses (Publicaciones sobre conocimiento)</title><link>http://sindioses.github.io/</link><description></description><atom:link href="http://sindioses.github.io/categories/conocimiento.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2001-&lt;script&gt;var hoy=new Date(); document.write(hoy.getFullYear())&lt;/script&gt;&lt;noscript&gt;2100&lt;/noscript&gt; &lt;a href="mailto:richieadler+pensamiento@gmail.org"&gt;Sin Dioses&lt;/a&gt; Se permite la reproducción del contenido para fines educacionales y/o científicos siempre y cuando se mencione claramente nuestro sitio web, así como el nombre del autor de cada artículo. Se prohibe su reproducción con fines comerciales.</copyright><lastBuildDate>Sat, 06 May 2023 00:15:02 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>¿Por qué un ateo habla de Dios y las religiones?</title><link>http://sindioses.github.io/simpleateismo/ateohabla.html</link><dc:creator>Daniel Barona Narváez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.github.io/simpleateismo/ateohabla1.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;p class="primera"&gt;Muchas veces me preguntan la razón por la cual un ateo dedica tanto tiempo a hablar de las religiones y sobre todo de Dios. Incluso veo esta inquietud en diversos foros de opinión, artículos de personas religiosas y comentarios de blogs. La gente entiende que un ateo critique a las religiones institucionalizadas, porque incluso los mismos creyentes lo hacen, pero muchos se preguntan lo siguiente: ¿y por qué critican con tanto fervor la idea de la existencia de Dios?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bien, primero debo aclarar que toda la suciedad y malos manejos que existen bajo las instituciones religiosas, no constituyen en lo absoluto argumentos en contra de la existencia de Dios. Los argumentos de la existencia de Dios tienen que ver más con la contrastación de los fenómenos naturales y las creencias religiosas (entre las que se encuentra el concepto de Dios como abanderado).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La biología, la filosofía, la astronomía y muchas otras áreas del conocimiento aportan significativamente al entendimiento del Universo y de la naturaleza humana. Dicho conocimiento, cada vez se aleja más de conceptos arcaicos sobrenaturales. Lo sobrenatural alguna vez sirvió como explicación a los diferentes fenómenos, desconocidos hasta algún momento de la historia humana. Sin embargo, el mayor entendimiento de la naturaleza por medio de métodos científicos, ha hecho retroceder significativamente a los conceptos sobrenaturales, dejándolos ya prácticamente obsoletos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Después de aclarar lo anterior, pasaré a argumentar la razón por la cual un ateo habla tanto de las religiones y de Dios.&lt;/p&gt;
&lt;section id="religiones"&gt;
&lt;h2&gt;Religiones&lt;/h2&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.github.io/simpleateismo/ateohabla2.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Empezando por la Iglesia Católica Apostólica Romana (ICAR), las instituciones religiosas cristianas (por hablar sólo de las religiones y sectas mayoritarias en Occidente), tienen una historia nefasta y siempre ligada a las instituciones políticas y a la obtención y mantenimiento del poder en las monarquías y estados. Es obvio que muchas de sus actividades, las cuales son muy conocidas por la mayoría de personas, tienen un trasfondo movido por intereses económicos y políticos. Ser parte del alto mando de la Iglesia Católica es un símbolo de estatus, además de tener la posibilidad de manejar y controlar masas grandes de gente. Las ideas religiosas originales, surgidas hace varios miles de años, nacieron como respuesta a la maravilla y contemplación de la naturaleza, promoviendo la creación de dioses como el Sol, la Luna, las estrellas, el trueno, el fuego, entre otros muchos; en una segunda fase, a esta primera característica se le añadió la antropomorfización de dichos dioses, para hacerlos, de este modo, más parecidos a los seres humanos, permitiendo una mayor identificación con ellos. Y la tercera etapa, que marcó la consolidación de las etapas oscuras y nefastas que todos conocemos, fue la etapa de politización de dichos dioses y creencias. Entonces, tenemos que los dioses nacieron en respuesta al temor y reverencia, para luego pasar a parecerse a nosotros los humanos, y luego servir como herramientas de manejo de masas. Hoy en día, todo esto convive junto y mezclado en las diversas ideas y creencias sincréticas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La religión católica ha generado "guerras santas", inquisiciones, oscurantismo intelectual, y un pobre entendimiento de la naturaleza, situaciones estas que son altamente perjudiciales para cualquier sociedad existente en la historia humana. Y de esta religión católica, surgieron luego grupos disidentes, formando en el transcurso de los últimos siglos, sectas menores, como los adventistas, mormones, evangélicos, bautistas, testigos de Jehová, etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La Biblia, también ha sido manipulada varias veces con fines políticos y de manipulación de masas. Es por ello que en dicho libro podemos encontrar bastantes actitudes segregadoras, intolerantes con otras creencias y culturas, y una exhortación al obedecimiento ciego a la autoridad, lo cual suprime automáticamente la curiosidad y el pensamiento crítico. Esta misma Biblia es la que utilizan todos los grupos y denominaciones cristianas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por ello, los ateos, sabiendo todo esto, criticamos a las religiones y sus oscuros objetivos, los cuales son muy evidentes pero que muchas personas simplemente obvian consciente o inconscientemente. Quizás para un individuo, las ideas que proporcionan las religiones sean beneficiosas en cierto modo, pero a nivel de sociedades la cuestión se vuelve notoriamente perjudicial.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="dios"&gt;
&lt;h2&gt;Dios&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La gente imagina un Dios personal todopoderoso, omnisciente y absolutamente bondadoso, que responde plegarias y hace todo para que sus hijos, los seres humanos, tengan vidas buenas y logren la salvación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No quiero extenderme mucho en la argumentación de la imposibilidad de esta idea, y las profundas contradicciones lógicas que ella carga, porque muchos otros artículos propios tratan sobre ello. Lo que quiero aclarar es por qué un ateo dedica tiempo a criticar la idea de la existencia de Dios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Primeramente, un ateo no cree en la existencia de divinidad alguna, simplemente porque no hay evidencia alguna y porque cualquier concepción de esta idea resulta absurda y llena de contradicciones y vacíos. Sin embargo, es Dios el concepto fundamental de cualquier religión occidental. En el concepto de Dios se basan todas las creencias religiosas y gracias a él se validan cosas como las que aparecen en la Biblia y otros libros sagrados. En estos textos se encuentra la supuesta palabra de Dios dirigida a los seres humanos. Esto no sería nada malo si en dichas escrituras no hubiera toda la serie de actos y comportamientos inmorales y brutales exhibidos por el personaje llamado Dios. Lo curioso es que luego el mismo personaje se contradice y se arrepiente de lo que ha dicho o ha hecho. Esto denota una carencia total de sabiduría absoluta y de poder absoluto, ya que significa que no sabe el futuro y que no prevé las consecuencias de lo que hace o dice.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mucha gente dice no creer en el Dios que presenta la Biblia, sino en uno con atributos totalmente positivos. El problema es que no hay fuentes que mencionen un ser así, y por supuesto con mayor razón se adolece de evidencias empíricas de ello.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La aceptación general de este Dios y de los dogmas presentes en la Biblia, sumado al hecho de que los creyentes en general consideran a la Biblia como un libro que contiene la base de la moralidad humana y muchas enseñanzas ejemplares (sin ser verdad), es el motivo por el cual los creyentes moderados proporcionan, sin querer, la base y el apoyo inconsciente a los grupos de fanáticos religiosos. La distinción entre ambos es a veces difícil de ver a simple vista. Los límites entre creencia moderada y fundamentalismo religioso, a veces son muy difusos y constituyen una cuesta resbaladiza.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="ateohabla3.jpg" src="http://sindioses.github.io/simpleateismo/ateohabla3.jpg"&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="conclusion"&gt;
&lt;h2&gt;Conclusión&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La crítica a las religiones se basa en el perjuicio a la sociedad que ellas causan en materias diversas. Sus enseñanzas contribuyen a la ignorancia desde el momento que dichos dogmas rechazan la ciencia y la obtención de conocimiento por los seres humanos, catalogándola como algo imperfecto y que conduce a un camino erróneo. Para ellos, la Biblia es la única fuente de verdades absolutas e inmutables.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por su parte, la crítica a la idea de la existencia de Dios, se basa en el hecho de que es la semilla de todo fundamentalismo y de toda posible malinterpretación de los fenómenos naturales, que van desde el mal entendimiento de la psique humana, hasta los orígenes de los seres vivos y del Universo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La ciencia es una tarea que contribuye a aumentar el conocimiento humano del Universo, pero que se ve obstaculizada en cierta medida por dogmas retrógrados y obsoletos. Cuando la ciencia toca temas médicos o de índole meramente práctico, las religiones y los religiosos aceptan dicho conocimiento. Sin embargo, cuando la misma ciencia, con los mismos conocimientos integrados, toca temas más cercanos a nuestros orígenes y a la naturaleza de nuestro modo de pensar y nuestra posición en el Universo, esos mismos religiosos y esas mismas instituciones ponen el grito en el cielo. Lo que muchos no saben es que todos los conocimientos de la medicina clásica encajan perfectamente con el proceso evolutivo y son explicados perfectamente por el mismo proceso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esa actitud intolerante y contradictoria es la que impide el desarrollo del ser humano como individuo y el desarrollo y la evolución de nuestras sociedades.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/simpleateismo/index.html"&gt;Simplemente ateísmo&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>ateísmo</category><category>conocimiento</category><category>religiones</category><guid>http://sindioses.github.io/simpleateismo/ateohabla.html</guid><pubDate>Tue, 31 Mar 2009 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>"Usted lamentablemente no tiene la sabiduría"</title><link>http://sindioses.github.io/cartas/cartas20030513.html</link><dc:creator>James Taylor (responde: Ferney Yesyd Rodríguez)</dc:creator><description>&lt;div class="mensaje docutils container"&gt;
&lt;!-- Escribe: James &lt;jamestaylor468@hotmail.com&gt; 13.05.2003 --&gt;
&lt;p&gt;Escribe: James &amp;lt;james..mail.com&amp;gt; 13.05.2003&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Señor Rodriguez no se como usted que probablente es un profesional ignora o niega el glorioso arrebatamiento de la iglesia usted lamenteblemente no tiene la sabiduria y el entendimiento necesario para compreder las verdades biblicas  por ejemplo usted mensiona 1ra de tesalonisenses 4:17 lo que pablo tiene es una esperanza firme de que su señor y el mio vendrian de nuevo a la tierra esta iglesia tesalonica estaba pasando por una fuerte prueba mi querido amigo y pablo le da unas palabras de consolacion pa ra que su fe no menguara eso e llama FE lo quemenciona Hebrreos 11:1 la certeza de lo que se espera la conviccion  de lo que no se ve   .&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Señor James, ante todo gracias por escribir a Sindioses.org. Desafortunadamente nuestra definición de fe, es un poco más crítica que la expuesta en Hebreos 11:1 (Es pues la fe la certeza de lo que se espera, la convicción de lo que no se ve). Según la definición bíblica, fe es la convicción de lo que no se ve. ¿Puedo basarme en esta definición para sustentar la existencia de hadas, el chupacabras o algún ET que nos espía para secuestrarnos?.  Pruebe la siguiente definición (la encontrará más mordaz, pero exquisitamente crítica)  FE: “La fe es creer sin evidencia, en algo que dijo un desconocido sin conocimiento, sobre cosas sin fundamentos.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Respecto a mi falta de sabiduría ¿Podría decirme que parámetros usó para hacer tal declaración?. ¿Por casualidad el único parámetro usado es “dijo algo contrario a lo que afirma mi pastor”?&lt;/p&gt;
&lt;div class="mensaje docutils container"&gt;
&lt;p&gt;Usted tambien menciona el pasaje de la carta de  1ra san juan 2:18 "hijitos ya es el ultimo tiempo " diciendo de este que ya han pasado dos mil años pues mire lo que dice la Biblia "Además, queridos hermanos, no olviden que para el Señor undía es como mil años, y mil años como un día.9 No es que el Señor se tarde en cumplir su promesa, como algunos suponen, sino que tiene paciencia con ustedes, pues no quiere que nadie muera, sino que todos se vuelvan a Dios.  10 Pero el día del Señor vendrá como un ladrón. Entonces loscielos se desharán con un ruido espantoso, los elementos serán destruidos por el fuego, y la tierra, con todo lo que hay en ella ,quedará sometida al juicio de Dios. " 2da de pedro 3:8-10 dejeme decirle que si Dios no ha llevado su iglesia es porque esta esperando que gente como usted se vuelva de sus malos caminos dice que es "PACIENTE NO QUERIENDO QUE NADIE SE PIERDA" si el arrebatamiento hubiese ocurrido hace 25 años yo no seria salvo pero Dios quire que todos se arrepientan de sus pecados y que alcansen su misericordia usted todavia tiene la opotunidad de salverse tambien dice que vendra como "LADRON EN LA NOCHE"&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Es una respuesta absurda. Si su dios ya sabe quien se arrepentirá y quien no, y si de hecho ya afirmó que el número de perdidos sobrepasaría al de salvados, la espera es absolutamente tonta. Todo esto no es más que una excusa de los religiosos para ocultar lo inocultable, “que toda esta historia es un mito”&lt;/p&gt;
&lt;div class="mensaje docutils container"&gt;
&lt;p&gt;le pregunto señor Rodriguez un ladron avisa cuando va a robar ?? no eso seria imposible ahora si se pregunta porque como un ladron para que estemos preparados siempre&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Sencillamente el Señor Jesús no puede regresar del cielo. Primero porque alla arriba en el cielo no hay ninguna Nueva Jerusalén, ni ningún trono de Dios. ¿Acaso se ha visto esta mítica ciudad en galaxia alguna?. Y en segundo lugar, no puede regresar una persona que ya está muerta. Pretender que ésta historia sea cierta es como decir que el monstruo bajo la cama existe en verdad, y en caso que no hiciese su asustadiza aparición  podemos alegar que el Coco está siendo misericordioso con el niño, ya que el solo quiere que los niños se porten bien.&lt;/p&gt;
&lt;div class="mensaje docutils container"&gt;
&lt;p&gt;fijese lo que dice que para el señor mil  año es como un dia y un dia es como mil años  el tiempo de Dios no es nnuestro tiempo sepalo bien&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Desafortunadamente su dios de las eternidades no tiene en cuenta lo cruel que resulta su prolongada demora. Mil años de esclavitud es demasiado! Cien años con el sistema de segregación por castas en la India es fatal para los menos favorecidos, y que decir de los enfermos terminales. Afirmar que para su dios mil años son como un día y por eso demora su venida, es mostrar un dios rudo y sin misericordia por los miles que sufren cada día.&lt;/p&gt;
&lt;div class="mensaje docutils container"&gt;
&lt;p&gt;oiga todavia usted tiene la optunidad que necesita para salvar su alma si no llegara un momento sseñor Rodriguez que se lamentara.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Señor James. Usted también tiene la oportunidad de usar su cerebro de forma racional. De esta forma se quitará la venda que nubla su razón.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ferney Rodríguez&lt;/p&gt;</description><category>Cartas de la Edad Media</category><category>conocimiento</category><category>salvación</category><guid>http://sindioses.github.io/cartas/cartas20030513.html</guid><pubDate>Tue, 13 May 2003 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>“Parece un niño de diez años haciendo esas preguntas...”</title><link>http://sindioses.github.io/cartas/cartas20030323.html</link><dc:creator>Luis María García (responde: Ferney Yesyd Rodríguez)</dc:creator><description>&lt;div class="mensaje docutils container"&gt;
&lt;!-- Escribe: Luis María García &lt;luisma252000@hotmail.com&gt; 23.03.2003 --&gt;
&lt;p&gt;Escribe: Luis María García &amp;lt;luism...tmail.com&amp;gt; 23.03.2003&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Queridos amigos:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Me he encontrado vuestra página navegando en la red y confieso que algunos de los artículos me han llamado la atención, sobre todo el "test escéptico para fundamentalistas cristianos". Las preguntas enumeradas en él dejan en ridículo a la persona que las ha confeccionado. No niego su buen nivel de conocimientos científicos y demás, pero conocimientos religiosos sobre el cristianismo,... parece un niño de diez años haciendo esas preguntas.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;section id="respuesta"&gt;
&lt;h2&gt;Respuesta&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ante todo gracias por escribir. Me parece curiosa su expresión “parece un niño de 10 años haciendo esas preguntas”. ¿Acaso se molestó por ellas? ¿Es usted fundamentalista?. Sospecho que así lo es. Déjeme contarle que según Piaget, un niño de 10 años se encuentra en la etapa cognitiva de operaciones concretas. Según Piaget, un niño de 10 años no puede pensar en forma abstracta. La verdad hasta ahora no he encontrado el primer niño de 10 años que pregunte: "¿ Si los creyentes de todas las denominaciones creen que sus creencias son ciertas por 'sensaciones interiores' ¿Por qué sus sensaciones interiores han de tener más crédito que las de un musulmán?". ¿Lo ha encontrado usted?&lt;/p&gt;
&lt;div class="mensaje docutils container"&gt;
&lt;p&gt;Si es posible háganle llegar este correo al señor Ferney Yesyd Rodríguez para que cuando quiera escribir sobre un tema del que no conoce casi nada, se informe y estudie un poco antes. Sólo cuando se sabe mucho de algo, se puede decir algo con un poco de sentido común.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Quiero dejar en claro que no conozco el primer niño de 10 años que haga preguntas tales como: "Si Ud. exige pruebas de la inexistencia del dios judeocristiano, ¿Está usted dispuesto a demostrar la inexistencia de Zeus, Krisna, Thor, Rá, Bachue, Quetzacoatl, Odín, etc.?"&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es curioso que usted dice que no conozco casi nada sobre el tema, pero no dice en que me equivoqué. ¿Fue en algo referente a los adventistas o los testigos de Jehová? Le juro que he revisado las preguntas y no las he encontrado por fuera de contexto. ¿O se ofendió por la mención de los versículos racistas y sexistas de la Biblia? Su actitud me hace sospechar que usted es un fundamentalista cristiano ofendido.&lt;/p&gt;
&lt;div class="mensaje docutils container"&gt;
&lt;p&gt;Reciban el más cordial saludo desde España. Att: Luis María García&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Reciba otro igual desde Colombia.&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Atentamente,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Ferney Yesyd Rodríguez.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>Cartas de la Edad Media</category><category>conocimiento</category><category>test escéptico</category><guid>http://sindioses.github.io/cartas/cartas20030323.html</guid><pubDate>Sun, 23 Mar 2003 03:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>