<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Sin Dioses (Publicaciones sobre conspiración)</title><link>http://sindioses.org/</link><description></description><atom:link href="http://sindioses.org/categories/conspiracion.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2001-&lt;script&gt;var hoy=new Date(); document.write(hoy.getFullYear())&lt;/script&gt;&lt;noscript&gt;2100&lt;/noscript&gt; &lt;a href="mailto:pensamiento@sindioses.org"&gt;Sin Dioses&lt;/a&gt; Se permite la reproducción del contenido para fines educacionales y/o científicos siempre y cuando se mencione claramente nuestro sitio web, así como el nombre del autor de cada artículo. Se prohibe su reproducción con fines comerciales.</copyright><lastBuildDate>Thu, 22 Jun 2023 22:34:28 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>Por qué el creacionismo tiene todas las características de una teoría de conspiración</title><link>http://sindioses.org/examenreligiones/creacionismo_conspiracion.html</link><dc:creator>Paul Braterman (traducción de Iván Gonzáles Mairena)</dc:creator><description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Originalmente en &lt;a class="reference external" href="https://theconversation.com/why-creationism-bears-all-the-hallmarks-of-a-conspiracy-theory-153831"&gt;The Conversation, 4 de febrero de 2021&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Muchas &lt;img alt="foto" class="align-right" src="http://sindioses.org/fotos/paulbraterman.jpg" style="width: 120px;"&gt; personas en todo el mundo miraron horrorizadas al presenciar el daño
causado por las teorías de conspiración como QAnon y el mito de las elecciones
estadounidenses robadas, que llevaron al ataque al edificio del Capitolio de
los Estados Unidos el 6 de enero. Sin embargo, estas ideas sin duda se
desvanecerán con el tiempo; podría decirse que existe una teoría de
conspiración mucho más duradera que también impregna Estados Unidos en la
forma del creacionismo de la Tierra joven. Y es una que no podemos ignorar,
porque se opone peligrosamente a la ciencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En los Estados Unidos hoy en día, hasta el 40% de los adultos están de acuerdo
con la afirmación creacionista de la Tierra joven, de que todos los humanos
descienden de Adán y Eva en los últimos 10.000 años. También creen que las
criaturas vivientes son el resultado de una "creación especial" en lugar de la
evolución y la ascendencia compartida. Y que la inundación de Noé fue mundial
y responsable de los sedimentos en la columna geológica (estratos de roca
acumulados durante millones de años), como los expuestos en el Gran Cañón.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tales creencias derivan de la doctrina de la infalibilidad bíblica, aceptada
durante mucho tiempo como parte integral de la fe de numerosas iglesias
evangélicas y bautistas en todo el mundo, incluida la Free Church of Scotland
[Iglesia Libre de Escocia]. Pero yo diría que el movimiento creacionista
actual es una teoría de conspiración en toda regla. Cumple con todos los
criterios, ofreciendo un universo paralelo completo con sus propias
organizaciones y reglas de evidencia, y afirma que el establecimiento
científico que promueve la evolución es una élite arrogante y moralmente
corrupta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta supuesta élite teóricamente conspira para monopolizar el empleo académico
y las becas de investigación. Su supuesto objetivo es negar la autoridad
divina, y el beneficiario final y motor principal es Satanás.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El creacionismo resurgió de esta forma como reacción al énfasis de mediados
del siglo XX en la educación científica. Su texto clave es éxito de ventas
desde hace mucho tiempo, The Genesis Flood [El Diluvio del Génesis], de John C
Whitcomb y Henry M Morris. Esto proporcionó la inspiración para el propio
Instituto de Investigación de la Creación de Morris, y para sus derivados,
Answers in Genesis [Respuestas en el Génesis] y Creation Ministries
International [Ministerios de la Creación Internacional].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ken Ham, fundador y director ejecutivo de Answers in Genesis, también es
responsable del muy lucrativo parque temático Ark Encounter [Encuentro con el
Arca] y del Museo de la Creación en Kentucky. Como lo demostrará una visita a
cualquiera de estos sitios web, su creacionismo es completamente hostil a la
ciencia, mientras que paradójicamente afirma ser científico.&lt;/p&gt;
&lt;section id="demonizar-y-desacreditar"&gt;
&lt;h2&gt;Demonizar y desacreditar&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Estas son tácticas comunes de la teoría de la conspiración en juego. Los
creacionistas hacen todo lo posible por demonizar a los defensores de la
evolución y socavar la abrumadora evidencia a su favor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Existen numerosas organizaciones, entre ellas Biologos, American Scientific
Affiliation, Faraday Institute y Clergy Letter Project, que se describen a sí
mismas como "un esfuerzo diseñado para demostrar que la religión y la ciencia
pueden ser compatibles", es decir, promover la ciencia de la evolución dentro
del contexto de las creencias religiosas. Aun así, los creacionistas insisten
en vincular temas separados de la evolución, la filosofía materialista y la
promoción del ateísmo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Según Answers in Genesis, la ciencia de la evolución es obra de Satanás,
mientras que el ex congresista estadounidense Paul Broun la ha descrito como
“una mentira sacada del abismo del infierno”. Cuando dijo eso, por cierto, era
miembro del Comité de Ciencia, Espacio y Tecnología de la Cámara de
Representantes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como otros teóricos de la conspiración, los creacionistas se inmunizan de la
crítica basada en hechos. Ellos etiquetan el estudio del pasado como basado en
suposiciones indemostrables, descalificando así de antemano la evidencia clara
de la geología.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Luego atacan otras pruebas centrándose en fraudes específicos, como el hombre
de Piltdown, un esqueleto falso supuestamente de un eslabón perdido entre
humanos y otros simios que fue desacreditado hace más de 60 años, o la
amalgama dinosaurio-pájaro "Archaeoraptor", desacreditada por científicos de
ojos agudos antes de llegar a la literatura revisada por pares (aunque no
antes de ingresar a National Geographic).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uno de los objetivos favoritos es Ernst Haeckel, cuyas imágenes de embriones,
publicadas en 1874, ahora se consideran muy inexactas. Sin embargo, llaman
correctamente la atención sobre lo que más importa aquí: las características
compartidas durante el desarrollo por diferentes organismos, incluidos los
humanos, como los arcos branquiales, una cola larga y los ojos en el costado
en lugar de la parte frontal de la cabeza, lo que confirma que tienen un
ancestro común.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El nombre de Haeckel aparece en el sitio web Answers in Genesis 92 veces.
También es el tema de un extenso capítulo en Icons of Evolution de Jonathan
Wells; ¿Ciencia o Mito? Este libro, que incluso tiene su propia guía de
estudio para la escuela secundaria, fue lo que me convenció por primera vez,
en 2013, de que el creacionismo era una teoría de conspiración.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es un espléndido ejemplo de táctica creacionista, que utiliza defectos
largamente rectificados (como los de los primeros estudios sobre la evolución
darwiniana en polillas salpicadas, en respuesta a los colores cambiantes tras
la reducción de la contaminación) para implicar que toda la ciencia es
fraudulenta. Wells tiene un verdadero doctorado en biología, un doctorado
adquirido con el objetivo específico de "destruir el darwinismo", es decir, la
ciencia de la evolución, desde adentro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wells es investigador principal del Discovery Institute, un grupo de expertos
conservador, que promueve el creacionismo bajo la bandera del "Diseño
inteligente", y también está vinculado a otras teorías de conspiración, como
afirmaciones de que el consenso sobre el cambio climático es falso, y que el
pasado mes de noviembre las elecciones presidenciales de Estados Unidos fueron
robadas.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="que-sigue"&gt;
&lt;h2&gt;¿Qué sigue?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Las teorías de la conspiración siempre están impulsadas por alguna
preocupación o agenda subyacente. La teoría de que el certificado de
nacimiento de Obama fue una falsificación, o que las elecciones
estadounidenses de 2020 fueron robadas, tienn que ver con la legitimidad
política y se desvanecerán a medida que los políticos que las promueven se
desvanezcan de la memoria. La idea de que el COVID-19 no existe está
resultando un poco más difícil de desalojar, pero los científicos, como los
que están detrás de Respectful Insolence, se están organizando para luchar
contra la negación de la ciencia y la desinformación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Me temo que la teoría de conspiración creacionista no será tan efímera. Está
impulsada por una lucha de poder profundamente arraigada dentro de las
comunidades religiosas, entre modernistas y literalistas; entre los que
consideran que las Escrituras nos llegan a través de autores humanos, por
inspirados que sean, y los que la consideran una perfecta revelación
sobrenatural. Y esa es una lucha que nos acompañará durante mucho tiempo.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/examenreligiones/index.html"&gt;Examinando las religiones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>conspiración</category><category>creacionismo</category><guid>http://sindioses.org/examenreligiones/creacionismo_conspiracion.html</guid><pubDate>Thu, 04 Feb 2021 12:43:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>