<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Sin Dioses (Publicaciones sobre constitución)</title><link>http://www.sindioses.org/</link><description></description><atom:link href="http://www.sindioses.org/categories/constitucion.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2001-&lt;script&gt;var hoy=new Date(); document.write(hoy.getFullYear())&lt;/script&gt;&lt;noscript&gt;2100&lt;/noscript&gt; &lt;a href="mailto:pensamiento@sindioses.org"&gt;Sin Dioses&lt;/a&gt; Se permite la reproducción del contenido para fines educacionales y/o científicos siempre y cuando se mencione claramente nuestro sitio web, así como el nombre del autor de cada artículo. Se prohibe su reproducción con fines comerciales.</copyright><lastBuildDate>Wed, 17 Feb 2021 21:56:25 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>¿El nombre de Dios en la Constitución? Ni Dios lo quiera…</title><link>http://www.sindioses.org/sociedad/ec_diosconstitucion.html</link><dc:creator>Omar Ospina García</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Omar Ospina García&lt;/strong&gt; es un periodista ecuatoriano&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El artículo fue enviado a la Asamblea Nacional Constituyente de Ecuador, y el diario Hoy publicó un resumen el domingo 6 de abril de 2008, con el título &lt;a class="reference external" href="http://www.hoy.com.ec/NoticiaNue.asp?row_id=292612"&gt;"¿Al fin debate?"&lt;/a&gt; [N. del E.]&lt;/p&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Hago mío el texto de la estupenda caricatura de Bonil en El Universo, para proponer algunas ideas sobre el asunto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es posible que uno de los mayores logros surgidos de la controversia originada en la Asamblea Nacional Constituyente [de Ecuador] en torno a la inclusión del nombre de Dios en la Constitución, así como sobre otros temas no menos sensibles e importantes como el aborto (no se ha tratado sobre la eutanasia) y las uniones homosexuales, ha sido propiciar, por primera vez en el Ecuador (en Europa, Estados Unidos y otros países de América Latina, hace rato), un debate en torno a cuestiones de gran trascendencia para la vida de las personas, pero que para la Iglesia han sido intocables, cuestión de dogma. Aquello de lo que no se puede hablar por un atávico e impuesto respeto que, en pleno Siglo XXI, resulta no sólo cuestionable sino inadmisible si ese respeto equivale al silencio. La religión y la fe, diría con razón Maese Perogrullo, inciden directamente en la vida de todos los seres humanos. Son, por lo tanto, o deben ser, objeto de discusión, de análisis, de controversia. Y esa controversia no es materia de pecado como se postulaba hasta hace poco en señal de intolerancia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En términos del mencionado y necesario debate, menciono las controversias sobre la fe entre Umberto Eco y el Arzobispo de Milán, Carlo María Martini, y del filósofo alemán Jürgen Habermas con el Cardenal Joseph Ratzinger, hoy Papa Benedicto XVI. O las más recientes conversaciones en Buenos Aires del escritor argentino Tomás Eloy Martínez con el ex arzobispo de Resistencia Carmelo Juan Giaquinta y con el rabino judío Daniel Goldman (El debate entre el Cardenal Ratzinger y J. Habermas se encuentra en la revista EL BÚHO Nº 13, y el texto de T.E. Martínez se reproduce en EL BÚHO Nº 25, que circulará a fines de abril de este año). Controversias útiles y esclarecedoras, no pecaminosas. Y el hecho de que se hayan suscitado, significa que la Iglesia, por boca de algunos de sus más caracterizados voceros, acepta debatir sobre las “cosas de la fe”, tan intocables antes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ha sido, entonces, positivo que en el Ecuador la Iglesia haya “descendido” a los terrenales espacios del debate civilizado y franco sobre temas tan determinantes en la vida humana. Las alturas inaccesibles de lo sagrado no aportan nada al conocimiento. Sustentan la fe ciega y sin fisuras que deviene de la ignorancia, pero no dan la posibilidad de tratar de entender, que es la mejor –y la única– manera de amar. No se ama ni se respeta lo que no se conoce. La vieja sentencia del catecismo del Padre Gaspar Astete (1537-1601), que al parecer para algunos sigue vigente en pleno Siglo XXI: “Fe es creer lo que no vemos porque Dios lo ha revelado”, implica que la ignorancia es el único camino. Muchos, no pocos como se sugiere al hablar del Ecuador como “un país mayoritariamente católico”, quisiéramos algo más que aceptar la ignorancia impuesta desde arriba. Queremos acceso al conocimiento para poder aceptar lo divino y religioso, si es del caso, o no aceptarlo si el argumento no convence.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De modo que ha sido muy útil observar en la televisión a prelados de la importancia de Monseñor José Mario Ruiz Navas y Monseñor Antonio Arregui, aportando ideas, e incluso propinando baculazos mal disimulados contra los no creyentes, a fin de que las personas tengan a mano siquiera la alternativa de la argumentación. Claro que Monseñor Arregui no fue entrevistado por un intelectual y ni siquiera por un periodista debidamente informado, en ejercicio de su profesión, sino por uno tan creyente como el prelado, lo cual fue muy piadoso pero le restó altura intelectual a una conversación que de posible debate derivó en monólogo del distinguido sacerdote. Pero al menos al prelado se le vio argumentar. Hay que tenerle más miedo a la ignorancia y al silencio que al conocimiento y a la controversia. El silencio, por el camino de la ignorancia, sólo lleva a la obediencia ciega y al fanatismo, y los frutos de este están en la historia de ayer y en la realidad de hoy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las ciencias sociales y biológicas –antropología e historia, biología y neurología sobre todo– y el sentido común, hace mucho demostraron que los dioses fueron creación humana en procura de entender el universo. Y que las religiones procedentes de esas divinidades pertenecen todas al reino de la mitología –ninguna resiste el menor análisis científico o racional–, tal como los seres humanos, en la voz de Nietzsche, “pertenecemos a la patología”. Si un hipotético viaje al pasado nos permitiera cuestionarle a un griego la existencia de Zeus o a un vikingo la de Thor, correríamos el mismo riesgo que cuestionar hoy en una reunión de católicos la existencia de Dios, en una mezquita la de Alá o en la sinagoga la de Yaveh. Con algunas diferencias, por supuesto. En la Sinagoga quizás seríamos solamente incómodos y nos mirarían mal. Con más de cinco mil años de historia a cuestas, el judaísmo, la más antigua religión monoteísta, ya traspuso su período de imposición violenta de su fe, a aparte de que todavía esperan al Mesías, asunto que les frena los ímpetus cataquísticos. Sus contiendas son ahora más políticas y territoriales que religiosas. En la iglesia cristiana, con algo menos de la mitad de la historia judía, seguramente se aguantarían la tentación de llevarnos a la hoguera después de la tortura, y sólo nos sacudirían un par de trancazos. No en vano su sangrienta persecución a herejes y descreídos declinó desde hace casi doscientos años. Ahora solo están en la etapa de la intolerancia conceptual, con el argumento cada día más débil de ser la “verdadera Iglesia”, en lo que concuerdan con el judaísmo que pretende para Israel la privilegiada posición de “Pueblo elegido”. ¿Por quien? Por un Dios creado Ad Hoc por ellos mismos para justificar tan absurda pretensión. En la Mezquita, empero, seguramente nos asesinarían si ponemos en duda la existencia de Alá o cuestionamos a su profeta Mahoma. El Islam está en su Edad Media, es decir, en plena persecución y asesinato de herejes (¿no les suena conocido?) de modo que habrá que tomar precauciones y esperar a que evolucionen. Ojala no les tome tanto tiempo como al Cristianismo pues de lo contrario aún nos queda mucha sangre por derramar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hace falta, pues, al ciudadano común y corriente pero consciente, es decir, estudioso o, al menos, curioso, acceder a otras lecturas aparte de la Biblia, el Corán, la Torà y los Evangelios. Para empezar, sugiero los escritos de Richard Dawkins, Sam Harris, Michel Onfray, Stephen Jay Gould, Mircea Eliade, Christopher Hitchens o Fernando Savater. Para abundar, agregaría a Federico Nietzsche, Bertrand Russell y el historiador Karlheinz Deschner.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es preciso, entonces, insistir en que ninguna divinidad debe constar en la Constitución. Esta es una Ley para todos, no solo para los creyentes. Para ellos está el Decálogo. Ojalá y la Asamblea Nacional Constituyente no desvíe, por un prurito exageradamente respetuoso para con la fe de los creyentes, el sentido lato del laicismo, que es esencial a una Democracia multicultural e independiente. El laicismo implica libertad de conciencia y de pensamiento, no meramente libertad de culto, cosa que significa apenas la posibilidad de escoger entre varias religiones, asunto del fuero interno de cada ciudadano y no posición oficial del país, como se pretende en sectores respetables pero equivocados por retardatarios. El hecho de que la mayoría de ecuatorianos o latinoamericanos sean católicos no le da a esta religión supremacía alguna, moral o intelectual, sobre las otras o sobre los no creyentes. Si en esas estamos, el islamismo y el budismo deberían ser, por ley, de preeminencia universal ya que tienen más adeptos que el cristianismo. La fe es individual, no colectiva. Por tanto, no puede incidir en leyes colectivas, generales y humanas. Que el creyente se rija en su casa y puertas adentro por la ley de Dios, vaya y venga. De puertas para afuera se imponen la tolerancia y el respeto para todos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otra parte, dictaminar que la justicia sin Dios no es justicia, como aseveró Monseñor Arregui en la complaciente entrevista ya mencionada, es una falta de respeto con el ser humano increyente. Que lo merece tanto como el piadoso, por supuesto. Ello equivale a decir, como lo afirmó el Papa no hace mucho, que “quien no lleve a Cristo en su corazón es oscuro por dentro”. Según eso, parece que el planeta corre el riesgo de quedar en tinieblas: somos bastantes los oscuros… Y cada vez más debido al conocimiento, ya no circunscrito a las abadías medioevales, lejos del alcance del vulgo, sino en los libros y en la Internet, al alcance de todos. Y mientras más se investiga y se conoce, menos se cree en lo improbable y esotérico.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils" style="clear: both"&gt;&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/sociedad/index.html"&gt;Sociedad y religión&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description><category>constitución</category><category>dogma</category><category>intolerancia</category><category>sociedad</category><guid>http://www.sindioses.org/sociedad/ec_diosconstitucion.html</guid><pubDate>Sun, 06 Apr 2008 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Técnicas de lectura en frío, una amenaza respondida de forma efectiva, gente en llamas, esos traviesos géminis otra vez, una confusa Constitución en Tennessee, la Florida regaña a la Señorita Cleo, una trágica carta de auxilio y ayuda para profesores</title><link>http://www.sindioses.org/randi/randi20020315.html</link><dc:creator>James Randi, traducido por Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;img alt="" class="primera align-right" src="http://www.sindioses.org/randi/031502-Stokes.jpg"&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Sobre el tema de la “lectura en frío”, utilizado por “psíquicos/sensibles” como John Edward, Sylvia Browne (quien puede que haya muerto, si es por lo que hemos logrado encontrar) y James Van Praagh, los tres “lectores” más populares en el momento, recuerdo muy bien el trabajo de la fallecida Doris Stokes, quien era muy grande en el Reino Unido y también en Australia, donde vi varias de sus actuaciones. La lectura en frío, el procedimiento de “juego de lengua” que estos artistas de rápida-conversación usan, tiene muchos métodos por los cuales estas personas pueden, sencillamente, salirse de haber dicho las respuestas incorrectas tan rápido, que muy pocas personas lo notarán, a menos que escuchen muy cuidadosamente o que puedan estudiar las transcripciones de lo que actualmente se dijo durante el show.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://www.sindioses.org/randi/031502-Bizarre.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Simon Hoggart, el conocido escritor, comentarista de radio y televisión y reportero británico que en 1995, con el co-autor Michael Hutchinson, produjo el excelente libro, “Bizarre Beliefs” (Extrañas creencias), nos provee con extraordinaria evidencia de Stokes tratando de salvarse de errores evidentes. Lo siguiente es una transcripción del programa televisivo de la BBC, “40 minutos”, de algunos años atrás, de una actuación realizada en frente de una considerable audiencia. Stokes, como siempre adivinando nombres, iniciales, sugestiones, pistas, cualquier cosa que pueda evocar una respuesta de su público, intentó con “el pequeño Daniel”. Este es una “zanahoria” garantizada para colgar en frente de una audiencia como esta, y obtuvo una mordida inmediata. Voy a interrumpir y a entrometerme en este intercambio frecuentemente para apuntar lo que acaba de ocurrir y para anticipar lo que esta artista debe hacer en ese momento:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mujer joven: Tengo un Daniel&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Esta respuesta, en tiempo presente, indicaría a Stokes que (a)
“Daniel” está vivo y (b) Daniel “pertenece” a esta mujer.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Doris Stokes: ¿El pequeño Daniel?
MJ: Bastante pequeño&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;La víctima ofrece esta información  —que Daniel es bastante pequeño— de forma voluntaria y libremente y, Stokes, la interpreta —correctamente— diciendo que daniel es un infante, algo que ella no sabía hasta que la mujer le regaló esta información. Recuerden que se espera que las víctimas de este proceso ayuden al “lector” y, como ellos quieren que la lectura sea un éxito, proveen con las pistas con mucho entusiasmo. Stokes transforma su hallazgo con mucha seguridad:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt; DS: Tú conoces un bebé Daniel. ¿Tuvo que regresar al hospital,
amor?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Esta última oración es una pregunta no una revelación. Si la respuesta hubiera sido “no”, Stokes podría haber tenido una victoria parcial aquí por lo menos adivinó que él había estado en un hospital previamente. La probabilidad de que él haya nacido en un hospital, es alta.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;MJ: Sí, tuvo que regresar al hospital
DS: Pero él está bien ahora, amor.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Esto funciona tanto como una pregunta o como una declaración. Una pregunta porque puede ser tomada como un cuestionamiento sobre el estado del infante, una declaración porque si es cierto, es un “acierto”. En esta ocasión, el tiro no le funciona a Stokes, aunque la mujer rápidamente intenta salvarla. ¡Esta víctima ha estado en este tipo de reuniones anteriormente!&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt; MJ: No. Bueno, quizás él esté bien en tu mundo (espiritual)
pero lo hemos perdido.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Stokes necesita hablar rápido para salir de esta y así lo hace:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt; DS: Sí, eso es lo que ellos están diciendo, que él estará bien
ahora, amor&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Los citados “ellos” es la población espiritual del “otro lado”.
“Ellos” son a menudo culpados por dar la información incorrecta,
algo que “ellos” hacen a veces, como una broma. Pero Stokes repara
rápidamente su falla cayendo en la visión favorita que mantienen los
espiritualistas de que todos continuamos viviendo en “el otro lado”
y que Daniel está muy bien “por allá”. Pero la declaración “lo hemos
perdido” no es “¡lo que ellos están diciendo!” “Ellos” le dieron a
Stokes la información incorrecta, o así le parecerá a la mente
escéptica.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;DS: Y ellos dijeron, “hemos traído al pequeño Daniel, y luego se
fue a casa pero tuvo que regresar al hospital”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ahí está, la táctica preferida por todos y más utilizada por los
“lectores”. Stokes está repitiendo exactamente lo que la víctima le
ha ayudado a desarrollar, como si “ellos” ¡le hubieran dicho todo
esto! Les ofrezco aquí un ejemplo de esta misma técnica de una de
las lecturas realizadas por James Van Praagh, que a menudo - muy a
menudo - contiene este tipo de secuencia, en donde él hace preguntas
- ¡porque no conoce las respuestas! - y luego, inmediatamente,
reconstruye las preguntas como si hubieran sido reveladas a él por
el “otro lado”. Aquí está la secuencia en donde Van Praagh ha
“contactado” un espíritu para una víctima:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt; VP: ¿Es éste su esposo?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; M: Sí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;VP: Porque él acaba de decir, “¡Esposo! Soy su esposo, soy su
esposo”. ¿Okay? ¿Estuvo él en el hospital antes de fallecer, por
favor?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; M: Sí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;VP: Porque está hablando de haber estado en el hospital antes de
fallecer. ¿Murió en el hospital?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; M: Sí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;VP: Es que - estoy esperando que él venga a decirme esto - “¡Sí!
¡Morí ahí!” ¡Él dice que murió ahí!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Pueden ver como este truco, aparentemente obvio, usado en el calor
de un intercambio, puede fácilmente pasar sin que lo note el
observador. Y noten que se trataban de tres preguntas de Van Praagh,
no declaraciones, cada una de ella fue reconstruída como si fueran
¡declaraciones hechas por el muerto! Pero de vuelta con el evento de
Stokes:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;DS: Y él nunca regresó a casa de nuevo, pero ellos dicen que,
“él está bien ahora”. ¿Tiene como tres años ahora, amorcito?
 MJ: Sí, así es.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Por supuesto que él “¡nunca volvió a su casa de nuevo! ¡Murió! Y, de
nuevo, aquí viene la premisa de que nadie nunca muere. Daniel está
viviendo en el Cielo y tiene ahora tres años. Un pensamiento
reconfortante para la persona doliente.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;DS: Lo puedo ver. Tiene el pelo castaño rojizo, amor.
MJ: Sí, así lo tiene.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Debemos preguntarnos, ¿y si esta suposición hubiese sido
incorrecta? ¡Sin problemas! He escuchado a estos artistas
simplemente insistir que el fallecido ahora tiene el cabello del
color que ellos dijeron, o que ahora juegan este deporte, o ahora
son altos y flacos, ahora que están en el Cielo. Las víctimas del
fraude están supuestas a aceptar cualquier cosa si el médium puede
inventar cualquier tipo de excusa, simplemente por haberse
equivocado.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://www.sindioses.org/randi/031502-SAM.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Vamos por un momento de vuelta a 1925 y a otra sesión espiritista cuando la madre muerta de Harry Houdini fue contactada por un médium. El espíritu de la señora Cecilia Weiss hablaba perfectamente el inglés, lo cual fue una gran sorpresa para harry, quien informó al médium que su madre había hablado hebreo toda su vida, pero ni una palabra de inglés. Impávido, y siguiendo la tradición verdadera de la raza, el médium contestó bruscamente, “bueno, en el Cielo, ¡todo el mundo habla inglés!” Harry no fue convencido por esta afirmación, especialmente, porque su madre no parecía conocer nada sobre su anterior vida, cuando ella estaba “de este lado”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De vuelta con Stokes:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt; DS: Sí, él está aquí [el niño], mirando las flores. Sí, Daniel,
tu puedes, amor. Él dice, ¿Me podrían dar flores para mi mamá?”
[El público suspira]. Así que cuando te vayas esta noche,
amorcito, ¿podrías tomar algunas flores?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; MJ: (Torpemente) Él...él no era mi bebé.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;¡Caramba! ¡Equivocada de nuevo! Stokes había asumido, como era
probable que lo hiciera, que esta mujer era la madre de Daniel.
Tenía que ponerle un parcho instantáneo a este “boo-boo”. Y así lo
hizo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;DS: No, pero ¿conoces a su mamá?
MJ: Sí.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;El “no” aquí fue enviado como si Stokes de antemano hubiera sabido
esto, en vez de haber exclamado un ¡oh! Y haber admitido su error.
Ella era una pro - mucho mejor que John Edward, en mi opinión
profesional, a pesar de que usan exactamente los mismos métodos.
Quizá John deba contactarla, ahora que ella anda en la Tierra del
Verano, ¿quizá le pueda pedir algunos consejos?&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;DS: No, no te lo decía a tí...él dijo, me podrían dar flores
para mi mamá, porque nunca creerá que estoy aquí”, y él es un
niño hermoso...&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Aquí, Stokes ha ampliado la declaración de Daniel para acomodar
mejor su falla y, ha procedido a introducir, inmediatamente, el
halago esperado y aceptado sobre la hermosura del niño. La
observación alternativa, de que el niño era un malcriado, nunca
parece ser ofrecida....&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;DS: Sólo un minuto, Daniel...Él tenía un defecto en el corazón,
querida, [la joven mujer asiente con la cabeza], y ellos
trataron de repararlo y no funcionó, pero ahora él está
creciendo y ya tiene casi tres años, él dice, y sigue
hablando...&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Un poquito a la defensiva, Stokes repite algo que ya ha descubierto
es verdad, que Daniel murió hace tres años, luego de intentar - y
conseguir - un intento correcto de la casusa de la muerte. No es una
posibilidad remota y funcionó. ¿Y si no hubiera habido una operación
del corazón? He escuchado a Stokes - y a otros lectores - insisitir
que se llevó a cabo otro procedimiento del cual los padres, o los
familiares, no tuvieron conocimiento. Una vez dijo que un hombre,
que murió de un derrame, había muerto, en realidad, de una falla
cardíaca. Pero stokes racionalizó su falla “explicando” que “había
sido su corazón lo que terminó llevándoselo, amorcito”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así como apuntara Simon Hoggart en la discusión de este extracto,
Stokes acertó en la edad del niño y el color de su cabello, aunque
ninguno de estos elementos es particularmente sorprendente. La joven
mujer le había dicho que Daniel era bien pequeño y, la descripción
“casataño rojizo” - rojizo o marrón dorado - puede aplicarse a casi
cualquier color de pelo, excepto por el rubio y el negro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si, Stokes era una verdadera “pro” cuando tenía que ver con su
vocación.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;El lector Barry Moyle me informa:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Quizá conozcas la página web
&lt;a class="reference external" href="http://www.phantomorfraud.com"&gt;www.phantomorfraud.com&lt;/a&gt;.
Envié un mensaje de correo a estas personas cuestionando su
declaración: “La radiestesia funciona, ha sido probado una y
otra vez”. “Radiestesia” está listada como un tema en la parte
izquierda de la página. También les sugerí que aplicaran a tu
premio del millón de dólares y les envié una copia de tu
artículo “El asunto de la radiestesia” (The Matter of Dowsing)
que apreció en Swift, vol.2, no 3/4. Enero 1999.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Recibí una respuesta algo ruda, dirigida al “señor de los ojos
cerrados” de un tal señor Ross Hemsworth. Entre otras cosas, él
dice “no es nuestro trabajo convencer a otros escépticos o,
perseguir el dinero de otros escépticos que requieren ser
convencidos” y “como practico la radiestesia, ¡YO SÉ que
funciona!”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No obstante, lo que más me interesó es lo que dijo luego “estoy
en contacto diario con James Randi y él está muy consciente de
la investigación que realizamos”. Se que es un hombre muy
ocupado, señor Randi, pero estaría muy complacido si comentara
sobre esto. Él también me pidió que no malgastara su tiempo
contactándolo de nuevo ya que no tenía una mente abierta. Creo
que lo complaceré.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Barry, debes reconocer que el reto del millón de dólares es
probablemente el elemento más temido en el sistema de creencias que
estas personas han construido. No pueden responder a él porque saben
que no pueden efectuar las fantasías que creen poder hacer. Este
delirio es tan mimado, tan importante para ellos, que ellos
inventarán, distorsionarán y mentirán, para evitar enfrentar la
verdad. En realidad, la verdad es su mayor enemigo y sale a colación
todos los días a través del reto de la JREF.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ross Hemsworth me ha escrito sólo una vez - y sobre un asunto
completamente diferente - pero ciertamente no estoy en contacto
diario con él. Él hace esos reclamos porque está alarmado, pero es
entendible que lo esté, porque la oferta amenaza sus delirios si, de
alguna forma, él es llamado a enfrentar la realidad.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;El lector Dan Blum observa, en una réplica a nuestro artículo sobre
la aparente alta incidencia de accidentes automovilísticos entre los
australianos que son “géminis”. Dan se refiere a esta observación
como “tan sólo un pensamiento” pero es el tipo de pensamiento que le
damos la bienvenida:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Como puedes notar, no hay forma de saber, sin ver los datos
crudos, qué tan siugnificativos son estos resultados en el
sentido estadístico. Sin embargo, aún si fueran significativos,
existe por lo menos una forma razonable en la que puedo pensar,
para unir los accidentes automovilísticos con las fechas de
nacimiento. Los adolescentes que acaban de conseguir sus
licencias tienden a tener más accidentes, por lo regular, que
los demás choferes (por lo menos eso me han dicho y ciertamente
me parece más factible). Muchos adolescentes están ansiosos por
obtener sus licencias de conducir y tratarán de conseguirlas tan
pronto como les sea posible, luego de llegar al cumpleaños
relevante. El clima varía, de forma más o menos predecible,
según el mes y juega un gran papel en la incidencia de
accidentes de autos. Por lo tanto, es de esperarse que
observemos a personas nacidas en los meses cuando el clima de
Australia no es óptimo para manejar, tener un grado un poco
mayor de accidentes que los demás debido a los nuevos choferes
que aumentan un poco la norma. Se muy poco sobre el clima de
Australia pero a finales de abril y junio (géminis y tauro
juntos) es precisamente el final del otoño y principio de
invierno y, si no tienen mucha nieve, por lo menos espero que
verán mucha lluvia y quizá hasta granizo, etc.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;El lector Nigel Dowrick nos dice:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Re: a la compañía aseguradora australiana que ha llevado a cabo
esta encuesta de “signos de las estrellas” (¿no debería ser
signos solares?) para sus choferes, yo recuerdo que leí algo
similar en un periódico británico hace algunos años. Una
búsqueda en los archivos del Daily Telegraph, nos trajo un
artículo que revela que las personas que peor manejan nacieron
bajo el signo de libra y piscis mientras que los que mejor
manejan nacieron bajo los signos de sagitario, acuario, leo y
capricornio (el mejor de todos). Por otro lado, hay un artículo
en The Telegraph, fechado el 27 de marzo de 1997 (no se
encuentra en los archivos del Telegraph) en donde el orden de
choferes, desde el peor hasta el mejor va de la siguiente
manera: 1: Aries, 2: Piscis, 3: Virgo, 4: Acuario, 5: Libra, 6:
Géminis, 7: Escorpión, 8: Leo, 9: Tauro, 10: Cáncer, 11:
Capricornio y 12: Sagitario.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;(Noten que Géminis ocurre a la mitad de la escala aquí, diferente a
la encuesta de la compañía de seguro australiana...).&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Estas encuestas por diferentes compañías de seguro no
impresionan por su consistencia. El único punto de interés aquí
es que Capricornio parece estar consistentemente cerca o al
final de la lista. ¿Podría estar esto concectado al hecho de que
capricornio cubre un período de sólo 29 días mientras que los
otros signos van de 30 a 32 días? Esto parecería como una
sugestión no muy caritativa pero los artículos no son lo
suficientemente definitivos para descartarla.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Bueno, Nigel, si los números de capricornio son por lo menos un seis
por ciento hacia los resultados observados, eso haría una ¡excelente
posibilidad! Estoy muy emocionado al ver que los artículos que
publicamos aquí están estimulando no sólo la discusión pero también
¡pensamientos básicos sobre respuestas probables!&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Y ya que estamos visitando de nuevo esta parte del mundo, el
siguiente artículo lo publicamos aquí, cortesía de The Skeptic, el
diario oficial de los escépticos australianos. Barry Williams es
Director Ejecutivo de la organización. Es un viejo y apreciado amigo
mío y un poderoso enemigo de las fuerzas irracionales y
seudocientíficas "allá al sur". Noten también, por favor,
la atractiva barba. Busquen al grupo en &lt;a class="reference external" href="http://www.skeptics.com.au"&gt;http://www.skeptics.com.au&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Agua fría para un tema caliente&lt;/strong&gt;       por Barry Williams&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://www.sindioses.org/randi/031502-BarryWilliams.jpg"&gt;
&lt;p&gt;No es a menudo que un escéptico puede experimentar la sensación
de satisfacción que llega al ver una de nuestras áreas de
interés finalmente puesta a descansar, pero creo que algunos de
nosotros debió haberla sentido al ver el programa Combustión
Humana Espontánea en la [televisión australiana]. Originalmente
producida para la BBC, el programa fue más allá que un programa
similar años atrás y pudo muy bien habernos regalado la
explicación final para un misterio de mucho tiempo. Para
aquellos que no están familiarizados con el concepto, a través
dela historia han habido casos en que se han encontrado los
restos de personas, usualmente en cuartos cerrados, con la
mayoría de sus cuerpos reducidos a cenizas, sólo piezas de los
extremos, como la parte baja de las piernas, permanecían algo
intactas, y no había ningún daño serio a los demás contenidos de
la habitación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este fenómeno ha sido todo un rompecabezas para los
investigadores hasta años recientes  y, dado que los seres
humanos son tan curiosos animales, este misterio ha engendrado
muchas extrañas explicaciones. Van desde la moderadamente
sublime hasta la patentemente ridícula. En uno de los extremos
de esta variedad, ha sido sugerido seriamente que un incremento
de metano en nuestros intestinos podría, en casos muy raros, de
alguna forma encender la actividad de las enzimas. Esta
sugerencia fue eliminadas por un fisiólogo apuntando que tal
efecto hubiera resultado en una cadena de ganado explotando en
llamas, ya que esa especie es mucho más prolífica como
generadores de metano que los seres humanos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y del otro lado de esta gama de probabilidades tenemos las
sugerencias de que ciertos tipos desconocidos de energías
cósmicas (lo básico del excéntrico seudocientífico) están
involucradas en el asunto. Ciertamente, la noción de que los
seres humanos explotaban en llamas espontáneamente nunca ha
tenido mucha aceptación ya que en casi cada caso reportado,
estaba presente el origen evidente de la causa del fuego. Pero
el fenómeno retuvo su misterio por la reducción casi total de un
cuerpo humano a cenizas. Los sobrios forenses anatomistas
estaban atraídos a la idea de un fuego puro y localizado que
comenzaba con un cigarrillo o el contacto con llamas, que
lentamente consume el cuerpo, mientras la ropa o las sábanas de
la cama actúan como mecha y la grasa del cuerpo como
combustible. Esta parecía una explicación razonable, pero al
parecer existían evidencias desconcertantes. Los investigadores
del departamento de bomberos notaron que aún después de
incendios intensos en hogares, los restos humanos aún eran
reconociblemente humanos y, aunque lo suficientemente
achicharrados, ciertas partes del cuerpo permanecían para
establecer la causa de la muerte. Otra evidencia fue
introducida, durante la cremación, donde los cuerpos son
sometidos a temperaturas muy altas, los huesos aún tienen que
ser reducidos a gránulos en un molino porque los huesos tienden
a ser bastante resistentes al fuego.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este programa de televisión le dio seguimiento a un experimento
conducido por el doctor John de Haan, del Instituto Criminalista
de California, quien había investigado un caso real de asesinato
donde el cuerpo fue encontrado quemándose, además, algo muy
inusual para casos de combustión espontánea, es que el cuerpo
fue encontrado al aire libre. En su experimento, el cadaver de
un cerdo adulto (seleccionado porque los cerdos y los humanos
tienen una distribución similar de la grasa en sus cuerpos) fue
envuelto en una colcha sobre una alfombra y fue encendido en
circunstancias que parecían a los casos de combustión
espontánea.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aquella demostración se convirtió en algo realmente
impresionante. Luego de un buen rato, cuando el sentido común
nos hubiera dicho que la colcha y la alfombra debieron haber
sido reducidas a cenizas, podíamos aún ver la grasa del cerdo
hirviendo desde el cadáver y arropando el material quemado,
actuando exactamente como la mecha de una vela. Mantuvo un fuego
de llama caliente aunque pequeña y continuó así por horas. Luego
de por lo menos cinco horas el misterio de los huesos comenzó a
revelarse. La médula ósea (compuesta de por lo menos 80% de
grasa, contribuía a manterner el fuego vivo y también era causa
que llevaba a la reducción de los huesos mismos a cenizas. Y, el
elemento que no tenemos en los casos de cremación lo tenemos en
estos casos - tiempo. Las cremaciones duran más o menos 1.5
horas, pero en estos casos de combustión humana el fuego
permence quemando por muchas muchas horas. El misterio de por
qué las extremidades bajas a menudo permanecían luego de uno de
estos fuegos, fue explicado por el bajo contenido de grasa de
estas partes y la lejanía del origen del fuego - no hay mucha
grasa en la espinilla ni en los pies como para sostener un fuego
como este.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por qué las habitaciones donde ocurrían estos fuegos mostraban
ciertas señales clásicas - objetos cercanos que no se quemaban,
televisores y relojes de pared algo derretidos pero no quemados
- fue explicado por la intensidad baja y la naturaleza
localizada del fuego, lo que producía ua capa muy caliente de
productos gaseosos en la parte alta de la habitación. El fuego
es localizado en el cuerpo y en su entorno inmediato, el calor
aumenta, pero no es suficiente para causar que se enciendan
otros artículos, sólo se chamuscan o se derriten.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Por supuesto, deben haber muchos otros casos que comienzan en
circunstancias similares en donde otras partes de la habitación sí
se encienden, y entonces tienes un incendio doméstico clásico. Pero
nadie nunca ha sugerido que hay algo misterioso sobre casa
incendiándose y sus ocupantes quemados hasta la muerte - gente
fumando descuidadamente en la cama, fallas eléctricas, incendios
premeditados - todos tienen bastante casos ya probados. Sólo en muy
raros casos las circunstancias físicas han permitido que el fuego
permanezca localizado y ha habido suficiente tiempo para que el
cuerpo fuera reducido a cenizas - en casi cada uno de los casos
donde la combustión espontánea ha sido ofrecida como explicación, la
víctima ha estado sola en la casa.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Este es un ejemplo clásico de ciencia de la buena; crear una
hipótesis y probarla. Y esta prueba mostró exactamente lo que la
hipótesis había predicho y, por lo tanto, debía de terminar con
por lo menos uno de los mitos que han ejercitado las mentes de
algunos que llenarían al mundo con energía inexplicables y otros
factores misteriosos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otro elemento que hay que notar es que esta creencia particular
puede muy bien ser específica de una cultura. Nos han preguntado
a menudo si las creencias paranormales son peculiares de un país
a otro, y, fuera de los casos evidentes, es muy difícil
determinar si es este el caso. Sin embargo, en esta ocasión,
quizá contamos con una respuesta parcial. El doctor Dominic
Dehane, un científico forense en el Laboratorio de Ciencia de la
Policia de Toulouse, Francia, cuando le preguntaron sobre casos
de combustión espontánea humana en Francia, dijo: “Es sólo en
Estados Unidos y Gran Bretaña que la gente cree en el mito de la
combustión espontánea humana. En el resto del mundo nunca
escuchamos nada semejante”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como escépticos debemos estar contentos de que hay ahora un
frente menos de combate en esta lucha, pero sería un verdadero
optimista en realidad quien crea que este es el caso. Nadie que
haya invertido tanto de su creencia personal al inventar la
noción de misteriosas energías cósmicas va a ser fácilmente
cambiado por meras evidencias.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Gracias, Barry. Desde que escuché del fenómeno de combustión
espontánea humana, he ofrecido la impresionante observación que
hiciste más arriba, que cuando un incendio doméstico ocurre en donde
el lugar completo es consumido por las llamas, no existe,
esencialmente, ningún gran misterio, pero cuando el fuego permanece
localizado y circunstancias peculiares permanecen que parecen
desafiar las expectativas, un misterio, prontamente se desarrolla.
Esta situación no anticipada ocurre en sólo un porcentaje diminuto
de los incendios que por lo general se deben a elementos de
descuidos, algunos citados ya por el señor Williams, por lo que el
misterio es acentuado. Mantengan en mente, además, que la evidencia
usualmente muestra que la víctima (a) es un fumador, (b) estaba
bebiendo alcohol y, (c) estaba confinada y aislada, por una cama o
una silla de ruedas. Todos estos hechos apoyan la explicación no
paranormal que Barry tan bien ha explicado aquí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como soy un realista par excellence, Barry Williams nos ofrece, en
su último párrafo más arriba, su perceptiva y astuta conclusión -
que está basada en una larga experiencia en este campo. Sugiero que
ustedes lo vuelvan a leer...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Barry también nos brinda esta noticia sobre un corresponsal quien
utiliza el nombre Herc Ules (¡brillante!) En sus mensajes hacia mí,
los que son virulentos, vagos y simplemente raros. (¿Y qué más hay
de nuevo, Randi?) Al juzgar por esta noticia, quizá me salve de
cosas bastante desagradables, por lo menos por un tiempo. Barry
dice:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Creo que tú también has oído sobre este muchacho. Es imposible
alejarlo ya que continúa molestándonos con sus reclamos
incomprensibles. He intentando aterrizarlo suavemente pero
cuando comenzó a hacer amenazas tuve que avisar a la policía y
ellos lo tomaron seriamente y lo localizaron rápidamente. Dudo
que hubiese llevado a cabo su amenaza, pero uno nunca puede
estar seguro. ¿Cómo me hubiera sentido si lo hubiese ignorado y
la próxima semana escucho en las noticias que alguien murió
envenenado luego de comer la mantequilla de maní Dick Smith?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Dick Smith, muy conocido en Australia, es uno de los principales
partidiarios del movimiento escéptico allá (N del T: aquí Randi
juega con las palabras skeptical y sceptical, la primera es como se
refieren en Estados Unidos al escepticismo en la segunda es como lo
escriben en Australia) y uno de sus negocios allá es producir
productos alimenticios.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;De las Noticias Australianas: Un hombre acusado de amenazar con
envenenar los productos alimenticios producidos por Dick Smith,
está detenido y la fianza le ha sido negada por los Tribunales
Magistrados de Rockhampton en el centro de Queensland. Graham
Andrew Cooper, de 30 años de edad, ha sido acusado con intento
de extorsión de 100,000 dólares de la Asociación de Escépticos
Australianos. Cooper apareció en corte esta mañana donde fue
acusado de acechar, seguir, extorsionar y enviar mensajes
electrónicos amenazadores. Los testimonios dijeron en la corte
que Cooper envió estas amenazas al correo electrónico de Barry
Williams, de la Asociación de Escépticos Australianos, donde se
ofrece un premio de 100,000 dólares a cualquier persona que
pueda probar que posee poderes psíquicos. El fiscal dijo que
Cooper decía que la asociación se negaba a examinarlo. Se alega
que los correos electrónicos decían que Dick Smith le debía
100,000 dólares y que él pondría veneno de rata &lt;em&gt;(rat sack)&lt;/em&gt; en
todos los productos alimenticios de Dick Smith que tuviera a su
alcance. Los testigos informaron que Cooper era paranóico y
esquizofrénico y la policía afirmó que las amenazas no habían
sido llevadas a cabo. Cooper será manetenido bajo custodia hasta
su próxima aparición frente a los tribunales en mayo.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;El término &lt;em&gt;“rat sack”&lt;/em&gt; se refiere a veneno de rata. ¡Estas
expresiones australianas tan coloridas!&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Deben saber que: el artículo IX, sección 2, de la Constitución del
Estado de Tennessee, dice que las personas ateas y la gente que no
cree en el cielo y/o el infierno, no pueden asumir cargos en las
oficinas del gobierno estatal. ¡Realmente! Cito de las
“Descalificaciones”:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ningún ateo puede asumir un cargo en la oficina civil. Ninguna
persona que niega al ser Dios, o un estado futuro de premio y
castigos, debe trabajar en ningún cargo de oficinas en el
departamento civil de este estado.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Pero esperen un poco. Veo, listado anteriormente en la misma
Cosntitución, el artículo VIII, secciones 4 y 5, que :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ninguna prueba política o religiosa. Que ninguna prueba o examen
político o religioso, más que el juramento de apoyar a la
Constitución de los Estados Unidos y de este Estado, debe ser
requerido como calificación para cualquier cargo u oficina de
confianza del estado.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Y&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;La libertad de adoración...que ningún hombre puede por derecho
ser obligado a atender, eregir o apoyar cualquier lugar de
adoración, o de mantener a cualquier ministro en contra de este
consentimiento; que ninguna autoridad humana puede, en cualquier
caso, controlar o interferir con los derechos de consciencia; y,
que no preferencia deber ser otorgada, por ley, a ningún
establecimiento religioso o modo de adoración.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ahora bien, como soy un alma simple, encuentro estas
declaraciones/leyes, contradictorias. Ambas, ¡no pueden ser
aplicadas! Pero escudriñando más profundo encontré también, bajo el
artículo IX, sección 1, “Descalificaciones”:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Los ministros y los curas son inelegibles para posiciones en la
legislatura. Mientras que los Ministros de los Salmos están, por
profesión, dedicados a Dios y el cuidado de las almas, y no
deben ser distraídos de estos importantes deberes de sus
funciones; por lo tanto, ningún Ministro de los Salmos, o cura
de cualquier denominación, es elegible para una posición en la
Casa de la Legislatura.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Okay, pero ¿no es esto una prueba religiosa en sí misma? ¡Por
supuesto que lo es!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Casi como para demostrar que en este punto alguien ha dejado caer la
pelota, ya que este valioso documento fue terminado luego de
numerosos y periódicos trabajos de edición allá en el año 1953,
también encontramos, bajo la sección 3:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Los duelistas tampoco pueden obtener cargos en el gobierno.
Cualquier personas que, luego de la adopción de esta
Constitución, pelee en un duelo o, en conocimiento sea el que
carga con el reto de un duelo, o envíe o acepte un reto con este
propósito, o que ayude o promocione un pleito por duelo, le será
arrebatado el derecho de obtener algún cargo en el gobierno que
honra y beneficia a este Estado y debe se castigado si actúa de
otra forma, de tal manera como sea prescrita por la legislatura.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;figure class="align-right"&gt;
&lt;img alt="" src="http://www.sindioses.org/randi/031502-Parks.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;Violadora de la ley...&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;¿Qué tan a menudo, me pregunto, es esta provisión invocada...?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todo esto aún está en efecto, está en los libros y, legalmente
hablando, bajo la ley IX-2, cualquiera en la oficina de Tennesse
tendría que defenderse si son acusados con negar nociones medievales
de que existe una deidad o que el cielo y el infierno son sitios
reales. Este pensamiento, para oficiales del estado de los Estados
Unidos en pleno siglo 21, ¡es en contra de la ley!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Sorprendente? ¿Recuerdan a una mujer llamada Rosa Parks? El 5 de diciembre de 1955, ella rompió la ley del estado de Alabama al sentarse en un autobús. ¡Ese acto era ilegal! Una Medalla de Oro del Congreso es una forma de honrar a esta mujer, quien actuó en nombre de todas las personas racionales cuando vió aquello como algo que alguien tendría que hacer. Hablar está muy bien y es bueno, pero en la acción es que está la magia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Maduramos lentamente...&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;De las noticias aquí en la Florida hemos extraído este artículo que
tiene que ver con la industria popular y creciente de “Miss Cleo”
quienes producen millones de dólares al año vía una línea psíquica
de servicio  telefónico que cobra cinco dólares el minuto....&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://www.sindioses.org/randi/031502-Fakin.jpg"&gt;
&lt;p&gt;... Los empleados del fiscal general sólo desean saber si Miss Cleo - quien dice ser una “shaman jamaiquina” - es tan siquiera de Jamaica. Sospechan que no es nada más que una actriz pagada. El asunto de sus habilidades sobrenaturales, lo dejan a la imaginación, dijo uno de los empleados. “No vamos a ir por el camino de “qué es un psíquico”, dijo el asistente al Fiscal general, David Aronberg. “No estamos interesados si ella puede o no doblar cucharas o leer mentes”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Gracias, señor Aronberg, por esa guasonada. No lo que esperaríamos
de un oficial del estado - es como jugar sólo por las risas - pero
quizás es lo mejor que podemos conseguir. ¿Por qué no está
interesado? ¿No es la mentira, la decepción al público, algo que
debe llamar su atención? ¿No está incluído en la descripción de su
empleo? Si, involucra tomar dinero bajo pretextos falsos, resultados
prometidos que no son cumplidos, publicidad falsa, robo. Pero usted
prefiere encontrar, exclusivamente, ¿si Miss Cleo es o no es de
Jamaica? ¿A quién infiernos le importa, señor? Usted sólo puede
tener dos posibilidades: una, que ella no sea de Jamaica y entonces
el Estado de Florida y la oficina del fiscal general pueden
oficialmente demandar que la señorita Cleo deje de decir que es de
Jamaica. ¡Eso es! ¡La gente de Florida ha sido ayudada! Dos, Cleo sí
es de Jamaica y todo está bien en el estado de Florida, ¿cierto? No,
incorrecto. En ambos escenarios, la gente de Florida ha ganado nada
y, aún así usted puede pasar la página en este episodio con gran
satisfacción y ¿continuar con inútiles y similares tareas?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Señor Aronberg, usted me avergüenza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mientras vamos “a prensa” y subimos este comentario, esta excitante
noticia se desarrolla: ha sido descubierto por una investigación
determinada y por el deseo de que se haga justicia, que Miss Cleo
nació en Los Angeles y nisiquiera sus padres son jamaiquinos. Pero,
de nuevo ¿a quién le importa?&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Compartiré con mis lectores el contenido parcial de una de las
típicas cartas que nos llegan. Estas misivas suelen llegar, por lo
regular, vía correo electrónico y correo real, a las oficianas de la
JREF. Mi respuesta usual es sugerir que el autor busque consejo
médico profesional - pero esto casi siempre lleva a respuestas
vituperativas que llenan nuestros buzones de correo por semanas y
semanas. La verdad es que no sé qué hacer sobre estas misivas. Nos
deprime leerlas aquí en la JREF y nos indican que los autores que
las envían realmente requieren - y merecen - asistencia apropiada,
pero nos sentimos perdidos. Lo que sigue es una súplica por ayuda,
un grito de angustia. Lean tanto como puedan de esta carta desde el
Reino Unido y verán que tan desesperados, desinformados, y confusos
están estas personas. He realizado carificaciones sustanciales en la
ortografía y la construcción de oraciones y esta es sólo un cuarto
del texto total que recibimos de esta pobre mujer...&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Estimado señor, me he encontrado con un aparato electrónico, que
es llamado la máquina del movimiento perpetuo. He sido atacada
por este aparato desde dos lugares. Hace como siete años me
encontré con la máquina cuando una factoría cerca de mi casa
cambió su sistema de aire acondicionado. Me enfermó seriamente,
las frecuencias que emanaban me hacían ver campos de energía.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Contacté al departamento de Salud Ambiental de mi concilio local
o MP [miembro del parlamento] pero no estaban interesados.
Luego, hace cuatro años me encontré con un hombre que trabaja en
una comáñía de ingeniería que hace mucho de los componentes para
estas máquinas. Él tampoco se estaba sintiendo muy bien.
Descubrió que estas máquinas no cumplían con los estándares de
compatibilidad de la salud británica o de la EMC. Estas máquinas
no pueden ser “aterrizadas” [es decir, para “que haga tierra”],
sea filtrado o escudado electrónicamente. Él se quejó a su jefe
pero le dijeron que nadie más se estaba quejando. Si insistía
podía llevarse sus tarjetas de trabajo [es decir, renunciar].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La televisión Anglia (Reino Unido) sacó un programa en enero del
2001 en donde explicaba la historia de esta máquinas de
movimiento perpetuo, el programa fue llamado Los archivos
pranormales secretos de la KGB, y fue presentado por Roger
Moore. He tratado de conseguir una copia de la compañía de
televisión pero ellos dicen que está bajo “derechos de autor” y
me dijeron que contactara a la Asociación Internacional de T.V.,
lo he intentado varias veces pero ellos no responden. También le
escribí a Roger Moore.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De todas formas, es sobre estos aparatos que rotan que ellos le
llaman aparatos psicotrónicos. La KGB y la CIA han estado
jugando con estos sistemas por mucho tiempo ya y han estado
haciendo Visión Remota y guerras psíquicas con estos sistemas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El programa decía que los rusos desarmaron partes de OVNIS y
encontraron este motor de tecnología en reversa. Descubrieron
que se trataba de un arma. Luego, cambiando la polaridad
encontraron que podía sanar. El problema es que esto aún no
permite que la máquina “haga tierra”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quizá no importe por períodos cortos. Pero el cuerpo se sobre
estimula. También tiene un efecto, no sólo en la totalidad del
medio sino también sobre todo el mundo y cada cosa que haya en
el lugar, como casi todo equipo radiónico. Pero alguna persona
estúpida ha permitido que esta máquina llegue al mercado
abierto. Europa confía en un medidor métrico para controlar sus
sistemas de seguridad. Los rusos y otros países del bloque
oriental utilizan las matemáticas. Es por esto que los del
occidente piensan que estas máquinas son sistemas de energía
baja.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ellas producen la mayoría de su energía en frecuencias bien
bajas, cuando un medidor métrico sólo puede darte una medida
aproximada. El científico no entiende la frecuencia baja, el
bajo voltaje. Por lo tanto, la gente que sabe al respecto son
muy sensibles. Estas máquinas funcionan en sistemas de reversa.
Todavía no lo comprenden, ellos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le pregunté, a un experto en electromagnética en la Universidad
de Sunderland...¿cuál es la salida de este sistema? El dijo que
sería el equivalente de la BBC sólo que necesitaría un
transmisor para enviar la señal a todo el Reino Unido. Esta
información está siendo puesta en discos compactos y cassettes
como un sistema subliminal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los sistemas de retroalimentación son mucho más potentes que la
mayoría de los sistemas radiónicos. El cuerpo retiene la baja
frecuencia por más tiempo. Según Richard Gerber, MD, en su
libro, “Medicina Vibracional para el siglo 21", estas máquinas
de baja frecuencia son más efectivas que usar psicoterapia de
largo plazo y tratamientos con drogas. También son capaces de
evadir la mente consciente. La baja frecuencia actúa como una
“onda de carga”, como lo hacen las microondas. Fue demostrado en
los programas de televisión que era posible pasar esta
información directamente a los marinos rusos, en un submarino en
el fondo del mar, sin un receptor. Una onda puede ser generada y
transformada a baja frecuencia. Puede viajar largas distancias y
luego simplemente ser “bajada” por la misma química del cuerpo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La información aún no es tan especializada como al practicante
le gustaría creer. Me han dicho que los practicantes se quejan
sobre el efecto de la radiación en una de las marcas de estas
máquinas radiónicas llamada “Bicom”. Ellos no saben qué energías
salen del paciente o al revés. Por el contrario de la sanación
normal o la radiónica normal, las energías no “hacen tierra” y
desaparecen. Este Bicom actúa más de forma germinal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El siguiente problema es que me he encontrado al doctor [nombre]
y a su padre el doctor [nombre]. Con la ayuda de estas máquinas
ellos han llegado a la consciencia total. No sabía que él estaba
trabajando con estos tratamientos pero lo descubrí. Creo que Uri
Geller sabe sobre estos equipos. Por mi experiencia con este
doctor, es perfectamente posible matar. Lo reporté al consejo
Médico General cuatro veces por haber comenzado a sanarme como
un “Curandero Fuera del Cuerpo” con este sistema para luego
terminar atacándome psicoespiritualmente y después pidiéndome
ayuda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Su esposa lo dejó hace tres años. La llamé por teléfono a su
casa un día porque ella estaba dentro de mi cabeza. Le dije que
su esposo necesitaba ayuda. Si, dijo ella, él había estado allá
y en todos lados buscando ayuda espiritual. Le dije que estaba
estresado geopáticamente. Ella me dijo que había encontrado a
alguien más y que él había hecho lo mismo, una enfermera de una
hostal local. Me dieron escalofríos por la espalda y le dije a
la señora [nombre], dígale que se mantenga alejado de esta nueva
novia. Unos días más tarde, él debió haber tenido su primera
noche apasionada con la nueva novia, yo estaba atrapada en el
lado opuesto de esto. Mi cuerpo estaba invadido por este ser
malvado, que era su nueva novia. Ella no era lo suficientemente
fuerte para él. Su energía la había sobre-cocinado así que ella
sólo extraía mala energía. Él estaba acostumbrado a que su ex
esposa hiciera todo el trabajo por él mientras él pretendía ser
el que sanaba. Descubrí que a pesar de todo, él se había casado
con la enfermera. ¿Mental o qué?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cualquiera que intente sanarlo, él los ha “quemado”. Sólo yo lo
puedo arreglar, mientras sigue robando la energía de las
personas. Pero él se ha rehusado a hablarlo conmigo. Continúa
curando a gente con cosas de las que ellos tienen poco
conocimiento. Él piensa que si no me habla, todo estará bien al
final, excepto que este problema exsitía mucho antes de que yo
entrara en escena. Lo que sea que sucede con él y su padre no
desaparecerá hasta que yo no los confronte a ambos. Todo lo que
sus colegas han hecho es “cerrar grados”. Teníamos al doctor
[nombre] aquí. Este hombre ha tomado las almas de todo el mundo
y las ha reemplazado con algo que no debería estar ahí. Tiene la
habilidad de ser un buen curandero pero la honestidad no está
ahí. ¿Algunas soluciones? Debo enfatizar que es en la
“consciencia total” que este hombre ha penetrado. La mayoría de
las personas no lo saben porque él ha bajado el nivel de
conciencia de todo el mundo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estas máquinas se encuentran en los paquetes generadores de las
computadoras, están reemplazando los sistemas de turbinas de
gas, los trenes eléctricos y los carros. Transformadores de
varios tipos y muchas otras cosas más. Es un mundo loco loco. He
enviado mensajes electrónicos a Uri Geller, me dijo que pensaba
que este hombre estaba jugando con la “magia negra” y ¿qué
quería hacer yo al respecto?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;¿Es todavía sorprendente que tanta gente caiga con estas ideas
irracionales de sistemas, aparatos y filosofías? A pesar de que este
tipo de pensamiento es raro dentro de una población dada, está ahí,
y es un mercado en potencia para los charlatanes. Sin el
conocimiento básico de cómo funciona el mundo realmente, innundados
con información de la prensa que puede confundirlos y guiarlos por
caminos errados, sin tener poco o ningún tipo de apoyo de las
agencias que se espera puedan ayudarlos a adaptarse, estos sufridos
vuelan sin rumbo ni ayuda. Y merecen algo mejor.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Apúrense con las nominaciones de los Premios Pigasus, amigos. Se
acerca el 1 de abril y hay un rico campo de donde elegir, para
2001...&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Mi buen amigo James McGaha, director del Observatorio de Grasslands
en Arizona, comenta sobre el siguiente artículo, “¡dice mucho sobre
el mundo en el que vivimos, que la comunidad de astronomía tenga que
producir y distribuir esta documento!” Estoy de acuerdo, Jim. En
respuesta a los reclamos fundamentalistas de que la Tierra sólo
tiene seis mil años y que los dinosaurios vivieron 4,000 años atrás
y todos los demás disparates, la Sociedad Americana de Astronomía
(AAS, son sus siglas en inglés) dice:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;En algunos estados estadounidenses han habido demandas para que
las discusiones sobre la Gran Explosión y la vasta edad del
Cosmos sean excluídas del currículo de ciencia en las clases de
primaria. En respuesta, el Consejo de la Educación de la
Astronomía (AAS) ha organizado un artículo diseñado para
entrenar a los profesores para que digan a sus estudiantes cómo
los astrónomos saben la edad del universo y que ésta cambia con
el tiempo. El artículo ilustrado ha sido publicado en la red en
&lt;a class="reference external" href="http://www.astrosociety.org/education/publications/tnl/56"&gt;http://www.astrosociety.org/education/publications/tnl/56&lt;/a&gt;
(También pueden conseguir su &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/cienciamito/universo/universo.html"&gt;versión en
español&lt;/a&gt;
traducida por Malcolm Cartagena) Está diseñado para los grados
de 3-12 y publicado por la Sociedad Astronómica del Pacífico y
explica la evidencia que muestra que vivimos en un universo
entre los 10,000 y los 15,000 millones de años y que ambos, el
universo y su contenido, pasan por cambios evolutivos. Este
artículo surgió de una declaración formal presentada por el
consejo de la AAS en el año 2000, luego de que el Consejo de
Educación del Estado de Kansas en 1999, adoptara los estándares
del estado que eliminaban tanto la evolución como la cosmología
del Big Bang. Como ya sabemos, esos estándares han sido ahora
rechazados, luego de la elección de nuevos miembros del Consejo
de Educación para este Estado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por favor, si conoces de profesores que podrían usar esta
información, pásala...&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Todo el que crea en la telekinesis que levante mi mano......&lt;/p&gt;
&lt;img alt="signature.gif" src="http://www.sindioses.org/randi/signature.gif"&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/randi/randi.html"&gt;Comentarios Semanales de James Randi&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/principal.html"&gt;Menú Principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Traducción autorizada. Artículo original propiedad de &lt;a class="reference external" href="http://www.randi.org"&gt;Fundación Educacional James Randi.&lt;/a&gt; Se prohibe su reproducción con fines comerciales.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description><category>amenaza</category><category>astrología</category><category>carta</category><category>constitución</category><category>lectura en frío</category><category>Miss Cleo</category><category>profesores</category><guid>http://www.sindioses.org/randi/randi20020315.html</guid><pubDate>Fri, 15 Mar 2002 15:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Un caso inconcluso, Ashcroft menosprecia la Constitución, Dennis Lee: otra promesa vacía, un muy buen profesor, Géminis colisiona, ¡Geller nos advierte!, argumentos bíblicos, astrología financiera y ¿la declaración legal de John Edward?</title><link>http://www.sindioses.org/randi/randi20020301.html</link><dc:creator>James Randi (traducido por Glenys Álvarez)</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p class="primera"&gt;He decidido compartir aquí con los lectores el progreso
completo de un intercambio de correspondencia entre una solicitante
y la JREF, sobre un reclamo, su génesis,  la discusión acerca del
asunto y la denuncia. Este mensaje de correo electrónico, capturado
por Andrew Harter, llegó a mi correo justamente hoy (22 de
febrero/02). Publicaré aquí el primer acercamiento de la “Sra. C” y
mi primera respuesta para ella. (La dama me llamó por teléfono poco
después de que le enviara este mensaje electrónico y me dijo que mi
respuesta había sido “brusca” y que ella no tenía ninguna creencia
en lo paranormal. Le sugerí que negociáramos todo esto a través del
e-mail teniendo en cuenta el hecho de que quería presentarles todo
el asunto a ustedes lectores y ella accedió).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Luego de sus frenéticos comentarios iniciales aquí, verán su
reclamo, que no es para nada diferente de, o más loco que, otros que
hemos recibido. Si, tal vez sea difícil creer que un reclamo como
éste pueda ser serio, pero reclamos más extraños e improbables han
sido hechos, hasta en la profesión de parapsicología.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;He cambiado ligeramente la puntuación, la ortografía y la división
del original para ofrecer más claridad. El nombre de la solicitante
ha sido disfrazado. Esto será un evento en tiempo-real cuyo
desarrollo relataremos semanalmente. La dama escribió:&lt;/p&gt;
&lt;figure class="align-right" style="width: 200px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://www.sindioses.org/randi/030102-CoffeeMaker.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;PRECAUCIÓN: ¡Responde preguntas!&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Estimado señor: no creo que planee pagar el Reto Paranormal
porque usted se niega a definir lo que USTED ACEPTARÍA COMO
PRUEBA. De todas formas, puedo demostrarle el hecho de que la
conciencia y la personalidad no sólo sobreviven la muerte sino
que pueden comunicarse con nosotros de forma tal que todos
podemos escuchar y entender: yo recibo y grabo Fenómenos de Voz
Electrónica proveniente de un electrodoméstico común y
corriente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se trata de un cafetera Krups modelo #467. Yo grabo a los
Espíritus hablando a través de la cafetera en sus propias voces,
con una grabadora Digital de Radio Shack y tengo cientos de
sensibles, a menudo largas, declaraciones de ellos. Ellos
responden preguntas y también pueden leer. Ellos leen y
responden a notas que son puestas en las cercanías de la
cafetera cuando está  encendida. Sus voces pueden ser escuchadas
emanando a través de la cafetera en tiempo real (en el momento
en que están hablando) aunque es difícil entender la mayoría de
sus palabras en “tiempo real”. Antes gritaban ¡AYUDA!, bastante
alto al principio, y  era bien fácil de entender. Los gritos de
ayuda y escuchar mi nombre fueron los que me llevaron a
descubrir (para mi horror, inicialmente) que todo esto estaba
sucediendo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con el fin de probarlo usted puede usar su propio equipo (tanto
la cafetera como la grabadora aunque prefiero que sea algo
similar a la Krups #467) y el experimento puede ser realizado en
cualquier locación. No tiene que ser en mi casa. Vivo en
Maryland y sólo pido que no sea a mucha distancia de aquí. Suelo
analizar mis grabaciones con un programa de computadora donde se
puede bajar la grabación, pero cualquiera de tu personal puede
analizarlo. (Usualmente se encuentran muchas declaraciones por
cada minuto de grabación que pueden superponerse).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un resultado positivo podría ser que recibieras una respuesta
que tiene significado para tí como resultado a una pregunta
escrita o hablada. Una respuesta negativa sería que no
recibieras respuesta, pero creo que usted tiene su propio modelo
de lo que constituyen como pruebas y ese es el reto que yo
quiero tomar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ya he grabado, exitósamente, voces de Espíritus con este mismo
aparato pero en un lugar que no es mi casa y también tengo
grabaciones de las voces de los Espíritus desde otra Krups #467
realizadas por un caballero en otro estado. Apuesto que luego de
todos sus años de investigación, usted ya ha descubierto que el
Fenómeno de la Voz Electrónica es válido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;AMABLEMENTE RESPONDA CON EL CRITERIO QUE NECESITO CUMPLIR PARA
REALMENTE GANAR SU RETO.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; Sinceramente, Sra. C.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Inmediatamente respondí, en más o menos 30 minutos:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;He recibido su investigación que me ha parecido algo histérica,
presuntuosa y malinformada. Me apresuro a responder.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Primero, el fenómeno que usted describe es bien conocido. Es el
resultado de “circuitos sintonizados” al azar dentro de un
aparato electrónico (una cafetera, una máquina de escribir
eléctrica, una grabadora y hasta una plancha eléctrica) que
recoge señales moduladas de alguna estación de radio AM en las
cercanías, de un amateur de radioaficionado o cualquier otro
aparato de comunicación - incluyendo teléfonos celulares. Si
estos aparatos no son aislados apropiadamente, entonces suelen
generarse estas imágenes auditivas. Las personas que no están
bien informadas suelen llamar a estas imágenes las “voces de los
espíritus” y la historia de este tipo de cosas se remonta a los
primeros días de la radio. Evidentemente, aquellos que prefieren
la explicación “espiritual” no pueden jamás ser convencidos de
que están equivocados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En todo caso, su reclamo es ciertamente elegible como una
aplicación al reto del millón de dólares, por supuesto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Usted escribió: “Apuesto que luego de todos sus años de
investigación ya usted ha descubierto que el Fenómeno de la Voz
Electrónica es válido”. Bueno, su apuesta se equivocó por mucho.
Hemos sido abordados por varias personas que han hecho este
reclamo y, en cada caso, hemos resuelto el fenómeno como otro
caso común y corriente. En la mayoría de los casos, hemos
logrado determinar la fuente de la imagen auditiva y hemos
probado que se puede explicar perfectamente bien. En uno de los
casos mostramos como en media hora dieron una “identificación de
la estación” y nos pareció que los “espíritus” no nos proveerían
con este servicio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Usted demanda: “AMABLEMENTE RESPONDA CON EL CRITERIO QUE
NECESITO REUNIR PARA REALMENTE GANAR SU RETO”. Es obvio que no
podemos delinear el “criterio” requerido —en nuestras reglas y
requerimientos— ya que cada reclamo es diferente por lo tanto
requieren de distintos guías: adivinar si una moneda caerá cara
o escudo es bien diferente a predecir cómo le irá a una acción
en particular en la NYSE (New York Stock Exchange, bolsa de
valores).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A pesar de todo, su reclamo es bastante interesante. Usted dice
recibir “cientos de sensibles, a  menudo largas, declaraciones
de ellos”. Si, estoy seguro que las recibe. Es la naturaleza de
las transmisiones y de las comunicaciones telefónicas que usted
ha estado recogiendo. Así que eso no es un factor aquí. Pero,
usted también dice, “ellos responden preguntas y también pueden
leer. Ellos leen y responden a notas que se pongan en las
cercanías de la cafetera cuando está encendida”. ¡Excelente!
Esto es algo que ciertamente podríamos probar. Es algo que no
puede ser confundido por un ruido de voces fortuito.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Usted también dice, “las voces pueden ser escuchadas emanando de
la cafetera en tiempo real, (en el momento en que hablan) aunque
es difícil entender la mayoría de sus palabras en tiempo real”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; Si, estoy seguro. Y, allí dentro (en la parte subrayada) yace
una inmensa dificultad. En mi experiencia, las víctimas de estos
(y similares) engaños amasan gran cantidad de material y luego
comienzan a analizarlo pacientemente por largos períodos de
tiempo hasta que algo que se parezca a la respuesta que están
buscando aparezca. Supe de un tipo en Alemania (el secador de
pelo de su esposa le hablaba) quien preguntaba sencillamente
“¿Cuánto es dos más dos?” Y luego, después de 20 minutos de
buscar en la grabación él escuchó algo que sonaba como “fear”,
(cuya pronunciación en inglés es similar a “vier” o “cuatro” en
alemán) y entonces decía que la pregunta había sido respondida.
Me gustaría saber para usted, ¿cuánto tiempo toma para que las
preguntas sean respondidas...?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“El resultado positivo podría ser que reciba una respuesta que
tiene sentido para usted como resultado de su pregunta escrita o
hablada”. Si, eso funcionaría. Mi pregunta sería algo directo
como, “¿cuál era el nombre de mi bisabuelo paterno?” Sin
embargo, esa pregunta, por escrito, sería puesta en una posición
tal, que sólo los espíritus podrían leerla.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Le parece esto factible? Estamos en las primeras fases aquí
para desarrollar un posible protocolo. Sé que usted ignorará las
posibilidades que he delineado aquí como explicaciones mundanas,
ya que usted está absolutamente dedicada a una modalidad
paranormal y, luego que haya fallado la prueba, usted presistirá
en seguir creyendo - porque usted necesita que sea verdad. Sin
embargo, es necesario que le de esta información, en el caso
remoto de que pueda usted reconocer la verdadera naturaleza del
fenómeno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; Sra. C, usted debe pensar sobre su historia. La parte de las
“voces” estoy seguro que es verdad. La contestación de
preguntas, creo, es la parte que usted ha introducido para
validar los aspectos paranormales de su reclamo. Si, ya sé que
negará esto - hasta a usted misma - pero, le repito, es
necesario que le de esta información.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; Espero su respuesta.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Quédese en sintonía para más revelaciones futuras...&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;El Fiscal General John D. Ashcroft hizo esta declaración - para mí -
altamente ofensiva, la semana pasada en una aparición ante los
“locutores cristianos” en Nashville, Tennessee.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Las personas civilizadas - musulmanes, cristianos y judíos -
todos entienden que la fuente de la libertad y de la dignidad
humana es el Creador. La gente civilizada de todas las creencias
religiosas son llamadas a defender Su creación. Somos una nación
que ha sido llamada para la defensa de la libertad - una
libertad que no es dada por ningún gobierno o documento, sino
que es una donación de Dios.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;No, señor, tenemos ambas cosas en el momento en que nacemos, tanto
la libertad como la dignidad humana. Estas cualidades no son donadas
como un regalo especial de una divinidad, a pesar que usted y muchos
otros políticos y fanáticos como usted, quieren que lo creamos.
Estos derechos están en su lugar porque otros de nuestra especie han
trabajado valientemente, han sufrido y se han sacrificado y muerto
para ganar esos derechos para aquellos que les sigan en la historia.
Son nuestros y continúan siendo nuestros, sólo si somos los
suficientemente valientes y vigilantes para mantenerlos en su sitio
y nadie tiene el derecho de quitárnoslos. La libertad es una
concesión de nuestra Constitución, por lo tanto de nuestro gobierno.
Usted, más que nadie, debería saber esto y defenderlo. Esperamos que
lo defienda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si, el lenguaje de la Declaración de Independencia, aunque no de la
Constitución misma, atribuye orígenes divinos a estos derechos, una
atribución que no ofrece evidencia a favor,  exceptuando la creencia
ciega en una deidad. Pero es la Constitución misma que codifica las
cualidades que apreciamos tanto, que nos la garantiza a través de
una decisión hecha por seres humanos. Los espíritus, los dioses, los
fantasmas, los ángeles y hasta los demonios, no responden cuando son
invocados para que validen nuestros derechos; ese documento si lo
hará.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Encuentro increible que un hombre nombrado para representar la gente
de Estados Unidos y defender la Constitución, invoque sus prejuicios
religiosos de esta forma. El Fiscal General también lleva a cabo
oraciones diarias en su oficina en el Departamento de Justicia en
Washington, otra desvergüenza que descaradamente ofende el concepto
de separación de iglesia y estado. No tiene ninguna prerrogativa
para dictarnos, ni para declarar ante el mundo, cuáles son nuestras
creencias religiosas o filosóficas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si un oficial en Washington decide llevar a cabo reuniones para
realizar sesiones de meditación trascendental, seánces
espiritualistas, mítines de Amway o ceremonias de magia vudú, en su
oficina y con sus empleados ¿pueden imaginarse lo que diría
Ashcroft? No obstante, ¿su versión personal de “abracadabra” es
aceptable e impuesta a sus empleados?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ashcroft también ha dicho:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Islam es una religión en donde Dios te pide que envíes tu hijo a
morir por él. El Cristianismo es una fe en donde Dios manda a su
hijo a morir por tí.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt; Cuando un reportero le preguntó sobre esta declaración, el Fiscal
General respondió que el comentario del reportero no “reflejaba
claramente lo que creo que dije”. ¿Él no sabe lo que dice? ¡Vamos!
Me parece evidente que nuestro Fiscal General, una de las personas
más poderosas en el Gobierno Federal, no puede separar su agenda
religiosa de su oficina pública. Y encuentro este hecho indignante,
preocupante y alarmante.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Departamento de noticias calientes.... El “inventor” con estilo
propio, Dennis Lee, de quien comentáramos el año pasado, ha
seleccionado una nueva fecha, 4 de julio, como el día en que por fin
revelará su aún-no-vista, maravillosa máquina de “electricidad
gratis”. Bueno, ¡ya era hora! Fiscales de distritos por todo el país
han estado persiguiendo a este extravagante fraude por años y,
ahora, nuestro amigo Eric Krieg, un ingeniero eléctrico de
Pennsylvania, dice:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Por 15 años [Lee ha] asignado una fecha. Dijo que en marzo una
vez, julio en otra ocasión. Cuando escuché sobre él por primera
vez, en 1996, dijo que lo haría a final de ese año. Es parte de
la trama para mantener a los fieles interesados...se trata de
mantener a un flujo de tontos nuevos cayendo en la trampa.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Estoy de acuerdo con Eric; el 4 de julio de este año llegará y
pasará y Lee tendrá que encontrar una excusa para no enseñarles a
sus inversionistas este invento por el que ya han pagado y que nunca
verán, pero no importa porque otros continuarán invirtiendo. Pueden
leer más sobre Lee y su fraude en
&lt;a class="reference external" href="http://www.phact.org/e/dennis.html"&gt;www.phact.org/e/dennis.html&lt;/a&gt;
.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;El lector Rich Hughes nos ofrece esto:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;He disfrutado tus apariciones en televisión los pasados años y
me alegro encontrar que tienes tan valiosa página en la red. Es
bueno que existan personas allá afuera promoviendo la ciencia y
el sentido común. Me parece que la mayor parte de lo que ocurre
hoy en día llega sin pasar por algún tipo de escrutinio crítico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Te escribo para llamar tu atención a un artículo sobre la
adivinación utilizando la radiestesia que fue publicado en el
Orlando Sentinel la semana pasada (13/2/02 página B3) en caso de
que no lo hayan visto. En un artículo titulado “Varas adivinas
no lograron descubrir tumbas en el lago de Volusia”. El
periódico nos informa cómo un residente local (Leon Clements) y
los trabajadores del Condado de Volusia “se pasaron  gran parte
del martes...adivinando, excavando y colando” ya que intentaban
localizar de forma sobrenatural, tumbas sin nombres debajo de un
terreno que va a ser convertido en un lago. Una vez se pensó que
este terreno era parte de un cementerio pero nada ha sido
encontrado utilizando esta técnica. Es un interesante despliegue
de credulidad y de dinero de los impuestos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esto además me trajo recuerdos de mi infancia. Cuando estaba en
primaria en Tampa en el transcurso de la década de los setenta,
tenían un programa que permitía que los buenos estudiantes
atendieran una clase a la semana en un lugar llamado “El centro
del aprendizaje”. Era como un colegio diferente que ofrecía
cursos en una variedad de temas, incluyendo algunos que se
salían de lo común. Una clase ofrecida estudiaba una nueva
ciencia conocida como la parapsicología. Ahora bien, estudiar lo
sobrenatural es muy atrayente, especialmente para un niño, así
que, naturalmente, me uní a esta clase.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El curso era realmente muy interesante. En vez de tratarse de
una introducción a fantasmas y dobladores de cucharas, se
convirtió en una lección para mí sobre el valor de comprobar las
ideas y sobre el pensamiento crítico. Cada semana, la clase
hablaba de algún tema en parapsicología y, usualmente, hacíamos
algún tipo de prueba al respecto, lo que me trae de vuelta al
tema de las varas adivinadoras. Una de las conferencias trató
exclusivamente sobre el tema de la “radiestesia” como forma de
encontrar depósitos de agua escondidos.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;[Randi comenta: los términos “adivinar” y “radiestesia” son
variantes que se refieren a la acción de encontrar cualquier cosa
utilizando una varita en forma de tenedor, alambres paralelos o un
péndulo].&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ese día, como un experimento, a todos los estudiantes nos
entregaron dos varas. Cada una parecía un gancho para guindar
ropa doblado en forma de “L”. Sosteníamos estas varas con
nuestro puños flojos agarrándolas por sus cortas puntas. Esta
forma les permitía que se movieran,  más o menos libremente, en
arcos superpuestos, mientras uno caminaba con ellos en frente.
Si dos varas se cruzaban en el medio, nos explicaron, era una
indicación de que habías encontrado agua. Fuimos entonces
enviados afuera del centro para usar estos aparatos y nuestros
talentos naturales para la radiestesia, si lo teníamos, para
encontrar agua escondida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El profesor nos puso en fila y, uno por uno caminamos por un
camino preseleccionado que cortaba a través de la grama afuera
del centro. Curiosamente, cada diez pies recorridos a través del
césped encontrábamos las cabezas de reguiletes de agua que se
asomaban fuera de la tierra. Yo, al ser escéptico, no esperaba
mucho, pero estuve algo impresionado, y hasta momentáneamente
perturbado, al observar como las varas de los niños que
caminaban delante de mí, se cruzaban justo cuando ellos
caminaban sobre los reguiletes. Entonces llegó mi turno y, al
igual que los demás, cuando caminé sobre los reguiletes, mis
varas también se cruzaron. Y no lo estaba haciendo
voluntariamente ya que tenía las varas agarradas sin apretarlas
y permitiéndoles que se movieran en mis manos. Debo admitir que
me puso la piel de gallina. Y hasta me pregunté ¿podría ser esto
el resultado de fuerzas sobrenaturales?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entonces la realidad se hizo presente. Cuando la clase completa
había terminado, el profesor anunció que habíamos caminado a lo
largo de todo el sistema de reguío y que las tuberías que
llevaban el agua hacia las cabezas de todos estos reguiletes
había estado debajo de nuestros pies ¡por todo el camino! Me
sentí como un verdadero tonto. Nuestras varas debieron haberse
cruzado todo el camino, si es que de verdad estábamos detectando
el agua del sistema de reguío (o, si viene al caso, el acueducto
subterráneo de Florida). Entonces me di cuenta de que cada vez
que llegaba a un reguilete, disminuía mi paso y sutilmente
cambiaba mis manos un poco, permitiendo de esta forma que las
varas se movieran un poco y se cruzaran en el momento esperado.
Puedo reirme al respecto ahora, pero me enseñó una lección
sobre  pensar las cosas primero y sobre el poder de las
expectativas y la sugestión.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En otra ocasión, hicimos un proyecto para probar si hablarles
regularmente a las plantas las hacía crecer mejor. Nos dieron a
cada uno dos semillas y las plantamos en pequeños tarros.
Teníamos que tratarlas de igual manera, excepto a una planta a
la que teníamos que darle un nombre y hablarle regularmente
mientras que la otra obtendría el tratamiento del silencio. La
prueba era para ver cuál crecía más grande. Luego de varias
semanas, la mayoría de la clase, incluyéndome, tenían como
resultado que ¡la planta ignorada estaba creciendo mejor! Hasta
la fecha, todavía no puedo decidirme si mi planta creció tan
pobremente porque no funciona hablarles o si debo tomarlo como
un comentario sobre mi habilidad para conversar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bueno, pensé que disfrutarías de estas historias. ¡Continúa con
el buen trabajo!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Rich, me gustaría saber quién era ese profesor. Es el tipo de gente
que me gusta. Me gustaría pensar que hubieron más elementos
envueltos en el experimento sobre las semillas (una evaluación de
doble-ciego de las plantas al final del experimento) pero me suena a
que tuviste mucha suerte y tuviste un excelente instructor.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Peter Holt, en Australia, nos informa de un curioso artículo sobre
los lados doblados de la ciencia que apareció publicado en el
continente de “más abajo”:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Géminis, el signo zodiacal que peor maneja&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las personas nacidas bajo el signo zodiacal de Géminis fueron
las más propensas a tener accidentes de carros, según un estudio
realizado por la compañía aseguradora de autos Suncorp Metway.
Los capricornianos, por el contrario, resultaron los menos
propensos a los accidentes automovilísticos. La compañía dijo
que los resultados aparecieron en un estudio sobre reclamos de
accidentes de carros en los pasados tres años pero, también
aseguraron que la astrología no será empleada al momento de
asignar los precios premiun de la empresa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Decía el estudio que 14,500 choferes, nacidos entre el 21 de
mayo y el 21 de junio, con el signo zodiacal de Géminis, habían
chocado sus carros. Y, que estaban seguidos muy de cerca por los
tauros (20 de abril — 20 de mayo) y los piscis (19 de
febrero — 20 de marzo).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El gerente general de la compañía Suncorp Metway, Warren Duke,
dijo que, aunque el estudio estuviera hecho de forma ligera, era
interesante saber que Géminis, un signo siempre descrito como
incansable, que se aburre fácilmente y frustrados por las cosas
que se mueven despacio, tuviera más accidentes que los demás
signos zodiacales. Los tauros, representados por el toro, son a
menudo descritos como obstinados e inflexibles mientras que las
personas de piscis pueden ser arriesgados y temerarios. Los
capricornianos, que fueron los últimos en la lista, son
descritos típicamente, como pacientes y cuidadosos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El señor Duke dijo que el estudio era parte de la revisión anual
de los reclamos que llegan a la empresa Suncorp Metway pero que
no tenían ninguna intención de usarlo para decidir los precios
de los seguros. “Siempre hemos buscado tendencias en los
reclamos con el motivo de encontrar formas de reducir nuestros
precios pero no tenemos la intención de introducir la astrología
como un factor que califique los precios de los seguros para
autos”, explicó el señor Duke.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Tengo que preguntarme entonces, cómo fue que obtuvieron el
conocimiento para este descubrimiento. Alguien tuvo que asignar este
proyecto ¿no? Tal vez un gigante intelectual en Suncorp Metway
decidió realizar este análisis/encuesta astrológica de los choferes
y luego se dieron cuenta que esto podría traer acusaciones de
discriminación. En todo caso, ¿no debería la compañía conducir
investigaciones que produzcan resultados reales para un mundo real?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uno de los muchos libros de astrología que tengo, The Compleat
Astrologer, describe a los tauros como personas con “temperamentos
violentos” y, a los piscis como “bondadosos”. Pero en esta
investigación australiana, estos dos signos le siguen a Géminis como
propensos a tener accidentes, estos últimos son sólo descritos como
personas ¡“versátiles” y “comunicativas”! ¿Cómo puede ser? Uno
pensaría que aquellos que son descritos como “propensos a los
accidentes” y “enérgicos” (aries) deberían por lo menos haber estado
entre los primeros tres ¿no? En ninguno de mis libros pude encontrar
a géminis descrito como “incansable, que se aburre fácilmente y
frustrados por aquellas cosas que se mueven lentamente”. Sí encontré
descripciones como “astutos, exuberantes, expresivos, huidizos y
encantadores”, aunque esto quiere decir cualquier cosa. Y, el
“Compendium of Astrology” nos dice que géminis se desenvuelve mejor
en profesiones como, “¡chofer de autobuses o de camiones!” Sin
embargo, encontré que los nacidos bajo el signo de aries han sido
clasificados como, “energéticos, impulsivos y, ¡pésimos choferes!
¿Cómo fue que aries no “ganó”?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Caramba, tienes que preguntarte si esto de la astrología ¿no serán
sólo disparates....?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sobre el proyecto australiano, como no tenemos información
suficiente sobre los números y los porcentajes, o sobre cuál era el
significado de la tendencia que habían notado, un análisis de estos
datos no es posible. Sospecho que este es otro de esos asuntos en
los que cualquier factor tendrá altas y bajas en cualquiera de las
bases de datos. ¿Recuerdan la curva de Bell...?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y ahora prepárense que los astrólogos van a estar clamando este
“triunfo” ¡a todo el mundo...!&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;figure class="align-left" style="width: 200px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://www.sindioses.org/randi/030102-Duke.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;¡Vamos! ¡Véndame los ojos! ¡Te desafío!&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Respondiendo a mi comentario sobre el perfil de Natalia Lulova, tan ventajoso para su actuación, dos lectores me recordaron un famoso retrato del perfil del Duque de Urbino en el siglo XV, Federico Da Montefeltro, hecho por el pintor Piero della Francesca. El duque había perdido, en una justa, su ojo derecho y una parte de su nariz y, (algunos dicen) que él pidió que le quitaran más del puente de la nariz para tener una mejor vista con su ojo. Hey, ¡esto funciona! ¡Pregúntenle a los niños vendados!&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;figure class="align-right" style="width: 200px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://www.sindioses.org/randi/030102-GellerJackson.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;Uri Geller y su nuevo amigo.&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Estas declaraciones fueron extraídas de la página de Geller donde él advierte sobre un “experimento” que había prometido para la semana pasada, que, según Geller, hará temblar la tierra. En el experimento los crédulos obtendrían grandes beneficios si se quedaban mirando la foto de Geller:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Esto es para advertir a nuestros lectores que no se preocupen si se sienten calientes y ven un áura naranja y azul alrededor de sus ojos o tienen experiencias de objetos cayéndose de los estantes.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;¿Y qué si se sienten realmente estúpidos, ven una burla en su cara y
experimentan náusea en sus estómagos? Qué intentos más débiles
realiza este hombre tan sólo para salir en la prensa otra vez...&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Dos lectores también comentaron sobre el asunto de la Involuntaria y
espontánea invisibilidad humana que ha puesto a prueba la credulidad
de muchos de ustedes. Bueno, aquí está la prueba de que simplemente
no es práctico ni posible.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nuestro querido amigo, prolífico autor, Isaac Asimov, una vez apuntó
la falla letal en la mayoría de los planes para la invisibilidad. Él
explicaba que ser invisible significaría que ninguna luz puede
actuar sobre el cuerpo de ninguna manera, así que, por definición,
como la luz no puede afectar las retinas tampoco, entonces ¡los
invisibles también serían automáticamente ciegos! Además, como añade
un lector, si es cierto que tal “nube” (así como fue descrita por la
autora de tan ridículo artículo) absorbe toda la luz que entra y no
la refracta ni la refleja, entonces la nube debe lucir como un
objeto perfectamente opaco que sería muy visible – como algo negro y
muerto y cosas por el estilo – por lo tanto, difícil de ignorar.
¡Estaría muy lejos de ser invisible!&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;El lector Joe Ridgel me envía este intercambio hipotético, que no había visto antes, entre una persona (C) que argumenta que los relatos de la Biblia prueban que los reclamos cristianos son ciertos y, otra (D) que refuta esa premisa.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;D: ¿Existió una vez un autopista llamada Route 66?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C: Si&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;D: ¿Existió un evento llamado la “Gran depresión”?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C: Si&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;D: ¿Estás de acuerdo que durante este tiempo también había un
evento llamado el “Dust bowl”?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C: Por supuesto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;D: ¿Estás de acuerdo en que existió un hecho histórico que nos
dice que durante este período, miles de campesinos de Oklahoma y
Arkansas, se fueron hacia el oeste a California, lo conocidos
“Okies” y “Arkies”?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C: Seguro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;D: Entonces, usando tu lógica, ¿podría decir que he probado con
ésto que el libro “Las uvas de la ira” no es una novela de
ficción en un contexto histórico sino un documental de los
relatos históricos de los viajes de la familia Joad durante los
eventos mencionados anteriormente?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C: Bueno, s...no.........uh.....um......&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;¿Por qué me viene a la mente ahora la palabra “anécdota”....?&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://www.sindioses.org/randi/030102-DanishPara-nyt.jpg"&gt;
&lt;p&gt;El incansable Mogens Winther nos refiere de nuevo a la ridícula idea de los astrólogos – especialmente de la Sociedad Internacional de Astrólogos en los Negocios en Dinamarca (ISBA) – de asignar “una fecha y una hora de nacimiento” a una empresa o corporación para que así puedan ellos leerles el horóscopo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Los astrólogos tienen una increible variedad de diferentes
métodos para definir la hora de nacimiento de una compañía. El
ejemplo clásico es el momento preciso en el que la empresa abrió
sus puertas al público. Aquí está [el líder de la ISBA]
comentando con el presidente de una agencia de viajes, por
ejemplo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mi consejo para Lars Larsen hubiera sido – que él con
resultados positivos debió haber esperado por lo menos 10 a
15 minutos antes de abrir las puertas de su agencia de
viajes. De esta forma, sus imágenes astrológicas hubieran
sido muy diferentes y mucho mejores.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, otro método define el “nacimiento”de la empresa
como el mismo segundo en que la persona por primera vez pensó en
la idea de fundar una compañía. Hasta donde tengo entendido,
este es el caso del nacimiento de la misma ISBA.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un tercer método elige el momento preciso en el que la compañía
fue oficialmente registrada por las autoridades. Este es otro
método también usado por ISBA.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Increible, si, pero ¡es lo mejor que ofrece la astrología!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El australiano Geoffrey Dean fue astrólogo profesional por muchos
años hasta que se puso a observar, largamente y sin prejuicios, lo
que estaba haciendo, entonces dejó la profesión para convertirse en
uno de los más poderosos enemigos del “arte” en los tiempos
modernos. El ISBA expulsó a su miembro Dean porque su líder
descubrió que se había transformado, de astrólogo a científico, un
acto, obviamente, imperdonable. A Dean le dijeron, en su nota
oficial de expulsión:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Hasta donde tengo entendido, usted es un científico, no un
astrólogo. Por lo menos ya no.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;El ISBA acaba de otorgarme una membresía honoraria, asegurándome que
no esperan que pague ninguna cuota. Esa es, por supuesto, una
expectativa bastante realista. Es seguro que tomaron esta decisión
para que, avergonzado, reconozca su generosidad. (Bostezo) ¿Necesito
decirles que rechacé el honor?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero no puedo evitar preguntarme: ¿y si hubiera nacido en el siglo
XIV o algo parecido, no tuviera escrúpulos, me fuera al Lado Oscuro
y me convirtiera en un astrólogo...apuesto a que fuera mucho más
rico de lo que soy ahora. De nuevo, el escepticismo no paga....&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://www.sindioses.org/randi/030102-Astrologer.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Sobre el mismo tema, el lector Tim Worstall apunta un hecho importante sobre la “astrología financiera”. Un amigo que trabaja en la bolsa de valores de Wall Street me había dicho, hace mucho tiempo, que su firma está suscrita a un servicio de noticias astrológicas simplemente porque sabían que ciertos competidores seguirían “señales y presagios” llegado el momento de tomar decisiones y que este proceso inútil afectaría su forma de pensar — por ende, le daban a él una ventaja. Tim se refiere...&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;...al uso de los gráficos. Dice: “por supuesto, no creo en esa
basura, pero los demás en el mercado lo hacen así que tengo que
ver qué es lo que ellos están pensando”. La astrología
financiera es cierta si un porcentaje significativo del mercado
realmente la cree. Esto presupone que dos astrólogos obtendrán
la misma respuesta y que habría una visión de consenso acerca de
lo que nos dice la astrología...así que tal vez no es algo de lo
que verdaderamente tengamos que preocuparnos...&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Creo que esa presuposición no es válida. En mi experiencia, a menos
que un astrólogo sepa la dirección hacia donde los instintos llevan
a otro astrólogo, los dos no estarán de acuerdo. Pero el amigo a
quien me refiero arriba, no dependía de acuerdos entre astrólogos.
El leía cuidadosamente lo que el material de la revista impresa le
decía ya que eran las mismas sugerencias que su competencia estaría
leyendo y quizá, siguiendo...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En tiempos de guerra, 1940, los británicos contrataron a Louis de
Wohl (Ludwig Von Wohl-Musciny (1903-1961), astrólogo húngaro, luego
de enterarse del interés que mostraban los Nazis en Alemania por la
astrología. Ellos entonces formaron su propio grupo de astrología
dentro del Departamento de Psicología de Combate de Gran Bretaña y
lo llamaron el “grupo negro”. El capitán Louis de Wohl fue nombrado
como encargado del grupo. Este hombre, quien llegó a Inglaterra como
un refugiado en 1935, fue elegido porque decía saber las técnicas
utilizadas por Zkarl Ernst Krafft (el astrólogo oficial del gobierno
nazi) para hacer sus predicciones. Entonces, se convirtió en el
trabajo de Wohl anticipar los consejos que el ocultista de los nazis
les daría.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De Wohl escribió unos artículos astrológicos falsos que contenían
predicciones desalentadoras sobre el gobierno alemán, para que se
usaran en revistas tan falsas como estas predicciones. Estas
revistas fueron distribuidas en Europa por distintas vías. De Wohl,
al fijarse también en el interés que estaban depositando las
personas en el profeta francés del siglo XVI, Nostradamus, también
inventó unos versos a favor de los británicos y en contra de los
nazis intentando neutralizar el trabajo de Krafft. Él creó un libro
de 124 páginas titulado “Nostradamus prophezeit den Kriegsverlauf
(Nostradamus predice el curso de la guerra), donde, por supuesto,
predecía la caída del Tercer Reich. Se imprimieron grandes
cantidades del libro y fueron soltados, por los Aliados, sobre
territorios enemigos en 1943.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Parte del plan británico era anticipar cómo los nazis actuarían si
aceptaban las direcciones de su astrólogo, pero ahí se encontraba la
debilidad que fue expresada anteriormente: no había forma de saber
cómo el otro astrólogo, del “otro lado” interpretaría las señales
celestiales. Una pregunta interesante cuestiona si en realidad,
alguno de los dos bandos tenía una creencia real en la astrología o
en Nostradamus; ambos lados, oficialmente, negaron tener tal
creencia, aún hasta el día de hoy. En todo caso, la campaña cara y
ridícula no tuvo mucho efecto en ninguno de los bandos de la
batalla.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://www.sindioses.org/randi/030102-MysteryFace.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Siempre me han fascinado los temas sobre las percepciones y las
decepciones sensoriales. Aquí mostramos una cara bien conocida,
publicada aquí al revés. Si, reconocerán a la persona y, la cara no
parece muy extraña, exceptuando la orientación de la foto. Pero
antes de continuar, fíjate bien en ella y probablemente no
encontrarás nada fuera de lo común excepto, nuevamente, por la
orientación. Pero, ahora ponte de pie, pon la cabeza al revés y mira
la foto de “la forma correcta”. O, pueden copiarla a un programa de
gráficos, voltéenla 180 grados, y verdaderamente asustarán a los
niños....&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¡Wow! Un monstruo ¿no? Lo que quiero sobresaltar aquí es que
reconocemos a las personas, principalmente por sus ojos y sus bocas.
Aunque no es mi idea original para nada, yo tan sólo volteé esas
facciones en específico y exclusivamente, a 180 grados y las
reinserté en la cara. Un poco de profundidad acerca de cómo nuestros
sentidos pueden engañarnos....&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;img alt="" class="align-center" src="http://www.sindioses.org/randi/030102-books.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Me han dicho que el gobierno alemán está intentando prevenir que el
gigante del mercadeo en-línea, EBAY, venda copias de “Mein Kampf”
(Mi lucha), el manifiesto político escrito por Adolfo Hitler en
1925/27. Aparentemente, el miedo es que Alemania pueda volver a ese
tipo de política. Uno tiene que preguntarse si el Korán y la Biblia
también deben ser prohibidos debido alas atrocidades cometidas por
aquellos que creen que estos libros les dictan una noción
étnicamente superior y llamados de venganzas en contra de los
no-creyentes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mientras estamos en este tema, me divirtió ver el terror expresado
por algunos fanáticos cristianos por los libros de Harry Potter y
los juegos de las cavernas y dragones. Ellos tiemblan al pensar en
la posibilidad de que sus niños comiencen a creer en los milagros y
los poderes que relatan estos populares artículos, o que lo mismos
lleven a sus hijos a un comportamiento criminal. Verdaderamente
extraño. Consideren lo que aceptan los cristianos: arbustos
encendidos, ángeles, nacimiento virgen, profecía, toque sanador, el
agua que se convierte en vino, la división del mar Rojo, caminar
sobre el agua, levitación, resucitación de los muertos – para no
hablar de incesto, violación, asesinatos en masa, seducción,
fornicar en público y otras cosas malas encontradas en la biblia...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Qué hace que estos milagros sean más creíbles o que esos crímenes
sean más aceptables? Pregunto yo.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Basado en mi conocimiento imperfecto sobre las declaraciones de
garantía, esto puede ser lo que John Edward de “Crossing Over”
ofrecería a sus clientes. Imagínenlo impreso en letras muy pequeñas
en un lugar bastante oscuro....&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Excepto por la Garantía Limitada y la duración máxima permitida
por la ley que se aplica, John Edward y sus productores traerán
las adivinanzas, las generalizaciones incontrolables y preguntas
de apoyo (si necesarias) COMO SON Y CON TODAS SUS FALLAS, y por
este medio se libra de todas las demás garantías y condiciones,
expresadas, implícitas o de estatutos, incluyendo pero no
limitado a, cualquiera (si alguna) garantías implícitas, deberes
o condiciones para un propósito particular, de forma precisa o
completa, de respuestas, pistas, sugerencias, de los resultados
de esfuerzos humanos, de escasez de virus y de la falta de
negligencia, todo con respect o a la “lectura” y la provisión
de, o la falla para, proveer predicciones precisas, conjeturas,
inferencias o presunciones. Tambien, creo conseguir conexión con
unos ladrillos, una pared, un tipo de edificio. ¿La carcel? Y no
hay garantía de condición de título, disfrute, posesión,
correspondencia a, o descripción de no violación del pacto con
relación a la lectura. Así es la cosa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;John Edward no expresa garantías ni condiciones más allá de esta
declaración, y niega todas las otras garantías y condiciones,
expresas o implícitas, incluyendo sin límites todas las demás
garantías implícitas y las condiciones para un propósito
particular. ¿Por qué veo a un hombre calvo aquí? ¿Es ese su
abogado? ¿Un alguacil? Algunos estados (o jurisdicciones) no
permiten limitaciones o condiciones y  garantías implícitas, así
que esta garantía no se aplica a usted. Cuánta suerte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La responsabilidad de John Edward por los defectos y el
malfuncionamiento de la información revelada, es limitada al
reemplazo llevado a cabo por esta declaración de garantía
limitada, que consiste en darte una lectura rápida por teléfono.
Esta garantía te da derechos específicos y puedes disfrutar de
otros derechos que varían de estado en estado (o de jurisdicción
en jurisdicción). También tienes derecho a ser altamente crédulo
y caer en toda la basura que te den. ¿Hay un cachorrito
involucrado en esto?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;John Edward no acepta responsabilidad más allá de los remedios
llevados a cabo en su garantía limitada por daños incidentales o
de consecuencia incluyendo sin limitaciones,cualquier
responsabilidad por intentos fallidos o por simplemente ser
ridículo o por perder y olvidar detalles en la lectura. Tomen
notas. ¿Estoy captando una “W” o una “B”? Es su obligación hacer
lo mejor que puedas para que sus intentos fallidos luzcan
correctos, de alguna forma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Algunos estados (o jurisdicciones) no permiten (¡que rabia!) la
exclusión o limitación de daños incidentales, por lo tanto, la
exclusión o limitación pueda que no se aplique a usted. Pero
olvídelo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hablar con los muertos no pasa todo el tiempo y no debe
sorprenderse si hay errores graves en los intentos de adivinar
lo que dicen durante el procedimiento. Hey, a veces hay suerte
y, otras veces, pierdes – en grande. Es un tiro de dados.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://www.sindioses.org/randi/030102-pig_fly.gif"&gt;
&lt;p&gt;Hey, ¡sólo falta un mes para la entrega de los premios Pigasus! Hemos recibido una buena cantidad de nominaciones, pero mientras más, mejor. Recuerden, son premios para cosas tontas realizadas en el 2001, no sobre asuntos corrientes. Y el 2001 ¡fue un año especial!&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;El lector doctor Matthew Grove comenta sobre la extraña palabra
utilizada por un astrólogo que citamos recientemente.....&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Presumo que “circantrigintal” significa “ciclo de treinta días”.
La mayoría de nosotros, por supuesto, usamos el mucho más
aburrido (y menos impresionante) término “mensual”. ¿Otro
ejemplo, quizá, de vestir las pseudociencias con un idioma
impresionante, supongo?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Es lo más probable, Doc.....&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://www.sindioses.org/randi/signature.gif"&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/randi/randi.html"&gt;Comentarios Semanales de James Randi&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/principal.html"&gt;Menú Principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Traducción autorizada. Artículo original propiedad de &lt;a class="reference external" href="http://www.randi.org"&gt;Fundación Educacional James Randi.&lt;/a&gt; Se prohibe su reproducción con fines comerciales.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description><category>astrología</category><category>biblia</category><category>cafetera</category><category>constitución</category><category>Dennis Lee</category><category>Géminis</category><category>John Edward</category><category>Uri Geller</category><guid>http://www.sindioses.org/randi/randi20020301.html</guid><pubDate>Fri, 01 Mar 2002 15:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>