<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Sin Dioses (Publicaciones sobre cosmología)</title><link>http://sindioses.org/</link><description></description><atom:link href="http://sindioses.org/categories/cosmologia.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2001-&lt;script&gt;var hoy=new Date(); document.write(hoy.getFullYear())&lt;/script&gt;&lt;noscript&gt;2100&lt;/noscript&gt; &lt;a href="mailto:pensamiento@sindioses.org"&gt;Sin Dioses&lt;/a&gt; Se permite la reproducción del contenido para fines educacionales y/o científicos siempre y cuando se mencione claramente nuestro sitio web, así como el nombre del autor de cada artículo. Se prohibe su reproducción con fines comerciales.</copyright><lastBuildDate>Wed, 29 Dec 2021 17:56:31 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>Los enigmáticos chorros de un agujero negro</title><link>http://sindioses.org/noticias/agujeros.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/noticias/agujeros.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Cosmología.&lt;/strong&gt; Un equipo internacional de investigadores que usaban radio telescopios localizados por todo el Hemisferio Sur, ha obtenido la imagen más detallada de chorros de partículas emitidos por un agujero negro&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;La primera vez que escuché hablar sobre agujeros negros no tenía idea de lo que me contaban. Sin embargo, desde el siglo 18 se escuchaban los rumores sobre estas áreas cuyos campos de gravedad eran tan fuertes que ni la luz era capaz de escapar. Más tarde conocimos que se trata de un lugar donde el tiempo ni el espacio existen y donde toda la información sobre lo que ha caído en el agujero desaparece, toda. De hecho, justo cuando estamos llegando a la frontera entre nuestro universo y el agujero, el espacio y el tiempo comienzan a deformarse y una vez pasado ese contorno, conocido como el horizonte de eventos (o de sucesos), ya no hay vuelta atrás; ni cerebro humano, todavía, ha conseguido formular qué ocurre allí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero nuestros observatorios cada vez toman fotos más y más espectaculares de lo que ocurre en el universo y los agujeros negros son miembros del mismo club. No podemos olvidar que es posible ubicar uno de estos hoyos hasta en el centro de nuestra propia galaxia; un dato que nos recuerda que el espacio cosmológico es realmente vasto. Ahora, un equipo internacional de investigadores que usaban radio telescopios localizados por todo el Hemisferio Sur, ha obtenido la imagen más detallada de chorros de partículas emitidos por un agujero negro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La galaxia estudiada se encuentra a 12 millones de años luz de aquí en la constelación  Centauros y es conocida como Cen A (NGC 5128). Gracias a nueve radio telescopios, investigadores del proyecto TANAMI (Tracking Active Galactic Nuclei with Austral Milliarcsecond Interferometry), lograron enfocar bien a la galaxia en una región menor a 4.2 años luz (menor que la distancia de nuestro sol a la más cercana estrella), allí descubrieron a Cen A y su agujero negro supermasivo con un peso de 55 millones de veces la masa del sol (nuestra estrella pesa una cantidad insana de toneladas).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Técnicas avanzadas de computadora nos permiten combinar datos de los telescopios individuales y obtener imágenes con la agudeza de un solo telescopio gigantesco, uno casi del tamaño de la Tierra misma”, dijo Roopesh Ojha, del Centro Espacial Goddard de la NASA.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;La evolución de las galaxias&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cen A es una de esas galaxias que produce una enorme cantidad de energía; esta energía viene del gas que se cae al agujero. No se sabe bien todavía cómo parte del gas que se cae al hoyo regresa en chorros que son emitidos a sólo una fracción de la velocidad de la luz y en direcciones opuestas; “las observaciones detalladas de la estructura de estos chorros ayudarán a los cosmólogos a determinar cómo se forman”. Se piensa que estos chorros influyen directamente en la formación y la evolución de las galaxias; de hecho, los astrónomos desean observar mejor la interacción entre los chorros y el gas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Cen A es uno de los objetos más grandes y brillantes en el cielo, casi 20 veces el tamaño aparente de la luna llena. Esto se debe a que la galaxia visible se encuentra anidada entre un par de gigantescos lóbulos que emiten ondas de radio, cada una más de un millón de años luz de longitud. Estos lóbulos están llenos de materia que salen constantemente de estos chorros cercanos al agujero negro. Estimamos que la materia en la base de estos chorros tiene una velocidad de un tercio la velocidad de la luz”, explica Cornellia Mueller, autora principal del estudio en la Universidad de Erlangen-Nuremberg, en Alemania.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El conocimiento sobre agujeros negros no afecta para nada la vida diaria. Hasta el momento, los humanos no vamos a desaparecer por un ataque inexplicable de un hoyo de estos; sin embargo, conocer que existen, que son diversos, fuertes y no entendemos aún para qué han aparecido y cuáles son sus aportes, no sólo son datos estupendos para todo el que viva de la ciencia o de la ciencia ficción, sino para todo aquel que se deleita conociendo un poco sobre el Universo que habitamos.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;En la imagen:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Datos convergentes de rayos X (en azul), con microondas (en naranja), e imágenes visibles, revelan chorros y lóbulos de emisiones de radio emanando del agujero negro central en Centauros A.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;En la red:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.uni-erlangen.org/"&gt;http://www.uni-erlangen.org/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.nasa.gov/centers/goddard/home/index.html"&gt;http://www.nasa.gov/centers/goddard/home/index.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Para más imágenes: &lt;a class="reference external" href="http://www.nasa.gov/topics/universe/features/radio-particle-jets.html"&gt;http://www.nasa.gov/topics/universe/features/radio-particle-jets.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>cosmología</category><guid>http://sindioses.org/noticias/agujeros.html</guid><pubDate>Mon, 30 May 2011 05:42:03 GMT</pubDate></item><item><title>Nueva tecnología para el Proyecto de los Orígenes</title><link>http://sindioses.org/noticias/origenes.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/noticias/origenes.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Cosmología.&lt;/strong&gt; Dos nuevos programas, uno en Europa y otro en Estados Unidos, van a utilizar tecnología de punta para detectar, tanto directa como indirectamente, las ondas gravitacionales en el Universo.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;En las investigaciones más interesantes de la cosmología moderna los investigadores se preguntan: ¿cómo empezó el Universo? Y un elemento responsable del conocimiento en la astrofísica actual es el descubrimiento y análisis del Fondo de Radiación Cósmica de Microondas (CMB), que son restos de la Gran Explosión que impregnan todo el Universo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero, obviamente, el estudio del pasado está repleto de complicaciones y los humanos aún estamos limitados respecto a nuestra capacidad tecnológica. Por lo tanto, parte de la esperanza de mayores avances científicos yace en el desarrollo de mejores dispositivos que continúen pavimentando el camino hacia más claras respuestas a la pregunta sobre el origen de todo lo que conocemos, y desconocemos también.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Supongamos que nos movemos hacia atrás en el estudio del Cosmos y arribamos a un período hace 380,000 años. Allí, los cosmólogos identifican una dificultad en particular pues para entonces “el Universo era opaco a la radiación electromagnética”, explica el profesor de cosmología Lawrence Krauss de la Universidad del Estado de Arizona, quien, junto a otros investigadores de la Universidad de Chicago y del Laboratorio Nacional Fermi, en Estados Unidos, ha publicado un artículo sobre este Proyecto de los Orígenes en el diario científico Science. “Avanzar en la próxima frontera en astrofísica y cosmología depende de nuestra habilidad para detectar la presencia de un tipo de onda en particular, una onda gravitacional primordial”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para que lo entendamos mejor, los investigadores usan analogías. Nos dicen que estas ondas están esparcidas por el Universo como las que vemos correr en un lago después de lanzar una piedra. Estas ondas, nos explican, han extendido al Cosmos desde el primer momento de su nacimiento y si logran detectarlas nos podrán ofrecer una visión sin precedentes de los más tempranos momentos del mundo en que vivimos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Imagina que estás flotando en el espacio lejos de la Tierra al lado de dos espejos que están separados por kilómetros de distancia. Si una onda gravitacional estuviera propagándose a través del espacio, verías la distancia entre los dos objetos aumentar y luego disminuir rítmicamente con el pasar de la onda, a lo mejor en una proporción casi imperceptible. Mientras estas ondas se propagan por el Universo es posible que disminuyan en fortaleza pero no se detendrán ni reducirán su velocidad ya que se mueven a través de la materia esencialmente sin impedimento alguno”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para los científicos involucrados en el experimento, la mejor forma de medir las ondas gravitacionales es a través de análisis dentro del CMB y, para ello, es preciso contar con mejor tecnología. Krauss explica que el programa que se está diseñando en Arizona, Proyecto de los Orígenes, usará un nuevo detector que se está construyendo en Luisiana conocido como el Observatorio Interferómetro de Onda Gravitacional (LIGO) que ha sido diseñado, más que para ver, para sentir. Detectar de forma indirecta las huellas que el paso de estas elusivas ondas han dejado en los residuos de la Gran Explosión.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;Einstein y las ondas gravitacionales&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Como después de pasar la barrera de los 380,000 años, el Universo se vuelve opaco, es preciso, para conocer más sobre su infancia, buscar elementos observables que se encuentren fuera del espectro electromagnético observable. “Las ondas gravitacionales interactúan muy débilmente con la materia por lo tanto, las ondas producidas muy temprano en el tiempo pueden llegar a nosotros in impedimento alguno”, explica Krauss.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estas ondas son conocidas gracias al físico Albert Einstein quien en 1906 predijo su existencia. En su teoría de la relatividad, Einstein descubre que los objetos obligan a que el espacio alrededor de ellos se curve. Cuando objetos masivos se mueven por el espacio, un disturbio es generado y eso es lo que él llamó ondas gravitacionales. “Debido a la debilidad de la gravedad, una cantidad astronómica de materia debe moverse para generar ondas a una escala que pueda realmente detectarse”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los investigadores aseguran en la edición del 21 de mayo 2010 del diario científico Science que existen dos fuentes principales de ondas gravitacionales: la inflación que ocurriera inmediatamente después de la Gran Explosión y las posibles fases de transición en aquellos primeros momentos del Universo. Otras fuentes actuales incluyen la colisión de agujeros negros o dos estrellas enormes orbitando una alrededor de la otra.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit3"&gt;
&lt;h2&gt;Ondas creadas con el comienzo del tiempo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Por supuesto, las ondas gravitacionales son imperceptibles para nosotros los humanos, por lo tanto, se necesita de tecnología de punta para ir tras ellas. El LIGO está siendo diseñado para detectarlas indirectamente a través de su polarización en el fondo de radiación cósmica, que sería las huellas que deja en su recorrido, algo que los detectores que tenemos ahora no han logrado conseguir mediante la observación directa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“La mayor sensibilidad para una onda gravitacional primordial viene del patrón detallado y distintivo de polarización que deja en el CMB. Si ondas gravitacionales producidas por la inflación o por fases de transición existían cuando el fondo de radiación de microondas cósmicas fue creado, entonces sus huellas habrían quedado en el CMB y podrán ser detectadas como polarización”, explicó Krauss.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Krauss piensa que este nueva etapa del siglo XXI traerá una revolución en cosmología y astrofísica debido a la nueva tecnología que se está desarrollando. El satélite Planck, por ejemplo, diseñado y construido por la Agencia Espacial Europea, ha sido diseñado también para buscar CMB por todo el cielo con una sensibilidad sin precedentes. “Esta misión proveerá con datos sobre polarización por los próximos tres o cuatro años y con ellos esperamos observaciones directas de las ondas creadas con el comienzo del tiempo”.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>cosmología</category><guid>http://sindioses.org/noticias/origenes.html</guid><pubDate>Wed, 26 May 2010 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Agujeros errantes surcan la galaxia</title><link>http://sindioses.org/noticias/agujeronegro2.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Cosmología.&lt;/strong&gt; De acuerdo con nuevas observaciones realizadas por astrónomos en el Centro para la Astrofísica de Harvard-Smithsonian, cientos de hoyos negros navegan por nuestra Vía Láctea sin ningún tipo de control&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Con las crisis económica y ambiental creciendo y el virus de la influenza porcina corriendo rampante por el mundo, la noticia de agujeros negros rufianes, navegando cual piratas somalíes por nuestra galaxia, no es precisamente bienvenida. Sin embargo, nuevas observaciones realizadas por los astrofísicos Ryan O’Leary y Avi Loeb, del Centro para la Astrofísica Harvard-Smithsonian, afirman que, ciertamente, por nuestra galaxia rondan cientos de estos hoyos masivos que son residuos de violentas colisiones antiguas. El problema, por supuesto, es estos agujeros se alimentan de la materia y engullen a todo lo que se acerque demasiado a su horizonte eventual.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero podemos respirar felices por ahora, gracias a las dimensiones gigantescas de nuestro Universo. Más aún, de acuerdo con las medidas tomadas por los investigadores, nuestro planeta se encuentra a salvo ya que el agujero negro más cercano se encuentra a miles de años luz de nuestra diminuta bola azul; no obstante, los astrónomos desean localizarlos para estudiar más de cerca la evolución de estos monstruos cósmicos y las pistas que podrían proveer sobre la formación de la galaxia que nos cobija, la Vía Láctea.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así como los antropólogos y paleontólogos estudian fósiles para descubrir el pasado de la vida en la Tierra, de la misma forma en que los geólogos y otros científicos ambientalistas analizan las piedras y el aire milenario atrapado en el hielo para estudiar la historia del planeta, los astrofísicos estudian los residuos del pasado del Universo para comprender mejor su formación. Los agujeros negros que corren rampantes por la Vía Láctea son fósiles de un Universo más viejo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Estos agujeros negros son reliquias del pasado de la Vía Láctea y su estudio nos dará información para descubrir el origen y desarrollo de esta galaxia y también las demás”, explicó Loeb.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De acuerdo con los resultados de las observaciones, cientos de estos agujeros errantes surcan los suburbios de nuestra galaxia y están formados por la masa de entre mil a cien mil soles. No obstante, es muy difícil detectarlos porque de la única forma que se vuelven visibles para los ojos humanos es si están comiendo, es decir, engullendo alguna materia de un objeto cercano, para lograr observar la emisión de la materia que devora. “Por el momento buscamos grupos de estrellas que parecen haber sido arrancadas de su galaxia enana cuando el agujero escapó. Por lo general, una vez localizado este grupo, el agujero anda cerca”, dijo.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;Nómadas sin ley&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Por el momento, los investigadores sugieren que estos agujeros negros nómadas que andan sin ley por la galaxia originalmente existían en los centros de galaxias pequeñitas de poca masa que durante miles de millones de años estuvieron colisionando unas con otras hasta formar galaxias masivas como las que vemos hoy. Pero cada vez que estas galaxias enanas chocaban, los agujeros en sus centros eran disparados del núcleo con fuerza una descomunal, liberándolos así de la galaxia y convirtiéndolos en nómadas cósmicos.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>cosmología</category><guid>http://sindioses.org/noticias/agujeronegro2.html</guid><pubDate>Sat, 27 Jun 2009 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>La energía oscura y Einstein</title><link>http://sindioses.org/noticias/energiaoscura.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Cosmología.&lt;/strong&gt; De acuerdo con un nuevo estudio de astrofísica, la misteriosa energía oscura podría tratarse realmente de aquella constante que tanto preocupó al físico Albert Einstein en su Teoría de la Relatividad.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Cuando leemos sobre el conocimiento que hemos adquirido acerca del Universo en las últimas décadas, resulta realmente sorprendente que hayamos llegado tan lejos. Conocer sobre el nacimiento del Cosmos en la Gran Explosión, su edad, las leyes que lo rigen y los elementos que lo hacen posible es uno de esos avances humanos de los que debemos enorgullecernos. Pero, por supuesto, es en los misterios que aún nos quedan por resolver donde nuestras neuronas encuentran diversión, no sólo en las ilimitadas especulaciones que pueden originarse de no saber, sino en la expectativa que nace con cada investigación que se acerca un poco más a darnos una respuesta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es la situación en la actualidad con la materia y la energía oscuras. Estos fenómenos universales viven todavía bajo el manto de lo que queda por descubrir, pero los astrofísicos, armados con lo último en la tecnología de observación y con las más poderosas computadoras, están listos para desenmascarar a estas desconocidas fuerzas cósmicas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pues bien, la energía oscura es la sospechosa número uno de ser la constante de la que hablaba Einstein, y si es así, el Cosmos está destinado a quedarse completamente vacío, pero es algo que aún no ha sido demostrado. Esta energía, que los astrónomos indican se ha encargado de acelerar el Universo y alejar las galaxias cada vez más unas de las otras, también y paradójicamente, ha tenido el trabajo de detener el crecimiento de la materia visible, especialmente las galaxias, de acuerdo con el reciente anuncio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“La energía oscura es una fuerza antigravitacional descubierta hace diez años cuando los astrónomos tomaban mediciones utilizando supernovas, explosivos estallidos de estrellas que son marcadores de distancias en el Cosmos”, escribió Dennis Overbye para The New York Times. “Fue entonces que descubrieron que en vez de desacelerar, debido a la gravedad cósmica, el Universo en realidad estaba acelerando, y cada vez más”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora, Alexey Vikhlinin, del Centro para Astrofísica Harvard-Smithsonian, ha utilizado resultados de observaciones hechas con el observatorio Chandra de rayos X para pesar las galaxias para publicar sus resultados. De acuerdo con el equipo, quienes revelaron sus conclusiones en una rueda de prensa telefónica, poseen más pruebas de que la energía oscura es realmente la constante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si estos resultados son confirmados, el futuro de nuestra galaxia, la Vía Láctea, será bastante solitario.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;La increíble teoría de la relatividad&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Para Albert Einstein, la mención de su constante en la teoría que le diera tanta popularidad, había sido un completo error. Sin embargo, el estudio de la cosmología y la física astronómica puede que le den la razón, al final, y se demuestre totalmente la grandeza de su cerebro que consiguió idear las grandes leyes de la física que rigen el Cosmos que habitamos. Los nuevos estudios vienen a confirmar, inferir, más precisamente, que Einstein tenía razón y que la constante que tanto le preocupó es posible que se trate de la energía oscura. Los astrónomos esperan que cuando por fin conozcamos la naturaleza de esta energía, es decir, los elementos que la componen, podremos elaborar una teoría más precisa sobre su funcionamiento. “Si esto fuese una cacería y la energía oscura fuera el zorro, pues lo que se ha logrado es cerrarle otra vía de escape. Pero todavía el zorro tiene mucho espacio por donde escapar y sólo hemos divisado un poco del terreno”, explicó Adam Riess del Instituto Johns Hopkins.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit3"&gt;
&lt;h2&gt;La gravedad y su archienemiga&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La energía oscura es la enemiga número uno de la gravedad. El estudio del funcionamiento de ambas alrededor de la materia visible ha revelado un sinnúmero de fenómenos que han posibilitado el desarrollo del Universo como lo conocemos hoy. El equipo de Vikhlinin enfocó el observatorio Chandra en 86 grupos galácticos descubiertos recientemente por el telescopio Rosat. Uno de estos grupos, que abarca 37 subconjuntos, se encuentra a cinco mil millones de años luz de nuestro planeta, mientras que el otro, de 49, se encuentra un poco más cerca. Sus masas, según las medidas, se encuentran entre los cien billones de soles y mucho más de un cuatrillón. “Estos grupos, una vez analizados, serían mucho más masivos en un Universo sin energía oscura. “En realidad, todavía están creciendo pero a una velocidad muy lenta y esto se debe a esa fuerza antigravitacional que hemos denominado energía oscura”, dijo Vikhlinin.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>cosmología</category><guid>http://sindioses.org/noticias/energiaoscura.html</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2009 02:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Un meteorito cambió la cara de Marte</title><link>http://sindioses.org/noticias/caramarte.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Cosmología.&lt;/strong&gt; La roca tenía el tamaño de nuestra Luna y cuando impactó a Marte cambió un hemisferio de su superficie para siempre, creando una dicotomía planetaria que hoy ha sido explicada por un grupo de científicos del Instituto Tecnológico de Massachussets&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Existen fenómenos sobre los que no ejercemos ningún control, algo que desquicia a nuestra especie. Por ello nos involucramos en profundos estudios climáticos y sismológicos intentando ejercitar un poco de intervención en mecanismos naturales que generan desastres y muertes por doquier. Más aún, las catástrofes no sólo nacen dentro de nuestro planeta sino que pueden provenir de fuera, de ese inmenso y todavía misterioso Universo que habitamos. De hecho, el estudio de la cosmología y la geología ha producido una enorme base de datos sobre las colisiones intensas a las que está expuesta nuestra Tierra y hasta Hollywood imaginó el problema y envió a Bruce Willis a resolverlo. La estrella de acción y su equipo intentaron domesticar a un enorme meteorito que apuntaba hacia nuestro planeta y también la NASA tiene planes de disparar con misiles cualquier roca grande que se aproxime, pero son sólo planos, si uno de esos meteoros colisiona con nuestro planeta, los seres vivos aquí no estamos preparados para manejar tamaña catástrofe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De hecho, estas rocas pueden cambiarle la cara al planeta como macabra cirugía plástica en reversa. Tomemos, por ejemplo, lo que ocurrió en Marte, una noticia que científicos han publicado en la reciente edición del diario científico Nature. Una parte del hemisferio norte del planeta Marte tiene la masa más fina que el resto de su superficie. Hace mucho que los investigadores han tratado de observar tendidamente esa fina región que le da al planeta una imagen un poco torcida, pero una cadena de montañas desarrolladas en el área durante millones de años no permitía una observación detallada. Al parecer, la capa más fina en la región se debió a una intensa colisión con un enorme meteorito hace unos cuatro mil millones de años.
“Los dos lados de Marte son diferentes. En la parte sur notamos una capa gruesa como superficie y también hemos podido medir señales electromagnéticas en esa parte del planeta, sin embargo, las cosas son distintas para el norte, donde el suelo tiene un volumen mucho más fino y no producen las mismas señales electromagnéticas que descubrimos en el sur. El planeta tiene dos caras muy distintas”, expresó Francis Nimmo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los investigadores explicaron que las tierras bajas del norte marciano son una enorme proyección elíptica similar a otras creadas por colisiones de meteoritos. Glenys Álvarez&lt;/p&gt;
&lt;section id="apoyo"&gt;
&lt;h2&gt;Apoyo&lt;/h2&gt;
&lt;section id="dicotomia-en-la-corteza"&gt;
&lt;h3&gt;Dicotomía en la corteza&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Existían dos teorías sobre la dicotomía en la corteza del planeta rojo. Una de ellas explicaba que se trataba de un cambio natural en el manto de Marte, sin embargo, un nuevo estudio realizado por el equipo de Jeffrey Andrews-Hanna, del Instituto Tecnológico de Massachussets (MIT), no deja lugar a dudas de que lo que ocurrió en el planeta vecino. “La diferencia que notamos es de más de treinta kilómetros en el grosor del suelo del planeta entre las tierra bajas del norte y las áreas montañosas del sur. Pero con mejores observaciones pudimos localizar un enorme cráter, cuatro veces más grande que cualquiera jamás observado en el Sistema Solar”, explicó para Nature Andrews-Hanna. El equipo usó modelaje digitalizado en la computadora para descubrir una inmensa cuenca de 10,600 kilómetros de largo y 8,500 kilómetros de ancho. “Sólo la colisión de una roca puede causar una cuenca así”.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="datos"&gt;
&lt;h2&gt;Datos&lt;/h2&gt;
&lt;section id="elemental-evento-en-la-historia-marciana"&gt;
&lt;h3&gt;Elemental evento en la historia marciana&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;La idea, como casi todo en la ciencia moderna, no es nueva. Pero la tecnología que ha hecho posible su confirmación sí lo es. Hace 25 años, Don Wilhem, del Centro de Investigación Geológico de EE.UU. y Steven Squyres, ahora mejor conocido por dirigir la misión de los robots en Marte, propusieron la idea de que una roca le había cambiado la cara norte al planeta. El poder computacional moderno ha permitido que la idea de hace un cuarto de siglo pueda ser comprobada mediante simulaciones digitales, utilizando los datos obtenidos de las naves que orbitan el planeta rojo. “No es que estemos seguros de que fue una colisión, no estábamos ahí cuando ocurrió para asegurarlo, son inferencias, pero ahora es posible decir que esta idea es físicamente razonable”, dijo Andrews-Hanna.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>cosmología</category><guid>http://sindioses.org/noticias/caramarte.html</guid><pubDate>Wed, 02 Jul 2008 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>La cosmología no necesita de dioses</title><link>http://sindioses.org/simpleateismo/cosmologia.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;p class="primera"&gt;Analicemos los hechos. Los humanos habitamos una especie de esfera hidratada que corre a 100,000 kilómetros por hora alrededor de un vigoroso balón de fuego. Junto a ellos se mueven otros objetos cósmicos, resultados de distintas explosiones, choques y demás accidentes. Todos estos objetos se encuentran dentro de una galaxia que a su vez se aleja, cada vez más rápido, de las demás galaxias a su alrededor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En diciembre del 2001, un equipo de astrónomos, encabezados por Abraham Loeb, presentaron nuevas pruebas que confirman este aceleramiento. El futuro del universo, según estas conjeturas, será oscuro, solitario, más bien gótico, con pocas estrellas alrededor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Loeb realizó unos cálculos y concluyó que dentro de cincuenta mil millones de años, los astrónomos de este lejano futuro, (si es que los humanos continúan en la Tierra y si el mismo planeta continúa existiendo), sólo contarán con algunas mil estrellas en el firmamento. Un número bastante bajo si tenemos en cuenta que en el presente podemos observar billones y billones de galaxias.&lt;/p&gt;
&lt;figure class="pull-right"&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="http://sindioses.org/simpleateismo/mz3nebula.jpg"&gt;&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/simpleateismo/mz3nebula.thumbnail.jpg"&gt;&lt;/a&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;Nebulosa MZ3 (clic para ampliar)&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Los misterios y enigmas son el "pan nuestro de cada día" para los astrofísicos. Descubrir y desenmascarar el universo no es trabajo de tan sólo unas décadas. Aún así, la información que se ha recolectado hasta el momento es impresionante. El ojo humano, a través de los eficaces lentes de los observatorios y los telescopios modernos, ha logrado ver más allá de lo imaginado. La ciencia moderna se ha adelantado a la ciencia-ficción. Spock comienza a preocuparse por hoyos negros y horizontes eventuales. Y más de una energía misteriosa puede acabar con un placentero paseo en la nave del capitán Picard.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y es que la astrofísica está aún gestionando el pasado del universo. Sin embargo, el equipo de Loeb estudió algo distinto. Ellos han dado un salto de miles de millones de años. Utilizando toda la información recopilada sobre el pasado y, muy importante, los experimentos y las observaciones con supernovas (explosiones estelares), Loeb ha tratado de construir el futuro y el fin del universo. Sin embargo, todavía hay muchas cosas por explicar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La mayoría de los cosmólogos modernos está de acuerdo en que la teoría de la Gran Explosión es la que más se aproxima a una explicación racional del nacimiento del universo que habitamos. Alrededor de esta teoría aletean decenas de dimensiones, cuerdas y supercuerdas, universos paralelos y hoyos negros del tamaño de un electrón, que intentan explicar cómo llegamos "aquí" y a "hoy".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El Big Bang ha pasado un sinnúmero de experimentos que parecen corroborar su ocurrencia. Desde la detección del fondo de microondas cósmicas que supone pertenece a los primeros momentos del universo, hasta el descubrimiento de que las galaxias, efectivamente, se alejan unas de las otras y que algo, una energía o fuerza, también parece separarlas y acelerarlas cada vez más.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los astrónomos, luego de décadas de experimentos y discusiones, están más o menos de acuerdo que todo comenzó hace algunos 14 mil millones de años. Desde entonces, en un proceso gradual, la materia le ganó la carrera a la antimateria y el mundo comenzó a desarrollarse.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ya hemos visto estrellas nacer en esas gigantescas guarderías llamadas nebulosas. El lente de Hubble ha capturado distancias tan lejanas, que los astrofísicos han publicado fotografías de las primeras galaxias, cuando el universo aún se encontraba en un estado preadolescente. Y hasta los objetos más lejanos, los conocidos y muy estudiados quasar, cuentan la historia del principio. Uno de los quasar más distantes tiene trece mil millones de años, es decir, que nació cuando el universo sólo tenía mil millones de años. El estudio de estos objetos es importante para la recreación de este majestuoso evento. Parecería que las piezas a veces forman una explicación coherente, sin embargo, grandes y numerosos fragmentos aún quedan por encontrar y resolver.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La materia oscura, invisible y misteriosa, que los astrónomos suponen representa de un 90 a un 95 por ciento de toda la masa cósmica, aún no ha sido detectada por ningún equipo tecnológico. La energía oscura, que se supone está acelerando las galaxias y separándolas unas de las otras, tampoco ha sido encontrada. Por lo que muchos dudan de su existencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otras teorías como la del Big Crunch, que asegura que la atracción gravitatoria entre los objetos terminará por desacelerar al universo y las galaxias comenzarán a retroceder hasta llegar al principio, han sido descartadas hasta que más información las confirmen. Por el momento, los científicos están seguros que el cosmos se mueve cada vez más rápido, aunque no saben todavía qué fuerza lo acelera. Algunos piensan que quizá, esa energía que lo acelera ahora, cambie con el tiempo. Si es así, se puede esperar que esta variación, en un futuro, genere situaciones diferentes a las teorizadas hasta el momento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero Loeb piensa que un tipo de energía que desconocemos es responsable del aceleramiento continuo que se observa en el cosmos. El astrónomo explica que la desaparición de las galaxias de nuestro alcance será extremadamente curiosa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Se asemeja a la entrada de la materia a un hoyo negro luego que pasa el horizonte eventual. Las galaxias que se alejan llegarán a un lugar tan lejano y se moverán a una velocidad tan rápida que será imposible distinguirlas, observarlas. Desde el planeta, los observatorios verán una luz que de repente se detiene y, gradualmente, va perdiendo su brillo. La luz que se extingue es la última liberada por la galaxia antes de caer para siempre en el horizonte eventual del cosmos para siempre inalcanzables para nosotros. Lo que pase de ahí en adelante para todas esas galaxias es imposible saberlo", explicó el astrónomo para The New York Times.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Teniendo en cuenta esta breve y simple explicación del origen y el futuro hipotético del universo, cabe preguntarse en dónde está Dios dentro de esta sucinta ilustración, y por qué no hace falta que se encuentre para elaborar una explicación que, aunque incompleta, es coherente sin necesidad de alguna presencia divina.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para comenzar, vamos a evitar hablar de los dioses inventados por los humanos desde los comienzos de su historia. Vamos a olvidar a todos esos dioses mayas, incas, y demás deidades tan primitivas como sus creadores. También vamos a saltarnos las deidades griegas y romanas, olvidemos a Zeus y a Poseidón, borremos a las lindas diosas que representaron alguna vez el mundo femenino. Fueron todos necesarios en sus distintas épocas, pero ya murieron, hoy no nos sirven más que para escribir poesías y contar sus mitos y leyendas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Olvidemos también los dioses del presente, los que, evidentemente y teniendo en cuenta el pasado, no estarán en el futuro, por lo que no cuentan en la vida del universo. Olvidemos a Yaweh y Jehová y todos sus demás nombres, no nos acordemos más de los dioses adorados en la India, con sus cabezas de elefantes y serpientes y sus múltiples brazos. Ni conversemos sobre Alá y todos sus derivados adicionales. Tampoco hablemos de la literatura que los representa, de los libros que cuentan sus mitos y leyendas. Olvidemos los dioses del presente, del aquí y ahora. Dioses tan primitivos como sus creadores.&lt;/p&gt;
&lt;section id="que-nos-queda"&gt;
&lt;h2&gt;¿Qué nos queda?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nos queda el dios personal. Nos queda esa fuerza que para muchos se traduce en una energía de paz y tranquilidad. Ese Dios adorado por cada vez más personas, un dios sin nombre y desligado de cualquier religión tradicional. Muchas veces lo vemos bailando entre los seguidores del esoterismo de la Nueva Era o New Age. Estas personas creen en distintas combinaciones que han sido recopiladas y nombradas por escépticos en todo el mundo con el término de "Pseudociencias". Verdades a medias vendidas con nombres y terminología científicas, cuyo objetivo es hacer que las personas cambien de una religión primitiva a otra tan primitiva como las anteriores pero disfrazada de modernismo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las dimensiones, la energía y los enigmas que aún no han sido descubiertos o descifrados por la ciencia, son los actores principales de estas innovadas creencias. Es de esperarse. Antes, en el pasado que tratamos de no recordar, un dios explicaba al sol y a la luna, al río y al océano y al firmamento lleno de estrellas. Los dioses explicaban el día y la noche, la lluvia y los terremotos, todo lo que el cerebro humano no era capaz de comprender.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoy, los dioses de la Nueva Era, llenan el vacío que los experimentos y la tecnología aún no han podido explicar. El dios personal, por lo general, es definido como una energía que transita el universo y se encuentra en todos lados. Este dios es equiparado con la naturaleza, con el universo, es todo porque está en todo. Quizá deberíamos llamarlo dios Átomo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, para la mayoría de las personas es difícil separarse de toda una vida de creencias. Los más osados se unen a la "iglesia" de Deepak Chopra y esperan encontrar la inmortalidad y a Dios en los misterios de la física cuántica. Otros prefieren definir vagamente a su dios personal y pensar que se trata de la energía oscura que fluye por el universo, esa fuerza, o causa primera de todo, la que originó la Gran Explosión. O, quizá George Lucas tenía razón y se trata, tan sólo, de la fuerza del Jedi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Claro que este dios puede simplemente llamarse energía oscura, y todo sigue siendo igual. Buscar a un dios en la física, o escarbar por causas divinas en los descubrimientos científicos es un oximoron, una absurda contradicción. Lo próximo sería construir un altar para la diosa de la Gravedad y la altísima divinidad Quanta. Es lo mismo que adorar al Sol, sólo que ahora, como ya sabemos que es una estrella, pues no tiene mucho sentido pedirle cosas y honrarlo con sacrificios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, todavía quedan enigmas que pueden llenar el corazón creyente. Las personas que necesitan creer encontrarán siempre un espacio, un objeto o un evento al cual llamarle dios, no importa si existe una mejor explicación, lo único importante es no morir, continuar en este viaje de vida por otros desconocidos caminos cósmicos. Algunos lo llaman el cielo, otros prefieren pensar en dimensiones ocultas, energías mágicas. La ciencia, sin embargo, lo reconoce como la muerte, el fin de todo, tanto para una hormiga, como para una estrella o para una persona.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Según Loeb, también el universo tendrá un final triste. Las galaxias permanecerán solas por miles de millones de años. Su correr por el tiempo/espacio será cada vez más acelerado hasta que todo termine. Hasta que todo deje de moverse. Es imposible saber lo que pasará, pero no parece que ningún dios, o cualquier otra construcción humana, entre en este imponente escenario. Especialmente si tenemos en cuenta que miles de millones de planetas pueden también cobijar vida inteligente y, que ellos, a su vez, han inventado sus propias divinidades. Dioses tan diferentes, (desde nuestro punto de vista, por supuesto) y tan primitivos, como sus creadores.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/simpleateismo/index.html"&gt;Simplemente ateísmo&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>cosmología</category><category>divinidades</category><category>enigmas</category><category>teorías</category><guid>http://sindioses.org/simpleateismo/cosmologia.html</guid><pubDate>Sun, 25 Apr 2004 03:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>