<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Sin Dioses (Publicaciones sobre creyentes)</title><link>http://sindioses.github.io/</link><description></description><atom:link href="http://sindioses.github.io/categories/creyentes.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2001-&lt;script&gt;var hoy=new Date(); document.write(hoy.getFullYear())&lt;/script&gt;&lt;noscript&gt;2100&lt;/noscript&gt; &lt;a href="mailto:richieadler+pensamiento@gmail.org"&gt;Sin Dioses&lt;/a&gt; Se permite la reproducción del contenido para fines educacionales y/o científicos siempre y cuando se mencione claramente nuestro sitio web, así como el nombre del autor de cada artículo. Se prohibe su reproducción con fines comerciales.</copyright><lastBuildDate>Sat, 06 May 2023 00:31:12 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>Siete razones por las que "Rezaré por usted" hace enojar a los ateos</title><link>http://sindioses.github.io/simpleateismo/rezareporti.html</link><dc:creator>Peter Mosley</dc:creator><description>&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;originalmente en &lt;a class="reference external" href="http://www.patheos.com/blogs/barrierbreaker/ill-pray-for-you-seven-reasons-it-makes-atheists-angry/"&gt;Patreon&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;blockquote class="epigraph"&gt;
&lt;p&gt;Explicándolo con palabras sencillas para que cualquiera pueda comprenderlo, Peter Mosley explica de forma clara y especìfica para los creyentes por qué esa frasecita nos pone de tan mal humor.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;img alt="rezareporti_001.jpg" class="primera align-left" src="http://sindioses.github.io/simpleateismo/rezareporti_001.jpg"&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Cuando un cristiano le dice a un ateo "Rezaré por usted", con frecuencia hace enojar al ateo. Los cristianos habitualmente producen esa ira cuando usan la frase para indicar que van a usar a Dios para incluir en la conducta o el pensamiento de los ateos contra la voluntad de esos ateos. Numerosos cristianos, al igual que algunos no cristianos pacíficos, afirman que esta ira es injustificable si la persona atea afirma no creer en Dios. Los cristianos pueden reforzar esta afirmación indicando (o, al menos, pensando para sí) que esta ira es una muestra de que, en el fondo, el ateo realmente &lt;em&gt;cree&lt;/em&gt; en Dios. ¿Pero tiene sentido esta afirmación? Si los ateos realmente pensaran que la plegaria es una actividad buena y sana que les brindaría la atención del Dios Todopoderoso, ¿no rezarían ellos mismos? Hay posibilidades más plausibles, y aquí hay siete de ellas para que los creyentes las tengan en cuenta.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="rezareporti_002.jpg" class="align-right" src="http://sindioses.github.io/simpleateismo/rezareporti_002.jpg"&gt;
&lt;section id="nos-preocupa-con-quien-esta-hablando"&gt;
&lt;h2&gt;1. Nos preocupa con quién está hablando&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Trate de no ofenderse demasiado, pero la verdad desnuda es que cuando me dice "rezaré por usted", yo, como ateo, no creo en Dios, así que para mí usted está hablando solo. Como resultado, desde mi punto de vista lo que me está diciendo es: "voy a hablar conmigo mismo sobre usted". Esto es especialmente frustrante cuando usted hace esto en una discusión sobre religión, porque está diciendo, a los efectos prácticos, que no nos va a escuchar más, sino que va a ir a hablar solo para restaurar su versión de quiénes somos los ateos. Esa actitud obstaculizante vuelve imposible el contexto de entendimiento que muchos ateos intentan crear, lo que produce una frustración comprensible.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="resulta-arrogante"&gt;
&lt;h2&gt;2. Resulta arrogante&lt;/h2&gt;
&lt;img alt="rezareporti_003.jpg" class="align-left" src="http://sindioses.github.io/simpleateismo/rezareporti_003.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Cuando dice "rezaré por usted", parece estar diciendo (y, afirmo, efectivamente dice) que es superior a mí. Ahora bien, los ateos no creemos en Dios, pero cuando alguien actúa con arrogancia hacia nosotros, nos enojamos como cualquiera. "Pero los ateos son arrogantes &lt;strong&gt;conmigo&lt;/strong&gt;", dirá usted. Bueno, entonces póngase usted como caso testigo: ¿se enojó usted cuando exhibieron la arrogancia de que pensar que ellos, como seres tan humanos como usted, eran superiores a usted? Asumiendo que la respuesta es "sí", pasemos a la pregunta siguiente: ¿Realmente creía usted ser inferior? ¿No? ¿Pero igual le molestó?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El paralelo es que los ateos se enojan de igual modo (y habitualmente más) con el mismo derecho cuando los cristianos se muestran arrogantes por tener una línea personal con Dios a la que el ateo no tiene acceso. No porque el ateo crea en Dios; eso sería absurdo, porque en ese caso él mismo le rezaría a Dios. No, la ira es frustración ante la arrogancia de usted, algo que usted está en posición de entender dado que ha sufrido el comportamiento arrogante de otros hacia usted.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;P.D.: Si su respuesta a esto es "¿Pero por qué le molesta si no cree en ello?", por favor relea esta sección. Ya lo respondí.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="no-creemos-que-sirva-para-nada"&gt;
&lt;h2&gt;3. No creemos que sirva para nada&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La mayoría de estas razones se enfocan en el uso de "rezaré por usted" durante una conversación que se relaciona con la religión. Muchos ateos pueden agradecer la frase cuando se la usa en respuesta a un mal momento que uno está pasando; pero algunos ateos no lo agradecen, y tienen una muy buena razón para ello: los ateos no creemos que la plegaria sirva para nada. No hace que nuestra situación sea automáticamente mejor. De hecho, en el estudio detallado más reciente sobre la plegaria, que se hizo en pacientes de &lt;em&gt;bypass&lt;/em&gt; cardíaco en 2006, hacer saber a un paciente que se rezaba por él &lt;em&gt;aumentaba&lt;/em&gt; el número de complicaciones, probablemente porque esos pacientes tenían más estrés debido al "pánico escénico". Así que puede que nos enoje que lo que Ud. está haciendo es, para nosotros, una actividad poco efectiva y potencialmente dañina en lugar de aportar soluciones prácticas y relaciones reales.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="no-hay-motivo-para-que-nos-lo-cuente-salvo"&gt;
&lt;h2&gt;4. No hay motivo para que nos lo cuente, salvo...&lt;/h2&gt;
&lt;img alt="rezareporti_004.jpg" class="align-left" src="http://sindioses.github.io/simpleateismo/rezareporti_004.jpg"&gt;
&lt;p&gt;A menudo nos molesta que nos &lt;em&gt;diga&lt;/em&gt; que va a rezar por nosotros. Muchos de nosotros los ateos conocemos la cristiandad, de modo que sabemos que Jesús dijo que uno debe rezar en privado en varias partes de la Biblia. Así que, pensamos, si quisiera rezar sinceramente por nosotros, no hace falta que nos lo diga. Y no creemos en Dios, así que ¿por qué necesitaría decírnoslo? Decirnos que rezará, entonces, parece ser un intento alevoso de decirnos que no está usted convencido de que no necesitamos una intervención de Dios (a quien con frecuencia consideramos, con todo respeto, algo así como un amigo imaginario) y para refregarnos su argumento de que necesitamos más que Ud. nos compadezca en lugar de que nos respete (porque, honestamente, pensamos que si nos respetara sería más probable que se guardara sus plegarias).&lt;/p&gt;
&lt;img alt="rezareporti_005.jpg" class="align-right" src="http://sindioses.github.io/simpleateismo/rezareporti_005.jpg"&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="nos-separa"&gt;
&lt;h2&gt;5. Nos separa&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La frase con frecuencia resalta la separación entre usted y el ateo. Por ejemplo, si conocía al ateo antes de su desconversión, y el ateo ya está enojado y molesto por la forma en que usted lo ve, decirle "rezaré por usted" puede enfatizar el hecho de que la relación entre el ateo y usted ha cambiado, y la ira del ateo puede motivarla el dolor. No es dolor porque Ud. realmente vaya a hablar con Dios sobre ellos (porque el ateo no cree que Dios exista), sino dolor porque su uso de la frase resalta la diferencia entre ambos. Esta ira dolorida probablemente sea incluso más intensa si hay razón para que el ateo crea que Ud. usó la frase para destacar intencionalmente la diferencia entre ambos.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="parece-un-intento-de-manipulacion"&gt;
&lt;h2&gt;6. Parece un intento de manipulación&lt;/h2&gt;
&lt;img alt="rezareporti_006.jpg" class="align-left" src="http://sindioses.github.io/simpleateismo/rezareporti_006.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Para nosotros, como ateos, el efecto de la plegaria es puramente psicológico y social. No hay un dios que la haga funcionar, de modo que cualquier cambio de opinión que pueda producirse porque alguien dice "rezaré por usted" deriva de la interacción humana. Si uno no tiene una razón sólida para respaldar sus afirmaciones en una discusión, "rezaré por usted" parece un truco barato para intimidar psicológicamente al ateo para que o bien se sienta inferior a usted o hacer que se sienta avergonzado o digno de lástima, o para manipular de otro modo al ateo para que se aproxime a la postura de usted. Para muchos ateos, por lo tanto, especialmente aquellos que fueron cristianos, esto se ve como una actitud engañosa, y sentirán que tienen motivos para echárselo en cara.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="usted-ya-conoce-estas-razones-pero-igual-piensa-que-esta-bien-decirlo"&gt;
&lt;h2&gt;7. Usted ya conoce estas razones pero igual piensa que está bien decirlo&lt;/h2&gt;
&lt;img alt="rezareporti_007.jpg" class="align-right" src="http://sindioses.github.io/simpleateismo/rezareporti_007.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Francamente, a los ateos nos parece que los cristianos saben perfectamente que la frase "rezaré por usted" nos molesta, y conocen al menos alguna de las razones mencionadas más arriba por las que nos molesta, y aún así usan la frase. Nos parece que la razón para su uso de la frase es que, en su mente y en buena parte de nuestra cultura, esa frase ha ganado inmunidad ante cualquier juicio moral, de modo que la frase se puede usar en la ofensiva en una discusión (con completo conocimiento de las "razones" de esta lista) y uno sale de la conversación pareciendo un santo. Debido al estereotipo del "ateo enojado", los ateos normalmente no podemos darnos el mismo lujo de que se nos considere moralmente justificados cuando respondemos a la frase "rezaré por usted". Esta injusticia es frustrante, y una de las formas que hemos hallado los ateos para lidiar con esta frustración es expresarla honestamente, pese a cualquier consecuencia negativa o la percepción por parte de los cristianos de que los ateos siempre están enojados. En cualquier caso, el crecimiento del número de personas no religiosas y la reducción gradual del fundamentalismo parecen estar convirtiendo el uso fuera de contexto de la frase "rezaré por usted" algo cada vez más inaceptable.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;iframe src="https://docs.google.com/forms/d/1DpbN7TRMImaXre2tFuxyJnlMR7gZvkhBILiecAQIlyk/viewform?embedded=true" width="760" height="420" frameborder="0" marginheight="0" marginwidth="0"&gt;Cargando...&lt;/iframe&gt;&lt;br&gt;&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/simpleateismo/index.html"&gt;Simplemente ateísmo&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>ateísmo</category><category>creyentes</category><category>insultos</category><category>oración</category><guid>http://sindioses.github.io/simpleateismo/rezareporti.html</guid><pubDate>Fri, 04 Apr 2014 19:46:53 GMT</pubDate></item><item><title>Malentendidos comunes sobre ateos y ateísmo</title><link>http://sindioses.github.io/simpleateismo/malentendidos.html</link><dc:creator>David Gleenson</dc:creator><description>&lt;p&gt;Publicado originalmente en inglés, en  American Chronicle, 10 de Agosto de 2006.&lt;/p&gt;
&lt;p class="primera"&gt;En este articulo se darán respuesta a los errores mas comunes que cometen los creyentes sobre los ateos.&lt;/p&gt;
&lt;section id="el-ateismo-es-la-creencia-en-que-ningun-dios-existe"&gt;
&lt;h2&gt;1. El ateísmo es la creencia en que ningún dios existe&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La ubicuidad de esta declaración es excedida solamente por su completa falsedad; no solo es engañosa, sino que es totalmente opuesta a la verdad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La palabra ateísmo proviene del prefijo griego "a", que significa "sin", y "teísmo", que implica la creencia en una deidad sobrenatural. Ateísmo, por lo tanto, significa literalmente "sin creencia teísta". El ateísmo no afirma positivamente nada; por el contrario, es una declaración de abstención ante la creencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los ateos, por lo tanto, no afirman positivamente que no existen los dioses. Simplemente se abstienen de creer en dichos dioses porque no hay suficiente evidencia que garantice la fe. Esto no es decir que no haya suficientes razones para creer que ciertos dioses no existen. La hay. Pero negar categóricamente la existencia de todos los dioses requeriría un salto de fe que es anatema a un verdadero ateo. El ateísmo no requiere de tal salto.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="malentendidos01.jpg" src="http://sindioses.github.io/simpleateismo/malentendidos01.jpg"&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="el-ateismo-requiere-de-tanta-fe-como-el-teismo"&gt;
&lt;h2&gt;2. El ateísmo requiere de tanta fe como el teísmo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Este malentendido se presenta debido a la falta de comprensión del término ateísmo, tal como se ha descrito anteriormente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si el ateísmo fuera de hecho una aserción positiva de que no existe ningún dios, entonces esta crítica sería válida. Después de todo, tomaría tanta fe declarar que no existe ningún dios como declarar que existe un dios o muchos dioses. Pero el ateísmo no hace tal declaración.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El ateísmo, según lo observado antes, no es nada más que la abstención de creer. No se necesita fe para tener una no-creencia. Si no creo que Elvis todavía esté vivo, no estoy practicando una fe anti-Elvis. Si me abstengo a creer en Papa Noel, no soy un miembro de la iglesia de Sin Papa Noel. Cuando un ateo dice, "no creo en el dios cristiano", está diciendo simplemente que la evidencia para creer en él es insuficiente. Es el mismo tipo de abstención a la creencia que un cristiano practica con respecto a la creencia de musulmanes, de judíos y de otros no-cristianos.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.github.io/simpleateismo/malentendidos02.jpg"&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="las-vidas-de-los-ateos-no-tienen-sentido-y-estan-desprovistas-de-esperanza-y-de-proposito"&gt;
&lt;h2&gt;3. Las vidas de los ateos no tienen sentido y están desprovistas de esperanza y de propósito&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Esto no es sino la proyección de los propios sentimientos del creyente sobre el ateo, sobre lo diferente que podría ser su vida en ausencia de dios. No dice nada sobre los verdaderos sentimientos de los ateos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las vidas de los ateos no se atan a la remota posibilidad de una vida después de la muerte. Mi vida es significativa, simplemente, porque es significativa para mí y para aquellos que me aman. Mi vida tiene propósito cada vez que me esfuerzo hacia una meta digna. No necesito la promesa de una vida futura para encontrar significado y propósito en esta vida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De hecho, mi vida es más preciosa y más significativa simplemente porque sé que es corta y efímera. Ya que no espero ninguna recompensa o castigo eterno después de la muerte, trato cada día como un regalo. Compárese esto con los procesos del pensamiento de un fundamentalista islámico, que está dispuesto a abandonar su vida terrenal por la promesa de dicha eterna en los brazos de 72 vírgenes hambrientas de sexo. Me pregunto, ¿La vida de quién tiene más esperanza, más significado y más propósito?&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="los-ateos-no-tienen-ninguna-moral-porque-rechazan-la-creencia-en-un-creador-de-moral-eterno-es-decir-dios"&gt;
&lt;h2&gt;4. Los ateos no tienen ninguna moral porque rechazan la creencia en un creador de moral eterno (es decir, dios)&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Si se piensa sobre ello, es una declaración absurda. Éticas y morales, después de todo, preceden a Jesús por miles de años. El sermón de Jesús en la montaña, a la vez que servía de inspiración, era básicamente un refrito de la misma regla de oro que había estado en circulación desde hacía tres milenios. Pero echemos una mirada más crítica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si dios es la fuente de todas las morales, entonces dios, presumiblemente, podría cambiar las reglas en cualquier momento. Ya que nadie esta escribiendo nuevas Biblias o hablando con dios detrás de zarzas ardientes, ¿cómo podemos saber qué es lo correcto ahora, hoy? ¿Qué puede impedir a Dios decidir que ahora el comportamiento moral correcto incluye la opción de dejar hambrientos intencionadamente a millones de niños inocentes, y luego demostrar esta nueva moralidad provocando el hambre sobre las naciones más pobres del mundo? ¿Cómo distinguiríamos el bien del mal en tales circunstancias? ¿No conduce esto al mismo tipo del relativismo moral que los teístas acusan a los ateos de practicar?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si, por otra parte, las leyes morales son independientes de dios, entonces la gente es libre de descubrir estas leyes por sí misma. De una u otra forma, parece que dios es innecesario con respeto al comportamiento moral. Los ateos simplemente siguen la agenda moral que ha sido refinada por la evolución de civilizaciones avanzadas durante los siglos pasados. Hemos aprendido como ser agradables el uno al otro. No es tan difícil, realmente.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="los-ateos-deben-haber-tenido-una-mala-experiencia-de-ninos-para-hacer-que-ellos-desistieran-de-la-religion-y-odiaran-a-dios"&gt;
&lt;h2&gt;5. Los ateos deben haber tenido una mala experiencia de niños para hacer que ellos desistieran de la religión y odiaran a Dios&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Algunos ateos pueden haber tenido tales experiencias, pero puedo asegurarle que este no es el caso en la mayor parte de las situaciones. Para mí, y para la mayor parte de los ateos, el viaje de la creencia a la no creencia es simplemente un proceso gradual de descubrimiento que eventualmente conduce a que dios o los dioses se hacen innecesarios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No necesito un dios para explicar el origen o la evolución de la vida sobre la Tierra; la evolución proporciona una explicación naturalista e imponente que es apoyada por montañas de evidencias. No necesito un dios para consolarme contra el miedo a la muerte y lo desconocido; no temo a la muerte. No necesito un dios para dar cuenta del egoísmo humano o el altruismo; mi entendimiento de la naturaleza humana logra esto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En suma, como mi conocimiento ha aumentado, los huecos que un dios podría haber llenado se han hecho cada vez más pequeños, al punto que ya no es necesario un dios. No estoy más enfadado con "Dios" de lo que lo están los cristianos con los dioses del Monte Olimpo. Los cristianos simplemente no tienen ninguna necesidad de creer en dichos dioses, no pierden nada por rechazarlos. Lo mismo es verdadero para mí y "dios".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para terminar, un ateo rechaza la creencia en un dios o dioses porque las pruebas no obligan a tal creencia. Esto no conduce a un universo solo y aterrador; de hecho, le da más significado a la vida, y más propósito. Los ateos no están enfadados ni son resentidos; son pensativos, humanitarios y respetuosos con la dignidad inherente a todos nosotros. No merecen ninguno de los ácidos calificativos con los que constantemente se los asocia.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/simpleateismo/index.html"&gt;Simplemente ateísmo&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>ateísmo</category><category>creyentes</category><category>errores</category><guid>http://sindioses.github.io/simpleateismo/malentendidos.html</guid><pubDate>Sat, 28 Jun 2008 03:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>