<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Sin Dioses (Publicaciones sobre cristianismo)</title><link>http://www.sindioses.org/</link><description></description><atom:link href="http://www.sindioses.org/categories/cristianismo.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2001-&lt;script&gt;var hoy=new Date(); document.write(hoy.getFullYear())&lt;/script&gt;&lt;noscript&gt;2100&lt;/noscript&gt; &lt;a href="mailto:pensamiento@sindioses.org"&gt;Sin Dioses&lt;/a&gt; Se permite la reproducción del contenido para fines educacionales y/o científicos siempre y cuando se mencione claramente nuestro sitio web, así como el nombre del autor de cada artículo. Se prohibe su reproducción con fines comerciales.</copyright><lastBuildDate>Fri, 19 Feb 2021 15:11:56 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>¿El germen del pecado?</title><link>http://www.sindioses.org/examenreligiones/pecado.html</link><dc:creator>José Beltrán Riquelme</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://www.sindioses.org/examenreligiones/pecado.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div&gt;&lt;p class="primera"&gt;La columna vertebral del esqueleto dogmático de la cristiandad, es sin duda el "pecado", según la Real Academia Española el pecado es &lt;em&gt;"la cosa que se aparta de lo recto y justo, o que falta a lo que es debido"&lt;/em&gt;; este germen que entró por un hombre Adán y salio por otro llamado Jesús, este concepto moral tan mal fundamentado como su religión, es sumamente refutable al escuchar las respuestas a esta interrogante,  ¿Cómo explica la cristiandad el germen del pecado?, sostengo que este germen esta mal fundamentado en la cristiandad y con esto desarmo su esqueleto dogmático.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Debemos comenzar analizando una primicia bíblica, dios ¿se puede corromper? ¿Puede volverse malo? La respuesta es No, la biblia dice que Dios es santo, &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=1%20Pedro%201:15-16&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;1 Pedro 1:15-16&lt;/a&gt;: &lt;em&gt;Al contrario, vivan de una manera completamente santa, porque Dios, que los llamó, es santo; pues la Escritura dice: «Sean ustedes santos, porque yo soy santo.»&lt;/em&gt; el hombre tiene la libertad de elegir en ser o no ser santo, ahora bien, ¿Cómo el hombre podría dar una sabia decisión en comer o no de un fruto puesto en medio de un huerto sin tener conocimiento?, ya que el conocimiento de lo bueno y lo malo estaba al interior de los dulces frutos de aquel solitario árbol.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El ser humano era, supuestamente, puro, pero entra en escena un personaje muy conflictivo, Satanás, este sujeto un ángel rebelde del cielo engañó a la mujer para que comiera del árbol que Dios le había ordenado no comer, Satanás ha sido titulado en la cristiandad como el autor del pecado, &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Juan%2010:10&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Juan 10:10&lt;/a&gt;, &lt;em&gt;El ladrón viene solamente para robar, matar y destruir...&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Según la Biblia, Dios no puede estar en contacto con el pecado, porque el pecador muere. En el Antiguo Testamento el sumo sacerdote para entrar al templo necesitaba santificarse, porque si entraba pecador al lugar santísimo, donde se encontraba dios, morían instantáneamente por su condición de pecador, &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Lev%C3%ADtico%2016:1-2&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Levítico 16:1-2&lt;/a&gt;: &lt;em&gt;El Señor habló con Moisés después de la muerte de los dos hijos de Aarón que murieron por haberse acercado demasiado a la presencia del Señor. Y dijo el Señor a Moisés: «Dile a tu hermano Aarón que no entre a cualquier hora en el santuario que está tras el velo, ni ante la tapa que está sobre el arca, para que no muera; porque yo me manifestaré en una nube sobre la tapa.&lt;/em&gt;. Jesús en la cruz hacia las tres de la tarde, dice &lt;em&gt;"Elí, Elí, lemá sabactani", que significa: "Dios mío, Dios mío, ¿por qué me has abandonado?"&lt;/em&gt; (&lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Mateo%2027:46&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Mateo 27:46&lt;/a&gt;), esto es por que dios padre no podía estar a su lado ya que Jesús estaba sucio de pecado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora bien, lo anterior entra en conflicto con la aparición del pecado. Según la Bibla, Satanás antes de ser pecador era un querubín y estos están ubicados en un grado mayor en la jerarquía de los ángeles. &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Ezequiel%2028:16&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Ezequiel 28:16&lt;/a&gt;: &lt;em&gt;"te expulsé del monte de Dios, y el ser alado que te protegía te sacó de entre las estrellas."&lt;/em&gt;, es más, Satanás gobernaba las tres cuartas partes del cielo, es decir que el requisito para esto era ser santos, entonces concluimos que este ser era santo, ¿pero como se corrompe siendo santo? La Biblia dice en &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Ezequiel%2028:12-19&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Ezequiel 28:12-19&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;«Tú, hombre, entona un canto fúnebre al rey de Tiro, y dile:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;»“Esto dice el Señor:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Tú eras modelo de perfección,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;lleno de sabiduría y de perfecta belleza.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Estabas en Edén, el jardín de Dios,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;adornado de toda clase de piedras preciosas:&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;rubí, crisólito, jade,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;topacio, cornalina, jaspe,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;zafiro, granate y esmeralda;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;tus joyas y aretes eran de oro,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;preparados desde el día en que fuiste creado.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Te dejé al cuidado de un ser alado,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;estabas en el monte santo de Dios&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;y caminabas entre las estrellas.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Tu conducta fue perfecta&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;desde el día en que fuiste creado&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;hasta que apareció en ti la maldad.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Con la abundancia de tu comercio&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;te llenaste de violencia y de pecado.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Entonces te eché de mi presencia;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;te expulsé del monte de Dios,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;y el ser alado que te protegía&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;te sacó de entre las estrellas.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Tu belleza te llenó de orgullo;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;tu esplendor echó a perder tu sabiduría.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Yo te arrojé al suelo,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;te expuse al ridículo&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;en presencia de los reyes.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Tantos pecados cometiste&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;y tanto te corrompiste con tu comercio,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;que llegaste a profanar tus templos.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Entonces hice brotar en medio de ti&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;un fuego que te devorara.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Todos pueden verte ahora en el suelo,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;convertido en cenizas.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Todas las naciones que te conocen&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;se espantan al verte.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Te has convertido en algo terrible;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;¡para siempre has dejado de existir!”»&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Pero ¿Cómo es esto posible? Acaso dios crea entes pecadores, claro que no, no lo puede hacer porque él es santo, en el ser humano talvez pueda ser aceptable que exista el pecado porque  fue engañado, pero quien engaño a los ángeles, quien engaño a Satanás, dice que cayo en el pecado, ¿es decir el pecado ya existía?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En síntesis sostengo que el pecado es una cuestión moral creada por la religión, la cual está mal fundamentada bíblicamente, ya que existen contradicciones entre su origen y la naturalidad de los entes tanto celestiales como terrenales, debido a esta falsedad revelada no es necesario creer en una moral tan llena de vacíos, es mejor pues, buscar en otros libros la mejor manera de convivir de buena manera socialmente.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/examenreligiones/index.html"&gt;Examinando las religiones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>biblia</category><category>cristianismo</category><category>pecado</category><guid>http://www.sindioses.org/examenreligiones/pecado.html</guid><pubDate>Tue, 15 Sep 2015 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Jesús y el ciego de nacimiento</title><link>http://www.sindioses.org/examenreligiones/jesus-y-el-ciego.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p class="primera"&gt;Estaba Jesús en el Monte de los Olivos. Se le habían acercado los judíos a preguntarle quien era él. Jesús les había dicho que existía desde antes de su nacimiento.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"De cierto, de cierto os digo: Antes que Abraham fuese, yo soy."&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://www.sindioses.org/examenreligiones/Jesus-sana-ciego.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;Al escuchar esto, algunos de los judíos que los escuchaban tomaron piedras para apedrearle. Jesús se había anunciado como un ser preexistente. Unos siglos después sus seguidores, llamados cristianos dirían que este Jesús era Dios mismo, o la tercera parte de dios, aunque también la unidad entera.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La confirmación de que Jesús era en realidad el creador vino después del intento de apedreo. Cuenta el evangelio de Juan que Jesús se encontró a un ciego de nacimiento. Jesús se acerco a él y fue entonces cuando sus discípulos, absortos por el misterio de las enfermedades, le preguntaron:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;¿Quién pecó, éste o sus padres, para que haya nacido ciego?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Había llegado el momento cumbre para que se revelara que Jesús en verdad es Dios encarnado, el Creador, el hacedor del quark y las galaxias, el Diseñador Inteligente que tanto pregonan los creacionistas. Jesús se quedó mirándolos, así como un padre mira cuando un hijo le pregunta sobre algo de la naturaleza, y les dijo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"No pecó él ni pecaron sus padres. La ceguera de nacimiento puede deberse a varias causas, pero no al pecado, así como los volcanes y los terremotos no se deben a falta humana alguna, sino a fenómenos naturales. En el caso de este pobre hombre se trató de un fallo en el material genético de la madre. Esto generó una degeneración en unas células llamadas gangliocitos que están en la retina. Esto derivó en una pérdida subaguda de la visión central."&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Maestro, preguntó Pedro, ¿Y eso no se debió a que la mamá tenía un gato? Jesús explicó:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"El toxoplasma, parásito transmitido por los gatos, puede generar también problemas de ceguera congénita. Ya que lo mencionas, Pedro, la ceguera congénita se puede dividir en dos tipos: Las hereditarias y las infecciosas. La que mencionas es del tipo infecciosa, como también lo es la catarata rubeólica. La de este pobre hombre es genética. Y bueno, hablando de rubeola vamos a ir a Jerusalén para seguir impulsando la vacunación y las medidas de higiene pública, el lavado de manos, el hervir el agua y otras que tantas vidas está salvando y que mucho sufrimiento le ahorrará al mundo."&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Respondiendo Simón Pedro, dijo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"Tú eres el Cristo, el Hijo del Dios viviente, porque en verdad sabes cosas que solo el Creador podría saber y tus medidas son efectivas y verificables. Sin duda no eres un predicador charlatán."&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://www.sindioses.org/examenreligiones/durmiendo-iglesia.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;Luego se escuchó un acople. Ese ruido que hace el micrófono cuando recoge su propia señal, reintroduciéndola en el sistema. Ese chillido fastidioso despertó a Jorge quien estaba durmiendo tras una pesada semana de estudios. Miró al pastor en la plataforma mientras leía la Biblia:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"&lt;a class="reference external" href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Juan+9%3A2-3&amp;amp;version=RVR1960"&gt;Juan capítulo nueve, versículo dos y tres&lt;/a&gt;. Y le preguntaron sus discípulos, diciendo: Rabí, ¿quién pecó, éste o sus padres, para que haya nacido ciego? Respondió Jesús: No es que pecó éste, ni sus padres, sino para que las obras de Dios se manifiesten en él".&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Un momento&lt;/em&gt;, pensó Jorge. &lt;em&gt;¿O sea que Dios causó el sufrimiento a este hombre haciéndolo ciego desde el nacimiento para que Jesús pudiera obrar un milagro?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esa mañana de domingo Jorge empezó a dudar de la religión.&lt;/p&gt;
&lt;div style="clear: both"&gt;&lt;/div&gt;&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/examenreligiones/index.html"&gt;Examinando las religiones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>cristianismo</category><category>escepticismo</category><category>Jesús</category><category>Libro de Juan</category><category>milagros</category><guid>http://www.sindioses.org/examenreligiones/jesus-y-el-ciego.html</guid><pubDate>Fri, 03 Apr 2015 21:30:00 GMT</pubDate></item><item><title>¿El sentido moral viene del simio o de Dios?</title><link>http://www.sindioses.org/examenreligiones/sentido-moral-simio.html</link><dc:creator>recopilado por Ferney Yesyd Rodríguez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://www.sindioses.org/quienesFerney.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div&gt;&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;originalmente &lt;a class="reference external" href="http://blogs.eltiempo.com/confesiones/2013/10/09/el-sentido-moral-viene-del-simio-o-de-dios/"&gt;publicado el 9 de octubre de 2013 en El Tiempo (Blog Confesiones)&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p class="primera"&gt;El 16 de septiembre es el aniversario de la nefasta “Noche de los lápices”, esa infame serie de secuestros, torturas y desapariciones de 10 estudiantes de secundaria en 1976 durante la dictadura en Argentina. &lt;strong&gt;Lamentablemente muchos de los hechos de las dictaduras del Cono Sur estuvieron amparados por altos miembros del clero de la Iglesia católica.&lt;/strong&gt; Con seguridad, pensaban ellos, era mejor bendecir estos excesos que permitir el avance del satánico comunismo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Más recientemente, talibanes han atacado a niñas con ácido como castigo por ir a estudiar. Para ellos, los guardianes y promotores de la sharia (ley islámica) en Afganistán, el lugar de las mujeres es en la casa y la escuela solo las ensalza para seguir profesiones liberales y no ser sumisas a sus esposos como lo dicta el Corán. Al parecer la religión no siempre promueve la bondad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Muchos en este momento podrán objetar que lo que hagan los clérigos no empaña a todos los creyentes, o que un “verdadero” cristiano o un “verdadero” musulmán no dañarían a su prójimo.&lt;/strong&gt; Otros podrán decir que este autor solo busca desacreditar la religión cuando ésta ha hecho muchas cosas buenas: colectas, brigadas de salud, cobertura educativa, asistencia a damnificados, etc. Pero lo que deseo analizar no es si las religiones han hecho cosas buenas, sino si sólo se puede ser bueno gracias a la religión o lo que llaman “el temor a Dios” y si la moralidad solo puede derivar de una divinidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fue Iván Karamazov, personaje de “Los hermanos Karamazov”, novela de Fiodor Dostoievsky, quien dijera: &lt;em&gt;“Sin dios todo está permitido”&lt;/em&gt;. Esta frase sintetiza la tesis que sostiene que los valores morales derivan su legitimación última de Dios, o dicho de otra manera que Dios es la base o el fundamento de los preceptos morales y jurídicos.  Esta tesis da pie a muchos religiosos para llevar la moral religiosa a la esfera de lo político. Bajo este paraguas teórico es que el concejal de Bogotá y pastor evangélico Marco Fidel Ramírez —y otros pastores venidos a la política— se guarecen para decir que su cruzada contra el matrimonio igualitario, la eutanasia y el aborto la realizan para “rescatar” la moral del país.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero hay una objeción importante a esta tesis. El dios judeocristiano (porque no me imagino que el pastor Marco Fidel Ramírez tenga en mente a Nemqueteba o a Horus) que sería el autor de las normas morales, lamentablemente no se ha aparecido para darlas a conocer personalmente. &lt;strong&gt;No tenemos noticia que este dios se haya presentado ante la asamblea de las Naciones Unidas para decir lo que piensa sobre la eutanasia, el aborto, la homosexualidad, el consumo de marihuana o la pena de muerte.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dirán los creyentes que ya lo hizo en el Sinaí cuando entrego el decálogo a Moisés. Pero de ello no hay evidencias ni comprobación independiente, además que este decálogo no resuelve asuntos complejos. El mandamiento dice “No matarás” (Éxodo 20:13). Pero, ¿Qué hacer si matando a un francotirador se salvase la vida de muchos inocentes? &lt;strong&gt;La eutanasia en un perro labrador con cáncer terminal se considera un acto de bondad. ¿Por qué no en el caso de un ser humano, si es una petición voluntaria y conlleva a disminuir el sufrimiento humano?&lt;/strong&gt; ¿El “no matarás” se debe aplicar al labrador anteriormente mencionado?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin duda el decálogo se queda corto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El panorama se hace peor al pasar del capítulo 20 del Éxodo, que contiene los diez mandamientos, al número 21. Este capítulo reglamenta la esclavitud. El dios de la Biblia olvidó prohibir la esclavitud, pero la Biblia contiene varios textos que la reglamentan. Incluso Pablo, el propagador del cristianismo aconseja “a los esclavos a someterse en todo a sus amos, a procurar agradarles y a no ser respondones” (Tito 2:9). &lt;strong&gt;Al parecer la Biblia no es de mucha ayuda para establecer una moral inequívoca y sólida.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El Corán no es mucho mejor. Incluso de seguirse al pie de la letra generaría machismo, homofobia, antisemitismo y persecución para los que no se sometan al islam. Los derechos humanos y la sharia son como el agua y el aceite.&lt;/p&gt;
&lt;figure class="align-left" style="width: 335px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://www.sindioses.org/examenreligiones/moral-religiosa.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;Marcha evangélica en Temuco, Chile para  oponerse a campañas en contra de la homofobia en buses de transporte público. Nótese que se recurre al argumento de la moral. Fotografía del 19 de junio de 2010. &lt;a class="reference external" href="http://www.radiomitos.cl/magazin/?p=7226"&gt;Publicada en Magazine&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Para sospecha de muchos escépticos el tan mencionado autor de la moralidad sigue sin presentarse y los que dicen seguir unas normas morales basados en textos sagrados ni siquiera se ponen de acuerdo entre ellos. Para los cristianos no es bueno tener más de una esposa, pero para los musulmanes la monogamia no es una obligación; una transfusión de sangre es inmoral para un testigo de Jehová pero no para un católico; trabajar en sábado es malo para un judío o un adventista, pero no para un mormón o un bautista; los luteranos de Escandinavia no condenan la homosexualidad, pero los evangélicos sí; los adventistas estarían de acuerdo en permitir un aborto en caso de una grave malformación fetal pero los católicos no, &lt;strong&gt;¿Dónde está esa moral objetiva que dicen poseer?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero, si la moral no viene de un dios ¿de dónde viene nuestro sentido de lo bueno, lo correcto y lo malo? Los ateos y agnósticos volteamos nuestras miradas a la evolución biológica. Esto sin duda espantará a muchos fundamentalistas evangélicos. Abraham Salazar, un creacionista bautista se lamentaba diciendo: &lt;em&gt;“Si Dios no creó al hombre y el hombre salió solo al azar, y es la forma más avanzada de la naturaleza, el hombre no tiene responsabilidad moral ni legal ninguna con Dios; es autor de sus propias ideas, no hay valores absolutos, todo es relativo, todo se basa en lo que cada cual desea para su placer y gozo.”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cierto que no hay responsabilidad con dios alguno. Pero eso no significa que el asesinato, la violación o el robo deban considerarse como buenos. Los valores tampoco pueden ser objetivos, porque eso implicaría que existen por fuera de la mente  y sin duda los valores solo existen cuando son pensados. Eso no significa que no existan. Los valores son, como dice Adela cortina, cualidades que nos permiten acondicionar el mundo, hacerlo habitable. &lt;strong&gt;Entonces, la bondad, la amabilidad, el respeto, la responsabilidad y la honestidad no se hacen necesarias porque así lo dictaminó Nemqueteba o Jesús, sino porque nos permiten vivir mejor como sociedad.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;figure class="align-right" style="width: 375px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://www.sindioses.org/examenreligiones/altruismo.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;"Los chimpancés son generosos por naturaleza, sobre todo si sus compañeros se comportan de forma tranquila y son pacientes."&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Varias observaciones en campo y experimentos controlados con primates no humanos han demostrado que la reciprocidad y justicia, por un lado y la empatía y compasión por el otro, están presentes en el comportamiento social de estos. Estas cualidades desarrolladas en una vida social son la base de la evolución moral de los humanos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un cerebro con patrones de acción fijos, como el de una rana, poco puede reflexionar sobre la justicia o la bondad. Solo con la evolución de cerebros con comportamiento flexible se hizo posible el “ponerse en los zapatos del otro”, es decir, tener empatía. Esa habilidad cerebral, aparecida en los sociables monos y simios que nos antecedieron es la base evolutiva de nuestra moralidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así pues, el ser bueno ya no depende de creer o no creer en un dios o un libro revelado. &lt;strong&gt;Un ciudadano puede ser bueno sin deidad alguna. Se es bueno por amor a la bondad y la compasión frente al prójimo.&lt;/strong&gt; Sospecho que hay más problemas con la idea de que las normas morales derivan de un libro supuestamente revelado. Esto último ha llevado a ayudar a las viudas y los huérfanos, pero también a defender en el pasado la esclavitud y hoy en día a mantener la homofobia y el machismo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los temas candentes sobre moralidad de nuestros días (aborto, eutanasia, derechos de la comunidad LGBTI, etc.) no se resolverán invocando libros supuestamente revelados. &lt;strong&gt;Nos corresponde una profunda reflexión filosófica como sociedad y entender que en una sociedad democrática nos debe amparar una moral civil y no una moral confesional. Y tal como nuestra herencia evolutiva primate nos conmina, debe ser la empatía –y no un dogma– lo que nos guíe en nuestras reflexiones morales.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/examenreligiones/index.html"&gt;Examinando las religiones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>aborto</category><category>biblia</category><category>cristianismo</category><category>Libro del Éxodo</category><category>matrimonio igualitario</category><category>moral</category><category>primates</category><guid>http://www.sindioses.org/examenreligiones/sentido-moral-simio.html</guid><pubDate>Wed, 09 Oct 2013 15:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>¿Por qué debe importarme el color del humo y el drama en Roma?</title><link>http://www.sindioses.org/colGlenys/glenys20130316.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p class="primera"&gt;El cristianismo es todo un drama. Muchos han exclamado que a Jesús lo inventaron para reducir un poco el psicodrama que era el dios del Viejo Testamento, conocido como Jehová en algunos círculos, y podemos hacer una lista considerable de todos sus divinos berrinches. El primero, más obvio e importante, es que decidió ‘crear’ a un animal potencialmente inteligente y mantener en secreto absolutamente todo al respecto. Más aún, disfrazar el relato en enmarañadas parábolas, aburrida ficción y repelente fantasía y todo, aparentemente, bajo la juiciosa condición de la adoración absoluta hacia su persona.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Había que calmarle el ego al sobrenatural muchacho.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así que decidieron dividir su poder en tres. Tomaron una paloma (quién sabe por qué) y resolvieron convertirla en el transporte de los genes celestiales de Jehová para que embarazara a una mujer comprometida, y virgen, con un hijo al que ya había decidido matar… todo esto ocurrió, nos dicen, hace más de dos mil años. Eso es drama televisivo del peor, la pesadilla de un buen guionista, pocos lo mirarían por televisión. Y es sólo el original del Segundo Testamento, la historia sigue.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los dioses poseen poderes que los obligan a causar o permitir calamidades extremas, sus lemas se sostienen en la ignorancia absoluta ya que, desafortunadamente, las explicaciones que surgen de estos libros religiosos no tienen que ver con la realidad, más bien con una figuración inflada de un mundo espiritual escrito por el clon malvado de Corín Tellado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Qué excepcional sería entonces si el hecho de ser atea me eximiera de los efectos religiosos. ¡¡Estaría fantástico!! ¿Por qué debe importarme que imanes en tierras lejanas encarcelen a ateos, apedreen a mujeres violadas y ahorquen homosexuales? ¿Para qué preocuparme del drama del nuevo Papa? ¿Me afectará directamente su visión discriminante respecto a las mujeres, los ateos y los gays? ¿No debería, de todas formas, preocuparme por los demás?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El drama sobrenatural creado por el humano (por quién más) circula crudamente en la sangre Homo sapiens. Estos primeros meses del 2013 han estado repletos de este proceso dramático que rueda como la vida de Lindsay Lohan, sin embargo, lo que la joven Lohan haga puede olvidarse segundos después de leerlo o escucharlo, estas otras personas tienen el poder para imponer su ignorancia en leyes que te rigen a ti y a mí; ambos ateos o de otras religiones, o peor aún, de la misma religión pero con las neuronas en otro tipo de mentalidad.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://www.sindioses.org/colGlenys/glenys20130316_humo.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;Indiscutible el drama. Un Papa que renuncia, su club religioso se abre al turismo, los celulares graban el humo negro, el clamor baja, la espera continúa, chistes en Facebook, fotos en G+ y menos de 140 palabras en Twitter. ¿Es blanco el humo?, ¡Uy, siiiii, mira, mira, ya es blanco! Habemus Papa… y sale entonces el Francisco I. El Papa Americano. El video se vuelve viral, los chistes pululan, miles de católicos lloran, lo declara humilde, un hombre de Dios; pero también retoña el horror de un individuo ligado a muertes, brotan citas de un tipo ahogado en la segregación sexual, en la ignorancia sobre la identidad del individuo y sus preferencias en el amor y el sexo, un tipo que no representa la libertad y el conocimiento ni desea llevar a la iglesia más allá del mismo odio de siempre hacia lo distinto. La ‘bully’ por excelencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si no lanzaras tu injusta ira hacia mí, no me importaría tu dramaturgia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“En el mundo religioso está el Papa”, dijo para CBS Hans Wiersma, profesor de religión en Augsburg College en Minneapolis, Estados Unidos. “El Papa es un líder moral, es como un Dalai Lama, es la cara más pública que se tiene del cristianismo”.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://www.sindioses.org/colGlenys/glenys20130316_catolicismo.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;Y ya sabemos lo que significa el cristianismo. En el occidente, es la creencia por ‘de facto’ y en algunos países el catolicismo ha sido y todavía es la religión principal. De hecho, hay 1,200 millones de católicos que conforman un 17 por ciento de la población mundial.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Otras religiones cristianas llevan aproximadamente otros mil millones y las políticas del Papa conducen la conversación”, asegura Wiersma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aunque no todas las iglesias cristianas están de acuerdo. Existen más de treinta mil denominaciones bajo el nombre de Cristo, con la misma Biblia como constitución; cada una de ellas tiene una interpretación distinta de la misma palabra del mismo Jehová.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Creo que todos debemos interesarnos en la elección papal. Debido a que, en muchos sentidos, para bien o para mal, el cristianismo todavía pasa por Roma. Y no hay ningún representante más visible en todo el mundo cristiano que el obispo de Roma. Si la iglesia cristiana es de hecho la ‘familia de Dios’, entonces la división actual entre Roma y sus diversos protestantismos es parte de una disputa familiar permanente y profunda, que debe entristecer a cualquiera que valore la fe de ‘Aquel’ que oró para que "todos sean uno, como tú, Padre, estás en mí y yo en vosotros" (Juan 17:21)”, escribió el reverendo protestante Travis Scholl para el periódico de St. Louis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Y qué pasa si no eres parte de la reñida familia? ¿Qué ocurre cuando decides no pertenecer a ninguna de esas familias en el planeta? ¿Es eso posible?&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://www.sindioses.org/colGlenys/glenys20130316_vaticano.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;“Existen implicaciones políticas. El Papa es el jefe de estado de la Ciudad del Vaticano y tiene voz en los acontecimientos mundiales”, expresó Charles Reid, experto en derecho católico y profesor de la Universidad de St. Thomas en St. Paul.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tristemente, vivimos en una época donde la pregunta: “¿por qué no está preso ese dirigente político?”, es asquerosamente común. Lo mismo ocurre con los religiosos, la iglesia católica tiene una cola bastante larga que pisar y a menudo usa su poder social y económico para promover una agenda antigay, antiaborto y antimujeres.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por ejemplo, durante el último ciclo electoral, la Iglesia Católica donó casi dos millones de dólares en esfuerzos anti-LGBT (contra todos los que no sean estrictos heterosexuales). En diciembre, el ex Papa Benedicto XVI exigió a organizaciones católicas de caridad cesar toda actividad que “ofenda la doctrina católica”, como la promoción del uso de condones para el sexo seguro y la práctica de otras formas de control de natalidad. Tampoco podemos esperar algún tipo de raciocinio en cuanto a las células embrionarias y otros avances biológicos en la educación; la voz del dios católico continúa escupiendo absurdos; es el avance del que tiene poder y fuerza, no del que piensa, tampoco del justo ni el honesto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero, ¿por qué tengo que pagar yo por las riñas de la familia de mi vecino?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sólo los miembros del catolicismo deberían regirse por las normas del Vaticano pues ellos han decidido seguir a su líder; ser católico no es lo mismo que ser ciudadano pues sólo si sales del país donde vives podrás ignorar las normas de su gobierno. Pero católico puedes dejar de ser en cualquier momento y en cualquier lugar, no tienes que mudarte ni siquiera tienes que dejar de creer en dios, de hecho, puedes hasta elegir uno, el que más te guste.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero el nuevo Papa americano no es un aliento de frescura que impulsará a la iglesia hacia el progreso. Muchos lo piensan un fanático extremista con ideas tan atrasadas que sólo estimularán el crecimiento del agnosticismo y el ateísmo por todo el mundo y disminuirán la membresía en el club. Como el Papa anterior, sus nociones proponen escenarios absurdos que ya no mueven el pensamiento, no sólo en el mundo secular, sino en el mundo espiritual que se considera liberal, donde los seres sobrenaturales no tienen dueño ni promueven prejuicios, ni la espiritualidad implica el enriquecimiento de unos cuantos.
Ciertamente, todavía tengo que preocuparme por los humos del Vaticano y la influencia que pueda ejercer en miles de millones... últimamente, por suerte, los primitivismos ilógicos de sus papas están haciendo más por el mundo secular que por la organización misma. Lo ideal es que el estado se desligue de cualquier iglesia y que los derechos humanos dicten las normas de conducta de todo el Homo sapiens sobre el planeta. No sabemos cuándo, si alguna vez, alcanzaremos ese ideal.&lt;/p&gt;
&lt;section id="si-no-quieres-que-algo-reaparezca-quemalo-no-lo-entierres"&gt;
&lt;h2&gt;Si no quieres que algo reaparezca quémalo, no lo entierres&lt;/h2&gt;
&lt;section id="solo-para-miembros"&gt;
&lt;h3&gt;Sólo para miembros&lt;/h3&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://www.sindioses.org/colGlenys/glenys20130316_pedro.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;De acuerdo con la doctrina católica, el Papa es el sucesor de San Pedro, líder de los apóstoles después de la muerte y resurrección de Jesucristo. Este es un factor importante en la tradición pues se piensa que el Papa tiene jurisdicción sobre toda la iglesia cristiana en materia de fe, moral y el gobierno de la iglesia. Los católicos creen que el obispo de Roma hereda el manto de Pedro, apóstol de Jesucristo, a quien se confió la administración de su iglesia después de su muerte. Pedro viajó a Roma, donde se cree estableció una comunidad cristiana antes de ser martirizado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Qué es lo primero que vemos en toda esta tradición? Que estamos, ante todo, enfrentándonos con el nacimiento de una religión patriarcal donde el sexo femenino es excluido absolutamente y se le niega cualquier participación más allá de ser el mero objeto, la ruta por donde caminan los hombres que lo pisotean y lo usan. Por lo menos, los archivos gnósticos otorgaban a María Magdalena una relación más igualitaria dentro del pensamiento en los salmos bíblicos, una participación que los editores de la biblia decidieron erradicar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si no quieres que algo reaparezca quémalo, no lo entierres.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ciertamente, el nuevo papa no es muy amigo de las mujeres y sigue los decretos de los antiguos editores bíblicos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Lo que el mundo necesita es un ‘Papa Hippie’, de esos que te hablan de Jesús el revolucionario, amante del sexo y amigo de las mujeres, de la paz y de la locura... de la justicia y la libertad. Pero este nuevo Papa tiene un historial en temas de la mujer bastante pésimo. Como conservador, describe el movimiento a favor del aborto como una "cultura de la muerte"; continúa con el absurdo al mantener también una posición en contra de los anticonceptivos y se opuso a los esfuerzos del gobierno argentino de distribuir anticonceptivos en forma gratuita”, explica la psicóloga Rita Asuencia, quien se denomina cristiana sin ninguna afiliación en particular.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://www.sindioses.org/colGlenys/glenys20130316_sacerdotas.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;Más aún, Bridget María Meehan de la Asociación del Sacerdocio para Mujeres Católicas (ARCWP) espera que el Papa Francisco I reconozca la igualdad de derechos entre los sexos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Esperamos que se haga cargo del elefante en la sala de la iglesia y reconozca a las mujeres y a los hombres en pie de igualdad en el Evangelio, permitiendo que las mujeres ocupen altos puestos de trabajo en la Curia (el órgano del gobierno central de la Iglesia Católica). Pero a pesar de las protestas, el Vaticano no reconoce el sacerdocio de las mujeres”, expresó.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://www.sindioses.org/colGlenys/glenys20130316_eldiablo.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;Tampoco es amigo de los gays este Papa. A pesar de visitar un hospicio donde lavó los pies de pacientes con SIDA, el Papa Francisco ha afirmado que el matrimonio gay es del diablo. En una carta a los monasterios de Buenos Aires respecto al matrimonio homosexual escribió: "No seamos ingenuos, no estamos hablando sobre una batalla política simple; es una pretensión destructiva en contra del plan de Dios”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y la adopción gay ni se diga, es una discriminación en contra de los niños, asegura. Pero prefiere que se traiga vida no deseada por la cual él, decididamente, no se interesará, ni siquiera los padres heterosexuales del pobre bebé que a lo mejor no encuentre una buena pareja adoptiva porque algunos como el Papa creen que el amor humano es exclusivo de los heterosexuales casados.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://www.sindioses.org/colGlenys/glenys20130316_papa.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;A pesar de todo eso, Papa Francisco I es ahora el hombre más poderoso de la Iglesia católica. Puede que haya sido un “hombre del pueblo” que tomaba el transporte público a su trabajo y se negara a estar más alto que los cardenales durante su primer discurso, pero aún tiene que promulgar políticas reales. ¿Cómo puede un individuo mostrar ese tipo de humildad hacia sólo un grupo de personas mientras arrebata a otros todo tipo de dignidad? ¿Realmente piensa la iglesia que si las mujeres dejamos de pensar y los gays dejan de casarse el mundo estará mucho mejor? ¿En qué sentido y mejor para quiénes? ¿Es que no leen historia?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La apostasía hacia otra religión o hacia el ateísmo no te exonera de los efectos sociales que un líder moral aún con poder político y económico puede tener sobre ti y los tuyos. Tampoco te exonera de una sutil discriminación que en muchos lugares ha llegado a convertirse en asesinato. Por ello es importante examinar las religiones; el pasado nos recuerda claramente lo peligrosas que han sido y que todavía pueden ser.&lt;/p&gt;
&lt;hr style="clear: both"&gt;&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;p&gt;Volver al &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/colGlenys/index.html"&gt;índice de la Lupa Herética&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p class="colofon"&gt;© 2008-2021 Glenys Álvarez y Sin Dioses. Prohibida la reproducción con fines comerciales.&lt;/p&gt;
&lt;!-- This data file has been placed in the public domain. --&gt;
&lt;!-- Derived from the Unicode character mappings available from
&lt;http://www.w3.org/2003/entities/xml/&gt;.
Processed by unicode2rstsubs.py, part of Docutils:
&lt;http://docutils.sourceforge.net&gt;. --&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>cristianismo</category><category>elección papal</category><category>Jesús</category><category>Papa</category><category>Roma</category><guid>http://www.sindioses.org/colGlenys/glenys20130316.html</guid><pubDate>Sat, 16 Mar 2013 15:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>El cristianismo como fuente de violencia, intolerancia y prejuicio individual y grupal</title><link>http://www.sindioses.org/examenreligiones/fuenteviolencia.html</link><dc:creator>Daniel Barona Narváez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://www.sindioses.org/examenreligiones/fuenteviolencia.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div&gt;&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Originalmente publicado en dos partes en el blog &lt;strong&gt;Naturaleza y racionalismo&lt;/strong&gt; &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://www.sindioses.org/examenreligiones/fuenteviolencia.html#id5" id="id1"&gt;1&lt;/a&gt;, &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://www.sindioses.org/examenreligiones/fuenteviolencia.html#id6" id="id2"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p class="primera"&gt;El Cristianismo fue instituido por Jesús como la religión que lo reconoce a él mismo como Hijo de Dios. Se originó en Jerusalén por los años 30 y 43 A.C mientras gobernaba el emperador romano Tiberio. Las bases sobre las que fundó Jesús su iglesia, se encuentran en las doctrinas profesadas por profetas anteriores a él, como Abraham y Moisés. La historia de ambos es conocida por los relatos bíblicos; pero cabe hacer una observación interesante acerca de Moisés. Se da por sentado que Moisés es de origen hebreo, y que luego vivió en Egipto, donde se convirtió en parte de la nobleza, para luego volver a su pueblo natal, ya convertido al monoteísmo y como profeta de Dios. En Éxodo 2, 5-10 dice:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Y la hija de Faraón descendió a lavarse al río, y paseándose sus doncellas por la ribera del río, vio ella la arquilla en el carrizal, y envió una criada suya a que la tomase. Y cuando la abrió, vio al niño; y he aquí que el niño lloraba. Y teniendo compasión de él, dijo: De los niños de los hebreos es éste. Entonces su hermana dijo a la hija de Faraón: ¿Iré a llamarte una nodriza de las hebreas, para que te críe este niño? Y la hija de Faraón respondió: Ve. Entonces fue la doncella, y llamó a la madre del niño, a la cual dijo la hija de Faraón: Lleva a este niño y críamelo, y yo te lo pagaré. Y la mujer tomó al niño y lo crió. Y cuando el niño creció, ella lo trajo a la hija de Faraón, la cual lo prohijó, y le puso por nombre Moisés, diciendo: Porque de las aguas lo saqué.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;En hebreo, el nombre de Moisés es &lt;em&gt;Mosche&lt;/em&gt;, que significa “el que saca de las aguas”; algo extraño, puesto que más bien fue él quien fue sacado de las aguas. Por otro lado, el término egipcio &lt;em&gt;Mose&lt;/em&gt; significa “niño”. En Egipto, muchos nombres se construían en base a este vocablo; entre los más célebres podemos encontrar a Ram-mose (Ramsés) o Thut-mose (Tutmosis). Esta forma peculiar de asignar nombres poseía en ocasiones significados más largos aún, por lo que en muchos documentos y restos egipcios se puede encontrar fácilmente el término &lt;em&gt;Mose&lt;/em&gt; para referirse a un niño cualquiera de manera simple.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Además, el sentido común nos dice que si la hija del Faraón, era egipcia, ¿no tuvo que ponerle un nombre egipcio? ¿Por qué habría de utilizar una denominación perteneciente al idioma del pueblo que los egipcios tenían como esclavos?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Claro, muchas personas se preguntarán cuál es la importancia de este juego idiomático en cuanto al nombre de Moisés. Pero lo que quiero mostrar con esto es que en muchas ocasiones el nacimiento de un patriarca o de algún personaje importante (sobre todo en la historia antigua), era objeto de la creación de mitos y condiciones asombrosas con respecto a su origen. Esto quizás para marcar una diferencia con el común de la gente. Un patriarca o un rey, no pudo haber nacido en condiciones normales, como todo el mundo, sino que la idea de un origen plagado de elementos fuera de lo común, es mucho más llamativa y más digna de una figura de tal magnitud, por lo que se le atribuían tales condiciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Volviendo al origen del cristianismo en sí, se puede decir que la doctrina de Jesús fue fundamental para la posterior divergencia entre cristianos y judíos, y fue también, el inicio de una creciente diferencia ideológica y política, hasta el punto que surgieron en los siglos posteriores, odios y conflictos entre estos dos importantes grupos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La doctrina del Cristianismo se basa en que Jesús (o Cristo) fue enviado por su padre, Yahvé, para morir y subsanar el pecado de toda la humanidad: tanto el pecado pasado como el futuro. Para los Cristianos, Jesús es el Dios Padre hecho humano y además el mayor profeta de la historia de la humanidad. El libro sagrado por excelencia para los Cristianos es la Biblia (a medida que aparecieron las diferentes sectas, surgieron nuevos libros que sirvieron de complemento a la Biblia; el Libro de Mormón para los de la Iglesia de Jesucristo de los Últimos Santos, comúnmente conocidos como Mormones, o los escritos de Elena G. de White para los adventistas).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La doctrina cristiana tiene como base muchas creencias, como la existencia de la Santa Trinidad, el nacimiento de Jesús de una mujer virgen, la inmortalidad del alma y la vida eterna, etc. Obviamente este conjunto de creencias sirven de pilar a la doctrina cristiana, aunque de acuerdo a las sectas que la conforman, hay detalles que varían más o menos. Por ejemplo, el Catolicismo, cree en lo anterior, pero además venera a los santos (personas que vivieron sus vidas al servicio de Dios, y que al morir les fue concedido el honor de ser santos de Dios) y al símbolo de la muerte de Jesús: la cruz. Es al llegar a esta parte, cuando recuerdo las palabras de Lenny Bruce formuladas en el pasado siglo XX:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Si Jesús hubiera sido ejecutado hace veinte años, los niños católicos irían a la escuela con sillitas eléctricas en sus cuellos, en lugar de cruces”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Efectivamente, es irónico que el principal símbolo de los católicos sea el objeto en el que su principal profeta y, según ellos, hijo de Dios encontró una horrible muerte. Ya no estoy seguro de si la utilización y popularización de dicho símbolo se encuentra fundamentada en la burla o en la ignorancia de quienes lo impusieron. Pero una cuestión más profunda con respecto a este acontecimiento es el hecho de preguntarse ¿cuál es el sentido de la muerte de Jesús, con respecto a la absolución del pecado original y los pecados de la humanidad? Simplemente no lo hay. El filósofo francés Denis Diderot, ya se había preguntado lo mismo en el siglo XVIII, y lo plasmó de una manera irónica y un tanto burlesca, pero llena de razón: &lt;em&gt;“¿Qué es ese Dios, que mata a Dios para apaciguar a Dios?&lt;/em&gt; E incluso, uno podría preguntarse ¿de qué pecado original se habla, si muchas religiones admiten que Adán y Eva solo constituyen una metáfora? Es decir, ¿acaso Jesús murió por un pecado inexistente cometido por personas que nunca existieron?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otro lado, a pesar de que básicamente Jesús fue un judío, el catolicismo ha despreciado y perseguido a los judíos; alegando que éstos son los asesinos de Jesús. No existe argumento más ridículo que ese para justificar la crueldad al extremo y los genocidios cometidos desde tiempos de Jesús. ¿Qué culpa tendrán los descendientes de los judíos de la época de Jesús en la muerte de éste? La respuesta es ninguna. Pero el fundamentalismo que ha caracterizado sobretodo a la Iglesia Católica a lo largo de la historia es abrumador. Incluso, los responsables directos de la muerte de Jesús fueron los Romanos y no los judíos, quienes habrían cumplido un papel decisivo, pero indirecto en lo que respecta a su muerte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Llegó una época en la que Jesús se convirtió en un fenómeno que movía masas de gente; gente que casi en su totalidad eran pobres, enfermos y oprimidos. Este fenómeno se podría explicar desde el punto de vista social, en el que Jesús aprovechó la necesidad de la gente para darles esperanzas con la idea de una vida después de la muerte y con la idea de un Dios que nos ama. Por otro lado, la parcialización de Jesús hacia los pobres y oprimidos, se veía reflejada en su trato hacia la gente adinerada y las autoridades de la época. En la frase atribuida a Jesús: &lt;em&gt;“Cuán difícilmente entrarán en el Reino de Dios los que tienen riquezas. Más fácil es que pase un camello por el ojo de una aguja, que un rico entre al Reino de Dios”&lt;/em&gt;, se puede ver claramente de qué lado se encontraba él. La fórmula era simple: Pobres y oprimidos sobrepasan notablemente en número a los ricos y acomodados; entonces, ¡a trabajar con los pobres y oprimidos!. De esta forma, la tarea de Jesús era notablemente más simple y con una probabilidad de expansión mayor, ya que él trataba con gente sufrida, pobre, oprimida, maltratada y rechazada, a los cuales reconfortaba en demasía la idea de una vida mejor después de la muerte y la idea de un Dios que los protegiera y que haría justicia sobre los que se encontraban sobre ellos. De hecho, y al margen de esta interpretación social del fenómeno Jesús, su existencia, en términos históricos, es discutible. Desde mi punto de vista (y desde el de la mayoría de racionalistas), el origen divino de Jesús es inexistente. Pero, una cuestión aparte es si en realidad existió o no.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muchos historiadores han contribuido a la humanidad con sus registros de diversos acontecimientos sucedidos a lo largo de la historia; algunos contaban con unos cuantos escritos y otros eran escritores prolíficos. Muchos personajes importantes y que causaron algún revuelo político o social en su época, fueron registrados por la historia, al menos en algunos documentos. Pero algo curioso sucede con Jesús. Dada la asunción de que Jesús fue un hombre que movía masas enormes de gente, y que causó un gran revuelo entre las autoridades y los sabios de su época, incluso trascendiendo las fronteras de su nación, cabría esperar que existan numerosos escritos históricos sobre sus milagros, sus hazañas y sus enseñanzas. Pero, la realidad es otra: no los hay.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un creyente podría argumentar que quizás dichos documentos fueron destruidos por pueblos anticristianos, como un intento de borrar a Jesús del mapa histórico; pero sucede que incluso en una incursión militar tan destructiva hacia un pueblo o pueblos, nunca queda todo destruido, siempre existen restos y vestigios. Además, los escritos y documentos sobre Jesús no hubieran estado acumulados todos en un solo pueblo, sino en varios. Por otro lado, si asumimos que existieron tales documentos, y que fueron borrados en su totalidad, ¿qué hay de la Biblia? Los textos bíblicos y otros textos religiosos son los únicos documentos existentes que hablan sobre Jesús. Existen otros documentos en los que es mencionado: los escritos del historiador del Siglo I, Flavio Josefo, quien, en su muy extensa obra, sólo menciona a Jesús en un par de párrafos. Simplemente, poquísimas evidencias de la auténtica historicidad de Jesús existen hoy en día, exceptuando numerosos textos religiosos, los cuales basan casi todo en la Biblia o en tradiciones orales míticas transmitidas durante los dos últimos milenios. En todo caso, los textos religiosos deberían poder corroborar sus historias con los textos históricos escritos por los cientos o miles de historiadores desde tales épocas, pero la realidad es que no sucede así. Incluso, examinando los evangelios, no existen evidencias de información fidedigna acerca de Jesús, ya que los primeros evangelios datan de finales del Siglo I y principios del II; es decir, nadie presenció realmente las “obras” de Jesús. Incluso, en las primeras menciones del concepto de un Hijo de Dios, no se asocia directamente a este Dios hecho humano, con Jesús.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Poco después de nacer el cristianismo, se origina la Iglesia católica, la cual fue instituida a la fuerza en muchas naciones como la religión oficial (y única), y de maneras nada pacíficas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Durante casi toda la existencia de la Iglesia Católica, (la cual, dicho sea de paso, es la iglesia cristiana más antigua e influyente, incluso en nuestros tiempos) hubo una época de oscurantismo. Más de mil años en los que cualquier investigación científica o cualquier opinión filosófica que contradijera las doctrinas cristianas y las que eran aceptadas por la Iglesia, eran vetadas y condenadas. Muchas mentes brillantes perecieron en la hoguera, o simplemente fueron silenciados e impedidos de seguir con su labor debido a este motivo. Con respecto a esto, las palabras de Catherine Fahringer dan en el clavo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Estaríamos mil quinientos años mas adelantados si no hubiera sido por la Iglesia, arrastrando a la ciencia tomada de sus faldones y quemando nuestras mejores mentes en la hoguera”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Existen muchos sucesos de genocidio asociados directamente a la Iglesia Católica a lo largo de su historia. Por nombrar a algunos: la persecución a los herejes, la cacería y quema de brujas, y las guerras “santas” o Cruzadas. Algunos de estos sucesos se realizaban por mandato divino y en nombre de las Escrituras (herejía, Cruzadas), otros por cuestiones de poder político y diferencias religiosas (Cruzadas) y otras por simple capricho y sinsentido (cacería y quema de brujas).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es preciso decir que en cuanto a la quema de brujas, la cuestión iba más allá de lo que conoce el común de la gente. Existían “cazadores de brujas” los cuales recibían recompensas de acuerdo al número de brujas cazadas. Estos, en su afán por el dinero, acusaban en ocasiones a personas al azar, simplemente porque se les ocurría, o porque alguien las acusaba sin evidencia alguna. Por supuesto que ello fue degenerando hasta alcanzar cifras altísimas de personas torturadas y asesinadas bajo el cargo de brujería. Por ejemplo, el Papa Inocencio VIII en el siglo XV, asignó a dos personas, los monjes dominicos Heinrich Kramer y Jacobus Sprenger para que diseñen un estudio acerca de la brujería. Los convirtió en inquisidores de brujas. Ellos, en su obra ya completa de 1486, Malleus Maleficarum (Martillo de Brujas) detallaban numerosos métodos para detectar brujas, además de métodos de tortura, los cuales servirían como medio indispensable para la confesión por parte de las brujas de sus blasfemias y herejías. Según ellos, la quema de brujas era un método de purificación de las almas mediante la eliminación de los demonios que poseían los cuerpos de las brujas. Realmente un atroz escenario.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A partir de este hecho, la corrupción y la ambición económica hizo que se incrementen estos salvajes hechos. Más inquisidores eran nombrados, y por lo tanto, más “brujas” eran cazadas y muertas. No había piedad para con ellas. Su palabra no valía nada: si negaban su herejía, se le atribuía a que los demonios eran obstinados y tercos; si aceptaban, era evidencia contundente de que eran brujas. Por supuesto que si “aceptaban” su culpabilidad, era para tratar de aliviar su sufrimiento debido a las torturas (cosa que no lograban de todos modos).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En fin, esta es solo una muestra de la crueldad basada en sistemas inamovibles y sujetos a graves y profundas malinterpretaciones (o interpretaciones literales en muchos casos) de sus doctrinas y escritos sagrados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cabe decir que estas cuestiones (la inquisición, las persecuciones religiosas y las “guerras santas”) fueron realizadas por la Iglesia Católica, la cual es la secta cristiana más importante de la historia y de la actualidad. Pero, ¿qué sucede con otras sectas cristianas como el mormonismo, o los adventistas? En las siguientes líneas trataré brevemente acerca de cada una de ellas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la segunda mitad del siglo XIX, fue fundada la Iglesia Adventista del Séptimo Día por Ellen G. White &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://www.sindioses.org/examenreligiones/fuenteviolencia.html#white" id="id3"&gt;3&lt;/a&gt;. Considerada como profetisa y emblema del adventismo, Ellen G. White escribió varios libros, que según ella, fueron inspirados por Dios (como todos los llamados profetas). Las doctrinas y bases principales del adventismo se encuentran en sus libros, entre ellos: Seguridad y Paz en el Conflicto de los Siglos, y Consejos sobre el Régimen Alimenticio, ambos elaborados por la misma White. En ellos, se enseña que el día de guardar es el Sábado y no el Domingo, como hacen los católicos (cuestión que me parece de lo más trivial). El Sábado Adventista empieza al atardecer del día Viernes y termina al atardecer del día Sábado; en él no se debe realizar ninguna actividad: ni trabajar, ni hacer esfuerzo físico, ni estudiar. Ese día en particular se debe dedicar a alabar a Dios y estar con la familia. Claro, uno dirá que es un buen consejo y una buena doctrina, pero los problemas vienen después. Por ejemplo, y por mandato de Ellen G. White, los adventistas no comen carne de cerdo &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://www.sindioses.org/examenreligiones/fuenteviolencia.html#cerdo" id="id4"&gt;4&lt;/a&gt;, ya que, como dice en la Biblia, la carne de animales de pezuña hendida, es inmunda. Tampoco bailan ni aplauden, ya que “Jesús no bailaba” y además porque “el baile atrae al pecado y a la tentación”. Tal idea me parece de lo más tonta y abolible.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ellen G. White, era una mujer de escasa preparación académica y con apenas estudios escolares. Sin embargo, escribió sobre temas diversos como nutrición, salud humana y consejos acerca de la familia. Por supuesto, que sus escritos acerca de materias que requieren de un estudio serio, son cuestionables, aún teniendo en cuenta que contaba con secretarias personales, las cuales la ayudaban en sus manuscritos. Por ejemplo, la siguiente cita, tomada de su libro Consejos sobre el Régimen Alimenticio:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Muchas veces cuando se come carne, ésta se descompone en el estómago, y produce enfermedad.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Nada más falso que eso. La comida, incluida la carne, no se descompone en el estómago. Sino que los jugos gástricos y las numerosas enzimas digestivas permiten la conversión de moléculas complejas y grandes presentes en los alimentos, en moléculas simples y pequeñas, las cuales pueden ser absorbidas fácilmente por las células. Evidentemente, una profeta de Dios, no puede cometer tal error, y menos cuando dichos escritos fueron realizados bajo la “inspiración divina”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otra secta aparecida en la primera parte del siglo XIX en Estados Unidos, es el mormonismo, o la Iglesia de los Santos de los Últimos Días. Como su nombre lo dice, los mormones creen en que existen Santos, del mismo modo en que los católicos lo hacen, con la única diferencia de que aún hoy en día una persona puede hacerse santo gracias a sus acciones. El fundador del mormonismo fue Joseph Smith, un aficionado a la búsqueda de tesoros perdidos y a la adivinación. Se dice que Smith, fue abordado por Moroni, un ángel de Dios, el cual le manifiesta que todas las religiones del mundo están erradas en sus doctrinas y que en consecuencia, no poseen la verdad absoluta. Posteriormente se le “presentó” Juan El Bautista, que le indicó que iba a recibir un libro escrito en planchas de oro, en el cual se encontraba la historia del origen de los habitantes americanos a partir de inmigrantes israelitas. Junto a estas planchas, encontró dos piedras, las cuales le sirvieron para traducir (cómo le sirvieron, es un misterio que no logro entender) las planchas de oro, que estaban escritas en ¡Hebreo! Este libro fue denominado El Libro de Mormón. Lo más asombroso es que no existe evidencia alguna del origen semita de los pobladores de América; es más, existen evidencias que apuntan hacia algo totalmente distinto, sin embargo, millones de personas en el mundo actual creen en dichas historias. Luego, Joseph Smith (convenientemente) destruyó las planchas de oro, con lo que la valiosa evidencia se hizo humo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para los mormones, el Libro de Mormón tiene un valor equivalente a la Biblia, ya que la Biblia es la palabra revelada de Dios para las naciones del Viejo Mundo, mientras que el Libro de Mormón es su homólogo americano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una respuesta típica de los predicadores mormones, a la pregunta de cómo saben que dicho libro está en lo cierto es que “lo siento en mi corazón, ya que Dios me lo ha mostrado en sueños que responden dicha interrogante”. Lo único que me pregunto yo es si esa es una respuesta aceptable para convencer a alguien. Pero indudablemente muchas personas creen tener esa misma sensación y por lo tanto, se convierten al mormonismo. El Libro de Mormón, contiene historias mucho más fantásticas que las que se encuentran en la Biblia, e incluso, evidentemente mucho más inconsistentes con la realidad y con la ciencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El mormonismo, posee altas cuotas de misticismo y fantasía, pero sus miembros no muestran un carácter tan fundamentalista como los adventistas por ejemplo. Al menos, lo que he podido ver en mis experiencias con personas de ambos grupos, me da una idea de cómo funciona esta tendencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como conclusión sólo puedo decir que el cristianismo y las variantes en su seno, sólo generan ignorancia e intolerancia. De hecho, la violencia y la discriminación no se quedan atrás. Pero así está forjada la sociedad en la que vivimos, por lo que lo único que queda por hacer es actuar ante este decremento del desarrollo humano y tratar de crear una sociedad humanista y libre de dogmas irracionales.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;dl class="footnote brackets"&gt;
&lt;dt class="label" id="id5"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://www.sindioses.org/examenreligiones/fuenteviolencia.html#id1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://naturalezayracionalismo.blogspot.com/2008/08/el-cristianismo-como-fuente-de.html"&gt;http://naturalezayracionalismo.blogspot.com/2008/08/el-cristianismo-como-fuente-de.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id6"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://www.sindioses.org/examenreligiones/fuenteviolencia.html#id2"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://naturalezayracionalismo.blogspot.com/2008/08/el-cristianismo-como-fuente-de_08.html"&gt;http://naturalezayracionalismo.blogspot.com/2008/08/el-cristianismo-como-fuente-de_08.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="white"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://www.sindioses.org/examenreligiones/fuenteviolencia.html#id3"&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;En nuestro sitio hemos hablado extensamente de la profetisa del adventismo. Puede &lt;a class="reference external" href="http://www.google.com/cse?cx=013014139757898556923%3Audqi_1gk5yk&amp;amp;q=Elena+White&amp;amp;sa=Buscar"&gt;buscar otros artículos&lt;/a&gt; para obtener más información. [N. del E.]&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="cerdo"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://www.sindioses.org/examenreligiones/fuenteviolencia.html#id4"&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Cita del libro Seguridad y Paz en el Conflicto de los Siglos, de Ellen G. White: &lt;em&gt;“Pero los propósitos de Cristo no quedaron frustrados. Permitió a los espíritus malignos que destruyesen la manada de cerdos, como censura contra aquellos judíos que, por amor al lucro, criaban esos animales inmundos.”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/examenreligiones/index.html"&gt;Examinando las religiones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>cristianismo</category><category>intolerancia</category><category>prejuicio</category><category>religión</category><category>violencia</category><guid>http://www.sindioses.org/examenreligiones/fuenteviolencia.html</guid><pubDate>Mon, 24 Nov 2008 02:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Homosexualidad, religiones y humanismo secular</title><link>http://www.sindioses.org/sociedad/homosexualidadyreligion.html</link><dc:creator>Germán Alzate Yepes</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://www.sindioses.org/sociedad/homosexualidad01.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div&gt;&lt;p class="primera"&gt;En los últimos años se ha gastado mucha tinta en noticias y artículos relacionados con el reconocimiento de los homosexuales, la exigencia de leyes antidiscriminación, de derechos de protección social y jurídica para las parejas de homosexuales, por no mencionar los matrimonios entre personas del mismo sexo. Estos temas han sido objeto de diversas reacciones de las cuales las diferentes religiones del mundo han tomado partido de forma activa. Estas reacciones van desde la acérrima homofobia de la Iglesia Bautista Westboro, la cual se manifiesta en las calles estadounidenses con carteles que dicen "Dios odia a los maricas" o "No a leyes especiales para los maricas" hasta posturas más liberales como la de la Iglesia Episcopal de EEUU que nombró como obispo de New Hamspire en 2003 a Gene Robinson, un homosexual quien vive con su pareja desde hace 17 años.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este texto tiene por objeto presentar las diferentes posiciones presentadas por las religiones en los tiempos actuales hacía la homosexualidad, además de la postura humanista secular (la cual es la mantenida por la mayoría de ateos y agnósticos) junto con un análisis secular de los argumentos religiosos, principalmente los judeocristianos que tradicionalmente se han esgrimido en contra de la homosexualidad.&lt;/p&gt;
&lt;div class="contents local topic" id="contenido"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference internal" href="http://www.sindioses.org/sociedad/homosexualidadyreligion.html#cristianismo-y-homosexualidad" id="id1"&gt;Cristianismo y homosexualidad&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference internal" href="http://www.sindioses.org/sociedad/homosexualidadyreligion.html#judaismo-y-homosexualidad" id="id2"&gt;Judaísmo y homosexualidad&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference internal" href="http://www.sindioses.org/sociedad/homosexualidadyreligion.html#islamismo-y-homosexualidad" id="id3"&gt;Islamismo y homosexualidad&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference internal" href="http://www.sindioses.org/sociedad/homosexualidadyreligion.html#budismo-y-homosexualidad" id="id4"&gt;Budismo y homosexualidad&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference internal" href="http://www.sindioses.org/sociedad/homosexualidadyreligion.html#humanismo-secular-y-homosexualidad" id="id5"&gt;Humanismo secular y homosexualidad&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference internal" href="http://www.sindioses.org/sociedad/homosexualidadyreligion.html#contra-natura" id="id6"&gt;Contra natura&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference internal" href="http://www.sindioses.org/sociedad/homosexualidadyreligion.html#aberracion-o-patologia" id="id7"&gt;¿Aberración o patología?&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference internal" href="http://www.sindioses.org/sociedad/homosexualidadyreligion.html#causa-natural-o-causa-cultural" id="id8"&gt;¿Causa natural o causa cultural?&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference internal" href="http://www.sindioses.org/sociedad/homosexualidadyreligion.html#como-ven-los-ateos-la-compasion-cristiana-por-los-homosexuales" id="id9"&gt;¿Cómo ven los ateos la compasión cristiana por los homosexuales?&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference internal" href="http://www.sindioses.org/sociedad/homosexualidadyreligion.html#que-piensan-los-ateos-y-agnosticos-sobre-los-textos-biblicos-que-condenan-la-homosexualidad" id="id10"&gt;¿Qué piensan los ateos y agnósticos sobre los textos bíblicos que condenan la homosexualidad?&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;section id="cristianismo-y-homosexualidad"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="toc-backref" href="http://www.sindioses.org/sociedad/homosexualidadyreligion.html#id1"&gt;Cristianismo y homosexualidad&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Puesto que en nuestro medio el cristianismo es la religión mayoritaria se iniciará con esta el análisis. Respecto a la homosexualidad hay dos posturas definidas, la conservadora, que la considera un pecado grave. Esta facción se ha opuesto a la aprobación de leyes contra la discriminación y al reconocimiento jurídico de las parejas homosexuales.  Y la posición liberal que no ve en la homosexualidad un pecado y que insta a las congregaciones a tomar un apostura más abierta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La posición conservadora en el cristianismo está ligada al fundamentalismo bíblico, es decir la creencia que la Biblia debe tomarse literalmente y que es totalmente cierta e inspirada en cuestiones de doctrina, normas morales, historia, orígenes y cosmología. Tal es el caso de denominaciones protestantes tales como los bautistas, cristianos carismáticos, pentecostales, adventistas y en grupos paracristianos como los mormones y testigos de Jehová.  La Iglesia Católica si bien no considera correcta la lectura literal de toda la Biblia es, en su cúpula y dirigencia, muy conservadora en este asunto, tal como puede notarse en los documentos emitidos por el Vaticano. La Iglesia Ortodoxa, predominante en Rusia y Grecia, como habría de esperarse por su nombre, mantiene una posición similar a la de la Iglesia Católica. Todas las anteriores consideran la homosexualidad como un pecado y una aberración sexual. También es común que en estos grupos se hable de la homosexualidad como una actividad "contra natura". La mayoría de los líderes de las iglesias conservadoras afirman que a pesar de rechazar la homosexualidad, sus iglesias no odian a los homosexuales sino que se les invita a unirse a sus filas pidiéndoseles que por medio de la oración y el estudio de la Biblia puedan dejar su orientación sexual así como cualquier otra persona pudiese superar el robo o la mentira.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los versículos de la Biblia que dan base a la posición conservadora son:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"No te echarás con varón como con mujer; es abominación"&lt;/em&gt; (Levítico 18:22).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"Si alguno se ayuntare con varón como con mujer, abominación hicieron; ambos han de ser muertos, sobre ellos será su sangre"&lt;/em&gt; (Levítico 20:13).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"No haya ramera de entre las hijas de Israel, ni haya sodomita de entre los hijos de Israel"&lt;/em&gt;  (Deuteronomio 23:17)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"¿No sabéis que los injustos no heredarán el reino de Dios? No erréis; ni los fornicarios, ni los idólatras, ni los adúlteros, ni los afeminados, ni los que se echan con varones, ni los ladrones, ni los avaros, ni los borrachos, ni los maldicientes, ni los estafadores, heredarán el reino de Dios"&lt;/em&gt;  (1 Corintios 6:9-10).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"Por esto Dios los entregó a pasiones vergonzosas; pues aún sus mujeres cambiaron el uso natural por el que es contra naturaleza, y al igual modo también los hombres, dejando el uso natural de la mujer, se encendieron con su lascivia unos con otros, cometiendo hechos vergonzosos hombres con hombres, y recibiendo en sí mismos la retribución debida a su extravío. Y como ellos no aprobaron tener en cuenta a Dios, Dios los entregó a una mente reprobada, para hacer cosas que no convienen"&lt;/em&gt; (Romanos 1:26-28)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Además de los anteriores textos, los cristianos (al igual que los judíos) se remiten con frecuencia a la historia de la destrucción de Sodoma y Gomorra, la cual se registra en Génesis 19:1-29 para oponerse a la homosexualidad. Esta historia narra que Lot, el sobrino del patriarca Abraham vivía en la ciudad de Sodoma, la cual fue visitada una tarde por un par de ángeles. Lot, hospitalariamente les dio posada al par de visitantes. En la noche los varones de esta ciudad armaron una turba que llegó a la casa de Lot pidiendo que les diese al par de hombres para que los "conocieran". Lot, el hombre piadoso de la ciudad, se opuso y ofreció a sus dos hijas a la turba para que tuvieran sexo con ellos. Frente a tal conmoción los ángeles volvieron ciegos a los agitadores que estaban junto a la puerta, y le dijeron a Lot que evacuara la ciudad porque esta sería destruida por el Dios Jehová. Las ciudades de Sodoma, Gomorra y toda la llanura fueron destruidas con una lluvia de "fuego y azufre". En la huída la esposa de Lot contrario la orden de los ángeles de no voltear a mirar mientras la llanura era destruida, lo que conllevó a que fuera convertida en una estatua de sal. El Nuevo Testamento contiene varios versículos que toman la historia de la destrucción de Sodoma como advertencia contra lo que los escritores consideraban inmoral. Tales textos son Mateo 10:15, Lucas 17:29 y Judas 1:9.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://www.sindioses.org/sociedad/homosexualidad02.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Uno de los personajes que más contribuyeron a formar la concepción ortodoxa sobre la homosexualidad en la cristiandad fue Santo Tomás de Aquino, a quien debemos principalmente el calificativo de pecado "contra natura" a la homosexualidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En su obra Summa Theologica II q- 154 Tomás ubica la homosexualidad dentro de la lujuria (en aquella época no existían los términos homosexual, heterosexual, ni el de lesbiana, de hecho no se consideraba que existiesen individuos con una orientación homosexual sino individuos que caían en este "vicio" por lujuria):&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"El pecado de lujuria consiste en el uso del placer venéreo en contra de la recta razón... la disconformidad con la recta razón puede tener su origen por no ordenarse al fin del acto venéreo. Y así, si se impide la generación de la prole, se da el vicio contra la naturaleza, como en todo acto venéreo del que no puede seguirse la generación.".&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"Existe una determinada especie de lujuria en la que hay una razón de torpeza que hace que el acto venéreo sea malo. Esto puede darse bajo un doble aspecto. Porque choca contra la recta razón, como sucede en todo vicio de lujuria. O porque se opone también al mismo orden natural de acto venéreo apropiado a la especie humana, y entonces se llama vicio contra la naturaleza".&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Para el "padre de la Iglesia" los vicios contra natura pueden clasificarse como inmundicia, bestialidad y vicio sodomítico. Todos ellos tienen como común denominador el no conducir a la reproducción, en este sentido la masturbación, especialmente la masculina también sería un acto "contra natura".&lt;/p&gt;
&lt;img alt="homosexualidad03.jpg" src="http://www.sindioses.org/sociedad/homosexualidad03.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Las ideas del aquinate, denominado por los católicos como "doctor angélico" establecieron el punto de vista oficial de la Iglesia Católica que se ha manifestado a través de la Congregación para la Doctrina de la Fe (heredera de la Inquisición).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La posición oficial de la Iglesia Católica en tiempos recientes se dio a conocer en 1975 por medio de la "Congregación para la Doctrina de la Fe," que se afirmó que:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"Según el orden moral objetivo, las relaciones homosexuales son actos privados de su regla esencial e indispensable. En las Sagradas Escrituras están condenados como graves depravaciones e incluso presentados como la triste consecuencia de una repulsa de Dios".&lt;/em&gt;
(Congregación para la Doctrina de la Fe (CDF), Declaración "Persona humana" sobre algunas cuestiones de ética sexual, 29 de diciembre de 1975, número 8. 2. Ibíd.)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, la iglesia vaticana distingue entre la inclinación homosexual (u homosexualidad) y la actividad homosexual (u homosexualismo), enseñando que la primera no es pecado en sí misma, "aunque conlleva a actos que sí lo son".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En su declaración del 15 de enero de 1976, el Papa Pablo VI sostuvo  que el único contexto en el que el sexo es "bueno" es aquel que permita la procreación:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"Sea cual sea el motivo, el uso deliberado de la facultad sexual fuera de las relaciones conyugales normales va esencialmente en contra de su finalidad"&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;La oposición del Vaticano fue particularmente agresiva cuando España decidió legalizar el matrimonio homosexual en  . En esos días Inocente García de Andrés, director de la Secretaría de Familia y Vida de la Conferencia Episcopal durante el pontificado de Juan Pablo II afirmó que:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Las parejas homosexuales &lt;em&gt;"sólo pretenden escenificar formas de familia en las que la palabra familia está entre comillas, sin interesarles la definición real de familia y sin la capacidad para traer hijos al mundo dentro de la unidad".&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"Las parejas homosexuales no pueden formar familias ni matrimonio porque les falta la complementariedad sexual y la transmisión de vida y no se ajusta a la única definición de familia que existe que es la de la Iglesia Católica y la del diccionario de la Real Academia".&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mientras que un documento de doce páginas dado por el Vaticano y firmado por Juan Pablo II pide al político católico que&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"se oponga con todos los medios posibles a las leyes que equiparan las parejas homosexuales con el matrimonio y que dé a conocer su oposición: se trata de un acto de testimonio de la verdad".&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;img alt="" src="http://www.sindioses.org/sociedad/homosexualidad04.jpg"&gt;
&lt;p&gt;En el mundo protestante fundamentalista la discusión sobre si la homosexualidad es "correcta o no", se basa en lo que dice la Biblia sin dar espacio a los modernos trabajos de psicólogos y psiquiatras, para ellos la respuesta ya está escrita. Varios líderes del cristianismo fundamentalista han hecho declaraciones abiertamente homofóbicas como las siguientes:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"Los homosexuales quieren venir a las iglesias, perturbar los servicios de la iglesia, arrojar sangre por todo alrededor, contagiar el sida a la gente y escupir en la cara a los ministros"&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Pat Robertson, Fundador de la coalición cristiana en EE.UU.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"Muchas de esas personas involucradas con Adolf Hitler eran satanistas, muchas de ellas homosexuales; las dos cosas parecen ir juntas."&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Pat Robertson&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"Nunca habrá paz en el mundo hasta que la casa de Dios y el pueblo de Dios reciban su recto lugar de liderazgo en la cima del mundo. ¿Cómo puede haber paz cuando… (los) homosexuales están en la cima?"&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Pat Robertson&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;img alt="" src="http://www.sindioses.org/sociedad/homosexualidad05.jpg"&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"El sida no es solamente el castigo de Dios a los homosexuales; es el castigo de Dios a una sociedad que tolera a los homosexuales"&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Reverendo Jerry Falwell.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"Esta ciudad&lt;/em&gt; (hablando de Bogotá) &lt;em&gt;será considerada como la capital espiritual de Latinoamérica, y no la capital de la sodomía."&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Pastor Ricardo Rodríguez, en una manifestación en oposición a la aprobación de una ley de protección social a parejas de homosexuales&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"Creemos que la neumonía atípica cesará cuando la marcha del SIDA (refiriéndose a una marcha gay) sea cancelada. Que Dios nuestro Señor tenga misericordia de esta ciudad y de esta nación".&lt;/em&gt;  Ken Cambell, evangelista canadiense en un discurso de oposición a la legalización del matrimonio gay en Canadá. Junio de 2003.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;img alt="" src="http://www.sindioses.org/sociedad/homosexualidad06.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Uno de los grupos cristianos más homofóbicos es la ya mencionada Iglesia Bautista Westboro, dirigida por el pastor Fred Waldron Phelps quien ha organizado manifestaciones callejeras en la que sus feligreses llevan carteles que dicen "Dios odia a los homosexuales" "Homosexuales = perros, cásense en el infierno" y otros mensajes agresivos. Estas son sus palabras:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"La Biblia dice que Dios ama a todos ¿verdad? No… Romanos 9:13 dice que Dios odió a Esaú, y Salmos 5:5 dice que Dios aborrece a todos los que hacen iniquidad -por ejemplo los maricones- … Posiblemente pienses en "Dios es amor." Cierto que Dios es amor, hacía Sus escogidos (Sus hijos). Pero no es amor hacía los reprobados (hijos de Satanás). Por eso sus elegidos van al cielo y los reprobados van al infierno… Además Dios dice específicamente que el tiene en abominación a las personas que toman parte en la sodomía (y otras formas de perversión sexual): Si alguno se ayuntare con varón como con mujer, abominación hicieron; ambos han de ser muertos; sobre ellos será su sangre… ¿Comprendes? Dios odia a los maricones.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://www.sindioses.org/sociedad/homosexualidad07.jpg"&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Así pues, las iglesias cristianas conservadoras afirman que la homosexualidad es intrínsecamente perversa y al considerarse cada una de ellas como la depositaria de la verdad absoluta se han creído en libertad de imponer sus normas morales a toda la sociedad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La posición moderada no discrimina a los homosexuales como pecadores, ni ve en la homosexualidad una monstruosidad tal como la ven los grupos ya mencionados. Muchos moderados ven que el castigo del Dios Jehová a Sodoma mencionado en el Génesis no se debió a la homosexualidad sino a la falta de hospitalidad de sus gentes, para esto citan los siguientes pasajes bíblicos:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"He aquí que esta fue la maldad de Sodoma tu hermana: soberbia, hartura de pan y abundancia de ociosidad tuvo ella y sus hijas; y no corroboró la mano del afligido y del menesteroso.&lt;/em&gt; (Ezequiel 16:49)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"Y cualquiera que no os recibiere ni oyere vuestras palabras, salid de aquella casa o ciudad, y sacudid el polvo de vuestros pies. De cierto os digo, que el castigo será más tolerable a la tierra de los de Sodoma y de los de Gomorra en el día del juicio que a aquella ciudad."&lt;/em&gt; (Mateo 10:14-15)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Los cristianos no fundamentalistas incluso mencionan que el legendario rey David, padre del Rey Salomón mantuvo una relación sentimental y homoerótica con Jonathan, el hijo del Rey Saúl. Para esto se basan en los siguientes textos:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"Y aconteció que cuando él hubo acabado de hablar con Saúl, el alma de Jonathan quedó ligada con la de David, y lo amó Jonathan como a sí mismo."&lt;/em&gt; (1 Samuel 18:1)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"Entonces se encendió la ira de Saúl contra Jonathan y le dijo: Hijo de la perversa y rebelde, ¿acaso no sé yo que tú has elegido al hijo de isaí (a David) para confusión tuya, y para confusión y vergüenza de tu madre?&lt;/em&gt; (1 Samuel 19:30)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(David dice:) &lt;em&gt;"Angustia tengo por ti, hermano mío Jonatán, que me fuiste muy dulce. Más maravilloso me fue tu amor que el amor de las mujeres".&lt;/em&gt; 2 Samuel 1:16&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Los cristianos liberales ven que tomar al pie de la letra la orden de matar a los homosexuales en el Levítico es desproporcionado para nuestra cultura. Estos piden basar la ética y la moral en el amor y comprensión hacía el prójimo, y ven las prohibiciones del levítico como impurezas rituales para ejercer el sacerdocio. Como ejemplo de postura liberal se encuentra la Iglesia Luterana de América (ELCA, por sus siglas en inglés) la cual en un documento publicado en diciembre de 1991 llamado "La sexualidad Humana y la fe Cristiana" exhorta a sus miembros a que evalúen los prejuicios contra los homosexuales. En sus propias palabras:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"Lo que nosotros encontramos personalmente ofensivo, no es necesariamente pecaminoso."&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Además dice que&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"Al pronunciar nuestro juicio sobre la actividad sexual entre dos personas del mismo sexo, tenemos que distinguir entre los tiempos bíblicos y los nuestros."&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;En octubre de 1993 la ELCA volvió a hacer un llamado hacía la tolerancia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La Iglesia Episcopal, una rama de la Iglesia Anglicana, dio un paso adelante a favor de la no discriminación al nombrar en los Estados Unidos a Gene Robinson, un homosexual que vive desde hace muchos años con su pareja, como obispo de New Hamspire. A diferencia de la Iglesia Católica, la Anglicana permite que sus sacerdotes se casen e incluso ha permitido que las mujeres accedan al sacerdocio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La designación de Robinson produjo una gran conmoción en las comunidades episcopales de todo el mundo liderando la oposición el obispo de Nigeria, Meter Akinola.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Algunos de los teólogos liberales han dicho:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"La homosexualidad a la que se opone el Nuevo Testamento es la pederastia de la cultura greco-romana; las posturas hacia la pederastia y, en parte, el lenguaje usado para oponerse a ella, están dadas por la tradición judía".&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Robin Scroggs, Profesor de Teología Bíblica. Union Theological Seminary, Nueva York (EUA).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"El más fuerte argumento del Nuevo Testamento contra la actividad homosexual, presentándola como intrínsecamente inmoral, ha sido tomado tradicionalmente de Romanos 1:26, donde esta actividad es indicada como para physin. La traducción común para esta frase ha sido "contra natura". Es posible interpretar de dos maneras el sentido que Pablo quiso darle a esta frase. Por un lado podría referirse al pagano como individuo, quien va más allá de sus propios apetitos sexuales para gozar de nuevos placeres sexuales. La segunda posibilidad es que physin se refiere a la "naturaleza" del pueblo elegido, al cual según el Levítico, le era prohibido mantener relaciones homosexuales".&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—John J. McNeill, Profesor Adjunto de Sicología. Union Theological Seminary, Nueva York (EUA).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"El término hebreo toevah, traducido aquí como "abominación", no significa necesariamente algo intrínsecamente malo, como la violación o el robo (tratados también en el Levítico), sino algo que es ritualmente impuro para los judíos, como comer carne de cerdo o mantener relaciones sexuales durante la menstruación, ambas cosas prohibidas en esos mismos capítulos."&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—John Boswell, Profesor de Historia. Yale University, New Haven, Connecticut (EUA).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;img alt="" src="http://www.sindioses.org/sociedad/homosexualidad08.jpg"&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Si bien los círculos cristianos que no atacan la homosexualidad han crecido en los países de habla inglesa las posturas liberales siguen siendo minoritarias en el mundo cristiano.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="judaismo-y-homosexualidad"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="toc-backref" href="http://www.sindioses.org/sociedad/homosexualidadyreligion.html#id2"&gt;Judaísmo y homosexualidad&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El judaísmo comparte con el cristianismo la consideración del Antiguo Testamento como palabra inspirada de Dios, de hecho los cristianos tomaron estos escritos del judaísmo, es por eso que los judíos ortodoxos esgrimen los mismos textos del levítico y la historia de Sodoma y Gomorra para oponerse a la homosexualidad. Al igual que en el cristianismo hay sectores liberales que son más tolerantes y menos discriminativos.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://www.sindioses.org/sociedad/homosexualidad09.jpg"&gt;
&lt;p&gt;En 2006 y 2007 los judíos ultraortodoxos se manifestaron en abierto rechazo a la manifestación del orgullo gay en Jerusalén, aduciendo que tal desfile "contaminaba la ciudad".&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="islamismo-y-homosexualidad"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="toc-backref" href="http://www.sindioses.org/sociedad/homosexualidadyreligion.html#id3"&gt;Islamismo y homosexualidad&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La homosexualidad está prohibida en la cultura musulmana, si bien es cierto que en el Corán no hay textos que prohíban expresamente la homosexualidad los clérigos esgrimen el relato de Sodoma y Gomorra, copiado de la Biblia, como una historia que muestra el castigó de Alá a la homosexualidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En los países que actualmente se castiga los actos homosexuales con prisión, latigazos o incluso con la pena de muerte son islámicos, por la aplicación de la sharia o ley islámica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La ley islámica o sharia está basada en cuatro preceptos: las enseñanzas del Corán, las prácticas de Mahoma o sunna, el consenso de la comunidad ortodoxa o ijma, y el razonamiento por analogía basándose en los anteriores preceptos o quiyas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los textos del Corán que hacen alusión a la historia de Sodoma son:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Y a Lot. Cuando dijo a su pueblo: "¿Cometéis una indecencia que ninguna criatura ha cometido antes? Ciertamente, por concupiscencia, os llegáis a los hombres en lugar de llegaros a las mujeres. ¡Sí, sois un pueblo inmoderado!". Lo único que respondió su pueblo fue: "¡Expulsadles de la ciudad! ¡Son gente que se las da de puros!". Y les salvamos, a él y a su familia, salvo a su mujer, que fue de los que se rezagaron. E hicimos llover sobre ellos una lluvia: ¡Y mira cómo terminaron los pecadores!&lt;/em&gt; (Corán 7:80-84)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;El pueblo de Lot contradijo a los enviados. Cuando su hermano Lot les dijo: "¿Es que no vais a temer a Alá? Tenéis en mí a un enviado digno de confianza. ¡Temed, pues, a Alá y obedecedme! No os pido por ello ninguna recompensa. Mi recompensa no incumbe sino al Señor del universo. ¿Os llegáis a los varones, de entre los creados, y descuidáis a vuestras esposas, que vuestro Señor ha creado para vosotros? Sí, sois gente que viola la ley". Dijeron: "Si no paras, Lot, serás, ciertamente, expulsado". Dijo: "Detesto vuestra conducta. ¡Señor! ¡Sálvanos, a mí y a mi familia, de lo que hacen!" Y les salvamos, a él y a su familia, a todos, salvo a una vieja entre los que se rezagaron. Luego, aniquilamos a los demás. E hicimos llover sobre ellos una lluvia. ¡Lluvia fatal para los que habían sido advertidos! Ciertamente, hay en ello un signo, pero la mayoría no creen. ¡En verdad tu Señor es el Poderoso, el Misericordioso!&lt;/em&gt; (Corán 26:160-175)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Los hadices, hadiths o dichos atribuidos al Mahoma contienen declaraciones más directas en contra de la homosexualidad. Estos son:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"Condenado por Dios es aquel que hace lo que la gente de Lot"&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"Ningún hombre debe mirar a las partes privadas de otro hombre y ninguna mujer debe mirar a las partes privadas de otra mujer, y dos hombres no deben dormir en la misma cama bajo una misma manta."&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"Aquel que mantenga relaciones sexuales con una mujer y penetre su ano, o con un hombre o un muchacho, aparecerá el último día apestando peor que un cadáver; la gente lo encontrará insoportable hasta que entre en el fuego del infierno, y Dios anulará todas sus buenas obras."&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;La sharia condena la homosexualidad con la muerte. &lt;em&gt;"La homosexualidad es haram (pecado)"&lt;/em&gt; dicen los clérigos musulmanes y como en los países musulmanes no hay separación entre estado y religión la intolerancia hacia los gays y lesbianas está siempre presente. La falta de un estado laico en los países musulmanes trae como resultado una marcada homofobia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Según un informe de Libertad digital de 2006:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"La ley islámica que se aplica de facto en gran parte de los países musulmanes castiga la homosexualidad con penas que van de los 100 latigazos a la muerte por lapidación. El informe de Amnistía Internacional de 1999 recogía violaciones de los Derechos Humanos de los homosexuales en los 24 países de la Liga Árabe, que comparten la religión islámica. Según la organización Outrage! más de 4.000 homosexuales han sido ejecutados en Irán desde 1980.  En Afganistán el 25 de febrero de 1998, cinco hombres acusados de ser homosexuales fueron aplastados por un tanque durante más de 30 minutos, ante el júbilo de cientos de individuos. El día de año nuevo de 2002 tres hombres fueron decapitados en Arabia Saudí acusados de ser homosexuales.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Países como Yemen, Mauritana, Irán, Sudán, Arabia Saudí, Nigeria (en los estados islámicos) y Qatar han aplicado durante años la ley islámica, que contempla la muerte por lapidación como pena para la homosexualidad.  El artículo 377 del código penal de Malasia impone penas de hasta 10 años de cárcel por "ofensas antinaturales". Este mismo artículo castiga con 20 años de cárcel las relaciones homosexuales con penetración. Además el gobierno ha creado unos organismos locales llamados Badar Islámico que se encarga en cada barrio de denunciar "las actividades inmorales".&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;La homosexualidad está penada con de tres a diez años de prisión en: Brunei, Túnez, Marruecos, Libia, Siria, Jordania, Argelia, Kuwait, entre otros. En Pakistán se equipara con la zoofilia. Está prohibida en todo el mundo musulmán. Evidentemente, no se permiten ningún tipo de asociaciones de gays y lesbianas."&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Existen también grupos de homosexuales musulmanes especialmente en los países occidentales que han abogado por una reinterpretación de la historia de Sodoma y Gomorra similar a la hecha por los cristianos y judíos liberales. En la ciudad de San Francisco, famosa por su gran comunidad homosexual, existe un lugar de reunión para gays musulmanes.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="budismo-y-homosexualidad"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="toc-backref" href="http://www.sindioses.org/sociedad/homosexualidadyreligion.html#id4"&gt;Budismo y homosexualidad&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El budismo en general no se expresa sobre la homosexualidad en términos prohibitivos y condenatorios. La única indicación que hace el Dharma (término dado a la verdad eterna enseñada por Buda con relación a la naturaleza de la existencia) sobre la sexualidad es uno de los votos de Pratimoksha, los votos básicos del practicante laico, el cual especifica que si se tiene sexo, debe ser un "sexo correcto". El Dharma entiende como correcto aquello que no cause sufrimiento ni daño al prójimo, por lo tanto si dos personas del mismo sexo, mayores de edad y libremente aceptan mantener una relación sexual, y/o establecer una relación de pareja, sin daño físico y sin engaño a una tercera persona, no se considera como falta de virtud.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, algunos autores budistas occidentales han catalogado la homosexualidad como una práctica no virtuosa, mientras que muchos otros no la consideran como incorrecta ya que entre las 10 no virtudes se encuentra la practica sexual irresponsable, por lo que se puede afirmar que mientras el gay o la lesbiana sean responsables y no perjudiquen a nadie sería correcta su conducta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En una visita a Colombia en mayo de 2006 el Dalai Lama fue entrevistado por el diario El País, y se le preguntó su opinión sobre la homosexualidad, a esto respondió: "Creo que los creyentes religiosos deben atenerse a lo que ordena su tradición espiritual. Pero los no creyentes están en el derecho de hacer lo que quieran, siempre y cuando su relación sea segura y no haya abuso y los dos estén de acuerdo. En este caso estaría correcto".&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="humanismo-secular-y-homosexualidad"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="toc-backref" href="http://www.sindioses.org/sociedad/homosexualidadyreligion.html#id5"&gt;Humanismo secular y homosexualidad&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://www.sindioses.org/sociedad/homosexualidad11.jpg"&gt;
&lt;p&gt;El humanismo secular busca respuestas a las situaciones sociales, éticas y morales por medio del uso de la razón, teniendo en cuenta el bienestar y dignificación del ser humano, y dado que el humanismo secular se basa en la razón se dejan de lado las posiciones que se fundan dogmáticamente en líderes religiosos, libros sagrados o tradiciones incuestionables. De esta manera el humanismo secular considera que los estudios recientes de psicólogos y médicos sobre la homosexualidad, que han retirado el calificativo de enfermedad mental o depravación a la homosexualidad deben hacernos reflexionar sobre la aceptación de los gays y lesbianas como ciudadanos libres de elegir su forma de vida. El humanismo secular también ve la exigencia de leyes antidiscriminación, y de derechos de protección social y jurídica para las parejas de homosexuales como una consecuencia propia del desarrollo  y extensión de las libertades individuales en una sociedad democrática liberal.&lt;/p&gt;
&lt;section id="contra-natura"&gt;
&lt;h3&gt;&lt;a class="toc-backref" href="http://www.sindioses.org/sociedad/homosexualidadyreligion.html#id6"&gt;Contra natura&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Uno de los argumentos más comunes contra la homosexualidad es el de afirmar que es una práctica "contra natura", el cual es esgrimido con mucha frecuencia por los religiosos fundamentalistas. Como ya se mencionaba anteriormente el argumento que los actos homosexuales son "contra natura" lo debemos a la literatura cristiana, desde el texto atribuido a Pablo de la epístola a los Romanos y los comentarios de santo Tomás de Aquino en la Summa Theologica:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"Por esto Dios los entregó a pasiones vergonzosas; pues aún sus mujeres cambiaron el uso natural por el que es contra naturaleza, y al igual modo también los hombres, dejando el uso natural de la mujer, se encendieron con su lascivia unos con otros, cometiendo hechos vergonzosos hombres con hombres…&lt;/em&gt; (Romanos 1: 26-28)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"El pecado de lujuria consiste en el uso del placer venéreo en contra de la recta razón... la disconformidad con la recta razón puede tener su origen por no ordenarse al fin del acto venéreo. Y así, **si se impide la generación de la prole, se da el vicio contra la naturaleza, *&lt;/em&gt; como en todo acto venéreo del que no puede seguirse la generación.".* (Santo Tomás de Aquino)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;img alt="" src="http://www.sindioses.org/sociedad/homosexualidad12.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Como se puede ver lo antinatural de los actos homosexuales, según los fundadores del cristianismo, es tener sexo que no conduzca a la reproducción. San Pablo y Santo Tomás se toman muy en serio el precepto del Génesis de "multiplicaos y henchid la Tierra." Esta idea no está para nada desterrada de la mentalidad católica, pues como  lo anunciaba el papa Juan Pablo II por medio de un documento firmado también por el actual pontífice, entonces cardenal Joseph Ratzinger, prefecto de la Congregación para la Doctrina de la Fe (ex Santo Oficio) en julio de 2003:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"El matrimonio es santo, mientras que las relaciones homosexuales contrastan con la ley moral natural. Los actos homosexuales cierran el acto sexual al don de la vida"&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Reducir el matrimonio al fin reproductivo es fruto de una mirada muy estrecha. Sexualidad es mucho más que el acto sexual, y una relación de pareja es mucho más que sexo y propagación de los genes. ¿Entonces, que decir de un matrimonio en el que uno o ambos conyugues sea estéril? ¿Ya no sería "natural"? ¿No sería posible el matrimonio entre adultos mayores que se amen por el hecho que ya no puedan tener hijos? ¿No debe ser el amor sincero, "el ágape de los griegos,"  lo que hace natural una unión? Ahora la misma institución bimilenaria se escandaliza porque una mujer agredida físicamente por su esposo se divorcie. Eso, para ellos no es antinatural. Resulta muy curioso que sean los hombres que han renunciado a algo tan natural como el sexo, y que consideran todo acto sexual como intrínsecamente pecaminoso quienes precisamente se tomen el derecho de decirle a la humanidad que es lo correcto en sexualidad. Es como poner a un grupo de anoréxicos a que le den normas de nutrición al resto de la humanidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Después de los estudios sobre la homosexualidad y la sexualidad en general que han adelantado investigadores como Master y Johnsons o Alfred Kinsey podemos decir que la discusión sobre si los actos homosexuales son naturales o "contra natura" reflejan más el grado de desarrollo y tolerancia de la sociedad que el estado real de la naturaleza.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="homosexualidad13.jpg" src="http://www.sindioses.org/sociedad/homosexualidad13.jpg"&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="aberracion-o-patologia"&gt;
&lt;h3&gt;&lt;a class="toc-backref" href="http://www.sindioses.org/sociedad/homosexualidadyreligion.html#id7"&gt;¿Aberración o patología?&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;La homosexualidad fue vista bajo el espejo teológico durante mucho tiempo y solo hasta mediados del siglo XIX e inicios del XX se estableció como patología con la consolidación de la psiquiatría y la psicología como disciplinas independientes de la medicina.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En sus inicios la psiquiatría incluyó la homosexualidad entre los trastornos psiquiátricos. Fue Richard von Krafft-Ebing, quien también popularizó el terminó homosexualidad, quien la clasificó como una enfermedad degenerativa en su Psychopatia Sexualis de 1886. Sigmund Freud, fundador del psicoanálisis, aceptó a von Krafft-Ebing como autoridad académica y durante la mayor parte de su carrera la consideró un problema de salud mental. En su obra Tres ensayos sobre la teoría de la sexualidad, Freud incluyó la homosexualidad entre las "perversiones" o "aberraciones sexuales", pues a juicio de Freud, la homosexualidad era una manifestación de falta de desarrollo sexual y psicológico debido al estancamiento en una etapa anterior. Freud reconsideró su posición años más tarde, afirmando en Carta a una madre americana, que la homosexualidad &lt;em&gt;"no es un vicio, ni un signo de degeneración, y no puede clasificarse como una enfermedad".&lt;/em&gt; Sin embargo, psicoanalistas posteriores endurecieron su posición. La contradicción de los postulados psicoanalistas llegaría hasta mediados del siglo XX con los trabajos de Alfred C. Kinsey. Como resultado de una investigación con 18.000 personas, Kinsey y sus colaboradores concluyeron que, analizados tanto el comportamiento como la identidad, la mayor parte de la población parece tener por lo menos alguna tendencia bisexual, aunque ordinariamente se prefiere un sexo u otro. Es decir, que hay personas con preferencia mayormente heterosexual y ocasionalmente homosexual en diferentes grados, de igual manera que hay personas con preferencia  mayormente homosexual y ocasionalmente heterosexual en diferentes grados. Kinsey y sus colaboradores consideraron que sólo una minoría (del 5 al 10 por ciento) es completamente heterosexual o completamente homosexual. De  igual manera, sólo una minoría aún más pequeña puede considerarse completamente bisexual.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La Asociación Americana de Psiquiatría (APA) sacó a la homosexualidad de la lista de desviaciones sexuales en 1973, y la Organización Mundial de la Salud (OMS) la sacó de la lista de Estadística Internacional de Enfermedades y otros problemas de salud en 1990, otras asociaciones médicas han tomado medidas similares tras la decisión de la APA y la aparición de nuevas investigaciones.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="causa-natural-o-causa-cultural"&gt;
&lt;h3&gt;&lt;a class="toc-backref" href="http://www.sindioses.org/sociedad/homosexualidadyreligion.html#id8"&gt;¿Causa natural o causa cultural?&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Una de las preguntas que frecuentemente surgen en los medios religiosos y laicos sobre la homosexualidad es sobre la causa de esta orientación sexual. Orientación que ya no está catalogada como enfermedad, aunque para muchas personas sigue siéndolo por ignorancia, temor o prejuicios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La discusión sobre las causas de la homosexualidad ha sido muy álgida, y actualmente la tesis inicial de Freud, así como muchas del psicoanálisis, han perdido apoyo principalmente por falta de comprobación. Se han hecho varias investigaciones que buscan las respuestas en el orden de nacimiento, las hormonas de la madre durante la gestación, los genes, el ambiente, entre otras. Lo curioso es que la búsqueda de "la causa" última de la homosexualidad parece ser una preocupación de nuestra sociedad, pero no parece haberse dado en las civilizaciones clásicas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoy sabemos que esta pregunta no fue hecha por todas las culturas y que el grado de aceptación ha variado con el tiempo y la cultura, aunque es innegable que el judeocristianismo es responsable del marcado rechazo que tuvo y que aún tiene en el mundo. Por ejemplo, sabemos que los griegos miraban la homosexualidad con una óptica:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"¿Naturaleza o cultura? Los griegos ni siquiera se hacían esa pregunta. Ellos consideraban que era absolutamente natural que los seres humanos se sintieran atraídos por la belleza de otros individuos, fuera cual fuera su sexo… Los griegos jamás buscaron las «causas» de la homosexualidad: no se evidencia en ellos ningún esfuerzo para explicarla. Esto muestra que ellos la consideraban, como Aristófanes, tan poco rara como las ganas de comer, beber y reír. Michel Foucault […] ha llegado a una conclusión lógica cuando dice que la demarcación moral en Grecia no dividía a los hombres en homosexuales y heterosexuales, sino en moderados y disolutos. No lograr resistirse a los muchachos no era más grave que ceder a la atracción de las mujeres; solo la falta de autocontrol producía reprobación."&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Dominique Fernández, &lt;strong&gt;El rapto de Ganímedes&lt;/strong&gt;. Editorial Tecnos 1992. Pág. 10 y 11.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;En los últimos años se han llevado a cabo investigaciones científicas que han buscado una causa biológica para la homosexualidad. Dentro de estas cabe mencionar la investigación del doctor Simon LeVay, quien encontró diferencias de tamaño entre los hipotálamos de cadáveres de homosexuales y heterosexuales. Siendo los hipotálamos de los homosexuales más pequeños. Sin embargo, este estudio fue muy criticado especialmente por los conservadores, quienes se ven con preocupación que la sociedad considere normal a la homosexualidad. Los críticos afirmaban que no se podía estar seguro de  la orientación sexual de los individuos estudiados porque estaban muertos, y que las diferencias en los cadáveres de los homosexuales estudiados podían deberse a que los pacientes estudiados por LeVay habían muerto de SIDA, o descalificaban su investigación porque este investigador es homosexual.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, años más tarde el doctor Howard Moltz la Universidad de California llevó a cabo un estudio con personas homosexuales y heterosexuales sobre la acción del neurotransmisor serotonina en el hipotálamo y encontró diferencias entre ambos grupos lo que indica una diferencia fisiológica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estos estudios, entre otros han llevado a que la comunidad médica cada vez vea la condición homosexual como parte de la diversidad humana. El  neurólogo William Gilmer de la Universidad de Houston declaró después de la divulgación del trabajo de Moltz que: &lt;em&gt;"El homosexual nace homosexual, no se hace. Estos estudios son importantes para esos grupos que insisten en cambiar al homosexual y afirman que la atracción sexual es una opción. Pero todo homosexual y lesbiana sabe que siempre se ha sentido atraído por el mismo sexo. No es una opción de vida sino una condición biológica y tanto los homosexuales como las lesbianas tienen el mismo control de sentirse atraídos por personas del mismo sexo que los heterosexuales"&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El tema de las fuerzas biológicas detrás de la homosexualidad tiene en este siglo mayor atención que las que tuvo en los anteriores. De hecho hoy varios endocrinólogos, genetistas y neurobiólogos coinciden en que los factores biológicos tienen un peso importante en la determinación de la orientación sexual del individuo. Algo que en tiempos de Freud no se conocía. En una interesante sinopsis el ensayista colombiano Antonio Vélez nos cuenta que:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;A pesar de la enorme complejidad del problema, hoy se conocen bastantes pormenores sobre el desarrollo embrionario. En particular, conocemos detalles que son básicos en la formación de los órganos sexuales y en la identidad sexual del futuro ser humano. Por ejemplo, hasta la sexta semana de gestación todos los varones poseen anatomía femenina (al contrario del relato bíblico, primero es Eva que Adán), y es justo a partir de ese momento cuando se inicia una etapa crucial en la que un gen del cromosoma Y, denominado SRY, toma por unas semanas el comando de las acciones y encamina al embrión en la dirección masculina. A continuación se activan otros genes relacionados con el sexo masculino, y si las condiciones ambientales bioquímicas del vientre materno son normales y si, además, la dotación genética no contiene mutaciones perturbadoras de la sexualidad, el sujeto termina convertido en varón. No obstante, cuando falta o se inhibe la acción de las hormonas masculinas, la morfología y la psicología se conservan femeninas. En la semana 16, la maravillosa alquimia del sexo ha terminado su tarea y la pequeña criatura tiene ya su sexo masculino bien definido.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Antonio Vélez, De Pi a Pa, Ediciones Lengua de trapo, 2002, Pág. 14 y 15.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;img alt="homosexualidad14.jpg" src="http://www.sindioses.org/sociedad/homosexualidad14.jpg"&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Es importante señalar que el medio ambiente hormonal del embrión es responsable de que su cerebro se masculinice o feminice. Si está presente la testosterona, esta viaja por todo el torrente sanguíneo y deja su impronta en el tejido cerebral, de tal modo que en el hipotálamo y otras regiones del cerebro se forman receptores específicos para la potente hormona masculina. El efecto logrado es permanente, y se traducirá más adelante en características del comportamiento asociadas con el género masculino. En aquellos casos en los que el gen SRY presenta alguna anomalía severa, el proyecto de varón se aborta y el sujeto conserva su condición femenina inicial.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Antonio Vélez, De Pi a Pa, Ediciones Lengua de trapo, 2002, Pág. 15.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;El neurobiólogo norteamericano Simon LeVay ha encontrado diferencias anatómicas apreciables entre cerebros masculinos y femeninos. En investigaciones anteriores, realizadas por la neuróloga Laura S. Allen en la universidad de California, se había observado que los cerebros masculinos diferían de los femeninos en una zona específica del hipotálamo, denominada NIHA3, área encargada de regular el comportamiento sexual de los varones. En efecto Allen descubrió que esta zona era por lo menos tres veces más voluminosa en los hombres que en las mujeres. A la luz de estos resultados, LeVay pensó que en esa misma zona podrían existir diferencias entre hombres homosexuales y heterosexuales. Y así ocurrió: el investigador comprobó que el NIHA3 de los sujetos homosexuales era más parecido en tamaño, al de las mujeres, y que en los varones heterosexuales era entre dos y tres veces mayor que en los homosexuales.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Antonio Vélez, De Pi a Pa, Ediciones Lengua de trapo, 2002, Pág. 17.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;img alt="homosexualidad15.jpg" src="http://www.sindioses.org/sociedad/homosexualidad15.jpg"&gt;
&lt;img alt="homosexualidad16.jpg" src="http://www.sindioses.org/sociedad/homosexualidad16.jpg"&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Richard Pillard, psiquiatra de la Universidad de Boston, estudió 110 pares de hermanos gemelos varones, de los cuales 56 eran mellizos idénticos, escogidos de tal modo que uno de los miembros de la pareja era homosexual. El estudio reveló que el 52% de las parejas de idénticos eran ambos homosexuales, contra el 22% entre los fraternos (o genéticamente no idénticos). En otro estudio con parejas de hermanos adoptivos en los cuales uno de ellos era homosexual, se demostró que solo el 11% de los casos de los dos hermanos eran homosexuales. Se concluye de aquí que el material genético, si bien posee un afecto apreciable en la orientación sexual, no es un determinante absoluto.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Antonio Vélez, De Pi a Pa, Ediciones Lengua de trapo, 2002,  Pág. 18.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Algo muy sorprendente descubierto en fecha reciente es que el orden de nacimiento puede ser definitivo en la orientación sexual de los varones. Así, la probabilidad de que un niño resulté homosexual aumenta un 33% por cada hermano varón que lo preceda en el orden de nacimiento. En cambio la existencia de hermanas mayores no afecta dicha probabilidad (en el lesbianismo no se da este fenómeno). Parece que hay algo específico en el hecho de ocupar un útero que ya ha contenido otros varones, un factor que aumenta la probabilidad de la homosexualidad. Se propone la siguiente explicación: un grupo de genes del cromosoma Y, denominados de histocompatibilidad menor, codifican una proteína vital para la masculinización del bebé, encargada de provocar la regresión de los conductos de Müller -precursores del útero y las trompas de Falopio- en el embrión masculino. Pues bien, estas sustancias del feto masculino, no presentes en la madre, desencadenan en ella una reacción inmune, fenómeno que se torna más intenso a medida que aumentan los embarazos de varones, y que impiden la masculinización del cerebro del bebé, más no sus genitales. Algo parecido a lo que sucede con el factor Rh.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Antonio Vélez, De Pi a Pa, Ediciones Lengua de trapo, 2002, Pág. 20.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;La mayoría de los rasgos humanos son multifactoriales, lo que hace pensar que las luces dadas por LeVay, Moltz, Gilmer, Pillard y otros son parte de un rompecabezas muy grande, del cual los factores biológicos son importantes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otros estudios han mostrado que en el mundo animal también existen prácticas sexuales entre individuos del mismo sexo. Tal es el caso de los bonobos (&lt;em&gt;Pan paniscus&lt;/em&gt;), el cual junto con el chimpancé común son las especies genéticamente más cercanas al hombre. En los bonobos son corrientes las relaciones entre diferentes individuos sin importar el sexo como forma de evitar tensiones y conflictos. El homosexualismo se ha evidenciado también en bisontes, leones, jirafas, gaviotas, carneros, cisnes negros y muchas otras especies animales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, el caso de la lagartija cola de látigo (&lt;em&gt;Cnemidophorus exsanguis&lt;/em&gt;) es muy curioso, ya que sus poblaciones solo están constituidas por hembras. No existen los machos. Esta especie se reproduce por partenogénesis, es decir que los nuevos individuos nacen de óvulos sin fecundar. Todos los individuos que se generan son hembras. Hasta aquí ningún problema, lo embarazoso para los religiosos está que para que una hembra pueda poner huevos se requiere que dos hembras se encuentren y montan a otra hembra para fingir el apareamiento, y después de esto la hembra montada se siente preñada y pone los huevos. Se cree que esta especie proviene de otra especie de lagartija con reproducción sexual, por lo que el "acto lésbico" sería un vestigio de cuando existían los machos. Con un caso así, ¿cómo pueden decir los clérigos que la homosexualidad es "contra natura"?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hechos como los aquí señalados indican que la homosexualidad no se debe solo de factores culturales, o peor aún, como lo indican los religiosos, a la influencia del demonio, sino que la homosexualidad parece ser parte de la naturaleza, tanto así como el albinismo, que también se da en diferentes especies animales.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="homosexualidad17.jpg" src="http://www.sindioses.org/sociedad/homosexualidad17.jpg"&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="como-ven-los-ateos-la-compasion-cristiana-por-los-homosexuales"&gt;
&lt;h3&gt;&lt;a class="toc-backref" href="http://www.sindioses.org/sociedad/homosexualidadyreligion.html#id9"&gt;¿Cómo ven los ateos la compasión cristiana por los homosexuales?&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Los ateos vemos la compasión cristiana como otra forma de discriminación.  Los líderes religiosos, incluyendo el Papa, muestran una actitud falsa de no-discriminación hacia los homosexuales que bien podría ser considerada como hipócrita cuando dicen que no los discriminan cuando en realidad están llenos de prejuicios. Por ejemplo el pastor Ricardo Aquino Alfaro de la Asociación Ministerial Evangélica de México con motivo a la aprobación de la primera unión civil de una pareja gay en 2006 en México afirmó:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"En nuestras iglesias todos son bienvenidos, pero creemos que en un Dios que transforma la vida de las personas para bien. La iglesia evangélica se ciñe al modelo bíblico, que es el de un hombre y mujer".&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Son bienvenidos pero tienen que cambiar. Entonces no son aceptados como realmente son. Con palabras similares se han referido públicamente líderes mormones y adventistas. La falsa tolerancia también se ve en la Iglesia Católica:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"Existen áreas en las que no es una discriminación injusta tener en cuenta la inclinación sexual, por ejemplo la adopción o el cuidado de niños, en empleos como maestros o entrenadores de deportes y en el reclutamiento militar… La "orientación sexual" no constituye una cualidad comparable a la raza o al grupo étnico, etc., con respecto a la no discriminación. A diferencia de éstas, la orientación homosexual es un desorden objetivo".&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—CONGREGACIÓN DE LA DOCTRINA DE LA FE. Consideraciones para la respuesta católica a propuestas legislativas de no discriminación a homosexuales, 23 de julio de 1992.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Las anteriores declaraciones no dejan duda de que es homofobia lo que hay detrás de esta falsa aceptación. Esta situación ha llevado a que muchos gays y lesbianas que han sido criados en un ambiente religioso vivan con sentimientos de culpabilidad, que se odien a si mismos y que lleven una vida amargada. Las iglesias fundamentalistas agravan la situación insistiendo en hacer terapias para volver al homosexual en heterosexual, pero estas no muestran resultados. Tales terapias además de gastar dinero generan más desilusión en los pacientes, que en lugar de aceptar su orientación se les inculca que están en pecado afectando gravemente su autoestima. Por estas razones la Asociación Americana de Psiquiatría (APA) ha calificado como poco ética la "Terapia reparativa".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Algunos homosexuales criados en hogares muy religiosos han terminado optando por el suicidio como salida. Como resultado de esto se han formado colectivos de homosexuales dentro de varias denominaciones que buscan cambiar la actitud de los dirigentes religiosos. Tal es el caso de asociaciones como "Afirmación" que batalla contra la homofobia en la Iglesia de Jesucristo de los Santos de los Últimos Días (mormonismo).&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://www.sindioses.org/sociedad/homosexualidad18.jpg"&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="que-piensan-los-ateos-y-agnosticos-sobre-los-textos-biblicos-que-condenan-la-homosexualidad"&gt;
&lt;h3&gt;&lt;a class="toc-backref" href="http://www.sindioses.org/sociedad/homosexualidadyreligion.html#id10"&gt;¿Qué piensan los ateos y agnósticos sobre los textos bíblicos que condenan la homosexualidad?&lt;/a&gt;&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Los ateos y agnósticos vemos que estos textos más que fomentar una moralidad sana han contribuido a la homofobia. Por su causa muchas personas han sido y siguen siendo ridiculizadas, segregados, castigadas, multadas y muertas incluso con tortura.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Iniciemos por los textos del Levítico, tercer libro de la Biblia, y atribuido a Moisés contiene la sentencia de lapidación y el calificativo de "abominación" y con la historia de Sodoma del Génesis. Más  importante que preguntarnos que significa el término hebreo "toevah" traducido como abominación, como lo hacen los teólogos liberales, es importante preguntarnos ¿Esto de verdad es un mensaje de Dios? ¿En verdad Dios se lo envió a Moisés? Más importante que preguntarnos sobre cual fue el pecado de los sodomitas, si su orientación sexual o su descortesía o el intento de violación, es más razonable preguntarnos ¿es cierta la historia de Sodoma?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aquí es importante resaltar que los estudiosos han encontrado que hay varios autores del Pentateuco (los 5 libros primeros de la Biblia atribuidos falsamente a Moisés) Los numerosos escritores del período comprendido entre 586 a.C.  y 538 a.C. en el reino de Judá son conocidos por los expertos como "Priestly writers" (escritores sacerdotales) o simplemente "P". Los escritores sacerdotales escribieron los libros de Números y Levíticos, y también nos dieron su interpretación de los eventos descritos por otras fuentes como "J" y "E" incluido el relato de la creación, traído del mito babilónico, Enuma Elish, descendente de la narración Épica del Gilgamesh (de donde copiaron la historia del diluvio universal).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todo el esfuerzo de los escritores sacerdotales fue alrededor de cohesionar al pueblo con el reino de Judá. No hubo ningún Moisés escribiendo mandatos de Jehová. Inicialmente los dioses Elohim y Yahvé eran dos dioses rivales, pero los sacerdotes hicieron la peripecia teológica de decir que ambos dioses en realidad eran uno solo, y por eso mezclaron dos fuentes de escrituras que hoy en día permanecen en la Biblia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Algunas de las historias del Génesis fueron escritas durante el cautiverio de los judíos en Babilonia, como un intento de mantener viva la identidad cultural a través de su creencia en un único dios, como elemento diferenciador. Entonces, ¿Cuál historia de Sodoma y Gomorra? ¿Cuál Lot huyendo de Sodoma? ¿Cuál Abraham intercediendo por su sobrino Lot que vivía en una ciudad de homosexuales agresivos? Todo son inventos. De hecho en el Génesis se pone a Isaac, hijo de Abraham visitando al rey de los filisteos en la ciudad de Gerar (Génesis 26:1), pero los arqueólogos saben por pruebas muy sólidas que los pueblos conocidos como filisteos no aparecieron en la región antes del siglo XII a.C. y que Gerar era de hecho una minúscula villa rural insignificante antes del siglo VIII a. C. ¡Gerar no podía haber sido la capital de un rey regional cuyo pueblo aún no existía!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otras pruebas de la inexactitud del Génesis es que contiene otros anacronismos como poner a Abraham montando camellos en una época antes de ser domesticados o comerciando con productos árabes como goma y mirra, siglos antes de haberse iniciado el comercio con Arabia. ¿Con hechos así como creer cierta la historia de Sodoma y Gomorra? Además los restos de estas ciudades brillan por su ausencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero hay un aspecto mucho más inquietante en la historia de Sodoma y Gomorra. Narra la Biblia que cuando los hombres atacaron la casa de Lot porque querían "conocer" a los ángeles que habían venido a visitarlo, Lot ofreció a sus hijas para que fueran violadas por la turba ansiosa de sexo, mostrando la óptica bíblica del papel social de la mujer:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Entonces Lot salió a ellos a la puerta, y cerro la puerta tras si, y dijo: Os ruego hermanos míos que no hagáis tal maldad. He aquí tengo yo dos hijas que no han conocido varón; os las sacaré afuera, y haced de ellas como bien os pareciere; solamente que a estos varones no os hagáis nada, pues que vivieron a la sombra de mi tejado." Génesis 19: 6 -8.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¡Pero que machismo! Tenemos a Lot entregando a sus hijas para que sean violadas a cambio de no importunar a los varones. Muy claro queda el papel que tiene la mujer en la Biblia. ¿Y esta era el hombre que Dios decidió salvar? ¡Haberlo quemado también! Pero no. Era necesario que se salvara, para perpetuar el machismo y para que siglos después Mahoma hiciera eco de esta historia en un libro monstruosamente machista. Machista como Lot, y machista como el dios de la Biblia. Era necesario que se salvara Lot para que siglos santo Tomás ideara más escritos que califican a la mujer como inferior y solo útil para la reproducción.  ¿Y ahora vienen los católicos, los ortodoxos, los adventistas, mormones, testigos de Jehová y todos los cristianos renacidos a invocar que la Biblia es la mejor guía moral?  ¿Qué tipo de persona utilizaría una historia tan machista en pleno siglo XXI? ¿Cómo es posible que no les de vergüenza a los pastores cristianos, a los obispos católicos y los ortodoxos rabinos judíos utilizar un adjetivo (el de sodomita) sacado de tan machista historia para calificar a los homosexuales? ¿No se dan cuenta que al aceptar esta historia avalan también el machismo? ¿No parece curioso que autores como Pablo, Mahoma, Santo Tomás, el papa Benedicto XVI sean tanto homofóbicos como machistas?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La pregunta clave de esta sección es ¿Se puede confiar en la Biblia como guía moral en el tema de la homosexualidad? La respuesta mía es no. Ya que la Biblia contiene errores, contradicciones y mandatos injustos (como la aprobación de la esclavitud, y el ya mencionado machismo) que la desacreditan no solo como guía ética sino como obra de un dios bueno, entro otros problemas debidos a sus errores y contradicciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Shakespeare decía: "La Biblia puede usarse para defender cualquier idea". Es por esto que vemos que los teólogos liberales basándose en la historia de David y Jonathan y en el clásico "Dios es amor"  para apoyar la idea de una iglesia que no condena la homosexualidad; mientras que los fundamentalistas enfocándose en el Levítico, en los escritos de Pablo y en la historia de Sodoma encuentran la justificación para discriminarlos. Todo en el mismo libro, o mejor, en la misma colcha de obras diversas esparcidas en el tiempo y el espacio, fruto de diferente intenciones, hecha en diferentes lenguas. Y como si fuera poco, muchos de sus libros fueron escritos siglos después de los acontecimientos que narran y muchas los autores que se les atribuyen no son quienes la escribieron en realidad. ¡Como confiar en un libro así!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero los problemas del origen y elección de los libros que formarían el canon de la Biblia no son los únicos problemas. Como sabe cualquier persona que se ha acercado a alguna o a varias ramas del cristianismo los pasajes de un mismo libro, de una misma traducción de la Biblia puede significar cosas enteramente diferentes para personas de diferente tradición religiosa. Un mismo texto puede significar diferentes cosas para los mormones, los bautistas del sur, los católicos, los pentecostales, los testigos de Jehová, o los adventistas del Séptimo Día, etc. ¿Cuál denominación está en lo cierto? ¿Alguien está en lo correcto? ¿Quién lo sabe?  Todo en la Biblia es una cuestión de interpretación personal y cuando cualquier fundamentalista dice lo contrario no está leyendo la Biblia, solo está repitiendo lo que su pastor le dice.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entonces ¿qué hacer con el tema de la homosexualidad? Para los fundamentalistas religiosos todo ya esta escrito, pero para los humanistas seculares las respuestas hay que pensarlas, hay que razonarlas a la luz de los nuevos descubrimientos científicos y de los derechos humanos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las investigaciones de psiquiatras, psicólogos y neurobiólogos han dejado claro que la homosexualidad no es ninguna enfermedad mental.  En el pasado al zurdo se le condenaba y se le intentaba cambiar, pero ahora tal cosa no se hace porque se entiende que ser zurdo no es "malo", sino que hace parte de la diversidad humana. Pasa lo mismo con la homosexualidad, solo que al tratarse de un aspecto sexual el tabú y el miedo es mayor.  Mientras que una relación homosexual sea mantenida entre adultos y no hagan daño a terceros ¿qué inmoralidad puede haber?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A la hora de debatir sobre la aceptación social de la homosexualidad, el matrimonio entre homosexuales e incluso la opción de adopción de parejas de homosexuales, debemos recurrir a las investigaciones científicas y a los derechos humanos en lugar de recurrir a la contradictoria y falaz Biblia. Debemos recalcar la dignidad humana que toda persona tiene. Hay que recalcarlo muy fuerte a los legisladores católicos y protestantes que se oponen a las leyes para evitar la discriminación de los homosexuales y al matrimonio homosexual. Hay que recalcarlo muy fuerte a los musulmanes que aún mantienen penas medievales en sus países.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Recordémoslos:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Artículo 1: Todos los seres humanos nacen libres e iguales en dignidad y derechos, dotados como están de razón y conciencia, deben portarse fraternalmente los unos con los otros.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Artículo 2: Toda persona tiene derecho a los derechos proclamados en esta Declaración, sin distinción alguna de raza, color, sexo, idioma, religión, opinión política o de cualquier otra índole, origen nacional o social, posición económica, nacimiento o cualquier otra condición.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Solo recordándolos y practicándolos tendremos una sociedad en paz y libre de toda forma de discriminación, incluida la homofobia. Solo descartando respuestas basadas en la fe y en supuestos libros sagrados y promoviendo el uso de la razón podremos avanzar intelectualmente y de paso vencer también la homofobia.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils" style="clear: both"&gt;&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/sociedad/index.html"&gt;Sociedad y religión&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>budismo</category><category>cristianismo</category><category>homosexualidad</category><category>humanismo secular</category><category>islamismo</category><category>judaísmo</category><category>religión</category><guid>http://www.sindioses.org/sociedad/homosexualidadyreligion.html</guid><pubDate>Tue, 21 Oct 2008 02:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Al borde de una nueva Edad de las tinieblas: Reinventemos la Ilustración</title><link>http://www.sindioses.org/sociedad/reinventemos.html</link><dc:creator>Anahí Seri</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://www.sindioses.org/sociedad/reinventemos01.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div&gt;&lt;p class="primera"&gt;Bien entrados ya en el siglo XXI, cuyas campanadas se prolongaron hasta el 11 de septiembre de 2001, el término "fundamentalismo" se asocia, sobre todo, con el adjetivo "islámico", y hay buenas razones para ello. Pero muchos no son conscientes de la enorme fuerza que tienen las corrientes fundamentalistas también dentro del judaísmo y el cristianismo. Valga un ejemplo anecdótico para el primer caso: en marzo del año pasado (2006), el rabino sefardí Mordechai Eliyahu, antiguo rabino jefe, promulgó un edicto en el que instaba a los padres a desfigurar o desmembrar los muñecos y peluches de sus hijos para no violar la prohibición bíblica de posesión de ídolos. Había que amputarles una pierna o un brazo, o al menos quitarles un ojo o una oreja.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="reinventemos02.jpg" class="align-right" src="http://www.sindioses.org/sociedad/reinventemos02.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Las iglesias cristianas no suelen llegar a extremos tan estrambóticos, al menos aquí en España. La Conferencia Episcopal, concretamente, hila mucho más fino, empleando expresiones altisonantes como la "dignidad humana inviolable". Dignidad que, sin embargo, se le niega al enfermo de distrofia muscular que desea poner fin a una vida llena de sufrimiento. Curiosamente, para la iglesia católica tiene más valor un embrión de seis días que un niño de tres años aquejado por una enfermedad incurable que podría salvarse si su madre trajera al mundo a un hermanito histocompatible; la pega es que para que nazca ese hermano hay que descartar unos cuantos embriones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En un sentido estricto, no se puede decir que los obispos que promueven esas ideas sean fundamentalistas; no se trata de una interpretación literal de la Biblia, pues nada se dice en las sagradas escrituras sobre los humanos no nacidos, o sobre los medios técnicos con los que la medicina actual es capaz de alargar la vida. Tal vez sería más correcto hablar de integrismo. El mayor reproche que se le puede hacer a la actual iglesia católica es el de no acatar la separación entre el poder terrenal y el divino e intentar inmiscuirse en asuntos que sólo incumben a la sociedad civil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Donde el fundamentalismo más literalista campa a sus anchas es, por supuesto, en EEUU. Hace poco más de un año, en el estado de Pensilvania hubo que acudir a un juez para que dirimiera la cuestión de si se podía obligar a los profesores de ciencia a hablar del "diseño inteligente" (que no es más que una nueva versión, ligeramente maquillada, del creacionismo). Por fortuna, el juez dictaminó que la enseñanza del diseño inteligente era inconstitucional. Pero los intelectuales estadounidenses están muy preocupados por el cariz que está tomando la situación, la amenaza que se cierne sobre la ciencia. Se habla de situación de emergencia. Algo se está moviendo, pues hay varios libros críticos con el fenómeno religioso que se están vendiendo sorprendentemente bien: &lt;em&gt;The God Delusion&lt;/em&gt;, del biólogo Richard Dawkins, &lt;em&gt;Breaking the Spell&lt;/em&gt;, de Daniel Dennett, o &lt;em&gt;Letter to a Christian Nation&lt;/em&gt;, de Sam Harris, ambos filósofos. Los ateos están empezando a "salir del armario" en un país donde ningún candidato a un cargo político se atrevería a confesar que no cree en Dios. Stuart Kauffman, físico y biólogo, plantea una nueva espiritualidad en un artículo titulado Más allá del reduccionismo, la reinvención de lo sagrado: él cree en un Dios no personal, no teísta, algo así como el "ser supremo" de Robespierre. Pero tanto los agnósticos moderados como los ateos más combatientes  se ven hermanados en un combate por la ciencia y el humanismo. Hay que reavivar el espíritu de la Ilustración para evitar que nos precipitemos en una nueva Edad de las tinieblas.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="reinventemos03.jpg" src="http://www.sindioses.org/sociedad/reinventemos03.jpg"&gt;
&lt;hr class="docutils" style="clear: both"&gt;&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/sociedad/index.html"&gt;Sociedad y religión&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description><category>cristianismo</category><category>fundamentalismo</category><category>ilustración</category><category>islamismo</category><category>judaísmo</category><category>religión</category><guid>http://www.sindioses.org/sociedad/reinventemos.html</guid><pubDate>Sat, 05 Jul 2008 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Lo absurdo de la vida cristiana</title><link>http://www.sindioses.org/examenreligiones/absurdocristiano.html</link><dc:creator>Michael Martin, traducción de Mario Méndez López</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Publicado en "The American Rationalist". Mayo-Junio, 2000.&lt;/p&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Los apologistas cristianos han argumentado que la vida es absurda sin el Dios cristiano &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://www.sindioses.org/examenreligiones/absurdocristiano.html#id33" id="id1"&gt;1&lt;/a&gt;. He mostrado en otros lados que los intentos de hacer ver el ateísmo como algo dedicado a lo absurdo de la vida no tiene fundamentos &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://www.sindioses.org/examenreligiones/absurdocristiano.html#id34" id="id2"&gt;2&lt;/a&gt;. Pero los apologistas también asumen sin argumento que si el cristianismo es aceptado, la vida no es absurda. ¿Es esto así? En este informe afirmo que no. Al retar esta opinión no sólo utilizaré nuevos argumentos sino emplearé argumentos no teistas de diversas maneras. El fin de mi discusión será que, cualquiera que sea el caso del ateísmo, la vida cristiana es absurda.&lt;/p&gt;
&lt;section id="el-significado-de-absurdo"&gt;
&lt;h2&gt;El significado de absurdo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;¿Qué significa suponer que la vida es absurda? Comencemos con la definición del diccionario. Según el American Heritage Dictionary el significado principal del término en inglés "absurd" cuando es usado como adjetivo es "ridículamente incongruente o irrazonable." Así que en este sentido, decir que la vida es absurda es decir que la vida es ridículamente incongruente e irrazonable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, los filósofos han construido versiones más elaboradas de lo absurdo. Por ejemplo, Albert Camus &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://www.sindioses.org/examenreligiones/absurdocristiano.html#id35" id="id3"&gt;3&lt;/a&gt; mantuvo que lo absurdo de la existencia humana está en función de dos cosas: las expectativas de los seres humanos y la realidad que encuentran. Los seres humanos esperan vivir en un mundo que es racional y unificado. Esta tensión entre expectativas y realidad genera lo absurdo de la existencia. Las propias expectativas de Camus de que el mundo fuera racional y unificado eran altas. Así, él sostiene que:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si el hombre viera que el universo así como él puede amar y sufrir, se reconciliaría. Si el pensamiento descubre en los fenómenos relaciones eternas capaces de unirse en un solo principio, entonces viviría un goce intelectual tal que el mito de los benditos sería meramente una imitación ridícula. Esa nostalgia por la unidad, este apetito por lo absoluto ilustra el impulso esencial del drama humano. Sin embargo, la existencia de esa nostalgia no implica que vaya a ser satisfecha inmediatamente. Para ello hay que construir un puente que una al deseo con la conquista. Coincidimos con Parménides en cuanto a la realidad del Uno (lo que pueda ser), cuando cae en la ridícula contradicción de una mente que coincide con una unidad total tratando de probar por ello su propia diferencia y diversidad &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://www.sindioses.org/examenreligiones/absurdocristiano.html#id36" id="id4"&gt;4&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este pasaje Camus parecía afirmar que hay por lo menos tres diferentes aspectos en que el universo decepciona a la expectativa humana &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://www.sindioses.org/examenreligiones/absurdocristiano.html#id37" id="id5"&gt;5&lt;/a&gt;. Primero, no es una criatura sensible que pueda amar y sufrir. Además, no podemos sumar todo lo que descubrimos sobre la realidad en un mismo principio. Y finalmente, queremos que el universo sea parmenidiano y aún así nos damos cuenta de que nuestras mentes no son parte del Uno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Thomas Nagel ha dado distintas razones de lo absurdo de la existencia humana &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://www.sindioses.org/examenreligiones/absurdocristiano.html#id38" id="id6"&gt;6&lt;/a&gt;. Ha argumentado que la percepción de lo absurdo viene de &lt;em&gt;"la colisión entre la seriedad con que tomamos nuestras vidas y la posibilidad perpetua de considerar todo lo que consideramos serio como arbitrario, o abierto a la duda."&lt;/em&gt; &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://www.sindioses.org/examenreligiones/absurdocristiano.html#id39" id="id7"&gt;7&lt;/a&gt; Aunque como seres humanos tomamos en serio nuestras vidas, es posible tomar otro punto para ver mejor las cosas, fuera de nosotros. A diferencia de los animales y las cosas inanimadas, trascendemos nuestra propia perspectiva limitada y vemos nuestras vidas en una perspectiva eterna. Desde esta perspectiva, dice Nagel, todo lo que hacemos parece ser arbitrario. Aún así esta habilidad de poder tener esta perspectiva no nos desanima y "ahí yace lo absurdo: no en el hecho de que tal visión externa se pueda quitar, sino en el hecho de que nosotros la podemos tener sin dejar de ser personas cuyas preocupaciones primordiales son tomadas tan a la ligera. &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://www.sindioses.org/examenreligiones/absurdocristiano.html#id40" id="id8"&gt;8&lt;/a&gt;."&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="lo-absurdo-de-la-vida-cristiana"&gt;
&lt;h2&gt;Lo absurdo de la vida cristiana&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;¿Es la vida absurda -de acuerdo al significado del diccionario, ridículamente incongruente e irrazonable- si el cristianismo es aceptado? Me parece que la respuesta es 'sí' en función a criterios críticos al cristianismo. Vivir la vida de uno como cristiano está lleno de incongruencias, entre las cuales están:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;No hay una versión cristiana consistente de cómo los humanos -se supone- deben ser salvados, aunque ésta sea su práctica más urgente. Es absurdo que el fin del cristianismo sea la salvación humana y aún así la doctrina cristiana no explique claramente cómo debe ser hecho. En realidad, existen por lo menos cuatro ideas conflictivas de cómo salvarse sugeridas por los credos, los evangelios y las epístolas de Pablo &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://www.sindioses.org/examenreligiones/absurdocristiano.html#id41" id="id9"&gt;9&lt;/a&gt;. La primera, presentada en los evangelios sinópticos, es que uno es salvado al seguir un estricto código ético que va más allá de las leyes judías. El segundo, el cual también está presentado en los evangelios sinópticos, es el que uno se salva al hacer grandes sacrificios al seguir a Jesús. El tercero, establecido tanto por Pablo como por Juan, es que uno se salva al tener fe en Jesús. Pablo parece suponer que esto es suficiente y necesario sólo para los que nacieron después de la llegada de Cristo. El cuarto, sugerido en las cartas de Pablo, es que uno pudo haber sido salvado antes de que llegara Cristo al seguir las leyes judías. El primero, segundo y cuarto camino hacia la salvación implican trabajar para conseguirla, mientras en el tercero se necesita únicamente la fe. Ciertamente el tercer camino es el más comúnmente asociado con la cristiandad. Sin embargo, no queda claro qué se necesita además de creer. Aún cuando uno se concentre sólo en la dimensión cognitiva de la fe existen puntos no muy claros. Los credos parece que demandan el tipo de creencia que define la cristiandad ortodoxa, es decir, todo, desde el nacimiento virgen hasta la Segunda Llegada, de la resurrección a la encarnación. Por otro lado, Juan sólo parece pedir creer en la encarnación mientras que Pablo en la resurrección. Ni Pablo ni Juan exigen creer en el nacimiento virgen o en la Trinidad.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Existe una seria incongruencia entre el típico deseo del cristiano de ir al cielo y la injusticia sin sentido de la que se habla. En primer lugar, la noción de la existencia humana en el cielo -ya sea en cuerpo o sin él- es conceptualmente ininteligible. Segundo, sigue siendo un misterio cómo los habitantes del cielo puedan tener libre voluntad y presumiblemente no tener equívocos morales. Tercero, la tesis del anti-universalismo de que no todos serán salvados es injusta, dados los requerimientos no claros para salvarse, donde el universalismo parece no tener sentido. Y finalmente, muchos de los pasajes en la Biblia que se refieren al cielo lo describen como un lugar donde hay guerra, sufrimiento, violencia, inequidades sociales e injusticia social &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://www.sindioses.org/examenreligiones/absurdocristiano.html#id42" id="id10"&gt;10&lt;/a&gt;. Esto, a pesar del hecho de que ir al cielo es el objetivo principal de la vida cristiana y que se sostiene como el fin de un deseo infinito. La idea del cielo es profundamente problemática tanto conceptual como éticamente &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://www.sindioses.org/examenreligiones/absurdocristiano.html#id43" id="id11"&gt;11&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Otra incongruencia es que la teoría de la ética cristiana que se encuentra en el Nuevo Testamento parece irrelevante o indefendible para muchas personas moralmente sensibles, incluyendo muchos cristianos contemporáneos. Aún así esta teoría se supone es la base de la vida moral cristiana. Las promesas de Jesús de otro mundo, su rigidez, su demanda de obediencia ciega, su vengatividad, sus trucos para seguirlo no sólo son moralmente inaceptables sino contradicen la afirmación de que él es moralmente perfecto &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://www.sindioses.org/examenreligiones/absurdocristiano.html#id44" id="id12"&gt;12&lt;/a&gt;. Más aún, su aprobación tácita de la esclavitud y sus confusas enseñanzas sobre la pobreza hacen de Jesús un inapropiado modelo ético.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Consideremos la esclavitud con mayor detalle. Aunque su práctica era común en el propio mundo de Jesús, no existe evidencia de que la criticara. Como Morton Smith afirma:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Había un enorme número de esclavos del emperador y del Estado romano; el Templo de Jerusalén era dueño de esclavos; los altos mandos sacerdotales tenían esclavos (uno de ellos perdió una oreja en el arresto de Jesús); todos los ricos y casi toda la clase media poseía esclavos. Hasta donde nos han dicho, Jesús nunca atacó esta práctica. Tomó las cosas como eran y moldeó sus enseñanzas según esto. De la manera en que Jesús presentaba las cosas, el principal problema de los esclavos no era liberarse, sino ganar la adoración de su amo. Parece que hubo revueltas de esclavos en Palestina y en Jordania durante la juventud de Jesús (Josephus, Bellum 2:55-56); un líder de esa revuelta que hiciera milagros hubiera atraído a muchas personas. Si Jesús hubiera denunciado la esclavitud o prometido la liberación de los esclavos, seguramente hubiéramos oído de esto. No oímos nada, así que lo más probable es que nunca haya dicho nada.&lt;/em&gt; &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://www.sindioses.org/examenreligiones/absurdocristiano.html#id45" id="id13"&gt;13&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Además, si Jesús se hubiera opuesto a la esclavitud, lo más probable es que sus primeros seguidores hubieran continuado sus enseñanzas sobre el asunto. Sin embargo, Pablo (1Cor. 7:21,24) y otros escritores cristianos les dijeron a los cristianos que continuaran con la esclavitud &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://www.sindioses.org/examenreligiones/absurdocristiano.html#id46" id="id14"&gt;14&lt;/a&gt;. Es absurdo entonces para alguien que tácitamente aprobó la esclavitud representar el ideal moral cristiano. Aún si pasamos por alto estos problemas y nos concentramos en lo que es considerado por muchos la esencia de las enseñanzas de Jesús, específicamente, el mandamiento 'Ama a tu prójimo', existen problemas. La falta de claridad del mandamiento le permite ser interpretado de distintas maneras, algunas tienen implicaciones inaceptables y otras son tan vagas que es imposible diferenciar lo que este mandamiento implica. Por lo que es absurdo que el mandamiento ético por excelencia del cristianismo tenga tantos problemas.&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple" start="4"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Otra incongruencia es que no existe una teoría plausible de la resurrección; esto es, el por qué Jesús encarnó, murió en la cruz y resucitó &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://www.sindioses.org/examenreligiones/absurdocristiano.html#id47" id="id15"&gt;15&lt;/a&gt;. Aún así, sin esto la visión cristiana no tiene sentido y por ende la encarnación, muerte y resurrección no tienen razón de ser. Todas las teorías importantes de la resurrección tienen serios problemas. En particular, fallan en explicar porqué Dios sacrificó a su hijo para la salvación de los pecadores o hacen ver el sacrificio como algo arbitrario y sin sentido. Por lo tanto, no aportan una explicación adecuada de la encarnación, muerte y resurrección de Jesús. Para ilustrar más, pondré a su consideración una de estas posiciones: la teoría del rescate, la cual, durante aproximadamente los primeros mil años de la historia cristiana, fue la teoría más popular de la resurrección.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;En la cruda versión que tenían los primeros pensadores cristianos sobre el Origen (185-254 DC), la teoría del rescate asume que el diablo posee a la humanidad y que sus derechos de posesión no pueden ser ignorados. Dios acepta pagar un precio, la muerte de Su propio hijo, para rescatar a la humanidad. El diablo acepta la oferta porque cree que tendrá al hijo de Dios como su premio. Sin embargo, Dios engaña al diablo. Dios sabe que hace esa oferta al diablo que éste no podrá quedarse con el hijo de Dios como premio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Consecuentemente, el hijo escapa de los poderes del diablo y se reconcilia con su padre. En versiones posteriores, más sofisticadas, por ejemplo, la de Agustín: el diablo es engañado no por Dios sino por su propio orgullo; en particular, es derrotado por su propia maldad. Consecuentemente, la justicia de Dios es preservada &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://www.sindioses.org/examenreligiones/absurdocristiano.html#id48" id="id16"&gt;16&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta teoría, obviamente, tiene muchos problemas. Las primeras versiones explícitamente le atribuyen a Dios cualidades de carácter que no son dignas de un ser divino. Si Dios es moralmente perfecto, no tiene que engañar a nadie, ni siquiera al diablo. Pero aún las versiones más sofisticadas se hacen suposiciones implausibles; por ejemplo, que el diablo estaría tan cegado por el orgullo que creería que es más poderoso que el hijo de Dios. Es más, la misma idea de un diablo, especialmente uno que ha ganado el derecho de posesión de los seres humanos debido a sus pecados, una que Dios debe acatar y honrar, es considerada por muchos lectores modernos como bizarra e implausible. ¿Por qué Dios creería que el diablo tiene derechos morales sobre las criaturas de Dios? Después de todo, el diablo es una de sus criaturas, una que lo ha desobedecido y pecado en contra de él. Aún más, no era necesario que Dios sacrificara a su hijo para el rescate ya que podría haber otras opciones. Como Dios es todopoderoso y puede hacer cualquier cosa aunque sea lógicamente imposible, Dios seguramente pudo haber tenido otras formas de lograr sus metas. Por último, esta teoría no explica por qué los humanos deben tener fe en Jesús para ser salvados, ya que, según la teoría del rescate, después de la muerte y resurrección de Jesús los seres humanos se libraron de las garras del diablo; parecía ser que la forma de salvarse era simplemente seguir una vida libre de pecados para ya no caer en el control del diablo. ¿Qué tiene que ver la fe en Jesús con esto? La teoría del rescate no da ninguna respuesta así como tampoco las teorías de la resurrección, la aceptación, la penitencia, el gobierno, la moral y la mística. Todas son extremadamente implausibles.&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple" start="5"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La última incongruencia que mencionaré es que los cristianos basan sus vidas en la creencia del Dios cristiano y ese concepto también es incoherente. Así que ¿qué podría ser más absurdo que basar la vida de uno en una noción incoherente? En primer lugar, algunas de las propiedades atribuidas a Dios en la Biblia son inconsistentes &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://www.sindioses.org/examenreligiones/absurdocristiano.html#id49" id="id17"&gt;17&lt;/a&gt;. Por ejemplo, se dice que Dios es invisible (Col. 1:15, 1Ti 1:17, 6:16), un ser que nunca ha sido visto (Juan 1:18, 1Jo 4:12), pero hay personas en la Biblia, entre ellos Moisés (Ex 33:11, 23) Abraham, Isaac y Jacobo (Ge. 12:7, 26:2, Ex 6:3) vieron a Dios. Dios se supone que dijo, "no pueden ver mi rostro, pues nadie me puede ver y vivir" (Ge 32:30). Sin embargo, Jacob vio a Dios y vivió (Ge 32:30). En algunas partes Dios es descrito como misericordioso &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://www.sindioses.org/examenreligiones/absurdocristiano.html#id50" id="id18"&gt;18&lt;/a&gt; y en otras que no tiene misericordia &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://www.sindioses.org/examenreligiones/absurdocristiano.html#id51" id="id19"&gt;19&lt;/a&gt;; en unas partes como un ser que se arrepiente y cambia de parecer &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://www.sindioses.org/examenreligiones/absurdocristiano.html#id52" id="id20"&gt;20&lt;/a&gt; y en otras como un ser que nunca se arrepiente ni cambia de parecer &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://www.sindioses.org/examenreligiones/absurdocristiano.html#id53" id="id21"&gt;21&lt;/a&gt;. A veces es un ser que engaña y causa maldad &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://www.sindioses.org/examenreligiones/absurdocristiano.html#id54" id="id22"&gt;22&lt;/a&gt; y a veces un ser que nunca lo hace &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://www.sindioses.org/examenreligiones/absurdocristiano.html#id55" id="id23"&gt;23&lt;/a&gt;; a veces es alguien que castiga a los hijos de las malas acciones de sus padres &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://www.sindioses.org/examenreligiones/absurdocristiano.html#id56" id="id24"&gt;24&lt;/a&gt; y otras como alguien que nunca lo hace &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://www.sindioses.org/examenreligiones/absurdocristiano.html#id57" id="id25"&gt;25&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Segundo, los atributos especificados en los relatos filosóficos de Dios o están en conflicto entre ellos o son internamente inconsistentes. En Atheism dediqué treinta páginas a analizar en detalle la incoherencia relacionada con los conceptos de omnisciencia, omnipotencia y libertad divina. Aquí sólo tengo espacio para subrayar mis argumentos relativos a la omnisciencia. En cierto sentido, decir que Dios es omnisciente es decir que Dios lo sabe todo. Decir que Dios todo lo sabe quiere decir que tiene todo el conocimiento que existe. Ahora los filósofos han distinguido entre tres tipos distintos de conocimiento: proposicional, procedural y conocimiento familiar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Brevemente, el conocimiento proposicional o factual es saber que algo es analizable como una creencia verdadera de algún tipo. En contraste, el conocimiento procedural o el conocimiento del cómo es un tipo de habilidad y no es reductible al conocimiento proposicional &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://www.sindioses.org/examenreligiones/absurdocristiano.html#id58" id="id26"&gt;26&lt;/a&gt;. Finalmente, el conocimiento familiar es el que se da por contacto directo con algún objeto, persona o fenómeno &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://www.sindioses.org/examenreligiones/absurdocristiano.html#id59" id="id27"&gt;27&lt;/a&gt;. Por ejemplo, el que yo diga que conozco al Sr. Jones implica que tengo más que un conocimiento proposicional detallado sobre el Sr. Jones; que tengo un contacto directo con el Sr. Jones. Igualmente, decir que conozco la pobreza implica que, además de un conocimiento detallado proposicional de la pobreza, tengo experiencia directa de ella.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Decir que Dios lo sabe todo, entonces, es decir que Dios tiene todo el conocimiento ya sea proposicional, procedural o familiar. Sin embargo, las implicaciones de esta afirmación de la existencia de Dios no son analizadas normalmente. Si Dios es omnisciente, entonces Dios debe tener todo el conocimiento incluyendo el saber cómo nadar. Pero esto entra en conflicto con el hecho de que no tiene cuerpo. Pues sólo un ser con un cuerpo puede saber como nadar en el sentido práctico; o sea, puede en verdad tener la habilidad de nadar. Ya que por definición Dios no tiene cuerpo, el atributo de Dios de no tener cuerpo y su atributo de ser omnisciente están en conflicto. Por lo tanto, ya que Dios tiene propiedades en conflicto el concepto de Dios es incoherente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La propiedad de saber todo también entra en conflicto con ciertos atributos morales comúnmente atribuidos a Dios. Pues si Dios es omnisciente, entonces Él tiene el conocimiento directo de todos los aspectos de lujuria y envidia. Un aspecto de la lujuria es el sentimiento de lujuria y otro aspecto de la envidia es el sentimiento de envidia. Sin embargo, una parte del concepto de Dios es que Él es moralmente perfecto y ser moralmente perfecto excluye estos sentimientos. Consecuentemente, el concepto de Dios es incoherente &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://www.sindioses.org/examenreligiones/absurdocristiano.html#id60" id="id28"&gt;28&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Además, la omnisciencia de Dios entra en conflicto con su omnipotencia. Como Dios es omnipotente entonces no puede experimentar miedo, frustración y desesperanza &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://www.sindioses.org/examenreligiones/absurdocristiano.html#id61" id="id29"&gt;29&lt;/a&gt;. Para tener estas experiencias uno debe creer que uno es incapaz de algo, pero como Dios lo sabe todo y lo puede todo, Él sabe que su poder es ilimitado. Consecuentemente, Él no puede tener conocimiento directo completo de todos los aspectos de miedo, frustración y desesperanza. Por el otro lado, ya que Dios es omnisciente Él debe tener este conocimiento. De nuevo el concepto de Dios muestra ser incoherente. ¿Qué podría ser más absurdo? El concepto central de la vida cristiana que es Dios y que este concepto es incoherente &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://www.sindioses.org/examenreligiones/absurdocristiano.html#id62" id="id30"&gt;30&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Tratarán mejor lo absurdo de la vida cristiana filósofos como Camus y Nagel? Consideremos a Camus. Aunque Camus rechazaba la cristiandad porque autoriza el salto conceptual de la fe, de todos modos era importante ver que si la gente realmente tiene las tres expectativas que él les atribuye, la cristiandad los decepcionará y la vida será absurda aún si siguen la cristiandad. Primero, el universo mismo, aún desde la perspectiva cristiana, no es una criatura sensible y no ama ni sufre. Algunas criaturas en el universo son sensibles y si la cristiandad está en lo correcto, el creador del universo también. Pero esto aparentemente no satisface a los seres humanos que quieren que el universo sea sensible. Segundo, la cristiandad no enseña que todo puede ser descubierto o resumido en un sólo principio; pero esto es, según Camus, lo que esperan los seres humanos. Finalmente, a excepción de algunos místicos y panteístas cristianos, la cristiandad no puede enseñar que el universo es el Uno (parmenidiano) y que nuestras mentes son parte del Uno. Sin embargo, según Camus, eso es lo que los seres humanos esperan. Así que aún aceptando lo dicho por Camus, la vida cristiana sigue siendo absurda. Existe tensión entre lo que enseña la cristiandad y lo que los humanos esperan y esta tensión es precisamente lo que Camus cree que la hace absurda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aunque Nagel no discute explícitamente el cristianismo, su teoría sugiere que la cristiandad no elimina lo absurdo de la vida. Nagel argumenta que es inútil tratar de escapar de nuestra posición tomando una perspectiva más amplia que pueda dar significado a nuestras vidas. En particular, duda que la creencia en Dios y su propósito cósmico pueda eliminar el sentimiento de lo absurdo. Si podemos regresar y dudar de los propósitos individuales de vida, es posible dudar del reino y gloria de Dios también. "Lo que hace la duda con respecto al logro limitado del individuo también lo hace con respecto a cualquier propósito que aliente el sentido de que la vida no tiene sigificado &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://www.sindioses.org/examenreligiones/absurdocristiano.html#id63" id="id31"&gt;31&lt;/a&gt;". Sin embargo, Nagel, a diferencia de Camus, no recomienda este desafío al universo de cara a lo absurdo. Este tipo de respuesta dramática, dice Nagel, falla al apreciar la "importancia cósmica de la situación": "Sin una visión de eternidad no hay razón en creer que algo es importante, entonces si ello tampoco importa lidiaremos con nuestras absurdas vidas de manera irónica en lugar de con heroísmo y desesperación." &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://www.sindioses.org/examenreligiones/absurdocristiano.html#id64" id="id32"&gt;32&lt;/a&gt; Para Nagel, entonces, esto significa que la salvación cristiana con dicho tipo de visión, no importa. Pero que esto no importe no tiene en sí importancia. Lo absurdo para Nagel yace en el hecho que los cristianos pueden tomar este punto de vista externo y aún así no deslindarse de la vida. Lidiando sus vidas con una ironía, así siguen viviendo.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="conclusion"&gt;
&lt;h2&gt;Conclusión&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Las ideas cristianas de salvación, cielo, ética, resurrección y Dios son profundamente problemáticas y la vida siguiendo estas ideas es absurda en términos de la definición ordinaria del diccionario de lo "absurdo". Sin embargo, los análisis filosóficos de lo absurdo realizados por Camus y Nagel muestran que la cristiandad no es mejor que el ateísmo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Notas:&lt;/p&gt;
&lt;dl class="footnote brackets"&gt;
&lt;dt class="label" id="id33"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://www.sindioses.org/examenreligiones/absurdocristiano.html#id1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Ver, por ejemplo, William Lane Craig, Reasonable Faith (Wheaton, III: Crossway Books, 1994) Capítulo 2. Este libro es la edición revisada de su libro de 1984 publicado por Moody Press.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id34"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://www.sindioses.org/examenreligiones/absurdocristiano.html#id2"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Michael Martin, Atheism: A Philosophical Justification (Philadelphia, PA 1990), Capítulo 1. Aunque el libro de Craig fue revisado en 1994 no hace ningún esfuerzo en responder alguna de mis objeciones y parece pasar por alto mis críticas.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id35"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://www.sindioses.org/examenreligiones/absurdocristiano.html#id3"&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Albert Camus, The Myth of Sisyphus and Other Essays, traducido por Justin O'Brien, (Nueva York: Alfred A. Knopf, Inc. 1955) Selecciones relevantes de su obra fueron reimpresas en The Meaning of Life de Steven Sanders y David Cheney. (Englewood Cliffs, NJ: Prentice Hall, 1980) Ver Albert Camus, "An Absurd Reasoning", The Meaning Of Life. pp. 65-75.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id36"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://www.sindioses.org/examenreligiones/absurdocristiano.html#id4"&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Camus, "An Absurd Reasoning", The Meaning of Life. p 69.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id37"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://www.sindioses.org/examenreligiones/absurdocristiano.html#id5"&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Martin, Atheism, pp. 17-18&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id38"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://www.sindioses.org/examenreligiones/absurdocristiano.html#id6"&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Thomas Nagel, "The Absurd", The Meaning of Life, pp. 155-165.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id39"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://www.sindioses.org/examenreligiones/absurdocristiano.html#id7"&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Ibid. p. 157&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id40"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://www.sindioses.org/examenreligiones/absurdocristiano.html#id8"&gt;8&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Ibid., p. 159&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id41"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://www.sindioses.org/examenreligiones/absurdocristiano.html#id9"&gt;9&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Ver Michael Martin, The Case Against Christianity, (Philadelphia, PA: Temple University Press, 1991), Capítulo 7. Ver también C. Dennis McKinsey, The Encyclopedia of Biblical Errancy (Amherst, NY: Prometheus Books, 1995), Capítulo 16.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id42"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://www.sindioses.org/examenreligiones/absurdocristiano.html#id10"&gt;10&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Ver McKinsey, The Encyclopedia of Biblical Errancy. pp 330-332 para referecias bíblicas específicas.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id43"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://www.sindioses.org/examenreligiones/absurdocristiano.html#id11"&gt;11&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Ver Michael Martin, "Problems With Heaven". Julio 22, 1997. www.infidels.org/library/modern/michael_martin/heaven.html&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id44"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://www.sindioses.org/examenreligiones/absurdocristiano.html#id12"&gt;12&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Ver Martin, The Case Against Christianity, Capítulo 6, MacKinsey The Encyclopedia of Biblical Errancy, Capítulo 7.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id45"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://www.sindioses.org/examenreligiones/absurdocristiano.html#id13"&gt;13&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Ver Morton Smith, "Biblical Arguments for Slavery", Free Inquiry, 7, Primavera 1987, p. 30&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id46"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://www.sindioses.org/examenreligiones/absurdocristiano.html#id14"&gt;14&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Ibid. Ver también Edward A. Westermarck, "Christianity and Slavery", A Second Anthology of Atheism and Rationalism, ed. Gordon Stein, (Buffalo, NY.: Prometheus Books, 1987), pp. 427-437.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id47"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://www.sindioses.org/examenreligiones/absurdocristiano.html#id15"&gt;15&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Ver Martin, The Case Against Christianity, Apéndice 2.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id48"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://www.sindioses.org/examenreligiones/absurdocristiano.html#id16"&gt;16&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;L. W. Grensted, A Short History of the Doctrine of Atonement (Londres: Manchester University Press, 1920), Capítulo 3. Algunos comentaristas argumentan que Augustino no mantenía una teoría del rescate, ni siquiera una sofisticada. Ver la introducción a Anselomo Why God Became Man and The Virgin Conception and Original Sin, de Joseph M. Colleran, traducida, introducción y notas por Joseph M. Colleran (Albany, NY.:MagiBooks, 1969) p. 44.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id49"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://www.sindioses.org/examenreligiones/absurdocristiano.html#id17"&gt;17&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Aquí estoy en deuda con Nonbelief and Evil de Ted Drange (Amherest, NY; Prometheus Books, 1998) Apéndice D.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id50"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://www.sindioses.org/examenreligiones/absurdocristiano.html#id18"&gt;18&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Ps 86:5, 100:5, 103:8, 106:1, 136:2. 148:8-9; Joel 2:13; Mic 7:18, Jas 5:11.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id51"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://www.sindioses.org/examenreligiones/absurdocristiano.html#id19"&gt;19&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;De 7:2,16, 20:16-17; Jos 6:21, 10:11, 19, 40, 11:6-20; ISa 6; 19. 15:3; Na 1:2; Jer 13:14; Mt 8:12, 13:42, 50, 25:30, 41, 46; Mk 3:29, 2Th 1:8-9; Re 14:9-11, 21:8&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id52"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://www.sindioses.org/examenreligiones/absurdocristiano.html#id20"&gt;20&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Ge 6:6, Ex 32:14;1Sa 2:30-31, 15:11,35, 2Sa 24:16:2Ki 20: 1-6; Ps 106:45; Jer 42:10; Am 7:3; Jon 3:10&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id53"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://www.sindioses.org/examenreligiones/absurdocristiano.html#id21"&gt;21&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Nu 23:19; ISa 15:29, Eze 24:14 Mal 3:6: Jas 1:17.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id54"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://www.sindioses.org/examenreligiones/absurdocristiano.html#id22"&gt;22&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Ge 11:7; Jg 9:23; 1Sa 16:14, La 3:34; 1Ki 22:22-23; Isa 45:7, Am 3:6; Jer 18:11, 20:7; Eze 20: 25, 2 Th 2:11&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id55"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://www.sindioses.org/examenreligiones/absurdocristiano.html#id23"&gt;23&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;De 32:4; Ps 25:8, 100:5, 145:9; ICo 14:33.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id56"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://www.sindioses.org/examenreligiones/absurdocristiano.html#id24"&gt;24&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Ge 9:22-25; Ex 20:5, 34:7; Nu 14;18; De 5:9; 2Sa 12:14; Isa 14:21, 65:6-7.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id57"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://www.sindioses.org/examenreligiones/absurdocristiano.html#id25"&gt;25&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;De 24:16; 2Ch 25:4; Eze 18:20&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id58"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://www.sindioses.org/examenreligiones/absurdocristiano.html#id26"&gt;26&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Para la explicación de estos dos tipos de conocimiento ver Conditions of Knowledge de Isareal Scheffler (Chicago: Scott Foresman and Co. 1965)&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id59"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://www.sindioses.org/examenreligiones/absurdocristiano.html#id27"&gt;27&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Ver D. W. Hamlyn, The Theory of Knowledge, (Gardin City, NY.: Doubleday, 1970), pp. 104-106.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id60"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://www.sindioses.org/examenreligiones/absurdocristiano.html#id28"&gt;28&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Este argumento se desarrollo en "A Disproof of the God of the Common Man," de Michael Martin, Question, 1974, 115-124; Michael Martin, "A Disproof of God's Existence," Darshana International, 1970.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id61"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://www.sindioses.org/examenreligiones/absurdocristiano.html#id29"&gt;29&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Cf. David Blumenfeld, "On the Compossibility of the Divine Attributes", Philosophical Studies, 34, 1978, pp.91-103.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id62"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://www.sindioses.org/examenreligiones/absurdocristiano.html#id30"&gt;30&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Otras absurdidades consideradas en algunos otros lados que tienen que ver con la doctrina cristiana de Dios específicamente cn la Trinidad y la reencarnación. Vea Martin, The case against Cristianity, Chapter 5, pp. 10-11, p. 14.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id63"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://www.sindioses.org/examenreligiones/absurdocristiano.html#id31"&gt;31&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;The meaning of Lifes, p. 160.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id64"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://www.sindioses.org/examenreligiones/absurdocristiano.html#id32"&gt;32&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Ibid. p.165.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/examenreligiones/index.html"&gt;Examinando las religiones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>absurdo</category><category>cristianismo</category><category>religión</category><category>sentido de la vida</category><guid>http://www.sindioses.org/examenreligiones/absurdocristiano.html</guid><pubDate>Sun, 09 Mar 2008 02:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>