<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Sin Dioses (Publicaciones sobre crítica bíblica)</title><link>http://www.sindioses.org/</link><description></description><atom:link href="http://www.sindioses.org/categories/critica-biblica.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2001-&lt;script&gt;var hoy=new Date(); document.write(hoy.getFullYear())&lt;/script&gt;&lt;noscript&gt;2100&lt;/noscript&gt; &lt;a href="mailto:pensamiento@sindioses.org"&gt;Sin Dioses&lt;/a&gt; Se permite la reproducción del contenido para fines educacionales y/o científicos siempre y cuando se mencione claramente nuestro sitio web, así como el nombre del autor de cada artículo. Se prohibe su reproducción con fines comerciales.</copyright><lastBuildDate>Fri, 19 Feb 2021 15:11:16 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>La arqueología bíblica indica que el Éxodo no existió</title><link>http://www.sindioses.org/examenreligiones/arqueobiblica.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez (recopilador)</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p class="primera"&gt;La Biblia significa diferentes cosas para mucha gente, pero especialmente para los cristianos fundamentalistas es la palabra de Dios, para otros, la Biblia es un documento histórico y fuente de controversias; Mientras que para otras personas, la Biblia es un conjunto de reglas y normas enredadas y  contradictorias, relevantes en su mayor parte solo para unas culturas hace tiempo desaparecidas en lugares muy lejanos. ¿Dónde está la verdad en todo esto? Para realmente entender la Biblia y su mensaje para la generación actual, es necesario entender quien la escribió, porque la escribió, y el contexto cultural en el cual está inmersa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El arqueólogo Israel Finkelstein, director del Instituto de Arqueología de la Universidad de Tel Aviv, ha buscado evidencias que arrojen luz sobre los eventos narrados en el Pentateuco (los cinco primeros libros de la Biblia: Génesis, Éxodo, Levítico, Números y Deuteronomio), por lo que ahora tenemos una idea más clara sobre los orígenes del pueblo de Israel y los escritos que dieron origen al monoteísmo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Basado en la evidencia arqueológica Finkelstein llegó a la conclusión que la saga histórica relatada en el Pentateuco de los cristianos y la Torá de los judíos es un brillante producto de la imaginación humana, que muchos de sus episodios nunca existieron y que su origen no responde a ninguna revelación divina.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El Pentateuco es una compilación que se inició durante la monarquía de Josías, rey de Judá, en el siglo VII a.C.  En aquella época habían dos reinos Israelitas, el del norte cayó bajo poder asirio y el del sur. El eje de la construcción del Pentateuco.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El objetivo de la elaboración del Pentateuco en Judá (el reino israelita del Sur) fue el de crear una nación unificada, cimentada en una nueva religión. El plan que dio origen al monoteísmo tenía como finalidad constituir un solo pueblo judío, guiado por un solo Dios, gobernado por un solo rey, con una sola capital, Jerusalén, y un solo templo, el de Salomón.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A finales del siglo VIII A.E.C, el alfabeto hebreo apareció, y después de siglos de tradición oral, la tradición escrita prolifera por primera vez, y culturalmente lo modifica todo. La expansión de la alfabetización y los eventos geopolíticos del período lo cambiaron todo. La rebelión israelita (en el reino israelita del Norte) contra los asirios causó medidas represivas en el norte, y con ellas, ondas de refugiados se dirigieron hacía el sur. Con la llegada de olas de refugiados, Jerusalén pasó rápidamente de una minúscula e insignificante villa rural a ser una ciudad importante, con su propia influencia religiosa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los recién llegados del Norte trajeron sus dioses comandados por el dios "El", y los israelitas del Sur (reino de Judá), con su dios único Yahvé, se vieron forzados a reconciliar sus diferencias religiosas. En esa época los mitos del Viejo Testamento se fijaron en la forma que llegaron hasta nosotros: La historia de Abraham y su familia viajando y negociando mercaderías árabes con el uso de camellos; el mito del Éxodo, las historias de la conquista de Canaán, narrando la derrota de Goliat por David, basada en verdad en los resentimientos forzados por los egipcios; de Salomón y su gran fortuna y su inmenso templo en Jerusalén.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todos estos mitos resultaron de alteraciones significativas de hechos ocurridos. Pero al consignarlos en forma escrita, se fijaron, y desde esa época llegaron hasta nosotros prácticamente inalterados. A partir de ese momento por primera vez, los registros bíblicos comienzan a corroborar los registros arqueológicos.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://www.sindioses.org/examenreligiones/arqueobiblica02.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Finkelstein afirma que las investigaciones apuntan que las historias de la creación del hombre, la vida del patriarca Abraham y su familia -fundadores de la nación judía-, el éxodo de Egipto, la instalación en la tierra prometida y la época de los Reyes fueron relatos creados para servir al proyecto del rey Josías de reconciliar a los dos reinos israelitas (Israel y Judá) e imponerse frente a los grandes imperios regionales: Asiria, Egipto y Mesopotamia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La siguiente es una entrevista concedida por el arqueólogo a la periodista Luisa Corradini en Israel. &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://www.sindioses.org/examenreligiones/arqueobiblica.html#id6" id="id1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;—Durante más de veinte siglos, los hombres creyeron que Dios había dictado las Escrituras a un cierto número de sabios, profetas y grandes sacerdotes israelitas.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—Así es. Para las autoridades religiosas, judías y cristianas, Moisés era el autor del Pentateuco. Según el Deuteronomio, el profeta lo escribió poco antes de su muerte, en el monte Nebo. Los libros de Josué, de los Jueces y de Samuel eran archivos sagrados, obtenidos y conservados por el profeta Samuel en el santuario de Silo, y los libros de los Reyes venían de la pluma del profeta Jeremías. Así también, David era el autor de los Salmos y Salomón, el de los Proverbios y el del Cantar de los Cantares.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;—Y sin embargo?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—Desde el siglo XVII, los expertos comenzaron a preguntarse quién había escrito la Biblia. Moisés fue la primera víctima de los avances de la investigación científica, que planteó cantidad de contradicciones. ¿Cómo es posible -preguntaron los especialistas- que haya sido el autor del Pentateuco cuando el Deuteronomio, el último de los cinco libros, describe el momento y las circunstancias de su propia muerte?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;—Usted afirma que el Pentateuco fue escrito en una época mucho más reciente.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—La arqueología moderna nos permite asegurar que el núcleo histórico del Pentateuco y de la historia deuteronómica fue compuesto durante el siglo VII antes de Cristo. El Pentateuco fue una creación de la monarquía tardía del reino de Judá, destinada a propagar la ideología y las necesidades de ese reino. Creo que la historia deuteronómica fue compilada, durante el reino de Josías, a fin de servir de fundamento ideológico a ambiciones políticas y reformas religiosas particulares.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;—Según la Biblia, primero fue el viaje del patriarca Abraham de la Mesopotamia a Canaán. El relato bíblico abunda en informaciones cronológicas precisas.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—Es verdad. La Biblia libra una cantidad de informaciones que deberían permitir saber cuándo vivieron los patriarcas. En ese relato, la historia de los comienzos de Israel se desarrolla en secuencias bien ordenadas: los Patriarcas, el Exodo, la travesía del desierto, la conquista de Canaán, el reino de los Jueces, el establecimiento de la monarquía. Haciendo cálculos, Abraham debería de haber partido hacia Canaán unos 2100 años antes de Cristo.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://www.sindioses.org/examenreligiones/arqueobiblica03.jpg"&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;—¿Y no es así?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—No. En dos siglos de investigación científica, la búsqueda de los patriarcas nunca dio resultados positivos. La supuesta migración hacia el Oeste de tribus provenientes de la Mesopotamia, con destino a Canaán, se reveló ilusoria. La arqueología ha probado que en esa época no se produjo ningún movimiento masivo de población. El texto bíblico da indicios que permiten precisar el momento de la composición final del libro de los Patriarcas. Por ejemplo, la historia de los patriarcas está llena de camellos &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://www.sindioses.org/examenreligiones/arqueobiblica.html#id8" id="id2"&gt;2&lt;/a&gt;. Sin embargo, la arqueología revela que el dromedario sólo fue domesticado cuando se acababa el segundo milenio anterior a la era cristiana y que comenzó a ser utilizado como animal de carga en Medio Oriente mucho después del año 1000 a.C. La historia de José dice que la caravana de camellos transporta "goma tragacanto, bálsamo y láudano". Esa inscripción corresponde al comercio realizado por los mercaderes árabes bajo control del imperio asirio en los siglos VIII y VII a.C. &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://www.sindioses.org/examenreligiones/arqueobiblica.html#id9" id="id3"&gt;3&lt;/a&gt; Otro hecho anacrónico es la primera aparición de los filisteos en el relato, cuando Isaac encuentra a Abimelech, rey de los filisteos &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://www.sindioses.org/examenreligiones/arqueobiblica.html#id10" id="id4"&gt;4&lt;/a&gt;. Esos filisteos -grupo migratorio proveniente del mar Egeo o de Asia Menor- se establecieron en la llanura litoral de Canaán a partir de 1200 a.C. Esos y otros detalles prueban que esos textos fueron escritos entre los siglos VIII y VII a.C.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;—El heroísmo de Moisés frente a la tiranía del faraón, las diez plagas de Egipto y el éxodo masivo de israelitas hacia Canaán son algunos de los episodios más dramáticos de la Biblia. ¿También eso es leyenda?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—Según la Biblia, los descendientes del patriarca Jacob permanecieron 430 años en Egipto antes de iniciar el éxodo hacia la Tierra Prometida, guiados por Moisés, a mediados del siglo XV a.C. Otra posibilidad es que ese viaje se haya producido dos siglos después. Los textos sagrados afirman que 600.000 hebreos cruzaron el Mar Rojo y que erraron durante 40 años por el desierto antes de llegar al monte Sinaí, donde Moisés selló la alianza de su pueblo con Dios. Sin embargo, los archivos egipcios, que consignaban todos los acontecimientos administrativos del reino faraónico, no conservaron ningún rastro de una presencia judía durante más de cuatro siglos en su territorio. Tampoco existían, en esas fechas, muchos sitios mencionados en el relato. Las ciudades de Pitom y Ramsés, que habrían sido construidas por los hebreos esclavos antes de partir, no existían en el siglo XV a.C. En cuanto al Éxodo, desde el punto de vista científico no resiste el análisis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;—¿Por qué?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—Porque, desde el siglo XVI a.C., Egipto había construido en toda la región una serie de fuertes militares, perfectamente administrados y equipados. Nada, desde el litoral oriental del Nilo hasta el más alejado de los pueblos de Canaán, escapaba a su control. Casi dos millones de israelitas que hubieran huido por el desierto durante 40 años tendrían que haber llamado la atención de esas tropas. Sin embargo, ni una estela de la época hace referencia a esa gente. Tampoco existieron las grandes batallas mencionadas en los textos sagrados. La orgullosa Jericó, cuyos muros se desplomaron con el sonar de las trompetas de los hebreos, era entonces un pobre caserío. Tampoco existían otros sitios célebres, como Bersheba o Edom. No había ningún rey en Edom para enfrentar a los israelitas. Esos sitios existieron, pero mucho tiempo después del Exodo, mucho después de la emergencia del reino de Judá. Ni siquiera hay rastros dejados por esa gente en su peregrinación de 40 años. Hemos sido capaces de hallar rastros de minúsculos caseríos de 40 o 50 personas. A menos que esa multitud nunca se haya detenido a dormir, comer o descansar: no existe el menor indicio de su paso por el desierto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;—En resumen, los hebreos nunca conquistaron Palestina.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—Nunca. Porque ya estaban allí. Los primeros israelitas eran pastores nómadas de Canaán que se instalaron en las regiones montañosas en el siglo XII a.C. Allí, unas 250 comunidades muy reducidas vivieron de la agricultura, aisladas unas de otras, sin administración ni organización política. Todas las excavaciones en la región exhumaron vestigios de poblados con silos para cereales, pero también de corrales rudimentarios. Esto nos lleva a pensar que esos individuos habían sido nómadas que se convirtieron en agricultores. Pero ésa fue la tercera ola de instalación sedentaria registrada en la región desde el 3500 a.C. Esos pobladores pasaban alternativamente del sedentarismo al nomadismo pastoral con mucha facilidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;—¿Por qué?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—Ese tipo de fluctuación era muy frecuente en Medio Oriente. Los pueblos autóctonos siempre supieron operar una rápida transición de la actividad agrícola a la pastoral en función de las condiciones políticas, económicas o climáticas. En este caso, en épocas de nomadismo, esos grupos intercambiaban la carne de sus manadas por cereales con las ricas ciudades cananeas del litoral. Pero cuando éstas eran víctimas de invasiones, crisis económicas o sequías, esos pastores se veían forzados a procurarse los granos necesarios para su subsistencia y se instalaban a cultivar en las colinas. Ese proceso es el opuesto al que relata la Biblia: la emergencia de Israel fue el resultado, no la causa, del derrumbe de la cultura cananea.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;—Pero entonces, si esos primeros israelitas eran también originarios de Canaán, ¿cómo identificarlos?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—Los pueblos disponen de todo tipo de medios para afirmar su etnicidad: la lengua, la religión, la indumentaria, los ritos funerarios, los tabúes alimentarios. En este caso, la cultura material no propone ningún indicio revelador en cuanto a dialectos, ritos religiosos, formas de vestirse o de enterrar a los muertos. Hay un detalle muy interesante sobre sus costumbres alimentarias: nunca, en ningún poblado israelita, fueron exhumados huesos de cerdo. En esa época, los primeros israelitas eran el único pueblo de esa región que no comía cerdo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;—¿Cuál es la razón?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—No lo sabemos. Quizá los protoisraelitas dejaron de comer cerdo porque sus adversarios lo hacían en profusión y ellos querían ser diferentes. El monoteísmo, los relatos del Exodo y la alianza establecida por los hebreos con Dios hicieron su aparición mucho más tarde en la historia, 500 años después. Cuando los judíos actuales observan esa prohibición, no hacen más que perpetuar la práctica más antigua de la cultura de su pueblo verificada por la arqueología.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;—En el siglo X a.C. las tribus de Israel formaron una monarquía unificada -el reino de Judá- bajo la égida del rey David. David y su hijo, Salomón, servirán de modelo a las monarquías de Occidente. ¿Tampoco ellos fueron lo que siempre se creyó?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—Tampoco en este caso la arqueología ha sido capaz de encontrar pruebas del imperio que nos legó la Biblia: ni en los archivos egipcios ni en el subsuelo palestino. David, sucesor del primer rey, Saúl, probablemente existió entre 1010 y 970 a.C. Una única estela encontrada en el santuario de Tel Dan, en el norte de Palestina, menciona "la casa de David". Pero nada prueba que se haya tratado del conquistador que evocan las Escrituras, capaz de derrotar a Goliat. Es improbable que David haya sido capaz de conquistas militares a más de un día de marcha de Judá. La Jerusalén de entonces, escogida por el soberano como su capital, era un pequeño poblado, rodeado de aldeas poco habitadas. ¿Dónde el más carismático de los reyes hubiera podido reclutar los soldados y reunir el armamento necesarios para conquistar y conservar un imperio que se extendía desde el Mar Rojo, al Sur, hasta Siria, al Norte? Salomón, constructor del Templo y del palacio de Samaria, probablemente tampoco haya sido el personaje glorioso que nos legó la Biblia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;—¿Y de dónde salieron sus fabulosos establos para 400.000 caballos, cuyos vestigios sí se han encontrado?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—Fueron criaderos instalados en el Sur por el reino de Israel varios decenios más tarde. A la muerte de Salomón, alrededor del 933 a.C., las tribus del norte de Palestina se separaron del reino unificado de Judá y constituyeron el reino de Israel. Un reino que, contrariamente a lo que afirma la Biblia, se desarrolló rápido, económica y políticamente. Los textos sagrados nos describen las tribus del Norte como bandas de fracasados y pusilánimes, inclinados al pecado y a la idolatría. Sin embargo, la arqueología nos da buenas razones para creer que, de las dos entidades existentes, la meridional (Judá) fue siempre más pobre, menos poblada, más rústica y menos influyente. Hasta el día en que alcanzó una prosperidad espectacular. Esto se produjo después de la caída del reino nórdico de Israel, ocupado por el poderoso imperio asirio, que no sólo deportó hacia Babilonia a los israelitas, sino que además instaló a su propia gente en esas fértiles tierras.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;—¿Fue, entonces, durante el reino de Josías en Judá cuando surgió la idea de ese texto que se transformaría en fundamento de nuestra civilización occidental y origen del monoteísmo?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—Hacia fines del siglo VII a.C. hubo en Judá un fermento espiritual sin precedente y una intensa agitación política. Una coalición heteróclita de funcionarios de la corte sería responsable de la confección de una saga épica compuesta por una colección de relatos históricos, recuerdos, leyendas, cuentos populares, anécdotas, predicciones y poemas antiguos. Esa obra maestra de la literatura -mitad composición original, mitad adaptación de versiones anteriores- pasó por ajustes y mejoras antes de servir de fundamento espiritual a los descendientes del pueblo de Judá y a innumerables comunidades en todo el mundo.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://www.sindioses.org/examenreligiones/arqueobiblica04.jpg"&gt;
&lt;section id="el-genesis-del-libro-del-genesis"&gt;
&lt;h2&gt;El Génesis del libro del Génesis &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://www.sindioses.org/examenreligiones/arqueobiblica.html#id11" id="id5"&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Por: &lt;strong&gt;Scott Bidstrup&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los estudiosos determinaron que las raíces de muchas de las historias del Viejo Testamento son mitos paganos de antiguas culturas de Mesopotamia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el Creciente fértil, las aguas de los ríos Tigris y  Eufrates, en el Irak de hoy, dieron nacimiento a algunas de las primeras civilizaciones. En este comienzo del florecimiento de la civilización, muchos mitos religiosos proliferaban intentando explicar lo que en aquella época era inexplicable. De este contexto, nos llegaron los trabajos literarios completos más antiguos que disponemos, datados en por lo menos 7000 años.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El Épico poema de Gilgamesh es una narrativa voluminosa de la  mitología heroica que incorpora muchos de los mitos religiosos de Mesopotamia, y es la obra literaria completa más antigua que sobrevivió.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muchas de las historias de ese poema épico fueron eventualmente incorporadas en el libro de Génesis. Algunas de las historias prestadas del libro de Gilgamesh son la creación del hombre en un jardín paradisíaco, y la introducción del mal en un mundo inocente, y la historia de un gran diluvio causado por la perversidad del hombre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En esa civilización de la rivera de Mesopotamia, conocida hoy por nosotros como el Imperio Caldeo, alianzas tribales anteriores a la formación del imperio continuaron existiendo y prosperando. Algunos se aliaron con el palacio, muchos se opusieron, pero todas las tribus conservaron elementos de las culturas de la preconquista.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los patriarcas aparecen por primera vez en nuestra historia con el viaje de uno de ellos: Abraham, quien llevó a los miembros de su tribu de la ciudad de Ur, al este del Mediterráneo, a la tierra prometida de Canaán, cerca del siglo XIX o XVIII a.C. o así cuenta la historia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El problema es que no tenemos ninguna evidencia histórica (arqueológica) convincente que corrobore la historia de Abraham, además existe mucha evidencia que le es contradictoria.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La tierra donde Abraham supuestamente se estableció, las tierras altas del sur de Palestina (Al sur de Jerusalén, antes el Valle de Berseba) contiene evidencias arqueológicas escasas de este período. El registro arqueológico deja claro que la densidad demográfica de esa región era extremamente baja - no más de unos centenares de habitantes, pastores nómadas, como los beduinos que viven en los tiempos actuales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sabemos a través de pruebas arqueológicas inequívocas que los pueblos conocidos como los filisteos no aparecieron en la región antes del siglo XII a.C., y la ciudad de Gerar en la que Isaac, el hijo de Abraham, se encontró con Abimeleq, Rey de los Filisteos (Génesis 26:1) era de hecho una minúscula villa rural insignificante antes del siglo VIII a.C. ¡Gerar no podría haber sido la capital de un rey regional cuyo pueblo aún no existía!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este no es el único problema enfrentado para la narrativa de la Era de los Profetas. El camello también es un gran problema. Sabemos a través de evidencias arqueológicas que los camelos no habían sido domesticados antes del final del segundo milenio A.E.C, y los camellos  que no eran ampliamente usados como animales de carga antes del año 1000 A.E.C, bien después de la Era de los Patriarcas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Además existe el problema de la carga llevada por los camelos:  goma, bálsamo y mirra, que eran productos Árabes, y el comercio con Arabia sólo comenzó a partir de la hegemonía asiría en la región, teniendo inicio en el siglo VIII a.C.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otro problema es el matrimonio de Jacob con Lea, y su relación con su tío Labán, todos descritos como arameos, pues este grupo étnico no aparece en el registro arqueológico antes de 1100 a.C., y no llegó a ser un grupo significativo antes del siglo XIX a.C.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Remontándonos hace más de 3850 años Canaán era una región politeísta. En ella debió haber existido influencias del oriente, porque los arqueólogos tienen pruebas de adoración de sus dioses y diosas. La jerarquía de dioses e diosas que incluyen a Baal, el dios de las tempestades, que tornaba fértil la tierra, Lotán, el dragón de siete cabezas, conocido en el Viejo Testamento como Leviatán y también Yam Nahar, el dios de los mares y ríos, y otros panteones y jerarquías de dioses y diosas. Por encima de todos estos dioses estaba "EL", o Rey de los dioses, regente del panteón.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cerca del 1200 a.C. Egipto reinaba sobre la región hoy conocida como Palestina. Esto se sabe por los registros egipcios, que hablan sobre los tributos reunidos de las diferentes villas y ciudades de Canaán, sino además por las evidencias arqueológicas halladas dentro de la propia región, que mostraba claramente una cantidad de asentamientos, como lo son las bases militares egipcias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Teniendo en consideración los documentos históricos egipcios, así como los hallazgos hechos por la arqueología como también por la riqueza de documentos egipcios de la época del éxodo, &lt;strong&gt;se llegó a la conclusión que no hay ninguna evidencia que el éxodo ocurriera de la manera como la Biblia lo describe.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En esa época, la región que se volvería la tierra de Israel, ocupaba las tierras altas entre la planicie costera y el valle del río Jordán, tenía una baja densidad demográfica y estaba cubierta de bosques de almácigos (&lt;em&gt;Pistaza atlántica&lt;/em&gt;) y otros árboles. La tierra estaba habitada por uno entre dos posibles pueblos (no se sabe a ciencia cierta cual): los apirus o los shoshus. Se sabe que los apirus eran originariamente nómadas itinerantes, que habitaban las cercanías de las sociedades de las tierras bajas, que podían haberse refugiado en las tierras altas, o los shoshus, un grupo más cohesionado y bien definido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La asociación lingüística entre apiru (a veces escrito hapiru) con la palabra "hebreo", por mucho tiempo (en la opinión de los expertos) ha sido considerado como una fuerte evidencia que este fue el pueblo que dio origen a los hebreos, pero ahora sabemos que la asociación no es tan simple. El nombre puede haber venido de esa fuente, mas el pueblo probablemente no.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De cualquier forma, las tierras altas al norte de Palestina, sede del Reino de Israel tenía un clima muy variable. La productividad rural, y las posibilidades de comercio con las tierras bajas, estaban sujetas a las condiciones climáticas, lo que significa que en la población era frecuente la escasez de alimentos, lo que provocaba considerables crisis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando una cosecha fracasaba y el comercio se hacía imposible, le era común al pueblo escapar de la región a lugares propicios donde la agricultura era más estable. El lugar más próximo era la Delta del río Nilo en Egipto. Por lo tanto, muchos de los "hebreos" (culturalmente indistintos de los cananeos en esa época) escaparon repetidas veces para la Delta del Nilo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Siempre que una crisis considerable acontecía en Judá, Israel o Canaán, los refugiados se dirigían a Egipto. El acontecimiento era tan común, y los refugiados tan numerosos, que acabaron convirtiéndose en una minoría representativa e influyente en Egipto, donde eran conocidos como los hicsos, y esto está claramente demostrado en los registros arqueológicos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La historia de la expulsión de los hicsos, de acuerdo con los registros egipcios y las evidencias arqueológicas, es lo que más se aproxima al éxodo descrito en la Biblia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, tenemos un problema con las fechas. La Biblia dice que el Éxodo ocurrió cerca del año 1200 a.C. mientras que la historia de los hicsos ocurrió en el año 1570 a.C. Es muy probable que cada vez que era recontada la historia de los hicsos  eventualmente se convirtió en el mito del Éxodo, a través de un proceso de constantes revisiones - otro ejemplo de la historia siendo reescrita a fin de enaltecer al historiador y a su pueblo, en lugar de registrar la cruda verdad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los hicsos se tornaron cada vez más influyentes hasta que por fin tomaron el control de Egipto, el cual gobernaron con considerable crueldad y tiranía durante la Quinta Dinastía, a partir del año 1670 a.C. Sin embargo, llegó un punto en el que los egipcios no aguantaron más, y se revelaron contra los hicsos y los expulsaron un siglo más tarde en 1570 a.C. Pero no solo fueron expulsados, sino que los egipcios los forzaron enérgicamente a volver a Canaán, en realidad más allá de Canaán, hasta la frontera Siria, saqueando y quemando las ciudades cananeas por el camino.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Algún tiempo después, la capital de los hicsos en Egipto, Avaris, en la Delta este del Nilo, fue totalmente destruida por el Faraón Ahmose, quien persiguió los últimos remanentes de los hicsos hasta Canaán y hasta el mismo sitio de Sharuhen, la principal ciudadela Cananea, destruyéndola y acabando con su influencia local.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al menos algún historiador alega que los hicsos (un milenio después de tales hechos) se establecieron en Jerusalén y construyeron un templo allí, sin embargo, el registro arqueológico no comprueba ningún templo, ni un gran número de refugiados en Jerusalén en ese período.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El registro arqueológico también deja claro que nunca hubo  "una peregrinación de 40 años por el desierto". Amplias pesquisas arqueológicas realizadas en el desierto del Sinaí jamás demostraron la existencia de cualquier asentamiento datados en la época del Éxodo, ya sea antes, durante o después del tiempo de los faraones con el titulo de Ramsés.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por lo menos dos lugares mencionados en el Éxodo fueron positivamente identificados y excavados cuidadosa y metódicamente, pero no se encontró ninguna evidencia de ocupación o asentamiento posterior al final de la Era de Bronce en estos lugares. Adicionalmente, el desierto del Sinaí estaba literalmente apuntillado de puestos militares (fuertes) egipcios, y en ningún punto del mismo los hebreos estarían a mas de un día de viaje de uno de ellos. Seria imposible que los hebreos permaneciesen ocultos en el Sinaí por 40 años.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La historia del Éxodo es claramente la construcción de un mito con el propósito de retratar una posible expulsión de los opresores como una fuga de oprimidos. Ya por el siglo 12 A.E.C, los hebreos asumieron una identidad destacadamente única en el registro arqueológico al punto que se ser discernibles por primera vez.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En las montañas y planicies de las tierras altas al norte de Canaán, desde el norte de Jerusalén hasta el Valle de Jezreel, los asentamientos de las tierras altas, pobres hasta esa época, comienzan a mostrar una característica distintiva con relación a otros asentamientos similares de las regiones a su alrededor. Existe muy poco para una mejor apreciación, la alfarería muestra un estilo pobre, con poca ornamentación cuyo uso principal era nada mas que servir como utensilios de cocina y manutención de objetos. Así mismo hay un factor muy claro: Los huesos de cerdos desaparecen del registro arqueológico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La prohibición del consumo de cerdos es por lo tanto la característica de la cultura judía mejor comprobada por la evidencia arqueológica. Y eso representa el comienzo de la transformación del dios &lt;em&gt;"El"&lt;/em&gt; en &lt;em&gt;"El-ohim"&lt;/em&gt;, el dios de los dioses, o dios de Israel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Actualmente conocemos ese dios de Mesopotamia como "El-ohim", y el autor "E", uno de los más antiguos escritores de las escrituras de esa época, presenta al dios "El"  presentándose a Abraham como &lt;em&gt;El Shaddai&lt;/em&gt; ("El" de la montaña) Él también aparece como &lt;em&gt;El Elyon&lt;/em&gt; o &lt;em&gt;El de Betel&lt;/em&gt; en otras escrituras apócrifas, y su nombre también se preserva en los nombres hebreos como Isra-el e Isma-el. La palabra Elohim era originalmente el plural de la palabra El.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al sur, de Betel en el Valle de Berseba, una transformación similar empezó a darse. En este lugar de clima y geografía ásperas, con una densidad demográfica reducida, y con un mayor aislamiento geográfico, el dios cananeo Yahvé (Jehová o Yahvé) está siendo transformado por un pueblo con una cultura similar en la tierra de Judá.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El autor anónimo conocido por los expertos como "J" muestra a su dios interactuando con familiaridad y a voluntad propia con Abraham, que casualmente se le aparece al mismo Abraham en Génesis 18 presentándose como Yahvé. Sin embargo, el autor contemporáneo de "J", es decir "E" en el norte, no acepta que dios sea tan familiar y casual, por lo que el escritor lo hace surgir como una voz, que le ordena a Abraham dejar su pueblo en Mesopotamia y fijar su residencia en Canaán.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Yahvé, en su metamorfosis de un dios pagano cananeo hacía el dios de los judíos, se torno en un dios vengativo y cruel en las manos del autor "J". Yahvé mandó que Abraham sacrificara su primogénito, un acto que no nos sorprende dada la naturaleza de las religiones paganas de la época. Muchas de las religiones paganas (Recuerde que Yahvé comenzó como un dios pagano cananeo) consideraban el primogénito semejante a un dios. Por esa razón, eran frecuentemente sacrificados al dios que supuestamente los generó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entretanto en el norte, Elohim continuaba siendo un dios más sutil, que dirige los asuntos humanos por revelaciones a través de voces, oculto a la vista de los meros mortales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Existe una tensión entre esos dos pueblos, ambos se identifican como descendentes de Abraham, Isaac &amp;amp; Jacob. Un pueblo tal vez, sin embargo con dos dioses.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El pueblo del norte, con condiciones geográficas y climáticas más amenas, eventualmente prosperaron y establecieron alianzas con sus vecinos. Sus riquezas, en el decorrer del tiempo, pasaron a exceder las del sur, al punto de convertirse en una nación autónoma: La nación de Israel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Israel prospera tanto que se vuelve significativa en el comercio exterior - eclipsando a su vecino pobre, Judá.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El registro arqueológico muestra claramente que Israel se volvió un importante poder regional, que ciertamente atraía el interés de sus vecinos. A esa altura, la hegemonía egipcia de la región había desaparecido, y el báculo geopolítico fue ejercido por Asiria.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eventualmente los asirios asumieron el control de la región, con dos provincias, Israel al norte &amp;amp; Judá al sur. Israel, bastamente más populosa y próspera que Judá; tenía como capital Meggido, Samaria y Siquem, Y Judá, tenía a Betel, en la frontera al norte, y a veces Hebrón al sur. Jerusalén, antes de esa época, era una minúscula e insignificante villa rural. Jerusalén antes de las deportaciones asirias, no era un centro cultural.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A finales del siglo VIII a.C., el alfabeto hebreo apareció, y la alfabetización se esparció entre los hebreos mas ricos. Finalmente, después de siglos de tradición oral, la tradición escrita prolifera por primera vez, y culturalmente lo modifica todo. Los mitos pasan a la forma escrita y son comparados, y los dos dioses pasaron a chocarse abiertamente uno con otro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La expansión de la alfabetización y los eventos geopolíticos del período lo cambiaron todo. La rebelión israelita contra los asirios causó medidas represivas en el norte, y con ellas, ondas de refugiados se dirigieron hacía el sur. Con la llegada de olas de refugiados, Jerusalén pasó rápidamente de una minúscula e insignificante villa rural a ser una ciudad importante, con su propia influencia religiosa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los recién llegados israelitas con sus dioses comandados por el dios "El", y los Judíos (ciudadanos de Judá), con su dios único Yahvé, son forzados a reconciliar sus diferencias religiosas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es también en esa época que los mitos del Viejo Testamento se fijaron en la forma que llegaron hasta nosotros: La historia de Abraham y su familia viajando y negociando mercaderías árabes con el uso de camellos; el mito del Éxodo, resultado de la expulsión de los hicsos, las historias de la conquista de Canaán, narrando la derrota de Goliat por David, basada en verdad en los resentimientos forzados por los egipcios; de Salomón y su gran fortuna y su inmenso templo en Jerusalén.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todos estos mitos resultaron de alteraciones significativas de hechos ocurridos. Pero al consignarlos en forma escrita, se fijaron, y desde esa época llegaron hasta nosotros prácticamente inalterados. A partir de ese momento por primera vez, los registros bíblicos comienzan a corroborar los registros arqueológicos.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="arqueobiblica05.jpg" src="http://www.sindioses.org/examenreligiones/arqueobiblica05.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Notas:&lt;/p&gt;
&lt;dl class="footnote brackets"&gt;
&lt;dt class="label" id="id6"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://www.sindioses.org/examenreligiones/arqueobiblica.html#id1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.lanacion.com.ar/edicionimpresa/cultura/nota.asp?nota_id=775002"&gt;Entrevista hecha para el diarío LA NACIÓN.&lt;/a&gt; Publicada el 25 de enero de 2006. Este sitio sólo cita la sección de la entrevista pero no la introducción del artículo.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;dl class="footnote brackets"&gt;
&lt;dt class="label" id="id8"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://www.sindioses.org/examenreligiones/arqueobiblica.html#id2"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;El anacronismo de mencionar camellos en tiempos de Abraham se menciona en Génesis 12:16: &lt;em&gt;"E hizo bien a Abram por causa de ella; y él tuvo ovejas, vacas, asnos, siervos, criadas, asnas y camellos"&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id9"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://www.sindioses.org/examenreligiones/arqueobiblica.html#id3"&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;En Génesis 37:25 está consignado el supuesto comercio con productos árabes: "Y se sentaron a comer pan; y alzando los ojos miraron, y he aquí una compañía de ismaelitas que venía de Galaad, y sus camellos traían aromas, bálsamo y mirra, e iban a llevarlo a Egipto."&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id10"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://www.sindioses.org/examenreligiones/arqueobiblica.html#id4"&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;La cita bíblica que narra que Abraham se encontró con el rey de los filisteos en sus días es Génesis 26:1. &lt;em&gt;"Después hubo hambre en la tierra, además de la primera hambre que hubo en los días de Abraham; y se fue Isaac a Abimelec rey de los filisteos, en Gerar"&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id11"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://www.sindioses.org/examenreligiones/arqueobiblica.html#id5"&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;"El génesis del libro del génesis" es un segmento del trabajo de Scott Bidstrup publicado en inglés como &lt;a class="reference external" href="http://www.bidstrup.com/bible.htm"&gt;"The Bible And Christianity - The Historical Origins - A rational, secular, historical perspective on the history of Christianity and its scripture"&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/examenreligiones/index.html"&gt;Examinando las religiones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>arqueología</category><category>crítica bíblica</category><guid>http://www.sindioses.org/examenreligiones/arqueobiblica.html</guid><pubDate>Tue, 11 Apr 2006 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Cómo conversar sobre el Diluvio Universal con los testigos de Jehová (y otros creyentes)</title><link>http://www.sindioses.org/examenreligiones/testigos.html</link><dc:creator>Jorge Colorado</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://www.sindioses.org/genesis/diluvio2.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div&gt;&lt;p class="primera"&gt;Un domingo por la mañana, dos señoras tocan el timbre de su casa. Vd. abre la puerta y saluda, y antes de advertir su error, una de las señoras comienza a comentarle sobre la importancia de recordar la historia de un buen señor que hace muchísimo tiempo construyó una enorme arca por encargo del mismísimo Jehová...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A estas alturas ya es demasiado tarde para reconocer su error, pero aún hay algo por hacer:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;-Pregunta (a las testigos de Jehová): ¿Todo el planeta se llenó de agua?&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;-Respuesta: Sí, todo.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;-¿Hasta la cumbre más alta?&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;-Sí, hasta la cumbre más alta.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;-¿De dónde salió toda el agua?&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;-(Se quedan medio extrañadas) Pues... Jehová la creó.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;-¿Dónde dice que fue creada el agua?&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;-Este.... (No saben responder).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;-¿Y adónde se fue toda el agua?&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;-Bueno, quizás se fue al centro de la Tierra...&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;-Y si se fue al centro de la Tierra, significa que la Tierra dio un
salto crítico en su masa, ¿cómo es que eso no está alterando la gravedad?&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;-Quizás la alteró...&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;-Entonces los animales y la familia de Noe, quienes vivían antes de el
Diluvio Universal, tuvieron que adaptarse a la nueva gravedad.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;-Seguramente que sí.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;-Ah, entonces... ¡evolucionaron!&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;-No, sólo cambiaron.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;-La evolución es la adaptación de un organismo a un medio... Eso es
evolución.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;-No, no lo es... No hubo evolución por que entonces lo dirían Las Escrituras.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;-Bueno, pero regresemos, si el agua creada por Jehová subió hasta
las cumbres más altas de las montañas ¿cómo es que no se congeló?&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;-Por que las montañas eran más pequeñas.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;-¿Y dónde dice en su Biblia que las montañas eran más pequeñas? Porque las pruebas que tenemos indican que para que se haga una montaña se toman
millones de años.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;-Jehová lo hizo de una forma rápida.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;-Entiendo que nuevamente hizo otra creación....&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;-Sí, lo hizo.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;-¿Y el agua era dulce o salada?&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;-Dulce, por que vino de la lluvia.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;-¿Y Noe metió peces al arca? ¿Cómo es que no se hundió el barco?&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;-No, no metió, los peces se quedaron por fuera.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;-¿Entonces no hizo lo que Dios le indicó?&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;-No había necesidad.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;-Entonces los peces y animales de agua salada se murieron. ¿Cómo
explica que estén ahora aquí en nuestros mares de agua salada? ¿Es que
evolucionaron?&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;-No, sólo cambiaron.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;-Bueno, déjenme decirles que ustedes son las primeras Testigos de Jehová &lt;strong&gt;evolucionistas&lt;/strong&gt; y &lt;strong&gt;multicreacionistas&lt;/strong&gt;...&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Y las dos señoras se retiran profiriendo maldiciones...&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/examenreligiones/index.html"&gt;Examinando las religiones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>crítica bíblica</category><category>escepticismo</category><category>milagros</category><guid>http://www.sindioses.org/examenreligiones/testigos.html</guid><pubDate>Sat, 01 May 2004 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Historias mutantes</title><link>http://www.sindioses.org/examenreligiones/mutante.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://www.sindioses.org/examenreligiones/biblia2.gif"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div&gt;&lt;blockquote class="epigraph"&gt;
&lt;p&gt;"La historia es escrita por los victoriosos - a su manera"&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Elaine Pagels, en el libro "The Gnostic Gospels"&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;La aldea de aquel remoto lugar se encontraba en una gran dificultad. Por razones climáticas (que no podían entender) sus cosechas estaban arruinadas, el hambre parecía segura. Solo quedaba una opción: Emigrar a mejores tierras. Así ocurría siempre que se presentaba una crisis en su economía.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero, ¿a dónde ir? La elección no fue muy difícil: A Egipto, la delta del Nilo, aquella tierra donde cada año las aguas del río hacen fértiles los suelos, y la cosecha era segura. Aquellos emigrantes fueron conocidos en Egipto como los "Hicsos". La historia nos cuenta que con el tiempo los hicsos se convirtieron en una minoría importante, y paulatinamente obtuvieron poder político, de forma que en 1600 A. C. Egipto (en su parte norte) ya era gobernada por ellos. El primer rey, Salitis, estableció su reino en Menfis, pero luego trasladarían su capital a la ciudad de Avaris. Pero los hicsos como gobernantes fueron tiranos y crueles, de manera que un siglo después (en 1570 A. C.) son expulsados de Egipto por los egipcios. La expulsión fue tan fiera, que los obligaron ir hasta lo que hoy es la frontera de Israel con Siria. La capital de los hicsos en Egipto, Avaris, fue destruida totalmente por el faraón Ahmose. Ésta es pues la historia de los hicsos, según lo sabemos por las viejas tablillas y demás restos arqueológicos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si el lector piensa que voy a sacar alguna moraleja de tipo político, se equivoca, pues este no es el tema de este escrito. Muy probablemente el lector no habrá escuchado esta historia, pero de seguro si habrá conocido, o visto en TV. la "historia mutante" que resulto de este hecho.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Resulta que los hicsos, que luego se asentaron en lo que hoy es Palestina e Israel (su antiguo hogar antes de ir a Egipto), empezaron a transmitir la historia de forma oral, de generación en generación (pues aún no existía el alfabeto hebreo), y tal como ocurre con el juego del "teléfono roto", la historia de la expulsión de los hicsos empezó a "mutar", de forma que de una historia de "expulsión de los opresores" se transformo en una de "fuga de los oprimidos". Se transformo pues, en la historia del Éxodo, la que contiene la Biblia, la historia que Dreamworks llevó al cine como "El Príncipe de Egipto", o la que vemos en la TV. durante semana santa como "Moisés y los 10 mandamientos" .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los arqueólogos en arduas campañas en el desierto del Sinaí no han encontrado la menor evidencia de un éxodo por el desierto de 40 años, ni antes, durante o después del reinado de los faraones con el título de Ramses. Por el contrario, si han encontrado en Egipto muchas evidencias del reinado y expulsión de los hicsos. Así pues la historia de Moisés abriendo paso a los esclavos hebreos por el mar Rojo, después de enviar 10 poderosas plagas (jamás documentadas por los egipcios) parecen ser, con toda seguridad, mitos como los de cualquier pueblo de la antigüedad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero las historias mutantes no paran aquí, hay cientos de ellas en ese libro que guardas en tu casa con el nombre de Biblia (también hay unas pocas que son ciertas). En el año 586 A. C. los hebreos fueron llevados cautivos a Babilonia, y la ciudad de Jerusalén destruida. Pero los sacerdotes temían por que su cultura y religión monoteísta se viera desplazada por la del poder dominante. Se vieron en la obligación de amonestar a su pueblo, que su dios, Yahvé, era el creador de esos astros, que los habitantes de Mesopotamia consideraban dioses. Pero en esta ocasión no inventaron una historia, sino que plagiaron una narración babilónica y la adaptaron a su dios Yahvé ( ¡Ya que en aquellos días nadie hablaba del "Copyright" o derechos de autor!!!)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La historia plagiada fue el poema del "Enuma Elish", que a su vez es una adaptación tardía de una historia sumeria. El Enuma Elish contiene la historia de la creación del hombre en un paraíso, y la introducción del mal en un mundo inocente, solo que quien es el creador es Marduk, tras una larga lucha con otros dioses. Los hebreos hicieron, como muchos estudiantes que dejan todo para última hora, una gran "fusilada" del texto babilónico. Los hebreos cambiaron dioses por Yahvé (o Jehová), creando una versión monoteísta en la que se hiciera claridad que los astros eran objetos creados. En su ignorancia los hebreos aseguraron en su mito, que la luz fue creada días antes que las estrellas y el sol. ¡Los pobres no sabían que la luz que nos llega proviene de las estrellas, y que nuestro sol es una de ellas!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Interesante también es el plagio del cuento épico del Gilgamesh, que contiene un mito en el que los dioses envían un diluvio para castigar a los hombres. El dios "Ea" aconseja a Utnapistim que construya un arca pare él su familia y una pareja de animales de cada especie. Después del diluvio Utnapistim sale del arca y ofrece un sacrificio a los dioses. Los hebreos todo lo que hicieron fue cambiar "los dioses", por Yahvé (o Jehová) y Utnapistim, por Noé (entre otros detalles). Todo un plagio. Como en aquella época ya existía la escritura, el mito fue consignado por los hebreos, y así nos llegó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tanto la epopeya del Gilgamesh, como el Enuma Elish, fueron encontrados escritos en tablas de arcilla, en escritura cuneiforme, durante el siglo XIX, en los restos de la ciudad de Nínive, mostrando ser más antiguos que los contenidos en la Biblia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los hebreos lograron salir del cautiverio gracias a Ciro el Grande, rey persa, quien conquistó a Babilonia en el 538 A. C. Los hebreos conservaron su monoteísmo, y tiempo después, mientras eran gobernados por el pomposo imperio romano, nació una secta en el corazón del judaísmo: El cristianismo. Esta religión se hizo más grande que aquella de la que provenía, y al hacerse cristiano el emperador Constantino (313 D.C), occidente fue marcada con la cruz, ya sea por pía evangelización, o con fuego y espada, como le ocurrió a América. Así pues la historia de los vencedores fue la que nos llegó, esa fue la que aprendí en las clases de religión cuando niño. Esa historia, la de los vencedores culturales, no la que nos revela la arqueología, es la que muchos creen como cierta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Me encantaría hablar aquí, de lo que nos cuentan los arqueólogos e historiadores sobre la autenticidad de Jesús de Nazareth, sobre como nació el concepto del dios único Jehová, o la historia de las riñas teológicas en el cristianismo (a veces con mucha sangre como aderezo), pero el texto sería muy largo y perdería lectores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando llegan a mi casa a predicarme que acepte como cierta la Biblia, no puedo menos que mostrarme escéptico. ¿Cómo es que tanta gente cree como verdaderos tamaños mitos? A parte de todo, los creyentes me vienen con el cuento (principalmente sectas "made in USA") que como la Biblia habla de una creación y un diluvio, la biología evolutiva y la geología son una trama del "diablo", que Darwin y todos los paleontólogos y geólogos son "instrumentos de Satán, el enemigo de Jehová Dios". Frente a lo cual no puedo hacer menos que recordar a Albert Einstein cuando dijo: "Solo hay dos cosas infinitas: El Universo y la estupidez humana. Más de la primera no estoy seguro".&lt;/p&gt;
&lt;section id="lecturas-recomendadas"&gt;
&lt;h2&gt;Lecturas recomendadas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.bidstrup.com/bible.htm"&gt;Damien Noel: Los orígenes de Israel&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/examenreligiones/index.html"&gt;Examinando las religiones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>crítica bíblica</category><category>historia</category><guid>http://www.sindioses.org/examenreligiones/mutante.html</guid><pubDate>Wed, 12 Mar 2003 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Test escéptico para fundamentalistas cristianos</title><link>http://www.sindioses.org/examenreligiones/test.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://www.sindioses.org/examenreligiones/jesusloco.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div&gt;&lt;ol class="espacio arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Ustedes afirman que el dios de la Biblia es el verdadero, para ello se valen de las afirmaciones de la Biblia ¿No es esto un argumento circular? ¿No es esto similar a decir que Alá existe porque el Corán lo dice?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;¿Por qué ha de ser cierto el dios de la Biblia y falsos los dioses de los hindúes, los antiguos griegos, los egipcios o Papá Noel?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Si Ud. exige pruebas de la inexistencia del dios judeocristiano, ¿está usted dispuesto a demostrar la inexistencia de Zeus, Krisna, Thor, Rá, Bachue, Quetzacóatl, Odín, etc.?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;¿Por qué supuestamente el dios de la Biblia intervino tantas veces, y de forma milagrosa, en los asuntos humanos en el Antiguo Testamento, y sin embargo, no hizo nado frente al holocausto Nazi (6 millones de judíos masacrados), o frente a las 30.000 desapariciones del régimen militar argentino (1976-1983)?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;¿Cuál es la preocupación del dios judeocristiano a que aceptemos “la religión verdadera”? ¿No sería más útil que se preocupará más por la miseria de miles de niños, en lugar si creemos o no en la Trinidad, o si guardamos el sábado o el domingo?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Si los fieles de todas las denominaciones creen que sus creencias son ciertas por “sensaciones interiores” ¿por qué sus sensaciones interiores han de tener más crédito que las de un musulmán?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Si millones de ateos, agnósticos y librepensadores vivimos una vida moral y decente ¿cuál es la preocupación del dios judeocristiano a que creamos en él?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;¿Por qué se empeñan en afirmar que una buena moral está ligada a la adopción de la religión? ¿Acaso racionalistas como Voltaire, Carl Sagan, Charles Darwin, Albert Einstein o Stephen Jay Gould fueron viles asesinos y ladrones por no aceptar el fundamentalismo cristiano?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;¿Por qué cuando el fundamentalismo ha obtenido el poder total (la Ginebra gobernada por Juan Calvino, o la Europa medieval) la Iglesia ha desterrado, torturado y matado a quienes no piensan como ella? ¿Por qué hemos de creer que esto no volvería a pasar si el fundamentalismo cristiano obtuviera el poder total nuevamente?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;¿Por qué, si ustedes poseen la “verdad revelada”, el dios judeocristiano nunca les envió la fórmula para la vacuna contra la polio o la viruela, o la útil anestesia? ¿Le preocupa más a su dios revelar cuestiones doctrinales que útiles conocimientos de medicina?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Si la Biblia es correcta ¿por qué contiene relatos que contradicen a la ciencia, tales como que la lepra puede contagiar la ropa y las viviendas (Levítico 14) o que el fenotipo de la descendencia de un mamífero puede modificarse con unas varas vegetales (Génesis 30)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;¿Por qué ha de ser cierta la historia del paraíso con Adán y Eva y la del Diluvio Universal, si los arqueólogos han demostrado que estos mitos fueron tomados por los hebreos de las antiguas leyendas sumerias del Gilgamesh y el Enuma-Elish?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Si es cierta la historia de Moisés enviando 10 plagas a Egipto y liberando a los hebreos ¿por qué no existe ningún documento egipcio que lo confirme?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Si son ciertas las historias de Jesús narradas por los evangelios ¿por qué ninguno de los historiadores romanos de Judea en aquella época confirman sus milagros, su ejecución y muerte?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;¿Por qué si la mitología antigua es pródiga en milagros y concepciones virginales, ha de ser más cierto el nacimiento virginal de Jesús que el de Krishna?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Si el dios de la Biblia es moralmente bueno ¿por qué en 1 Samuel 15: 3 Jehová manda masacrar al pueblo de Amalec, incluyendo a las mujeres, niños de brazos, vacas, ovejas y asnos? ¿O por qué en Óseas 13: 16 Jehová desea que los niños de Samaria sean estrellados vivos contra las rocas y que las mujeres embarazadas sean asesinadas? ¿Es eso moralmente bueno?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;¿Por qué en el décimo mandamiento (Éxodo 20:17) el dios de la Biblia dice que no debemos codiciar los esclavos del prójimo? ¿Por qué la Biblia NO prohibió la esclavitud de tajo? ¿Y por qué en el mismo mandamiento coloca a la mujer como propiedad del hombre, al igual que los asnos y bueyes?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Según la Biblia (Deuteronomio 22: 13-21) si una mujer era declarada “no virgen” por su marido ella debería morir apedreada. La única posibilidad que tenía para salvarse era mostrar al pueblo las sabanas donde pasó su primer noche con su marido, manchadas de sangre. En cambio, si él marido mentía en cuanto a la virginidad de su esposa sólo se le cobraba una multa. ¿No es esto machismo y discriminación? ¿Aún así dice que la Biblia es éticamente correcta?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;¿Por qué la Biblia en 1 Corintios 14: 34 &amp;amp; 35 le prohíbe a la mujer hablar en la Iglesia, y ésta sólo puede preguntarle a su esposo cuando estén en casa? ¿No es esto machismo del más bárbaro?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Si fuimos creados, en lugar de ser producto del proceso evolutivo ¿cómo explica que tengamos la misma fórmula dental (2123/2123) que los grandes simios, si con esto tenemos problemas con las cordales? ¿Por qué tenemos los músculos extensores y flexores de los dedos del píe con una estructura propia de los grandes simios que trepan a los árboles?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Si fuimos creados a imagen y semejanza del dios judeocristiano ¿tiene el dios de la Biblia, linfocitos, anticuerpos y todo lo demás del sistema inmune? ¿Acaso él se enferma?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Si somos producto de un “Diseño inteligente” y no de la Evolución biológica ¿cómo es posible que los humanos no podamos sintetizar la vitamina C y los perros sí? ¿No sabía el Diseñador inteligente que muchos marineros morirían de escorbuto por esta razón?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Si no compartimos un antepasado común con los chimpancés ¿por qué compartimos más de un 90% de nuestros genes con ellos?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;¿Por qué el registro fósil muestra una clara evolución de la vida sobre la Tierra desde hace 3600 millones de años y no una súbita creación hace 6000 años?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Si todos los complejos seres vivos, con sus mecanismos bioquímicos fueron diseñados por el dios de la Biblia ¿diseñó él los mecanismos que hacen que los neumococos encapsulados no sean destruidos por los glóbulos blancos, y sigan siendo virulentos dentro del cuerpo del hospedador?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;¿Cómo reconcilia las evidencias físicas, químicas y geológicas que demuestran que un meteoro puso fin a los dinosaurios hace 65 millones de años, con su lectura rígida del Génesis?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;¿Cómo puede afirmar la existencia de ángeles y rechazar la existencia de Papá Noel, los duendes, las hadas y las sirenas, si al igual que en todos estos casos las evidencias brillan por su ausencia?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;¿Cuándo obtenemos el alma? ¿Cuando el óvulo es fecundado por el espermatozoide? ¿En la etapa de mórula o gástrula? ¿Cómo está seguro?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Si un biólogo aplica un estímulo adecuado a un óvulo recién fecundado, puede hacer que se produzcan dos células diploides, que producirán 2 individuos. ¿Si el alma llegó en la fecundación, se reparten dos semi-almitas a cada gemelo? ¿O queda Dios sujeto a la voluntad del biólogo para suministrar almas?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;¿Los siameses tienen un alma o dos?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Si a una persona le tienen que amputar los brazos y las piernas ¿una parte del alma se va con ellos? ¿O se acomoda el alma en el resto del cuerpo?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;¿Cómo es posible que el “Diseñador” permitiera que las estrellas de mar puedan regenerar un brazo cuando lo pierden y los humanos no?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;¿Cómo es posible que a una persona con un miembro amputado, nunca le crezca el brazo nuevamente, por más oraciones que rece?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;¿Está dispuesto el dios judeocristiano a prevenir la maldad? ¿Acaso no es omnipotente?. Y si puede hacerlo, pero no lo ha hecho ¿Puede llamarse bueno?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Si ni una hoja cae de los árboles, a no ser por voluntad de Dios ¿Por qué permitió que cayeran las dos bombas atómicas sobre Hiroshima y Nagasaki?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;¿Por qué tantas personas religiosas agradecen a Dios cuando sobreviven a un desastre, pero no dicen nada por no haber evitado el desastre? ¿O por qué no hacen juicios de culpabilidad a su dios por las victimas caídas?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Según la Biblia (Éxodo 4:11) el dios judeocristiano decide quien nace sordo o mudo. ¿No es éticamente incorrecto este tipo de manipulaciones, dado que producen graves limitaciones? Ahora que si prefiere Ud. la explicación científica para las malformaciones embrionarias ¿dónde quedan las intervenciones de su dios?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;¿Por qué en los rituales de sanación pentecostales no se curan enfermedades para las cuales la ciencia no tiene aún la cura, como el SIDA o el ébola? ¿Por qué nunca han podido “restaurar” a un niño con síndrome de Down? ¿Tiene Dios limitaciones a la hora de hacer estos milagros?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;¿No cree que sería más útil para la sociedad hacer obras benéficas, que andar tocando puertas buscando nuevos creyentes? ¿Por qué las Iglesias fundamentalistas no usan los dineros de los diezmos en obras de caridad, en lugar de hacer proselitismo dogmático?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pregunta específica para Testigos de Jehová:&lt;/strong&gt; ¿Cómo pueden llamarse testigos de Jehová si ustedes nunca han visto a tal dios? Si se consideran “testigos de Jehová” por leer un libro que lo menciona ¿no podría un lector de la Odisea llamarse “Testigo de Atenea o Poseidón”?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pregunta específica para Testigos de Jehová:&lt;/strong&gt; Ustedes dicen que las transfusiones de sangre son pecado porque la Biblia dice que la vida está en la sangre (Génesis 9:4). Según esto ¿puede estar vivo un champiñón, una medusa o un árbol si estos no poseen sangre?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pregunta específica para Adventistas:&lt;/strong&gt; ¿Si Jesús ha de regresar al mundo a poner fin al sufrimiento, porque no ha venido ya? ¿No cree que si hubiese venido a principios del siglo XX le habría ahorrado a la humanidad el sufrimiento de las 2 guerras mundiales? ¿Por qué no lo hizo? ¿Y por qué espera que nos convirtamos, no sabe de antemano quién se salva y quién no?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pregunta específica para Adventistas:&lt;/strong&gt; ¿Considera aún que su profetiza Elena G. de White nunca se equivocó en cuanto a sus revelaciones? ¿Cree usted, como ella lo afirmó, que el vulcanismo y los terremotos se deben a combustiones subterráneas de petróleo, aún cuando la abrumadora evidencia apunta hacía la Tectónica de Placas?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pregunta específica para Mormones:&lt;/strong&gt; ¿Por qué debo creer que el Libro de Mormón es divinamente inspirado, si los supuestos 3 testigos que afirmaron haber visto las “planchas de oro sagradas” luego apostataron de la fe mormona?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pregunta específica para Mormones:&lt;/strong&gt; ¿Por qué si el Libro de Mormón afirma que en la América Prehispánica existían ciudades fortificadas, gente con espadas y ganados, no ha aparecido una sola evidencia de esto en las cientos de campañas arqueológicas?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/examenreligiones/index.html"&gt;Examinando las religiones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>crítica bíblica</category><category>escepticismo</category><guid>http://www.sindioses.org/examenreligiones/test.html</guid><pubDate>Wed, 27 Nov 2002 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>El machismo de la Biblia</title><link>http://www.sindioses.org/sociedad/machismo.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://www.sindioses.org/sociedad/machismo01.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div&gt;&lt;blockquote class="epigraph"&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"La Biblia y la Iglesia han sido los mayores obstáculos en el camino de la emancipación de la mujer."&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Elizabeth Cady Stanton, Freethought Magazine, Septiembre de 1986.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Estamos viviendo un período de crecimiento explosivo del cristianismo fundamentalista en América Latina como resultado a su vez del desarrollo de estos grupos en los EE.UU. Cada vez con mayor frecuencia los estadios se llenan con personas que llevan Biblias bajo sus brazos, y en sus cabezas la idea que este libro es, desde el Génesis hasta el Apocalipsis la palabra de Dios a la humanidad. Los cristianos fundamentalistas también afirman que el ser que dictó o inspiro este libro es un ser de infinita bondad, y por lo tanto incapaz de hacerle mal a las personas, especialmente a las inocentes e indefensas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hay un texto de la Biblia es citado como defensa de la misma Biblia con relativa frecuencia, pues es muy comentado en los sermones y en los estudios bíblicos.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"y desde niño has sabido las Sagradas Escrituras, las cuales te pueden hacer sabio para la salvación por la fe que es en Cristo Jesús. Toda la Escritura es inspirada por Dios y útil para enseñar, para redargüir, para corregir, &lt;strong&gt;para instruir en justicia&lt;/strong&gt; "&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—&lt;strong&gt;2 Timoteo 3: 15-16&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Este texto es parte de la base que tienen millones de creyentes para defender las creencias de su religión y para defender una moral basada en la Biblia, o mejor, para avalar la interpretación que cada grupo le da. Yo también creí estas ideas por 19 años pero ahora difiero de ellas.&lt;/p&gt;
&lt;section id="hipotesis-para-poner-a-prueba"&gt;
&lt;h2&gt;Hipótesis para poner a prueba&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Con toda seguridad si preguntamos a la mayoría de los cristianos fundamentalistas de hoy sobre su posición sobre el machismo ellos te dirán que se esta actitud es discriminatoria e injusta. Es más, ellos dirán que en algunas de sus iglesias se permite que haya mujeres con el título de pastor o ministro, que predican, aunque esto no ocurre entre muchas denominaciones cristianas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este escrito quiero invitar al lector a analizar tres hipótesis sobre la relación de la Biblia con el machismo y constatarlas con la misma Biblia. Partiré de la premisa que el machismo es una forma de discriminación y que como tal es una injusticia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las hipótesis son:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hipótesis 1.&lt;/strong&gt; La Biblia no contiene normas a favor o en contra de cualquier forma de machismo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hipótesis 2.&lt;/strong&gt; En la Biblia se condena la discriminación de la mujer, especialmente en los textos en los que se expresa la voluntad del Dios judeocristiano, lo cual indicaría que&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;2a. el Dios juedeocristiano es bueno y justo porque imparte normas para el bienestar de todas las personas. (Asumiendo que él sea en realidad el autor de la Biblia).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2b. los autores de la Biblia, sin estar inspirados por una deidad crearon una obra que contiene normas contra el machismo.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hipótesis 3.&lt;/strong&gt; En la Biblia hay normas machistas y por lo tanto discriminativas, porque&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;3a. este conjunto de libros es producto de unos autores influenciados por su medio cultural machista. Estos autores crearon una normatividad social y religiosa que mantenía un orden social en el que la mujer ocupa un papel secundario en la sociedad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3b. el Dios del judeocristianismo, quien inspiró o dictó la Biblia es machista, y por lo tanto injusto.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ahora vamos a los textos de la Biblia a ver cual de las tres grandes hipótesis sobrevive.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="la-mujer-como-objeto"&gt;
&lt;h2&gt;La mujer como objeto&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En el libro de los Jueces, (Antiguo Testamento) podemos leer como durante las guerras libradas por los israelitas, las mujeres de los vencidos son tomadas como botín. Como si fuesen ganado o sacos de harina. Pero hay más. Las mujeres que se tomaban eran aquellas que fuesen vírgenes, las otras se masacraban.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"¿Qué haremos en cuanto a las mujeres para los que han quedado? Nosotros hemos jurado por Jehová que no les daremos nuestras hijas por mujeres.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Entonces la congregación envió allá a doce mil hombres de los más valientes, y les mandaron, diciendo: Id y herid a filo de espada a los moradores de Jabes-Galaad, con las mujeres y niños. Pero haréis de esta manera: mataréis a todo varón, y a toda mujer que haya conocido ayuntamiento de varón.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Y hallaron de los moradores de Jabes-Galaad cuatrocientas doncellas que no habían conocido ayuntamiento de varón, y las trajeron al campamento en Silo, que está en la tierra de Canaán.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—&lt;strong&gt;Jueces 21: 7, 10-12&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;¿Qué debemos decir después de este texto? ¿Quizás: Palabra de Dios. Te alabamos Señor!, Como se hace en la Misa? ¿O quizás debo exclamar Amén!, Como en los cultos protestantes? ¿Son estos los valores familiares que queremos para la sociedad? Los apologistas cristianos pueden alegar que aquí no se menciona la voluntad directa del dios Jehová, pero notemos que él no se opone, no dice nada en contra. Algo curioso para un dios meticuloso que dictó con detalles que tipos de pieles debería tener su santuario, y el orden en que estas deberían colocarse (Éxodo. Capítulo 26). Claro está que los pastores evangélicos y carismáticos no leen estos textos en sus sermones, y la mayoría de los creyentes ignoran su existencia.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"Y si vieres entre los cautivos a alguna mujer hermosa, y la codiciares, y la tomares para ti por mujer, la meterás en tu casa; y ella rapará su cabeza, y cortará sus uñas, y se quitará el vestido de su cautiverio, y se quedará en tu casa; y llorará a su padre y a su madre un mes entero; y después podrás llegarte a ella, y tú serás su marido, y ella será tu mujer."&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"Y si no te agradare, la dejarás en libertad; no la venderás por dinero, ni la tratarás como esclava, por cuanto la humillaste."&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—&lt;strong&gt;Deuteronomio 21: 11-14&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Para mi este texto es de los más "horrorosos" de la Biblia, por lo que no me quedan dudas que la Biblia es un compendio de escritos de tribus de bárbaros, y que esta lejos de ser -la verdad infalible y fuente para la moralidad humana- como afirman los cristianos. Note también, que al decir "no la venderás por dinero, ni la tratarás como esclava…" está dejando claro que hay otros casos en los que esto si se puede hacer. La Biblia además de machista es esclavista. De hecho tiene una sección poco después de los 10 mandamientos que la reglamenta (Éxodo 21: 1-11 y Deuteronomio 15: 12-18). De estos textos se apoyaban los Bautistas del sur en EE.UU para abogar por el mantenimiento de la esclavitud.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero aún hay más textos machistas. Vean como el dios judeocristiano, advierte que como castigo estregará las esposas de los israelitas a otros. La mujer tratada como objeto. ¿Es esto justo?&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"Por tanto, daré a otros sus mujeres, y sus campos a quienes los conquisten; porque desde el más pequeño hasta el más grande cada uno sigue la avaricia; desde el profeta hasta el sacerdote todos hacen engaño."&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—&lt;strong&gt;Jeremías 8: 10&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"Así ha dicho Jehová: He aquí yo haré levantar el mal sobre ti de tu misma casa, y tomaré tus mujeres delante de tus ojos, y las daré a tu prójimo, el cual yacerá con tus mujeres a la vista del Sol."&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—&lt;strong&gt;2 Samuel 12: 11&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Es claro que estoy abogando por la hipótesis 3a.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="machismo02.jpg" src="http://www.sindioses.org/sociedad/machismo02.jpg"&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="dar-luz-a-una-mujer-hace-mas-inmundo-un-parto"&gt;
&lt;h2&gt;¿Dar luz a una mujer hace más inmundo un parto?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Una interesante declaración dada por el dios Jehová sobre la impureza de la mujer después del parto dice claramente que una mujer que haya dado a luz a una niña, dura inmunda por más tiempo, que si hubiese dado luz a un varón.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"Hablo Jehová a Moisés, diciendo:&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Habla a los hijos de Israel y diles: La mujer cuando conciba y dé luz a un varón, será inmunda 7 días.... Y si diera luz a una niña, será inmunda dos semanas..."&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—&lt;strong&gt;Levítico 12: 1, 2 &amp;amp; 5&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Inmundo es un adjetivo muy horrible. Pero hay otro texto que indica que mientras una mujer este menstruando es inmunda. Veamos:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"Cuando la mujer tuviere flujo de sangre, y su flujo fuere en su cuerpo, siete días estará apartada; y cualquiera que la tocaré será inmundo hasta la noche. Todo aquello sobre que ella se acostaré mientras estuviere separada será inmundo…"&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—&lt;strong&gt;Levítico 15:19 y 20&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Esta norma es según Levítico 15:1 una norma dictada directamente por el dios Jehová a Moisés. Queda claro cual es el estatus social que le da el dios Jehová a las mujeres.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="el-matrimonio-con-el-hombre-a-la-cabeza"&gt;
&lt;h2&gt;El matrimonio con el hombre a la cabeza&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Algunos pastores y sacerdotes en la actualidad predican la "igualdad de condiciones entre los cónyuges", pero si han de seguir su doctrina de &lt;em&gt;Sola escriptura&lt;/em&gt; nos encontramos que la Biblia no apoya la igualdad entre las partes. Léalo Ud. mismo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"Porque la mujer casada está sujeta por la ley al marido mientras éste vive: pero si el marido muere, ella queda libre de la ley del marido."&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—&lt;strong&gt;Romanos 7: 2&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"Asimismo vosotras, mujeres, estad sujetas a vuestros maridos; para que también los que no creen a la palabra, sean ganados sin palabra por la conducta de sus esposas..."&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—&lt;strong&gt;1 Pedro 3: 1&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"Pero quiero que sepáis que Cristo es cabeza de todo varón, y el varón es cabeza de la mujer…  Porque el varón no debe cubrirse la cabeza, porque él es imagen y gloria de Dios; pero la mujer es gloria del varón. Porque el varón no procede de la mujer, sino la mujer del varón, y tampoco el varón fue creado por causa de la mujer, sino la mujer por causa del varón."&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—&lt;strong&gt;1 Corintios 11: 3, 7, 8 &amp;amp; 9&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"Las casadas estén sujetas a sus propios maridos, como al Señor; porque el marido es cabeza de la mujer, así como Cristo es cabeza de la iglesia, la cual es su cuerpo, y él es su Salvador."&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—&lt;strong&gt;Efesios 5: 22 &amp;amp; 23&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="mujeres-sin-derecho-a-expresarse"&gt;
&lt;h2&gt;Mujeres sin derecho a expresarse&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"Vuestras mujeres callen en las congregaciones; porque no les es permitido hablar, sino que estén sujetas, como también la ley lo dice.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Y si quieren aprender algo, pregunten en casa a sus maridos; porque es indecoroso que una mujer hable en la congregación."&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—&lt;strong&gt;1 Corintios 14: 34 &amp;amp; 35&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Note que la epístola a los corintios (Nuevo Testamento) está dirigida a un público no judío, pues va dirigida a los ciudadanos de la ciudad de Corinto, en Grecia. Por lo que la disculpa de que el machismo estaba restringido a los pueblos del Medio Oriente, o que sólo era permitido en los tiempos del Viejo Testamento es falsa.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"La mujer aprenda en silencio, con toda sujeción.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Porque no permito a la mujer enseñar, ni ejercer dominio sobre el hombre, sino estar en silencio. Porque Adán fue formado primero, después Eva;  y Adán no fue engañado, sino que la mujer, siendo engañada, incurrió en trasgresión.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Pero se salvará engendrando hijos, si permaneciere en fe, amor y santificación, con modestia."&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—&lt;strong&gt;1 Timoteo 2: 11-15&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Una vez interrogué a un adventista al respecto y le dije: "¿En su iglesia dejan hablar a las mujeres ante el público?, pues de ser así no están aceptando un mandato bíblico." Él afirmó que esto era para los tiempos del Antiguo Testamento, por lo que recuerdo su cara de asombro cuando le mencioné que la ordenanza estaba en 1 Timoteo y 1 Corintios. Luego le pregunté &lt;em&gt;¿Tengo que creer que la Biblia es moralmente correcta a pesar de estos textos?&lt;/em&gt; A lo cual respondió: &lt;em&gt;¿Entonces en qué crees? ¿No negarás que existe un Dios? ¿No creerás eso de que venimos del simio?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;img alt="machismo03.jpg" src="http://www.sindioses.org/sociedad/machismo03.jpg"&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="un-dios-morboso"&gt;
&lt;h2&gt;¿Un dios morboso?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;¿Cuál es la obsesión del dios judeocristiano con las partes íntimas de las mujeres?&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Yo, pues, descubriré también tus faldas delante de tu rostro, y se manifestará tu ignominia...&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—&lt;strong&gt;Jeremías 13: 26&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Asimismo dice Jehová: Por cuanto las hijas de Sion se ensoberbecen, y andan con cuello erguido y con ojos desvergonzados; cuando andan van danzando, y haciendo son con los pies; por tanto, el Señor raerá la cabeza de las hijas de Sion, y Jehová descubrirá sus vergüenzas.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—&lt;strong&gt;Isaías 3: 16-17&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;(La versión &lt;em&gt;Dios habla Hoy&lt;/em&gt; dice: Y pondré su desnudez al descubierto; mientras que la Biblia en Ingles &lt;em&gt;King James Versión&lt;/em&gt; dice: &lt;em&gt;And the Lord will discover their secret parts&lt;/em&gt; (Y el Señor descubrirá sus partes secretas). ¿Es este Dios al que siguen y adoran los cristianos. A un ser vengativo, misógino y morboso?&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="machismo-dentro-de-los-10-mandamientos"&gt;
&lt;h2&gt;Machismo dentro de los 10 mandamientos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Los fundamentalistas hablan que los 10 mandamientos son la ley más perfecta, justa y moral. ¿Es esto verdad? Examinemos pues el décimo mandamiento, tal como está en la Biblia:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Éxodo 20: 17&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;No codiciarás la casa de tu prójimo, no codiciarás la mujer de tu prójimo, ni su siervo, ni su criada, ni su buey, ni su asno, ni cosa alguna de tu prójimo.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Note como el mandamiento pone a las mujeres como propiedad del hombre, de la misma manera como lo son los bueyes y los asnos. Note que dice "no codiciaras la mujer de tu prójimo", pero no dice a la mujer: no codicies el esposo de otra mujer, pues según la Biblia, la mujer es un objeto, es propiedad del hombre. Aquí también hay otra cuestión que demuestra la imposibilidad de basar una moralidad basada en la Biblia en el siglo XXI, pues el mandamiento es permisivo con la esclavitud al ordenar "no codiciarás el siervo del prójimo".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y que dijo Jesús sobre las normas machistas del Antiguo Testamento. Las palabras exactas de Jesús sobre cualquier tema serán un misterio, porque lo registrado en los evangelios se escribió muchos años después de su muerte. Pero asumiendo que estos registraran su opinión tomemos lo dicho en Mateo 5:17. &lt;em&gt;"No penséis que he venido a abrogar la ley o los profetas; no he venido para abrogar, sino para cumplir."&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="la-biblia-ordena-matar-a-tu-esposa-si-resulta-no-ser-virgen"&gt;
&lt;h2&gt;¡La Biblia ordena matar a tu esposa si resulta no ser virgen!&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"Cuando alguno tomare mujer, y después de haberse llegado a ella la aborreciere, (...) y dijese: A esta mujer tomé, y me llegue a ella, y no la halle virgen; entonces el padre de la joven y su madre tomaran y sacaran las señales de la virginidad de la doncella a los ancianos de la ciudad en la puerta; y dirá el padre de la joven a los ancianos: Yo di mi hija a este joven  y él la aborrece; (...) pero ved aquí las señales de la virginidad de mi hija. Y extenderá las vestiduras delante de los ancianos de la ciudad. Entonces los ancianos tomaran al hombre y lo castigaran; y le multaran en 100 piezas de plata (...) Más si resultase verdad que no se halló virginidad en la joven, entonces la sacaran (...) y la apedrearan los hombres de la ciudad, y morirá..."&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—&lt;strong&gt;Deuteronomio 22: 13-21&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Note que la pobre mujer no tiene muchas esperanzas de salvarse. Primero tiene que mostrar que en su primera relación con su esposo, perdió la virginidad, por lo que tiene que llevar la sabana manchada de sangre. Ahora, que si este procedimiento -totalmente vergonzoso para ella--  no es posible, ella morirá apedreada, sin ninguna posibilidad de considerarse inocente. Pero si el marido miente tan solo le multaran con 100 piezas de plata. Ahora imagínese usted. ¿qué les sucedió a todas aquellas jóvenes que siendo vírgenes tenían el himen roto, por algún accidente? No puede ningún cristiano decir que este mandato no es machista. ¿Puede una persona racional considerar que la Biblia es útil en nuestros días como fuente de consejos? ¿Y más aún que todo lo que dice tiene que creerse?&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://www.sindioses.org/sociedad/machismo04.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Los adventistas, evangélicos, bautistas, Testigos de Jehová, pentecostales y cientos de creyentes seguidores de la Biblia predican que este libro es inspirado por Dios, y que por lo tanto constituye la Palabra de este ser.  Si esto es así ¿qué pueden decirnos sobre textos tan machistas como Deuteronomio 21: 11-14 y Deuteronomio 22:13-21, entre otros? Con los creyentes que he tenido la oportunidad de platicar me han dicho que estas normas deuteronómicas ya no tienen validez para los cristianos, que eran solo para los judíos. Aducen que con Cristo las normas del Deuteronomio y el Levítico (quinto y tercero libro de la Biblia respectivamente) quedaron abolidas. ¿Y en qué parte de la Biblia lo dice explicita y claramente? ¿En que versículo del Nuevo Testamento revierten y condenan el machismo o la esclavitud avalada en el Antiguo Testamento? ¡No lo hay! Y de hecho ya cité versículos machistas en el Nuevo (Efesios 5: 22 &amp;amp; 23; 1 Corintios 14: 34 &amp;amp; 35; Romanos 7: 2, entre otros.)  ¿Y si es cierto que con Cristo quedó abolida la ley de Moisés entonces porque los cristianos citan en sus libros, sermones y estudios bíblicos otros textos del Levítico y el Deuteronomio para avalar el cumplimiento de ciertas cosas? Por ejemplo citan Deuteronomio 23:19 para prohibir que los miembros de la congregación cobren interés a los prestamos hechos a sus correligionarios, o Deuteronomio 22:5, para prohibir que las mujeres usen prendas de hombre. Más exactamente para prohibir que usen pantalón (en algunas Iglesias), o Deuteronomio 23:17 y Levítico 18:22 para expulsar de la Iglesia a un homosexual o Deuteronomio 14:22-23 y Levítico 27:30-32 para legitimar el cobro del diezmo (Esto último los pastores no lo consideran abolido. ¡Jamás! Nunca lo han pensado. ¿Cómo abolir la norma levítica y deuteronómica que les genera sus abultados ingresos libres de impuestos?).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Abolidas o no, no hay razón para que durante todos los siglos transcurridos antes de la supuesta derogación hecha por Jesús las mujeres que vivieron bajo el Antiguo Testamento fueran relegadas, silenciadas y apedreadas. ¿Qué dirían los creyentes en el dios de la Biblia durante el Antiguo Testamento cuando se le cuestionaba la justicia de estas normas? ¿Dirían ellos: "No importa que ahora hayan normas que releguen a la mujer en un segundo lugar. En unos siglos vendrá Jesús, el Mesías y derogará estas normas"? Entonces el dios de la Biblia aplicó discriminación sexista en una época y en otra no. Más injusticias entonces. Pero no nos mintamos. Antes y después del Nuevo Testamento las instituciones judeocristianas han sido principalmente machistas, como lo son los grupos judíos que siguen ortodoxamente el Antiguo Testamento, como la comunidad Haresí. La Biblia y su dios Jehová o Yavhé discriminan de entrada a la mujer, la criminaliza y las castigan a todas, aún las que están sin nacer con los dolores del parto, a causa de una sola. Mejor trataba el dios Zeus a las mujeres y mejor suerte habrían tenido las mujeres si la mitología griega y no la judeocristiana se hubiera vuelto, por los giros de la historia, en la superstición de la mayoría, es decir en lo que ahora llaman la "religión verdadera".&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"A la mujer dijo (Dios): Multiplicaré en gran manera los dolores en tus preñeces; con dolores darás a luz a los hijos; y tu deseo será para tu marido, y él se enseñoreorá de ti".&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—&lt;strong&gt;Génesis 3:17&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Otras versiones traducen la expresión "y tu deseo será para tu marido" como "Tu voluntad será sujeta a la de tu marido". Salió la primera mujer del mítico Edén con la carga del machismo para siempre, para sus hijas y para sus nietas y bisnietas. Bien lo dijo Elizabeth Cady Stanton: "La Biblia y la Iglesia han sido los mayores obstáculos en el camino de la emancipación de la mujer"&lt;/p&gt;
&lt;img alt="machismo05.jpg" src="http://www.sindioses.org/sociedad/machismo05.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Cuando los ateos y agnósticos discutimos con los cristianos cuestiones que han generado polémica en nuestros días como la eutanasia, el aborto en las primeras ocho semanas, o el matrimonio gay, es corriente que los creyentes se remitan a la Biblia como fuente de normas y última palabra. ¿Pero, se puede tomar este libro como una fuente moralmente confiable cuando tiene textos tan retrógrados como los que acabamos de leer? ¿Si toda escritura es inspirada por Dios y útil para enseñar, para redargüir, para corregir, &lt;strong&gt;para instruir en justicia&lt;/strong&gt; (como lo dice 2 Timoteo 3:16) deberíamos entonces seguir el consejo de Deuteronomio 22:13-21 y apedrear a las mujeres que al casarse no fueran vírgenes o que simplemente tuviesen el himen roto? ¿Deberíamos segregar y evitar cualquier opinión o pregunta por parte de las mujeres en las congregaciones como lo indica 1 Timoteo 2:11-15? ¿Son estos textos abiertamente discriminativos una forma de "instruir en justicia" como lo afirma 2 Timoteo 3:16? ¿No sería mejor tener una discusión de corte humanista secular?&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="machismo-en-los-dirigentes-cristianos"&gt;
&lt;h2&gt;Machismo en los dirigentes cristianos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Los evangelios que ahora forman parte del Nuevo Testamento fueron cuidadosamente seleccionados después que el emperador Constantino hizo al cristianismo una religión legal y oficial. Es curioso notar que los evangelios escogidos establecen que Jesús escogió 12 apóstoles varones; Sin embargo, existen otros evangelios no escogidos (denominados apócrifos) que comentan que María Magdalena fue una importante discípula del movimiento de Jesús, lo cual indicaría que las mujeres pueden ocupar altos cargos en la Iglesia. Pero todos estos evangelios fueron suprimidos por los padres de la Iglesia, que de hecho eran varones y muy machistas, como veremos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los padres de la Iglesia Católica no se fueron con aguas tibias o mensajes edulcorados sobre su posición machista, como si lo hace el actual señor Ratzinger. Estas son algunas de las declaraciones de los sabios teólogos fundadores de la versión mayoritaria del cristianismo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"¿Y no sabes tú que eres una Eva? La sentencia de Dios sobre este sexo tuyo vive en esta era: la culpa debe necesariamente vivir también. Tú eres la puerta del demonio; eres la que quebró el sello de aquel árbol prohibido; eres la primera desertora de la ley divina; eres la que convenció a aquél a quien el diablo no fue suficientemente valiente para atacar. Así de fácil destruiste la imagen de Dios, el hombre. A causa de tu deserción, incluso el Hijo de Dios tuvo que morir."&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—&lt;strong&gt;Tertuliano, Padre de la Iglesia, "De Culta Feminarum", 1.1&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"Es Eva, la tentadora, de quien debemos cuidarnos en toda mujer... No alcanzo a ver qué utilidad puede servir la mujer para el hombre, si se excluye la función de concebir niños."&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—&lt;strong&gt;San Agustín de Hipona, Padre de la Iglesia&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"Las mujeres no deben ser iluminadas ni educadas en forma alguna. De hecho, deberían ser segregadas, ya que son causa de insidiosas e involuntarias erecciones en los santos varones."&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—&lt;strong&gt;San Agustín de Hipona&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"Por el buen orden de la familia humana, unos han de ser gobernados por otros más sabios que ellos; por ende, la mujer, más débil en cuanto a vigor de alma y fuerza corporal, está sujeta por naturaleza al hombre, en quien la razón predomina. El padre tiene que ser más amado que la madre y merece mayor respeto porque su participación en la concepción es activa y la de la madre simplemente pasiva y material."&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—&lt;strong&gt;San Agustín de Hipona&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Debo añadir que San Agustín, también es uno de los teólogos que defendió dogmas igual de razonables como lo es el de la Santísima Trinidad y el pecado original.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"Sus caras son como viento abrasador, y sus voces silbidos de serpiente, pero también aplican encantamientos nefastos a incontables hombres y animales. Y cuando se dice que su corazón es una red, se está hablando de la malicia insondable que impera en sus corazones."&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—&lt;strong&gt;San Ambrosio&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"El organismo de las mujeres está dispuesto al servicio de una matriz; el organismo del hombre se dispone para el servicio de un cerebro.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—&lt;strong&gt;Federico Arvesu, médico jesuita, "La virilidad y sus fundamentos sexuales", 1962&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;La reacción del papado a los movimientos feministas fue totalmente reaccionaria y retrógrada, Veamos la declaración del papa Pío (santo) XI:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"Cuantos de palabra o por escrito empañan el brillo de la fidelidad y la castidad nupcial, ellos mismos, como maestros del error, fácilmente echan por tierra la confianza y honesta obediencia de la mujer al marido. Y más audazmente algunos de ellos charlatean que tal obediencia es una indigna esclavitud de un conyugue respecto del otro; que todos los derechos son iguales entre los dos; y pues estos derechos se violan por la sujeción de uno de los dos, proclaman con toda soberbia que han logrado o que van a lograr quién sabe que emancipación de la mujer. Tal emancipación según ellos debe ser triple: en el régimen de la sociedad doméstica, en la administración del patrimonio familiar y en la facultad de evitar o suprimir la vida de la prole. Y así la llaman social, económica y fisiológica: fisiológica porque quieren que las mujeres a su arbitrio estén libres o se libren de las cargas conyugales o maternales (emancipación esta como ya dijimos de sobra, que no lo es sino un crimen horrendo); económica, por la que pretenden que la mujer, aún sin saberlo ni quererlo el marido, pueda libremente tener sus propios negocios, dirigirlos y administrarlos, sin tomar para nada en cuenta a los hijos, al marido y a toda la familia; y social, en fin, por cuanto aparta a la mujer de los cuidados domésticos, tanto de los hijos como de la familia, a fin de que sin preocuparse por ellos pueda entregarse a sus antojos y dedicarse a los negocios y a los cargos, incluso públicos"&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—&lt;strong&gt;Papa Pío XI&lt;/strong&gt; En su encíclica &lt;em&gt;Casti connubii&lt;/em&gt; (Del matrimonio casto), dada el 31 de diciembre de 1930.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;¿Se han preguntado por qué las mujeres no pueden administrar los sacramentos y ser sacerdotisas tanto en la Iglesia Católica como en la Iglesia Ortodoxa? La razón es un profundo machismo que ha tenido repercusiones sociales muy grandes. Creo que la oposición de la Iglesia Católica al divorcio se debió en gran medida a su idea de la dominación del varón sobre la mujer, más que en el hecho de salvaguardar la familia. ¿Cómo entonces se explica que la "Santa Iglesia" se opusiera a que una mujer se divorciara aún en caso de violencia física, psicológica o sexual por parte de su conyugue?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otra parte el protestantismo también ha mantenido a la mujer en una situación en la que no puede participar en iguales condiciones que los hombres. En la Iglesia Adventista del Séptimo Día si una mujer estudia teología al igual que un varón no puede llegar a ser pastora de una congregación, solo por cuestión de género. Situaciones igual de discriminatorias se ven entre los Bautistas, Pentecostales, y en otros grupos más alejados del protestantismo histórico, como los mormones y los Testigos de Jehová. Algunas sin embargo, han permitido a las mujeres oficiar los cultos religiosos, como es el caso de la Iglesia Anglicana. Esta, un poco más abierta a la participación democrática, incluso ha ordenado obispo a mujeres y ha permitido que personas de orientación abiertamente homosexual puedan ser ministros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Veamos un poco las opiniones del padre del protestantismo sobre la condición de la mujer:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"Tengan sus hijos y hagan como puedan; si mueren, benditas sean, porque seguramente mueren en medio de una noble labor y de acuerdo a la voluntad de Dios... Así ven ustedes cómo son débiles y poco saludables las mujeres estériles; aquéllas bendecidas con muchos niños son más saludables, limpias y alegres. Pero si eventualmente se agotan y mueren, no importa. Que mueran dando a luz, que para eso están."&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—&lt;strong&gt;Martín Lutero&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;La rama del fundamentalismo cristiano nacido en EE.UU. que se propaga rápidamente en Latinoamérica se empeña en defender abierta o subrepticiamente la superioridad del varón con base a los textos de la Biblia, arriba ya comentados. Un ejemplo de esto es el teleevangelista y multimillonario conservador Pat Robertson. Cabe recordar que este predicador no es uno más de los miles que hay en la Unión Americana. Robertson es un predicador que ha liderado el avance del conservadurismo que ha tomado los EE.UU. últimamente. Pat Robertson es el líder de buena parte del electorado estadounidense que fue clave en la elección y reelección de su amigo personal George W. Bush. Sus posiciones machistas se han conocido a través de su programa el Club 700. En 1992 hizo dos declaraciones muy comentadas, de la última, por ejemplo, hizo eco la prensa y los blogs de la Internet. Veamos:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"Sé que a las damas les duele oír esto, pero si se casan, han aceptado el liderazgo de un hombre, su esposo. Cristo es la cabeza del hogar, y el esposo es la cabeza de la esposa, y así es como son las cosas, punto."&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sobre el feminismo afirmó que es:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"un movimiento socialista contrario a la familia, que estimula a las mujeres a abandonar a sus maridos, matar a sus hijos, practicar la brujería, destruir el capitalismo y a convertirse en lesbianas."&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Y después de todo esto me siguen llegando correos electrónicos de cristianos diciéndome que están orando por mí para que vea la luz. No me crean tan…&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="en-conclusion"&gt;
&lt;h2&gt;En conclusión...&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Iniciando este texto planteé tres hipótesis. La primera es que "la Biblia no dice nada a favor o en contra del machismo"; La segunda dice que "en la Biblia se condena la discriminación de la mujer, especialmente en textos en los que se expresa la voluntad del Dios judeocristiano"; y la tercera dice "En la Biblia hay normas machistas y por lo tanto discriminativas".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Después de leer estos textos bíblicos, se puede concluir sin lugar a dudas que la hipótesis correcta es la tercera. El lector notará que las hipótesis 2 y 3 se han subdividido. Como optamos por la tercera recordaré las hipótesis 3a y 3b:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3a. En la Biblia hay normas machistas y por lo tanto discriminativas porque este conjunto de libros es producto de unos autores influenciados por su medio cultural machista. Estos autores crearon una normatividad social y religiosa que mantenía un orden social en el que la mujer ocupa un papel secundario en la sociedad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;3b. En la Biblia hay normas machistas y por lo tanto discriminativas porque el Dios del judeocristianismo, quien inspiró o dictó la Biblia es machista, y por lo tanto injusto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Cuál escoger? yo me inclinó por la 3a, porque considero que todos los textos sagrados que la humanidad a afirmado tener siempre han revelado leyes, normas y mitos que son producto de necesidades sociales y psicológicas de sus creadores y porque hasta el momento no hay pruebas concluyentes de una revelación divina en el pasado o en el presente. Escoger la hipótesis 3b sería una contradicción para los cristianos que afirman que el dios de la Biblia es un ser misericordioso y justo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otro lado, el testigo de Jehová que golpea a tú puerta o los cristianos "nacidos de nuevo" tienen la escogencia muy difícil. Ya sabemos que la Biblia contiene textos machistas, pero la opción 3b es muy dura y contraria a la idea que Dios es bueno y la Biblia es la palabra expresa de este ser benevolente. Lo realmente curioso es ver como los creyentes en una especie de anquilosamiento se aferran a su fe en la Biblia a pesar que se les muestran estos textos en su propia Biblia. ¡Qué fuertes son los efectos del opio del pueblo!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cualquiera sea la reacción de los creyentes, si nos basamos en la razón concluiremos que la Biblia es un conjunto de escritos de bárbaros del Medio Oriente, y es ridículo creer que este libro sea más ético o perfecto que cualquier otro que se halla escrito. Sin embargo, esta reflexión debe ir más allá. En los congresos de EE.UU. y varios países latinoamericanos hay congresistas cristianos liderando o bloqueando iniciativas de proyectos de ley "basados en la Biblia". Sus metas son oponerse a el aborto terapeútico, a leyes de seguridad social y derechos patrimoniales de parejas homosexuales (como ocurrió en junio de 2007 en Colombia), o el matrimonio homosexual, la eutanasia, o  campañas sobre educación sexual. Mi invitación es que estos temas se analicen sin el paraguas retrógrado de la Biblia, porque como vimos es poco útil en temas de legislación moral, además porque la discusión debe darse en términos de una ética laica, reflexiva, participativa, y por lo tanto democrática.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils" style="clear: both"&gt;&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/sociedad/index.html"&gt;Sociedad y religión&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>crítica bíblica</category><category>machismo</category><guid>http://www.sindioses.org/sociedad/machismo.html</guid><pubDate>Fri, 01 Nov 2002 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>El hombre que podía hacer milagros</title><link>http://www.sindioses.org/examenreligiones/josue.html</link><dc:creator>Mario Romero Plascencia</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://www.sindioses.org/examenreligiones/tierra.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div&gt;&lt;p class="primera"&gt;Uno de tantos capítulos de la Biblia, trata sobre una de las imposibilidades físicas más notables en la historia de la religión. Dejemos de lado la improbabilidad de que haya habido supuestamente resurrecciones como la famosa conferida a Lázaro. No importa que el tiempo en que el cuerpo haya permanecido en su estado final de rigor mortis no haya ocasionado algún tipo de atrofia muscular visible posterior a la resurrección, ni que el cerebro haya permanecido sin oxigenación por un tiempo tan dilatado, ocasionando taras irreversibles. Tampoco es de consecuencia la cantidad de células muertas en el cuerpo, ni la necrotización de la sangre en los vasos sanguíneos o el estado de degradación que tendrían articulaciones, masa cefálica y demás órganos internos. A pesar de todo, habrá quienes defiendan esta historia argumentando que Dios habría restaurado en su totalidad el cuerpo de Lázaro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero la historia que se lleva la palma, no es la división del mar rojo por Moisés, ni la lluvia de fuego sobre Sodoma y Gomorra. Tampoco lo es el Diluvio; se trata de la historia más absurda en todo el libro, la batalla de Josué y su orden de detener el Sol sobre Gideón, y la Luna sobre el valle de Ajalón.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Evidentemente, lo primero que se infiere en esta historia, es la creencia de que el Sol gira alrededor de la Tierra, cuando todo el mundo sabe que es la Tierra la que gira alrededor del sol. Resulta increíble además, que Dios omnisciente, desconociera esa información. Probablemente no tenía acceso a buenos telescopios, por tanto, cuando redactó su biografía en la ahora famosa Biblia, olvidó checar sus apuntes, para no obviar el detalle de que era la Tierra la que giraba alrededor del sol, y no al revés.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por supuesto que esta historia haría dudar de la veracidad de la Biblia a la gente verdaderamente sincera, dejando de lado el fanatismo y fundamentalismo. No obstante, hay gente actualmente que defiende esta parte de las escrituras porque es palabra de Dios, y de ella no se debe dudar. Aducen que esa parte de la Biblia fue un agregado posterior hecho por malos traductores, o un agregado ad veredictum, no verificable pero implícito únicamente para demostrar el poder de Dios. Si es así, si esta parte de la Biblia debe interpretarse de manera no literal, ¿por qué no el resto de la obra debe interpretarse de similar forma?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero los hay quienes dicen, incluso, que Dios en realidad había detenido la rotación de la Tierra, y que fueron los que presenciaron la batalla, quienes agregaron esa información a la Biblia posteriormente, dado que estaban sobre la superficie de la Tierra, a ellos les parecía que era el Sol el que se detenía, y no la Tierra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Veamos ahora por que esto es doblemente imposible: En primer lugar, está la cuestión de la inercia. Supongamos que, efectivamente fue la Tierra la que detuvo su finisecular movimiento de rotación. La imagen del fenómeno que parecen estar pensando los más violentos detractores de esta idea sería la que puede contemplarse en la versión cinematográfica del relato de H.G. Wells titulado "El hombre que podía hacer milagros": La Tierra detiene milagrosamente su rotación, pero a causa de un descuido, no se toman precauciones previsoras sobre los objetos no anclados sólidamente a la superficie del planeta, de manera que siguen moviéndose como de costumbre, y en consecuencia, abandonan la Tierra a una velocidad alrededor de los 1,650 kilómetros por hora. No obstante, es inmediato constatar que una deceleración gradual de un orden aproximado de los 10-2 g, puede producirse en un período de tiempo inferior a las 24 horas. Por tanto, no saldría nada volando por los aires y seguiría conservándose a la perfección incluso las estalactitas y otras formaciones geomorfológicas similares, pero nunca de manera instantánea como nos relata la historia de Josué.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tómese en cuenta una consecuencia de la conversión de la energía, de la que tanto hacen mención los defensores del creacionismo, pero aun poco comprendida por éstos. En la historia de Josué, el detener la rotación de la Tierra requeriría convertir una forma de energía en otra distinta, precisamente por la misma conservación de esta. Detener la rotación de la tierra convertiría la energía de rotación en energía calorífica, de manera que nuestro planeta podría fundirse en una gigantesca bola de magma incandescente al hacer esto. Sin embargo, la energía necesaria para detener la rotación de la tierra de acuerdo a nuestro escenario anterior de 24 horas, no sería suficiente para provocar la fusión del planeta, aunque tal aportación energética si iba a traducirse en un incremento de la temperatura perfectamente apreciable; el agua de los océanos alcanzaría el punto de ebullición, fenómeno que parecen desconocer todos los defensores de la Biblia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con todo, no son estas las objeciones más serias que cabe plantear a la exégesis que nos ofrece la historia de Josué. El problema más serio quizás se ubique en el otro extremo del relato. Más exactamente; ¿cómo pudo la Tierra emprender nuevamente su movimiento de rotación a una velocidad de giro aproximadamente idéntica? Desde luego, no pudo hacerlo por si sola a causa de la Ley de la Conservación del momento angular. Y sin embargo, los escritores de ese capítulo de la Biblia ni siquiera parecen haberse percatado de que ahí había un problema, y no pequeño, a resolver.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otro lado, no hay registros en otras culturas que atestigüen la prolongación del día o de la noche durante ese período histórico. Sociedades que dependían de la astronomía como la china o la mesoamericana no hacen ningún tipo de alusión a semejante fenómeno. Y me refiero a personas que utilizaban la astronomía para sobrevivir, no como un mero pasatiempo. Estoy seguro que si la Tierra se hubiese detenido para poder concluir la campaña militar de Josué exitosamente, este fenómeno hubiese sido detectado por otras sociedades en todas partes del mundo. Hay personas que aseguran que en los registros de las culturas euroasiáticas y del próximo oriente hablan de una prolongación del día, pero lo que no toman en cuenta es que este fenómeno va relacionado con la presesión de los equinoccios, y es paulatino. Además, desde tal perspectiva, no existiría explicación a las informaciones recogidas en México. Creo pues que este punto deja de lado o en el olvido sus propios argumentos validadores extraídos de los escritos de la antigüedad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Después de esto, y de las otras pruebas expuestas a lo largo de esta breve exposición, me pregunto, ¿habrá todavía gente que defienda esta historia en particular? Y si es así, ¿lo harán más por temor a contravenir lo escrito en un libro? ¿por inercia social? o ¿por algún tipo de daño en el lóbulo frontal del cerebro generado por la continua exposición a mitos y leyendas?&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/examenreligiones/index.html"&gt;Examinando las religiones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>crítica bíblica</category><category>escepticismo</category><category>milagros</category><guid>http://www.sindioses.org/examenreligiones/josue.html</guid><pubDate>Sat, 27 Apr 2002 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>El Infierno del miedo</title><link>http://www.sindioses.org/sociedad/infierno.html</link><dc:creator>Becao: el Escribidor Profesional</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://www.sindioses.org/sociedad/fuego.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div&gt;&lt;p class="primera"&gt;Escribo estas líneas con todo respeto a los que creen, a quienes  invito a que no dejen de creer mas los exhorto a pensar. No deseo extenderme y si acaso este párrafo alcanzara cinco minutos para darle lectura, cinco minutos en los que deseo su entera concentración. El tiempo que pueda hurtarle mis ideas después de haberle dado lectura queda a responsabilidad del lector.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La Biblia a partir del nuevo testamento habla de la destrucción del mundo. Destrucción que todas las religiones de nuestro bello planeta aun no llegan a un acuerdo digno para terminar con él, aunque se entregan a la búsqueda y a la perdida de tiempo de inventar otras fábulas que apoyan en el Apocalipsis  e imaginar de qué forma Dios terminara con el mundo, y de estas cavilaciones han nacido y continuaran naciendo las más horrendas tramas que mente humana pueda concebir, nada más despreciable que causar el miedo al prójimo. Así diremos que el hombre es bueno no por convicción propia sino por miedo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Obsérvese que es el miedo la única reacción mental que causa la paralización del cuerpo en el ser humano  y la inercia en la sociedad, preferencialmente en los "desposeídos". Con la idea del miedo han socavado,
han carcomido las bases de toda sociedad en todas sus esferas, pero más arraigada en la ultima clase de la sociedad, a decir los pobres, esos pobres que dicen defender pero a quienes no se atreven a decirles la verdad, y a quienes convierten en adeptos ignorantes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La religión como arma psicológica funciona de lo más bien. Con el lema "el fin del mundo está cerca y si no te arrepientes te irás al infierno" ha desembocado en grandes fortunas para quienes se dicen representantes de Dios aquí en la tierra. No se sabe si la gente convertida al culto de Dios cree porque verdaderamente tiene la certeza que existe Dios o cree que existe Dios porque  esta convencida que existe un infierno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Pero qué  es el infierno? ¿Por qué podemos imaginarnos y abarcar un  infierno y no nos podemos imaginar ni abarcar a ese dios? Mucha soberbia de mi parte dirá usted. Pero analicemos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Véase que el infierno es descrito en la Biblia como algo material, que esta allí, con su azufre, su aceite hirviendo, sus llamas, y nada más que eso, no tiene mas atributos que esos, donde por los siglos las "almas" se queman o se quemaran después del juicio. Pero ¿No es el alma algo intangible? ¿Cómo algo tangible y material como lo es el fuego podrá quemar algo intangible como lo es el alma? Pues nadie predica la salvación del cuerpo sino del alma, esa alma que si no cree, irremediablemente la consumirá el
fuego por los siglos de los siglos. Acaso no es contradictorio la palabra "consumir" en esa frase, pues al mismo tiempo que la consume  agregan que la consumirá por los siglos de los siglos ¿Cómo es eso de consumirse pero que nunca se acaba de consumir? ¿Vendrán las almas a ser como la zarza que vio Moisés? ¿Será Dios masoquista y se regocijará en el dolor de sus hijos desobedientes?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y remarquemos ¿Por qué el infierno sí es descrito materialmente, y con Dios no sucede lo mismo? ¿Por qué dios se esconde tras ese velo del anonimato físico? Somos los seres humanos tan imprudentes que cuando se asome le mataremos, y no es que Dios tenga miedo de morir, no quiere dejar sin chamba
a tanto obrero que hay en su viña. Valga decirse que los obreros del Señor son la mano de obra más cara que ha conocido la humanidad, y lo peor que no ha reportado ni un solo beneficio, más que genocidio e inquisición.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nótese que algo que le aterra al ser humano y que puede ser imaginable, es estarse quemando por la eternidad, y lo sabe porque es comprobable el ardor que causa una quemadura. Le causa terror el pensar en las llamas, que prefiere ser pobre y creer en Dios, porque así se lo han hecho creer los embajadores de Cristo aquí en la Tierra.&lt;/p&gt;
&lt;!-- This data file has been placed in the public domain. --&gt;
&lt;!-- Derived from the Unicode character mappings available from
&lt;http://www.w3.org/2003/entities/xml/&gt;.
Processed by unicode2rstsubs.py, part of Docutils:
&lt;http://docutils.sourceforge.net&gt;. --&gt;
&lt;hr class="docutils" style="clear: both"&gt;&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/sociedad/index.html"&gt;Sociedad y religión&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description><category>crítica bíblica</category><category>dogmas</category><category>fe</category><guid>http://www.sindioses.org/sociedad/infierno.html</guid><pubDate>Sat, 27 Apr 2002 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>La segunda venida de Cristo: El gran engaño</title><link>http://www.sindioses.org/examenreligiones/venida.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://www.sindioses.org/examenreligiones/jesusloco.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"Ha habido redentores en todas las épocas del mundo. Todo es cuento de hadas, como el cuento de Santa Claus."&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Mark Twain&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;section class="primera" id="introduccion"&gt;
&lt;h2&gt;Introducción&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En la actualidad las iglesias que predican un segundo advenimiento de Jesús y el pronto fin del mundo, están creciendo en dinero y feligresía en países latinoamericanos, africanos, de la ex-unión soviética y del sudeste asiático. Dentro de estos grupos podemos mencionar:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Iglesias Evangélicas, Carismáticas y Pentecostales, las cuales predican un &lt;strong&gt;“Rapto secreto”&lt;/strong&gt;, o un &lt;strong&gt;“Arrebatamiento de la Iglesia”&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Las Iglesias Adventistas: Entre las que cabe mencionar a La Iglesia Cristiana Adventista &amp;amp; La Iglesia Adventista del Séptimo Día, predican el &lt;strong&gt;“Inminente Segundo regreso de Jesús”&lt;/strong&gt;. Los adventistas no se encuentran de acuerdo con la doctrina del “Rapto Secreto” predicada por los evangélicos, además creen que tras la segunda venida, todos los salvados serán llevados al cielo donde pasarán unas vacaciones de mil años en una Nueva Jerusalén, para luego regresar a la “Tierra Nueva.”&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los Testigos de Jehová, esperan &lt;strong&gt;“El Armagedón”&lt;/strong&gt;. Esta secta cree que Jesús regresó de forma invisible en el año de 1914. Cuando suceda el Armagedón,  Jesús llevará tan sólo a 144.000 al cielo (?), mientras que el resto quedaran en la Tierra, la cual será hecha un paraíso.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Ningún racionalista cree en estás cosas, pero para sustentar nuestra incredulidad debemos mostrar las razones para esto. Por lo cual analizaremos la historia de está enseñanza y los textos “sagrados” que hablan de la “Venida del Señor” (parusia).&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="como-se-origino-esta-creencia"&gt;
&lt;h2&gt;¿Cómo se originó esta creencia?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Los primeros cristianos (Siglos I y II) esperaban un “inminente” regreso de Jesucristo, lo cual nos queda constatado por los escritos de Pablo. Ellos esperaban que Jesús viniese en su época,  cosa que como todos sabemos nunca ocurrió. Léalo Ud. mismo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=1%20Corintios%207:29-31&amp;amp;version=RVR1960&amp;amp;interface=print"&gt;1 Corintios 7:29-31&lt;/a&gt;: “Pero os digo hermanos: &lt;strong&gt;que el tiempo es corto&lt;/strong&gt;; resta, pues, que los que tienen esposa sean como si no la tuviesen; y los que lloran, como si no llorasen; y los que se alegran, como si no se alegrasen; y los que compran, como si no poseyesen; y los que disfrutan de este mundo, como si no lo disfrutasen; &lt;strong&gt;porque la apariencia de este mundo se pasa&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Note como Pablo aconseja a los solteros que permanezcan sin casarse porque el “tiempo es corto”. Es obvio que los primeros cristianos esperaban la segunda venida para sus días.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=1%20Corintios%2010:11&amp;amp;version=RVR1960&amp;amp;interface=print"&gt;1 Corintios 10:11&lt;/a&gt;: “...y están escritas &lt;strong&gt;para amonestarnos a nosotros&lt;/strong&gt;, a quienes han alcanzado los fines de los siglos.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;San Pablo afirma a sus contemporáneos que su generación alcanzó al fin de los tiempos. Es decir que en su época vendría el fin del mundo. Lo cual fue &lt;strong&gt;falso&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=1%20Tesalonicenses%204:16-17&amp;amp;version=RVR1960&amp;amp;interface=print"&gt;1 Tesalonicenses 4:16-17&lt;/a&gt;: “ Porque el señor mismo con voz de mando, con voz de arcángel, y con trompeta de Dios, descenderá del cielo; y los muertos en Cristo resucitarán primero. Luego &lt;strong&gt;nosotros los que vivimos&lt;/strong&gt;, los que hayamos quedado, seremos arrebatados juntamente con ellos en las nubes para recibir al Señor en el aire, y así estaremos para siempre con el Señor.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Note como el texto dice “NOSOTROS LOS QUE VIVIMOS”, lo que claramente índica que Pablo esperaba la segunda venida de Jesús en el transcurso de su vida.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=1%20Juan%202:18&amp;amp;version=RVR1960&amp;amp;interface=print"&gt;1 Juan 2:18&lt;/a&gt;: “Hijitos, &lt;strong&gt;ya es el último tiempo...&lt;/strong&gt;”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Ya”&lt;/em&gt; vienen siendo dos mil años y contando.....&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Apocalipsis%201:1-3&amp;amp;version=RVR1960&amp;amp;interface=print"&gt;Apocalipsis 1:1-3&lt;/a&gt;: “La revelación de Jesucristo, que Dios le dio, para manifestar a sus siervos &lt;strong&gt;las cosas que deben suceder pronto...&lt;/strong&gt; Bienaventurado los que leen, y los que oyen las palabras de esta profecía, y guardan las cosas en ella escritas; &lt;strong&gt;porque el tiempo está cerca&lt;/strong&gt;.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;¿Acaso PRONTO quiere decir más de 2.000 años?&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Apocalipsis%2022:6-7&amp;amp;version=RVR1960&amp;amp;interface=print"&gt;Apocalipsis 22:6-7&lt;/a&gt;: “...para mostrar &lt;strong&gt;las cosas que deben suceder pronto. ¡He aquí, vengo pronto!&lt;/strong&gt;”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Los creyentes se valen de las “palabras de Jesús” en los evangelios, para afirmar que él profetizó su segundo regreso. Sin embargo, los creyentes no saben leer, pues Jesús claramente dice con respecto al segundo advenimiento que: &lt;strong&gt;NO PASARÁ DE ESTA GENERACIÓN&lt;/strong&gt;!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Según &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Mateo%2016:28&amp;amp;version=RVR1960&amp;amp;interface=print"&gt;Mateo 16:28&lt;/a&gt; Jesús dijo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“De cierto os digo &lt;strong&gt;que hay algunos de los que están aquí&lt;/strong&gt;, que no gustarán de la muerte, &lt;strong&gt;hasta que hayan visto al Hijo del Hombre viniendo en su reino&lt;/strong&gt;.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;En el evangelio de Lucas, Jesús promete regresar por segunda vez:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;(&lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Lucas%2021:27&amp;amp;version=RVR1960&amp;amp;interface=print"&gt;Lucas 21:27&lt;/a&gt;) “Entonces verán al Hijo del Hombre que vendrá en una nube con poder y gran gloria.” Luego en &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Lucas%2021:32&amp;amp;version=RVR1960&amp;amp;interface=print"&gt;Lucas 21:32&lt;/a&gt; aclara: “De cierto os digo que &lt;strong&gt;no pasará de esta generación&lt;/strong&gt; hasta que todo esto acontezca.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;En el evangelio de Mateo, Jesús dijo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;(&lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Mateo%2024:30&amp;amp;version=RVR1960&amp;amp;interface=print"&gt;Mateo 24:30&lt;/a&gt;) “ Entonces aparecerá la señal del Hijo del Hombre en el cielo...” Pero luego en &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Mateo%2024:34&amp;amp;version=RVR1960&amp;amp;interface=print"&gt;Mateo 24:34&lt;/a&gt; aclara: “De cierto os digo que &lt;strong&gt;no pasará esta generación&lt;/strong&gt; hasta que todo esto acontezca.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Lo mismo ocurre en el evangelio de Marcos:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;(&lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Marcos%2013:26,30&amp;amp;version=RVR1960&amp;amp;interface=print"&gt;Marcos 13:26,30&lt;/a&gt;) “Entonces verán al Hijo del Hombre, que vendrá en las nubes....” [...] “De cierto os digo que &lt;strong&gt;no pasará está generación&lt;/strong&gt; hasta que todo esto acontezca.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Los creyentes dicen que en estos mismos pasajes, Jesús profetizó la destrucción de Jerusalén, y que como esto ocurrió en el año 70 DC, es lógico pensar que la segunda venida también ocurrirá. ¿Qué hay de verdad en esto? En realidad nada. Sencillamente los evangelios se escribieron después que Jerusalén fuese destruida, y que Jesús halla muerto (si es que existió realmente), por lo que todos los milagros, la promesa de su segundo advenimiento, su resurrección, y la predicción de la destrucción de Jerusalén fueron cosas agregadas. Es más, las cartas de San Pablo (algunos fragmentos se mencionaron arriba) son anteriores a cualquier evangelio. Los evangelios de Mateo, Lucas y Marcos se parecen porque los 2 primeros son producto de la copia y adaptaciones posteriores del evangelio de Marcos.  El lapso en el que se escribieron los evangelios está comprendido entre el año 65 y 120 de la presente era.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así pues tenemos muy buenas razones para presentarnos incrédulos frente a las afirmaciones de un segundo regreso de Jesús (y del resto de mitos contenidos en los evangelios).&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="el-adventismo-en-los-siglos-xix-y-xx"&gt;
&lt;h2&gt;El adventismo en los siglos XIX y XX&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Los movimientos que predicaban un segundo regreso de Jesús, fueron el fruto social de la frustración generada entre los inmigrantes europeos en Estados Unidos por las duras condiciones de vida. En este panorama aparece Guillermo Miller, quien basado en una interpretación del libro de Daniel, profetizó el Fin del Mundo para el año 1843. Al fracasar, Miller anunció el Fin del Mundo para el 21 de marzo de 1844, el 18 de abril de 1844 y el 22 de octubre de 1844.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A pesar de todos estos fracasos, la fe pudo más que la razón, por lo que paradójicamente, fue este último fracaso el que dio origen a las iglesias adventistas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El 23 de octubre de 1844, uno de los creyentes, llamado Hiram Edson, comentó que había experimentado una visión en la que  había contemplado cómo Cristo llegaba hasta un altar en el cielo. De esto se dedujo que Miller no se había equivocado en cuanto a la fecha, sino que sólo había errado en el lugar hacia el que se dirigiría Cristo. En otras palabras, se creó otro mito para suplir la deficiencia de predicción de uno anterior. ¡Mentiras para cubrir mentiras!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El personaje que vendría a organizar la Iglesia Adventista fue la señora metodista Elena G. de White, quien había asistido a las predicaciones de Miller y se había sentido frustrada, pues como siempre ocurre, no regresa “El Señor”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Elena G. De White, a la edad de 9 años fue agredida por una condiscípula con una pedrada en la nariz. Este accidente casi le costo la vida, y por 3 semanas estuvo inconsciente. En aquella época no se contaban con todos los avances actuales de la neurología, pero no es imprudente decir que la lesión que sufrió Elena G. De White, jugaría un papel muy importante en las visiones que tuvo, según ella, enviadas por Dios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los Adventistas de Séptimo Día, que cada día son más en Latinoamérica, ignoran mucho de lo dicho por Elena G. De White sobre la segunda venida de Cristo. Pues, al igual que los primeros cristianos, Elena G. De White creía firmemente que en su época ocurriría la segunda venida de Cristo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Obviamente, esto es negado por los pastores adventistas, pero la razón de esto es económica, pues la cantidad de diezmos que reciben (que de no ser cancelados es considerado pecado), hacen de la doctrina del segundo advenimiento, toda una MAFIA. Volveré a este punto al final del ensayo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero, ¿Existen declaraciones de Elena de White sobre el inminente regreso de Jesús en sus días? Si, y estos son:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En Primeros escritos (Early Writing) página 58. Elena G. De White reprocha a los creyentes que piensan que la venida del “Señor” será dentro de mucho tiempo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“El Señor me ha mostrado el peligro en que estamos de dejar que nuestra mente se llene de pensamientos y congojas mundanales....Algunos sitúan demasiado lejos en su expectación la venida del Señor. El tiempo ha durado algunos años más de lo que habían esperado , y por lo tanto &lt;strong&gt;piensan que puede continuar algunos años más&lt;/strong&gt;, y de esta manera su atención se desvía de la verdad presente hacía el mundo”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Primeros Escritos. Pág.64:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“En una visión dada el 27 de junio de 1850, mi ángel acompañante dijo: “El tiempo está casi agotado”....Vi que tenía una obra que hacer y &lt;strong&gt;tenía poco tiempo para hacerla&lt;/strong&gt;.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;No se necesita ser un genio para afirmar que “su ángel” no es más que una alteración en su cerebro, muy probablemente por su accidente en la niñez.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En Primeros Escritos página 6, la señora Elena dice que los nuevos creyentes tendrán poco tiempo antes que venga el Señor:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Vi que los que han aceptado la verdad últimamente tendrían que saber lo que es sufrir por amor de Cristo [...] &lt;strong&gt;Pero ahora el tiempo está casi agotado, y lo que hemos tratado años en aprender, ellos tendrán que aprenderlo en pocos meses [...]&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Para mayor información sobre los desaciertos en el profeticismo de Elena G. de White viste los siguientes enlaces:&lt;/p&gt;
&lt;div class="admonition warning"&gt;
&lt;p class="admonition-title"&gt;&lt;strong&gt;Advertencia&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los enlaces mencionados se encontraban originalmente en Geocities, que ya no existe como tal. Se ha rescatado su contenido por medio de la Wayback Machine (web.archive.org), pero los enlaces internos no funcionan. (N. de E.)&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://web.archive.org/web/20050224024332/http://www.geocities.com/escepticoscolombia/articulos/credos/elenaw.html"&gt;http://web.archive.org/web/20050224024332/http://www.geocities.com/escepticoscolombia/articulos/credos/elenaw.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aquí se demuestra más allá de toda duda razonable, los desaciertos de las revelaciones de Elena G. de White.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://web.archive.org/web/20091022045517/http://www.geocities.com/escepticoscolombia/articulos/creacionismo/origenes.html"&gt;http://web.archive.org/web/20091022045517/http://www.geocities.com/escepticoscolombia/articulos/creacionismo/origenes.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este artículo Ud. podrá conocer el papel que jugó Elena G. de White en la consolidación de la pseudociencia creacionista.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://web.archive.org/web/20091021175924/http://geocities.com/escepticoscolombia/articulos/creacionismo/gri.html"&gt;http://web.archive.org/web/20091021175924/http://geocities.com/escepticoscolombia/articulos/creacionismo/gri.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este enlace podrá leer la falsa afirmación hecha por Elena G. de White, de que ciertas razas humanas fueron producto de cruces entre humanos y otros animales.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Por el año de 1870, un joven de 18 años llamado Charles Taze Russell, quedó muy impresionado por una conferencia sobre el segundo regreso de Jesús, y por una charla con el adventista Jonas Wendell, razón por la que comienza a interpretar la Biblia con un grupo de amigos. Este grupo se denominaría “Los Estudiantes de La Biblia”. Este grupo llegaría a conocerse luego como “Los Testigos de Jehová”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como este grupo tiene una fiera campaña evangelística por todo el mundo, he decidido hacer un análisis por separado sobre los Testigos de Jehová y sus profecías del fin del mundo, en el siguiente enlace: &lt;a class="reference external" href="http://web.archive.org/web/20060505110955/http://www.geocities.com/escepticoscolombia/articulos/credos/testis.html"&gt;http://web.archive.org/web/20060505110955/http://www.geocities.com/escepticoscolombia/articulos/credos/testis.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="fanatismo-en-colombia-y-venezuela"&gt;
&lt;h2&gt;Fanatismo en Colombia y Venezuela&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A pesar de la fuerte evidencia que muestra que la segunda venida era algo esperado por los cristianos del siglo I &amp;amp; II como algo que ocurriría en su época, y de las profecías fallidas de Guillermo Miller y Elena G. De White, los grupos adventistas siguen creciendo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En Colombia el Pastor Norberto Restrepo, quien se separó de la Iglesia Adventista del Séptimo Día, ha llegado a ser parte de un organización adventista que se denomina: “Iglesia Adventista del Séptimo Día –Movimiento de Reforma”. La cual se caracteriza por una fuerte dependencia de los escritos de la descalabrada Elena G. De White, aún más que la misma Biblia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dentro de “la obra misionera”, como la llaman, cabe notar el lavado de cerebro de cientos de jóvenes en sus fundaciones, de las cuales tienen 3 en territorio  Colombo-venezolano. La Fundación “Las Delicias” tiene una sede en Barquisimeto (Lara, Venezuela), y otra en Armenía (Quindío, Colombia). Existe otra fundación en la ciudad de Bucaramanga (Santander, Colombia).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A los miembros de la denominación se les hace un lavado de cerebro tan eficaz, con los escritos de la señora Elena G. De White, que muchos creyentes optan por esperar la venida del Señor, viviendo en granjas, sin ir a la universidad, sin tomar medicamentos. Algunos de los miembros no envían a los niños a las escuelas, porque según dicen: “El tiempo es corto, y la verdadera educación es el campo, la Biblia y el
“Espíritu de Profecía” (tradúzcase por: Los escritos de la descalabrada Elena G. De White). Superstición e ignorancia, este es el legado de Norberto Restrepo en Colombia y Venezuela.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="diezmos-el-robo-millonario"&gt;
&lt;h2&gt;Diezmos: El robo millonario&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Como lo mencioné anteriormente, las organizaciones religiosas han hecho de la doctrina de la “La Segunda Venida” y del “Armagedón” una mafia, gracias al cobró de diezmos y la venta de sus materiales editoriales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sustentaré está afirmación mostrando una fuente religiosa:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Revista: Dialogo Universitario. Volumen 10, Número 2.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La Iglesia Adventista y Mil millones de Dólares.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por: Gary Patterson. Página 20&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Sí, señor! $ 1.000 millones de dólares es la cifra redondeada de las contribuciones del diezmo de la Iglesia Adventista del mundo entero durante 1997.. (...) El número de miembros de la iglesia mundial estuvo cerca de los 10 millones al final de 1997; esto significa que en promedio, la contribución de diezmo por miembro durante 1997 fue de unos $2.00 dólares por semana, o unos $ 100 dólares por año.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(...) Durante 1997, los miembros de la iglesia contribuyeron más de $1.000 millones en un año. (...) Pero el diezmo no es todo, por supuesto. Los miembros dan dinero adicional para sostener la obra mundial y local de la Iglesia. Esos fondos que no son diezmos, incluyen testamentos, legados y donaciones para proyectos específicos: Sin embargo, la mayor proporción de esos fondos que no son diezmos, constituyen los "Fondos para las Misiones Mundiales", que generalmente se recogen durante la escuela sabática, o como parte del presupuesto combinado. En 1997, estas ofrendas llegaron a más de $50 millones de dólares..."&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="utilizando-la-logica"&gt;
&lt;h2&gt;Utilizando la lógica&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La Segunda Venida de Cristo es una doctrina que es usada en las campañas evangelísticas como la solución a los problemas de la humanidad. Obviamente, en una sociedad llena de consumismo, egoísmo e intolerancia, son muchas las personas que llegan a aceptar esto, y se unen a las filas de estas iglesias, en las que el libre pensamiento está desterrado, pero lo que no se destierra es el pago del 10% de todo ingreso libres que tengan los fieles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lastimosamente muy pocas personas se preocupan por revisar las bases de estás doctrinas, la validez y el contexto en que fueron escritas la Biblia, los textos de Elena G. de White, o las publicaciones de la Sociedad  de tratados “La Torre del Vigía”. Una vez que una persona se hace Testiga de Jehová, creerá ciegamente que sus publicaciones provienen de Jehová Dios, mientras que uno que se hace adventista cree lo mismo con respecto a los escritos de Elena G. de White.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Siempre que se le pregunta a los creyentes de la Segunda Venida (o del Armagedón), que porqué Jesús no ha regresado, ellos responden que Dios está extendiendo “su misericordia” para que más personas se salven. Sin embargo, este argumento tiene unos inconvenientes lógicos:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;¿Por qué tiene Dios que esperar que la gente conozca “su mensaje”, Acaso él ya no sabe de antemano quien se salva y quien se condena?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Si Jesús hubiese venido en 1844 (como lo predijo Miller), la humanidad se hubiese ahorrado el sufrimiento de la primera y segunda guerra mundial. Entonces, ¿Por qué no regresó? Porque no viene hoy y nos ahorra los sufrimientos que acontecerán está noche y el día de mañana? ¿Acaso no siente dolor al saber que un niño muere de hambre, y que con sólo regresar a la Tierra se acabaría “de golpe” con el problema?.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Si la Biblia dice que “Son muchos los llamados y pocos los escogidos”, ya se sabe de antemano que son pocos los que salvarán. Entonces, ¿Por qué le da “el Señor” largas al asunto?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;¿Por qué la religión siempre ofrece consuelo en mitos, como la segunda venida de Jesús, mientras que nada hace en el mundo real para erradicar cosas como las enfermedades? ¿Qué fue más útil para erradicar la viruela del planeta: La ciencia o la religión?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;La respuesta racional apunta a que la creencia en un Jesús, preparando maletas para  regresar al mundo sentado en una nube, es un sin sentido, de la misma forma que lo es creer que se verá a Papá Noel viniendo en su trineo sobre las nubes del cielo, con poder y gran gloria, enviando a sus duendes y poniendo fin a todos los problemas de la humanidad !!!. Algo igual de irracional se planteó a finales de “La guerra de los mil días” en Colombia (1902), en el que como solución se decidió consagrar a Colombia al “Sagrado Corazón de Jesús”, que según parece que no dio resultado, dada la crisis vivida con el conflicto armado actual. Por más que nos disguste, la solución no estará en “Sagrados corazones” o el “Sagrado Hígado” o el “Segundo Regreso de Jesús”, o cualquier superstición que nos inventemos, sino en lo bueno que hagamos, y lo malo que dejemos de hacer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es sabido que pensar, ser buen ciudadano, y conservar el ambiente es algo más difícil de realizar, que depositar la fe en supersticiones. Éste facilismo es la razón por la que los creyentes del “Rapto secreto”, “El Armagedón” y “La Segunda venida de Jesús” sean más abundantes que los escépticos.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="conclusiones"&gt;
&lt;h2&gt;Conclusiones&lt;/h2&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La Segunda venida de Cristo hace parte del repertorio mitológico de los cristianos de los siglos I y II.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Según la misma Biblia, se puede afirmar que los primeros cristianos esperaban la segunda venida para su época, cosa que nunca ocurrió.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Jesús nunca prometió que regresaría. Tales narraciones de los evangelios son fruto de escritos fechados entre el año 65 y 120 de la presente era.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El movimiento adventista se originó en el siglo XIX con las predicciones fallidas de un segundo regreso de Jesús por parte de Guillermo Miller y Elena G. de White.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;En el siglo XX las predicciones fallidas corrieron a cargo de los Testigos de Jehová.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La expansión de las doctrinas del fin del mundo están llenando las cuentas bancarias de la Iglesia Adventista del Séptimo Día, de manera tal que en 1997 recibió mil millones de dólares por concepto de diezmos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El “Movimiento de Reforma”, liderado en Colombia por el pastor Norberto Restrepo, está lavando el cerebro a cientos de personas, con el mítico segundo regreso de Jesús, mientras que arruina sus vidas en la superstición y la ignorancia.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La creencia del segundo advenimiento es fruto de la desesperanza humana, quienes antes de actuar para mejorar nuestro mundo, prefieren depositar su confianza en supersticiones.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/examenreligiones/index.html"&gt;Examinando las religiones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>crítica a la religión</category><category>crítica bíblica</category><category>historia</category><guid>http://www.sindioses.org/examenreligiones/venida.html</guid><pubDate>Fri, 19 Apr 2002 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>En defensa de Eva</title><link>http://www.sindioses.org/sociedad/eva.html</link><dc:creator>José A. Benítez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://www.sindioses.org/sociedad/mujer.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div&gt;&lt;p class="primera"&gt;Si Eva no había probado del árbol del bien y el mal, ¿Cómo iba a saber que desobedecer era malo? Es evidente que Dios entrampó a Eva y no sólo eso, la trajo a este mundo con la intención de culpar a la mujer de todo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fijense como Dios hizo todo el universo de la nada y necesitó una costilla para hacer a Eva (algunos dicen que Eva era gordita). Todo para que dependiera de su materia prima, y lo obedeciera. Cuando Dios le dice a Eva que aumentaría sus dolores de “parto”, Dios tenía toda la intención de maltratar sicológicamente a alguien que no tenía la más mínima idea de lo que se estaba hablando.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se imagina usted que su médico le diga que de ahora en adelante usted tendrá fuertes dolores en el “endonaticaviolocordio”: prepárese a hacerse adicto a somníferos y a otras drogas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Seguimos con el caso de Eva. Ella no estaba presente cuando Dios le advirtió a Adán sobre el árbol del bien y el mal. Luego puso a la serpiente que hablaba a tentar a la que no sabía nada; si hubiese tentado a Adán, quien sabe si él hubiese cumplido con las órdenes, aun sin saber que era malo o bueno, porque sólo comer del árbol le hubiese dado esa capacidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si Eva (y/o Adán) hubiese(n) rechazado la oferta de la serpiente, esto daría al traste con el “jueguito” de Dios; recuerden que este individuo estuvo desde el infinito hasta hace 10,000 años haciendo nada; y se le ocurrió esta idea del universo. Dos humanos que no se excitan, ni se ponen decadentes, que quizás tarden años o siglos en aprender “algo” de los animales (La posición de “perrito” o “en cuatro” tiene que haber sido la primera), debe ser más aburrido que la eterna obscuridad. Así Dios se ingenió poner el mal en el jardín y entrampar a Eva para culpar a la mujer y hacer esto más divertido&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nótese como Adán luego de probar del fruto le dice a Dios:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Y el hombre respondió: -La mujer que me diste por compañera me dio del árbol, y yo comí. (Génesis 3:12)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;¿Qué forma de hablarle a Dios es esa?, digo, hay personas que darían toda el área torácica y la lumbar por compañía y este cobarde a la primera; se queja de su compañera. Cuando el buenagente de Dios buscó compañía para Adán entre todos los animales y no consiguió. ¡Malagradecido!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La Biblia dice:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Y Yahveh Dios formó del suelo todos los animales del campo y todas las aves del cielo y los llevó ante el hombre para ver cómo los llamaba, y para que cada ser viviente tuviese el nombre que el hombre le diera. (Génesis 3:12)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El hombre puso nombres a todos los ganados, a las aves del cielo y a todos los animales del campo, mas para el hombre no encontró una ayuda adecuada. (Génesis 2:20)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;(El fuerte de Adán era la Taxonomía, que bárbaro, todo eso en un día. Aunque entre seres vivientes las plantas no están incluidas)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Déjenme salirme un poco del tema y pregúntense que quiere decir “no encontró una ayuda adecuada” (¿Para ayudarlo en qué?) a Adán, un “perro” o un “gato” o animales para la labranza hubiesen sido suficiente, pero creo que la Biblia se refiere a “compañía sexual”: léanlo otra vez. (¡Orígenes del bestialismo!) ¿Qué ayuda necesitaba Adán, que ningún animal (y él los conoció a todos), era idóneo, y una mujer sí? ... Además que esto pone a la mujer al mismo nivel que los animales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta excusa de Adán &lt;em&gt;(la mujer que me diste ...)&lt;/em&gt; se parece a cuando una dama acusa a otra de haberle “quitado” el marido o el novio, relevando de culpa al hombre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Adán tuvo la oportunidad de rechazar la oferta de Eva, Dios hubiese sacado (o eliminado) a Eva del Edén y hubiese hecho a otra mujer de otra costilla (a fin de cuentas Adán estaba asimétrico, con la remoción de la primera.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En conclusión Eva fue entrampada, sometida a maltrato sicológico, a desarrollar complejo de inferioridad, comparada con animales, a enfrentar un futuro fratricidio de seres queridos, a ser el resultado de la búsqueda de compañía para un hombre "Call Girl" y de ser castigada por buscar sabiduría.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Moraleja:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Macho que me escuchas: una mujer con cerebro no sirve.&lt;/p&gt;
&lt;!-- This data file has been placed in the public domain. --&gt;
&lt;!-- Derived from the Unicode character mappings available from
&lt;http://www.w3.org/2003/entities/xml/&gt;.
Processed by unicode2rstsubs.py, part of Docutils:
&lt;http://docutils.sourceforge.net&gt;. --&gt;
&lt;hr class="docutils" style="clear: both"&gt;&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/sociedad/index.html"&gt;Sociedad y religión&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description><category>crítica bíblica</category><category>machismo</category><guid>http://www.sindioses.org/sociedad/eva.html</guid><pubDate>Thu, 18 Apr 2002 03:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>