<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Sin Dioses (Publicaciones sobre cuento)</title><link>http://www.sindioses.org/</link><description></description><atom:link href="http://www.sindioses.org/categories/cuento.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2001-&lt;script&gt;var hoy=new Date(); document.write(hoy.getFullYear())&lt;/script&gt;&lt;noscript&gt;2100&lt;/noscript&gt; &lt;a href="mailto:pensamiento@sindioses.org"&gt;Sin Dioses&lt;/a&gt; Se permite la reproducción del contenido para fines educacionales y/o científicos siempre y cuando se mencione claramente nuestro sitio web, así como el nombre del autor de cada artículo. Se prohibe su reproducción con fines comerciales.</copyright><lastBuildDate>Fri, 19 Feb 2021 15:12:23 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>Creencia y creación</title><link>http://www.sindioses.org/poesia/creenciacreacion.html</link><dc:creator>Sergio Gaut vel Hartman</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p class="primera"&gt;—Creo —dije apuntando con el dedo la cima de la montaña.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—No te creo —retrucó mi amigo, en la inteligencia de que soy un ateo irreductible—. Siempre me has dicho que no creías en nada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—No entendiste. Creo de crear, no creo de creer. Insisto: mediante este simple gesto creo un lugar de energía en la cima de la montaña. Es como un faro que orientará a los invasores del espacio exterior para que localicen con facilidad el lugar de aterrizaje.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—Ah, eso. Y la creencia en seres extraterrestres, ¿no es una especie de fe? Me parece que te estás contradiciendo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—No, tonto; no creo en seres extraterrestres —dije extrayendo la pistola desintegradora que no usaba desde hacía años—. Los extraterrestres no son un tema de creencia. —Por fin podría dejar de usar el ridículo disfraz destinado a encubrir mis actividades en el planeta Tierra. Sin embargo, no llegué a disparar. Mi amigo murió de un ataque cardíaco al ver mi verdadero aspecto.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;img alt="Sergio Gaut vel Hartman" class="align-right" src="http://www.sindioses.org/fotos/sgvh2.jpg"&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Sergio_Gaut_vel_Hartman"&gt;Sergio Gaut vel Hartman&lt;/a&gt; (1947) es un escritor y editor argentino de ciencia ficción. A inicios de la década de 1970 escribió media docena de relatos para la revista española Nueva Dimensión. Entre esa década y la siguiente, publicó un libro de cuentos, &lt;em&gt;Cuerpos descartables&lt;/em&gt;, y un cierto número de relatos en revistas y antologías; uno de los más conocidos, "Náufrago de sí mismo" apareció en la antología El cuento argentino de ciencia ficción que compiló Pablo Capanna para Editorial Nuevo Siglo. Su novela &lt;em&gt;El juego del tiempo&lt;/em&gt; quedó finalista del Premio Minotauro 2005.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Algunos de sus cuentos han sido traducidos al inglés, italiano y árabe. Tiene muchos textos publicados en revistas internacionales del género.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/poesia/poesia.html"&gt;Literatura profana&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description><category>cuento</category><guid>http://www.sindioses.org/poesia/creenciacreacion.html</guid><pubDate>Tue, 05 Mar 2013 03:22:23 GMT</pubDate></item></channel></rss>