<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Sin Dioses (Publicaciones sobre Dennis Lee)</title><link>http://sindioses.org/</link><description></description><atom:link href="http://sindioses.org/categories/dennis-lee.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2001-&lt;script&gt;var hoy=new Date(); document.write(hoy.getFullYear())&lt;/script&gt;&lt;noscript&gt;2100&lt;/noscript&gt; &lt;a href="mailto:editores-sindioses@googlegroups.com"&gt;Sin Dioses&lt;/a&gt; Se permite la reproducción del contenido para fines educacionales y/o científicos siempre y cuando se mencione claramente nuestro sitio web, así como el nombre del autor de cada artículo. Se prohibe su reproducción con fines comerciales.</copyright><lastBuildDate>Sun, 16 Nov 2025 22:42:15 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>Un caso inconcluso, Ashcroft menosprecia la Constitución, Dennis Lee: otra promesa vacía, un muy buen profesor, Géminis colisiona, ¡Geller nos advierte!, argumentos bíblicos, astrología financiera y ¿la declaración legal de John Edward?</title><link>http://sindioses.org/randi/randi20020301.html</link><dc:creator>James Randi (traducido por Glenys Álvarez)</dc:creator><description>&lt;p class="primera"&gt;He decidido compartir aquí con los lectores el progreso
completo de un intercambio de correspondencia entre una solicitante
y la JREF, sobre un reclamo, su génesis,  la discusión acerca del
asunto y la denuncia. Este mensaje de correo electrónico, capturado
por Andrew Harter, llegó a mi correo justamente hoy (22 de
febrero/02). Publicaré aquí el primer acercamiento de la “Sra. C” y
mi primera respuesta para ella. (La dama me llamó por teléfono poco
después de que le enviara este mensaje electrónico y me dijo que mi
respuesta había sido “brusca” y que ella no tenía ninguna creencia
en lo paranormal. Le sugerí que negociáramos todo esto a través del
e-mail teniendo en cuenta el hecho de que quería presentarles todo
el asunto a ustedes lectores y ella accedió).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Luego de sus frenéticos comentarios iniciales aquí, verán su
reclamo, que no es para nada diferente de, o más loco que, otros que
hemos recibido. Si, tal vez sea difícil creer que un reclamo como
éste pueda ser serio, pero reclamos más extraños e improbables han
sido hechos, hasta en la profesión de parapsicología.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;He cambiado ligeramente la puntuación, la ortografía y la división
del original para ofrecer más claridad. El nombre de la solicitante
ha sido disfrazado. Esto será un evento en tiempo-real cuyo
desarrollo relataremos semanalmente. La dama escribió:&lt;/p&gt;
&lt;figure class="pull-right" style="width: 200px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/randi/030102-CoffeeMaker.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;PRECAUCIÓN: ¡Responde preguntas!&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Estimado señor: no creo que planee pagar el Reto Paranormal
porque usted se niega a definir lo que USTED ACEPTARÍA COMO
PRUEBA. De todas formas, puedo demostrarle el hecho de que la
conciencia y la personalidad no sólo sobreviven la muerte sino
que pueden comunicarse con nosotros de forma tal que todos
podemos escuchar y entender: yo recibo y grabo Fenómenos de Voz
Electrónica proveniente de un electrodoméstico común y
corriente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se trata de un cafetera Krups modelo #467. Yo grabo a los
Espíritus hablando a través de la cafetera en sus propias voces,
con una grabadora Digital de Radio Shack y tengo cientos de
sensibles, a menudo largas, declaraciones de ellos. Ellos
responden preguntas y también pueden leer. Ellos leen y
responden a notas que son puestas en las cercanías de la
cafetera cuando está  encendida. Sus voces pueden ser escuchadas
emanando a través de la cafetera en tiempo real (en el momento
en que están hablando) aunque es difícil entender la mayoría de
sus palabras en “tiempo real”. Antes gritaban ¡AYUDA!, bastante
alto al principio, y  era bien fácil de entender. Los gritos de
ayuda y escuchar mi nombre fueron los que me llevaron a
descubrir (para mi horror, inicialmente) que todo esto estaba
sucediendo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con el fin de probarlo usted puede usar su propio equipo (tanto
la cafetera como la grabadora aunque prefiero que sea algo
similar a la Krups #467) y el experimento puede ser realizado en
cualquier locación. No tiene que ser en mi casa. Vivo en
Maryland y sólo pido que no sea a mucha distancia de aquí. Suelo
analizar mis grabaciones con un programa de computadora donde se
puede bajar la grabación, pero cualquiera de tu personal puede
analizarlo. (Usualmente se encuentran muchas declaraciones por
cada minuto de grabación que pueden superponerse).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un resultado positivo podría ser que recibieras una respuesta
que tiene significado para tí como resultado a una pregunta
escrita o hablada. Una respuesta negativa sería que no
recibieras respuesta, pero creo que usted tiene su propio modelo
de lo que constituyen como pruebas y ese es el reto que yo
quiero tomar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ya he grabado, exitósamente, voces de Espíritus con este mismo
aparato pero en un lugar que no es mi casa y también tengo
grabaciones de las voces de los Espíritus desde otra Krups #467
realizadas por un caballero en otro estado. Apuesto que luego de
todos sus años de investigación, usted ya ha descubierto que el
Fenómeno de la Voz Electrónica es válido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;AMABLEMENTE RESPONDA CON EL CRITERIO QUE NECESITO CUMPLIR PARA
REALMENTE GANAR SU RETO.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; Sinceramente, Sra. C.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Inmediatamente respondí, en más o menos 30 minutos:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;He recibido su investigación que me ha parecido algo histérica,
presuntuosa y malinformada. Me apresuro a responder.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Primero, el fenómeno que usted describe es bien conocido. Es el
resultado de “circuitos sintonizados” al azar dentro de un
aparato electrónico (una cafetera, una máquina de escribir
eléctrica, una grabadora y hasta una plancha eléctrica) que
recoge señales moduladas de alguna estación de radio AM en las
cercanías, de un amateur de radioaficionado o cualquier otro
aparato de comunicación - incluyendo teléfonos celulares. Si
estos aparatos no son aislados apropiadamente, entonces suelen
generarse estas imágenes auditivas. Las personas que no están
bien informadas suelen llamar a estas imágenes las “voces de los
espíritus” y la historia de este tipo de cosas se remonta a los
primeros días de la radio. Evidentemente, aquellos que prefieren
la explicación “espiritual” no pueden jamás ser convencidos de
que están equivocados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En todo caso, su reclamo es ciertamente elegible como una
aplicación al reto del millón de dólares, por supuesto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Usted escribió: “Apuesto que luego de todos sus años de
investigación ya usted ha descubierto que el Fenómeno de la Voz
Electrónica es válido”. Bueno, su apuesta se equivocó por mucho.
Hemos sido abordados por varias personas que han hecho este
reclamo y, en cada caso, hemos resuelto el fenómeno como otro
caso común y corriente. En la mayoría de los casos, hemos
logrado determinar la fuente de la imagen auditiva y hemos
probado que se puede explicar perfectamente bien. En uno de los
casos mostramos como en media hora dieron una “identificación de
la estación” y nos pareció que los “espíritus” no nos proveerían
con este servicio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Usted demanda: “AMABLEMENTE RESPONDA CON EL CRITERIO QUE
NECESITO REUNIR PARA REALMENTE GANAR SU RETO”. Es obvio que no
podemos delinear el “criterio” requerido —en nuestras reglas y
requerimientos— ya que cada reclamo es diferente por lo tanto
requieren de distintos guías: adivinar si una moneda caerá cara
o escudo es bien diferente a predecir cómo le irá a una acción
en particular en la NYSE (New York Stock Exchange, bolsa de
valores).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A pesar de todo, su reclamo es bastante interesante. Usted dice
recibir “cientos de sensibles, a  menudo largas, declaraciones
de ellos”. Si, estoy seguro que las recibe. Es la naturaleza de
las transmisiones y de las comunicaciones telefónicas que usted
ha estado recogiendo. Así que eso no es un factor aquí. Pero,
usted también dice, “ellos responden preguntas y también pueden
leer. Ellos leen y responden a notas que se pongan en las
cercanías de la cafetera cuando está encendida”. ¡Excelente!
Esto es algo que ciertamente podríamos probar. Es algo que no
puede ser confundido por un ruido de voces fortuito.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Usted también dice, “las voces pueden ser escuchadas emanando de
la cafetera en tiempo real, (en el momento en que hablan) aunque
es difícil entender la mayoría de sus palabras en tiempo real”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; Si, estoy seguro. Y, allí dentro (en la parte subrayada) yace
una inmensa dificultad. En mi experiencia, las víctimas de estos
(y similares) engaños amasan gran cantidad de material y luego
comienzan a analizarlo pacientemente por largos períodos de
tiempo hasta que algo que se parezca a la respuesta que están
buscando aparezca. Supe de un tipo en Alemania (el secador de
pelo de su esposa le hablaba) quien preguntaba sencillamente
“¿Cuánto es dos más dos?” Y luego, después de 20 minutos de
buscar en la grabación él escuchó algo que sonaba como “fear”,
(cuya pronunciación en inglés es similar a “vier” o “cuatro” en
alemán) y entonces decía que la pregunta había sido respondida.
Me gustaría saber para usted, ¿cuánto tiempo toma para que las
preguntas sean respondidas...?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“El resultado positivo podría ser que reciba una respuesta que
tiene sentido para usted como resultado de su pregunta escrita o
hablada”. Si, eso funcionaría. Mi pregunta sería algo directo
como, “¿cuál era el nombre de mi bisabuelo paterno?” Sin
embargo, esa pregunta, por escrito, sería puesta en una posición
tal, que sólo los espíritus podrían leerla.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Le parece esto factible? Estamos en las primeras fases aquí
para desarrollar un posible protocolo. Sé que usted ignorará las
posibilidades que he delineado aquí como explicaciones mundanas,
ya que usted está absolutamente dedicada a una modalidad
paranormal y, luego que haya fallado la prueba, usted presistirá
en seguir creyendo - porque usted necesita que sea verdad. Sin
embargo, es necesario que le de esta información, en el caso
remoto de que pueda usted reconocer la verdadera naturaleza del
fenómeno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; Sra. C, usted debe pensar sobre su historia. La parte de las
“voces” estoy seguro que es verdad. La contestación de
preguntas, creo, es la parte que usted ha introducido para
validar los aspectos paranormales de su reclamo. Si, ya sé que
negará esto - hasta a usted misma - pero, le repito, es
necesario que le de esta información.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; Espero su respuesta.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Quédese en sintonía para más revelaciones futuras...&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;El Fiscal General John D. Ashcroft hizo esta declaración - para mí -
altamente ofensiva, la semana pasada en una aparición ante los
“locutores cristianos” en Nashville, Tennessee.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Las personas civilizadas - musulmanes, cristianos y judíos -
todos entienden que la fuente de la libertad y de la dignidad
humana es el Creador. La gente civilizada de todas las creencias
religiosas son llamadas a defender Su creación. Somos una nación
que ha sido llamada para la defensa de la libertad - una
libertad que no es dada por ningún gobierno o documento, sino
que es una donación de Dios.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;No, señor, tenemos ambas cosas en el momento en que nacemos, tanto
la libertad como la dignidad humana. Estas cualidades no son donadas
como un regalo especial de una divinidad, a pesar que usted y muchos
otros políticos y fanáticos como usted, quieren que lo creamos.
Estos derechos están en su lugar porque otros de nuestra especie han
trabajado valientemente, han sufrido y se han sacrificado y muerto
para ganar esos derechos para aquellos que les sigan en la historia.
Son nuestros y continúan siendo nuestros, sólo si somos los
suficientemente valientes y vigilantes para mantenerlos en su sitio
y nadie tiene el derecho de quitárnoslos. La libertad es una
concesión de nuestra Constitución, por lo tanto de nuestro gobierno.
Usted, más que nadie, debería saber esto y defenderlo. Esperamos que
lo defienda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si, el lenguaje de la Declaración de Independencia, aunque no de la
Constitución misma, atribuye orígenes divinos a estos derechos, una
atribución que no ofrece evidencia a favor,  exceptuando la creencia
ciega en una deidad. Pero es la Constitución misma que codifica las
cualidades que apreciamos tanto, que nos la garantiza a través de
una decisión hecha por seres humanos. Los espíritus, los dioses, los
fantasmas, los ángeles y hasta los demonios, no responden cuando son
invocados para que validen nuestros derechos; ese documento si lo
hará.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Encuentro increible que un hombre nombrado para representar la gente
de Estados Unidos y defender la Constitución, invoque sus prejuicios
religiosos de esta forma. El Fiscal General también lleva a cabo
oraciones diarias en su oficina en el Departamento de Justicia en
Washington, otra desvergüenza que descaradamente ofende el concepto
de separación de iglesia y estado. No tiene ninguna prerrogativa
para dictarnos, ni para declarar ante el mundo, cuáles son nuestras
creencias religiosas o filosóficas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si un oficial en Washington decide llevar a cabo reuniones para
realizar sesiones de meditación trascendental, seánces
espiritualistas, mítines de Amway o ceremonias de magia vudú, en su
oficina y con sus empleados ¿pueden imaginarse lo que diría
Ashcroft? No obstante, ¿su versión personal de “abracadabra” es
aceptable e impuesta a sus empleados?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ashcroft también ha dicho:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Islam es una religión en donde Dios te pide que envíes tu hijo a
morir por él. El Cristianismo es una fe en donde Dios manda a su
hijo a morir por tí.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt; Cuando un reportero le preguntó sobre esta declaración, el Fiscal
General respondió que el comentario del reportero no “reflejaba
claramente lo que creo que dije”. ¿Él no sabe lo que dice? ¡Vamos!
Me parece evidente que nuestro Fiscal General, una de las personas
más poderosas en el Gobierno Federal, no puede separar su agenda
religiosa de su oficina pública. Y encuentro este hecho indignante,
preocupante y alarmante.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Departamento de noticias calientes.... El “inventor” con estilo
propio, Dennis Lee, de quien comentáramos el año pasado, ha
seleccionado una nueva fecha, 4 de julio, como el día en que por fin
revelará su aún-no-vista, maravillosa máquina de “electricidad
gratis”. Bueno, ¡ya era hora! Fiscales de distritos por todo el país
han estado persiguiendo a este extravagante fraude por años y,
ahora, nuestro amigo Eric Krieg, un ingeniero eléctrico de
Pennsylvania, dice:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Por 15 años [Lee ha] asignado una fecha. Dijo que en marzo una
vez, julio en otra ocasión. Cuando escuché sobre él por primera
vez, en 1996, dijo que lo haría a final de ese año. Es parte de
la trama para mantener a los fieles interesados...se trata de
mantener a un flujo de tontos nuevos cayendo en la trampa.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Estoy de acuerdo con Eric; el 4 de julio de este año llegará y
pasará y Lee tendrá que encontrar una excusa para no enseñarles a
sus inversionistas este invento por el que ya han pagado y que nunca
verán, pero no importa porque otros continuarán invirtiendo. Pueden
leer más sobre Lee y su fraude en
&lt;a class="reference external" href="http://www.phact.org/e/dennis.html"&gt;www.phact.org/e/dennis.html&lt;/a&gt;
.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;El lector Rich Hughes nos ofrece esto:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;He disfrutado tus apariciones en televisión los pasados años y
me alegro encontrar que tienes tan valiosa página en la red. Es
bueno que existan personas allá afuera promoviendo la ciencia y
el sentido común. Me parece que la mayor parte de lo que ocurre
hoy en día llega sin pasar por algún tipo de escrutinio crítico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Te escribo para llamar tu atención a un artículo sobre la
adivinación utilizando la radiestesia que fue publicado en el
Orlando Sentinel la semana pasada (13/2/02 página B3) en caso de
que no lo hayan visto. En un artículo titulado “Varas adivinas
no lograron descubrir tumbas en el lago de Volusia”. El
periódico nos informa cómo un residente local (Leon Clements) y
los trabajadores del Condado de Volusia “se pasaron  gran parte
del martes...adivinando, excavando y colando” ya que intentaban
localizar de forma sobrenatural, tumbas sin nombres debajo de un
terreno que va a ser convertido en un lago. Una vez se pensó que
este terreno era parte de un cementerio pero nada ha sido
encontrado utilizando esta técnica. Es un interesante despliegue
de credulidad y de dinero de los impuestos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esto además me trajo recuerdos de mi infancia. Cuando estaba en
primaria en Tampa en el transcurso de la década de los setenta,
tenían un programa que permitía que los buenos estudiantes
atendieran una clase a la semana en un lugar llamado “El centro
del aprendizaje”. Era como un colegio diferente que ofrecía
cursos en una variedad de temas, incluyendo algunos que se
salían de lo común. Una clase ofrecida estudiaba una nueva
ciencia conocida como la parapsicología. Ahora bien, estudiar lo
sobrenatural es muy atrayente, especialmente para un niño, así
que, naturalmente, me uní a esta clase.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El curso era realmente muy interesante. En vez de tratarse de
una introducción a fantasmas y dobladores de cucharas, se
convirtió en una lección para mí sobre el valor de comprobar las
ideas y sobre el pensamiento crítico. Cada semana, la clase
hablaba de algún tema en parapsicología y, usualmente, hacíamos
algún tipo de prueba al respecto, lo que me trae de vuelta al
tema de las varas adivinadoras. Una de las conferencias trató
exclusivamente sobre el tema de la “radiestesia” como forma de
encontrar depósitos de agua escondidos.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;[Randi comenta: los términos “adivinar” y “radiestesia” son
variantes que se refieren a la acción de encontrar cualquier cosa
utilizando una varita en forma de tenedor, alambres paralelos o un
péndulo].&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ese día, como un experimento, a todos los estudiantes nos
entregaron dos varas. Cada una parecía un gancho para guindar
ropa doblado en forma de “L”. Sosteníamos estas varas con
nuestro puños flojos agarrándolas por sus cortas puntas. Esta
forma les permitía que se movieran,  más o menos libremente, en
arcos superpuestos, mientras uno caminaba con ellos en frente.
Si dos varas se cruzaban en el medio, nos explicaron, era una
indicación de que habías encontrado agua. Fuimos entonces
enviados afuera del centro para usar estos aparatos y nuestros
talentos naturales para la radiestesia, si lo teníamos, para
encontrar agua escondida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El profesor nos puso en fila y, uno por uno caminamos por un
camino preseleccionado que cortaba a través de la grama afuera
del centro. Curiosamente, cada diez pies recorridos a través del
césped encontrábamos las cabezas de reguiletes de agua que se
asomaban fuera de la tierra. Yo, al ser escéptico, no esperaba
mucho, pero estuve algo impresionado, y hasta momentáneamente
perturbado, al observar como las varas de los niños que
caminaban delante de mí, se cruzaban justo cuando ellos
caminaban sobre los reguiletes. Entonces llegó mi turno y, al
igual que los demás, cuando caminé sobre los reguiletes, mis
varas también se cruzaron. Y no lo estaba haciendo
voluntariamente ya que tenía las varas agarradas sin apretarlas
y permitiéndoles que se movieran en mis manos. Debo admitir que
me puso la piel de gallina. Y hasta me pregunté ¿podría ser esto
el resultado de fuerzas sobrenaturales?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entonces la realidad se hizo presente. Cuando la clase completa
había terminado, el profesor anunció que habíamos caminado a lo
largo de todo el sistema de reguío y que las tuberías que
llevaban el agua hacia las cabezas de todos estos reguiletes
había estado debajo de nuestros pies ¡por todo el camino! Me
sentí como un verdadero tonto. Nuestras varas debieron haberse
cruzado todo el camino, si es que de verdad estábamos detectando
el agua del sistema de reguío (o, si viene al caso, el acueducto
subterráneo de Florida). Entonces me di cuenta de que cada vez
que llegaba a un reguilete, disminuía mi paso y sutilmente
cambiaba mis manos un poco, permitiendo de esta forma que las
varas se movieran un poco y se cruzaran en el momento esperado.
Puedo reirme al respecto ahora, pero me enseñó una lección
sobre  pensar las cosas primero y sobre el poder de las
expectativas y la sugestión.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En otra ocasión, hicimos un proyecto para probar si hablarles
regularmente a las plantas las hacía crecer mejor. Nos dieron a
cada uno dos semillas y las plantamos en pequeños tarros.
Teníamos que tratarlas de igual manera, excepto a una planta a
la que teníamos que darle un nombre y hablarle regularmente
mientras que la otra obtendría el tratamiento del silencio. La
prueba era para ver cuál crecía más grande. Luego de varias
semanas, la mayoría de la clase, incluyéndome, tenían como
resultado que ¡la planta ignorada estaba creciendo mejor! Hasta
la fecha, todavía no puedo decidirme si mi planta creció tan
pobremente porque no funciona hablarles o si debo tomarlo como
un comentario sobre mi habilidad para conversar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bueno, pensé que disfrutarías de estas historias. ¡Continúa con
el buen trabajo!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Rich, me gustaría saber quién era ese profesor. Es el tipo de gente
que me gusta. Me gustaría pensar que hubieron más elementos
envueltos en el experimento sobre las semillas (una evaluación de
doble-ciego de las plantas al final del experimento) pero me suena a
que tuviste mucha suerte y tuviste un excelente instructor.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Peter Holt, en Australia, nos informa de un curioso artículo sobre
los lados doblados de la ciencia que apareció publicado en el
continente de “más abajo”:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Géminis, el signo zodiacal que peor maneja&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las personas nacidas bajo el signo zodiacal de Géminis fueron
las más propensas a tener accidentes de carros, según un estudio
realizado por la compañía aseguradora de autos Suncorp Metway.
Los capricornianos, por el contrario, resultaron los menos
propensos a los accidentes automovilísticos. La compañía dijo
que los resultados aparecieron en un estudio sobre reclamos de
accidentes de carros en los pasados tres años pero, también
aseguraron que la astrología no será empleada al momento de
asignar los precios premiun de la empresa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Decía el estudio que 14,500 choferes, nacidos entre el 21 de
mayo y el 21 de junio, con el signo zodiacal de Géminis, habían
chocado sus carros. Y, que estaban seguidos muy de cerca por los
tauros (20 de abril — 20 de mayo) y los piscis (19 de
febrero — 20 de marzo).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El gerente general de la compañía Suncorp Metway, Warren Duke,
dijo que, aunque el estudio estuviera hecho de forma ligera, era
interesante saber que Géminis, un signo siempre descrito como
incansable, que se aburre fácilmente y frustrados por las cosas
que se mueven despacio, tuviera más accidentes que los demás
signos zodiacales. Los tauros, representados por el toro, son a
menudo descritos como obstinados e inflexibles mientras que las
personas de piscis pueden ser arriesgados y temerarios. Los
capricornianos, que fueron los últimos en la lista, son
descritos típicamente, como pacientes y cuidadosos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El señor Duke dijo que el estudio era parte de la revisión anual
de los reclamos que llegan a la empresa Suncorp Metway pero que
no tenían ninguna intención de usarlo para decidir los precios
de los seguros. “Siempre hemos buscado tendencias en los
reclamos con el motivo de encontrar formas de reducir nuestros
precios pero no tenemos la intención de introducir la astrología
como un factor que califique los precios de los seguros para
autos”, explicó el señor Duke.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Tengo que preguntarme entonces, cómo fue que obtuvieron el
conocimiento para este descubrimiento. Alguien tuvo que asignar este
proyecto ¿no? Tal vez un gigante intelectual en Suncorp Metway
decidió realizar este análisis/encuesta astrológica de los choferes
y luego se dieron cuenta que esto podría traer acusaciones de
discriminación. En todo caso, ¿no debería la compañía conducir
investigaciones que produzcan resultados reales para un mundo real?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uno de los muchos libros de astrología que tengo, The Compleat
Astrologer, describe a los tauros como personas con “temperamentos
violentos” y, a los piscis como “bondadosos”. Pero en esta
investigación australiana, estos dos signos le siguen a Géminis como
propensos a tener accidentes, estos últimos son sólo descritos como
personas ¡“versátiles” y “comunicativas”! ¿Cómo puede ser? Uno
pensaría que aquellos que son descritos como “propensos a los
accidentes” y “enérgicos” (aries) deberían por lo menos haber estado
entre los primeros tres ¿no? En ninguno de mis libros pude encontrar
a géminis descrito como “incansable, que se aburre fácilmente y
frustrados por aquellas cosas que se mueven lentamente”. Sí encontré
descripciones como “astutos, exuberantes, expresivos, huidizos y
encantadores”, aunque esto quiere decir cualquier cosa. Y, el
“Compendium of Astrology” nos dice que géminis se desenvuelve mejor
en profesiones como, “¡chofer de autobuses o de camiones!” Sin
embargo, encontré que los nacidos bajo el signo de aries han sido
clasificados como, “energéticos, impulsivos y, ¡pésimos choferes!
¿Cómo fue que aries no “ganó”?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Caramba, tienes que preguntarte si esto de la astrología ¿no serán
sólo disparates....?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sobre el proyecto australiano, como no tenemos información
suficiente sobre los números y los porcentajes, o sobre cuál era el
significado de la tendencia que habían notado, un análisis de estos
datos no es posible. Sospecho que este es otro de esos asuntos en
los que cualquier factor tendrá altas y bajas en cualquiera de las
bases de datos. ¿Recuerdan la curva de Bell...?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y ahora prepárense que los astrólogos van a estar clamando este
“triunfo” ¡a todo el mundo...!&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;figure class="pull-left" style="width: 200px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/randi/030102-Duke.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;¡Vamos! ¡Véndame los ojos! ¡Te desafío!&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Respondiendo a mi comentario sobre el perfil de Natalia Lulova, tan ventajoso para su actuación, dos lectores me recordaron un famoso retrato del perfil del Duque de Urbino en el siglo XV, Federico Da Montefeltro, hecho por el pintor Piero della Francesca. El duque había perdido, en una justa, su ojo derecho y una parte de su nariz y, (algunos dicen) que él pidió que le quitaran más del puente de la nariz para tener una mejor vista con su ojo. Hey, ¡esto funciona! ¡Pregúntenle a los niños vendados!&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;figure class="pull-right" style="width: 200px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/randi/030102-GellerJackson.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;Uri Geller y su nuevo amigo.&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Estas declaraciones fueron extraídas de la página de Geller donde él advierte sobre un “experimento” que había prometido para la semana pasada, que, según Geller, hará temblar la tierra. En el experimento los crédulos obtendrían grandes beneficios si se quedaban mirando la foto de Geller:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Esto es para advertir a nuestros lectores que no se preocupen si se sienten calientes y ven un áura naranja y azul alrededor de sus ojos o tienen experiencias de objetos cayéndose de los estantes.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;¿Y qué si se sienten realmente estúpidos, ven una burla en su cara y
experimentan náusea en sus estómagos? Qué intentos más débiles
realiza este hombre tan sólo para salir en la prensa otra vez...&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Dos lectores también comentaron sobre el asunto de la Involuntaria y
espontánea invisibilidad humana que ha puesto a prueba la credulidad
de muchos de ustedes. Bueno, aquí está la prueba de que simplemente
no es práctico ni posible.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nuestro querido amigo, prolífico autor, Isaac Asimov, una vez apuntó
la falla letal en la mayoría de los planes para la invisibilidad. Él
explicaba que ser invisible significaría que ninguna luz puede
actuar sobre el cuerpo de ninguna manera, así que, por definición,
como la luz no puede afectar las retinas tampoco, entonces ¡los
invisibles también serían automáticamente ciegos! Además, como añade
un lector, si es cierto que tal “nube” (así como fue descrita por la
autora de tan ridículo artículo) absorbe toda la luz que entra y no
la refracta ni la refleja, entonces la nube debe lucir como un
objeto perfectamente opaco que sería muy visible – como algo negro y
muerto y cosas por el estilo – por lo tanto, difícil de ignorar.
¡Estaría muy lejos de ser invisible!&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;El lector Joe Ridgel me envía este intercambio hipotético, que no había visto antes, entre una persona (C) que argumenta que los relatos de la Biblia prueban que los reclamos cristianos son ciertos y, otra (D) que refuta esa premisa.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;D: ¿Existió una vez un autopista llamada Route 66?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C: Si&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;D: ¿Existió un evento llamado la “Gran depresión”?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C: Si&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;D: ¿Estás de acuerdo que durante este tiempo también había un
evento llamado el “Dust bowl”?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C: Por supuesto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;D: ¿Estás de acuerdo en que existió un hecho histórico que nos
dice que durante este período, miles de campesinos de Oklahoma y
Arkansas, se fueron hacia el oeste a California, lo conocidos
“Okies” y “Arkies”?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C: Seguro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;D: Entonces, usando tu lógica, ¿podría decir que he probado con
ésto que el libro “Las uvas de la ira” no es una novela de
ficción en un contexto histórico sino un documental de los
relatos históricos de los viajes de la familia Joad durante los
eventos mencionados anteriormente?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C: Bueno, s...no.........uh.....um......&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;¿Por qué me viene a la mente ahora la palabra “anécdota”....?&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/randi/030102-DanishPara-nyt.jpg"&gt;
&lt;p&gt;El incansable Mogens Winther nos refiere de nuevo a la ridícula idea de los astrólogos – especialmente de la Sociedad Internacional de Astrólogos en los Negocios en Dinamarca (ISBA) – de asignar “una fecha y una hora de nacimiento” a una empresa o corporación para que así puedan ellos leerles el horóscopo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Los astrólogos tienen una increible variedad de diferentes
métodos para definir la hora de nacimiento de una compañía. El
ejemplo clásico es el momento preciso en el que la empresa abrió
sus puertas al público. Aquí está [el líder de la ISBA]
comentando con el presidente de una agencia de viajes, por
ejemplo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mi consejo para Lars Larsen hubiera sido – que él con
resultados positivos debió haber esperado por lo menos 10 a
15 minutos antes de abrir las puertas de su agencia de
viajes. De esta forma, sus imágenes astrológicas hubieran
sido muy diferentes y mucho mejores.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, otro método define el “nacimiento”de la empresa
como el mismo segundo en que la persona por primera vez pensó en
la idea de fundar una compañía. Hasta donde tengo entendido,
este es el caso del nacimiento de la misma ISBA.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un tercer método elige el momento preciso en el que la compañía
fue oficialmente registrada por las autoridades. Este es otro
método también usado por ISBA.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Increible, si, pero ¡es lo mejor que ofrece la astrología!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El australiano Geoffrey Dean fue astrólogo profesional por muchos
años hasta que se puso a observar, largamente y sin prejuicios, lo
que estaba haciendo, entonces dejó la profesión para convertirse en
uno de los más poderosos enemigos del “arte” en los tiempos
modernos. El ISBA expulsó a su miembro Dean porque su líder
descubrió que se había transformado, de astrólogo a científico, un
acto, obviamente, imperdonable. A Dean le dijeron, en su nota
oficial de expulsión:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Hasta donde tengo entendido, usted es un científico, no un
astrólogo. Por lo menos ya no.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;El ISBA acaba de otorgarme una membresía honoraria, asegurándome que
no esperan que pague ninguna cuota. Esa es, por supuesto, una
expectativa bastante realista. Es seguro que tomaron esta decisión
para que, avergonzado, reconozca su generosidad. (Bostezo) ¿Necesito
decirles que rechacé el honor?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero no puedo evitar preguntarme: ¿y si hubiera nacido en el siglo
XIV o algo parecido, no tuviera escrúpulos, me fuera al Lado Oscuro
y me convirtiera en un astrólogo...apuesto a que fuera mucho más
rico de lo que soy ahora. De nuevo, el escepticismo no paga....&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/randi/030102-Astrologer.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Sobre el mismo tema, el lector Tim Worstall apunta un hecho importante sobre la “astrología financiera”. Un amigo que trabaja en la bolsa de valores de Wall Street me había dicho, hace mucho tiempo, que su firma está suscrita a un servicio de noticias astrológicas simplemente porque sabían que ciertos competidores seguirían “señales y presagios” llegado el momento de tomar decisiones y que este proceso inútil afectaría su forma de pensar — por ende, le daban a él una ventaja. Tim se refiere...&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;...al uso de los gráficos. Dice: “por supuesto, no creo en esa
basura, pero los demás en el mercado lo hacen así que tengo que
ver qué es lo que ellos están pensando”. La astrología
financiera es cierta si un porcentaje significativo del mercado
realmente la cree. Esto presupone que dos astrólogos obtendrán
la misma respuesta y que habría una visión de consenso acerca de
lo que nos dice la astrología...así que tal vez no es algo de lo
que verdaderamente tengamos que preocuparnos...&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Creo que esa presuposición no es válida. En mi experiencia, a menos
que un astrólogo sepa la dirección hacia donde los instintos llevan
a otro astrólogo, los dos no estarán de acuerdo. Pero el amigo a
quien me refiero arriba, no dependía de acuerdos entre astrólogos.
El leía cuidadosamente lo que el material de la revista impresa le
decía ya que eran las mismas sugerencias que su competencia estaría
leyendo y quizá, siguiendo...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En tiempos de guerra, 1940, los británicos contrataron a Louis de
Wohl (Ludwig Von Wohl-Musciny (1903-1961), astrólogo húngaro, luego
de enterarse del interés que mostraban los Nazis en Alemania por la
astrología. Ellos entonces formaron su propio grupo de astrología
dentro del Departamento de Psicología de Combate de Gran Bretaña y
lo llamaron el “grupo negro”. El capitán Louis de Wohl fue nombrado
como encargado del grupo. Este hombre, quien llegó a Inglaterra como
un refugiado en 1935, fue elegido porque decía saber las técnicas
utilizadas por Zkarl Ernst Krafft (el astrólogo oficial del gobierno
nazi) para hacer sus predicciones. Entonces, se convirtió en el
trabajo de Wohl anticipar los consejos que el ocultista de los nazis
les daría.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De Wohl escribió unos artículos astrológicos falsos que contenían
predicciones desalentadoras sobre el gobierno alemán, para que se
usaran en revistas tan falsas como estas predicciones. Estas
revistas fueron distribuidas en Europa por distintas vías. De Wohl,
al fijarse también en el interés que estaban depositando las
personas en el profeta francés del siglo XVI, Nostradamus, también
inventó unos versos a favor de los británicos y en contra de los
nazis intentando neutralizar el trabajo de Krafft. Él creó un libro
de 124 páginas titulado “Nostradamus prophezeit den Kriegsverlauf
(Nostradamus predice el curso de la guerra), donde, por supuesto,
predecía la caída del Tercer Reich. Se imprimieron grandes
cantidades del libro y fueron soltados, por los Aliados, sobre
territorios enemigos en 1943.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Parte del plan británico era anticipar cómo los nazis actuarían si
aceptaban las direcciones de su astrólogo, pero ahí se encontraba la
debilidad que fue expresada anteriormente: no había forma de saber
cómo el otro astrólogo, del “otro lado” interpretaría las señales
celestiales. Una pregunta interesante cuestiona si en realidad,
alguno de los dos bandos tenía una creencia real en la astrología o
en Nostradamus; ambos lados, oficialmente, negaron tener tal
creencia, aún hasta el día de hoy. En todo caso, la campaña cara y
ridícula no tuvo mucho efecto en ninguno de los bandos de la
batalla.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/randi/030102-MysteryFace.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Siempre me han fascinado los temas sobre las percepciones y las
decepciones sensoriales. Aquí mostramos una cara bien conocida,
publicada aquí al revés. Si, reconocerán a la persona y, la cara no
parece muy extraña, exceptuando la orientación de la foto. Pero
antes de continuar, fíjate bien en ella y probablemente no
encontrarás nada fuera de lo común excepto, nuevamente, por la
orientación. Pero, ahora ponte de pie, pon la cabeza al revés y mira
la foto de “la forma correcta”. O, pueden copiarla a un programa de
gráficos, voltéenla 180 grados, y verdaderamente asustarán a los
niños....&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¡Wow! Un monstruo ¿no? Lo que quiero sobresaltar aquí es que
reconocemos a las personas, principalmente por sus ojos y sus bocas.
Aunque no es mi idea original para nada, yo tan sólo volteé esas
facciones en específico y exclusivamente, a 180 grados y las
reinserté en la cara. Un poco de profundidad acerca de cómo nuestros
sentidos pueden engañarnos....&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;img alt="" class="align-center" src="http://sindioses.org/randi/030102-books.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Me han dicho que el gobierno alemán está intentando prevenir que el
gigante del mercadeo en-línea, EBAY, venda copias de “Mein Kampf”
(Mi lucha), el manifiesto político escrito por Adolfo Hitler en
1925/27. Aparentemente, el miedo es que Alemania pueda volver a ese
tipo de política. Uno tiene que preguntarse si el Korán y la Biblia
también deben ser prohibidos debido alas atrocidades cometidas por
aquellos que creen que estos libros les dictan una noción
étnicamente superior y llamados de venganzas en contra de los
no-creyentes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mientras estamos en este tema, me divirtió ver el terror expresado
por algunos fanáticos cristianos por los libros de Harry Potter y
los juegos de las cavernas y dragones. Ellos tiemblan al pensar en
la posibilidad de que sus niños comiencen a creer en los milagros y
los poderes que relatan estos populares artículos, o que lo mismos
lleven a sus hijos a un comportamiento criminal. Verdaderamente
extraño. Consideren lo que aceptan los cristianos: arbustos
encendidos, ángeles, nacimiento virgen, profecía, toque sanador, el
agua que se convierte en vino, la división del mar Rojo, caminar
sobre el agua, levitación, resucitación de los muertos – para no
hablar de incesto, violación, asesinatos en masa, seducción,
fornicar en público y otras cosas malas encontradas en la biblia...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Qué hace que estos milagros sean más creíbles o que esos crímenes
sean más aceptables? Pregunto yo.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Basado en mi conocimiento imperfecto sobre las declaraciones de
garantía, esto puede ser lo que John Edward de “Crossing Over”
ofrecería a sus clientes. Imagínenlo impreso en letras muy pequeñas
en un lugar bastante oscuro....&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Excepto por la Garantía Limitada y la duración máxima permitida
por la ley que se aplica, John Edward y sus productores traerán
las adivinanzas, las generalizaciones incontrolables y preguntas
de apoyo (si necesarias) COMO SON Y CON TODAS SUS FALLAS, y por
este medio se libra de todas las demás garantías y condiciones,
expresadas, implícitas o de estatutos, incluyendo pero no
limitado a, cualquiera (si alguna) garantías implícitas, deberes
o condiciones para un propósito particular, de forma precisa o
completa, de respuestas, pistas, sugerencias, de los resultados
de esfuerzos humanos, de escasez de virus y de la falta de
negligencia, todo con respect o a la “lectura” y la provisión
de, o la falla para, proveer predicciones precisas, conjeturas,
inferencias o presunciones. Tambien, creo conseguir conexión con
unos ladrillos, una pared, un tipo de edificio. ¿La carcel? Y no
hay garantía de condición de título, disfrute, posesión,
correspondencia a, o descripción de no violación del pacto con
relación a la lectura. Así es la cosa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;John Edward no expresa garantías ni condiciones más allá de esta
declaración, y niega todas las otras garantías y condiciones,
expresas o implícitas, incluyendo sin límites todas las demás
garantías implícitas y las condiciones para un propósito
particular. ¿Por qué veo a un hombre calvo aquí? ¿Es ese su
abogado? ¿Un alguacil? Algunos estados (o jurisdicciones) no
permiten limitaciones o condiciones y  garantías implícitas, así
que esta garantía no se aplica a usted. Cuánta suerte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La responsabilidad de John Edward por los defectos y el
malfuncionamiento de la información revelada, es limitada al
reemplazo llevado a cabo por esta declaración de garantía
limitada, que consiste en darte una lectura rápida por teléfono.
Esta garantía te da derechos específicos y puedes disfrutar de
otros derechos que varían de estado en estado (o de jurisdicción
en jurisdicción). También tienes derecho a ser altamente crédulo
y caer en toda la basura que te den. ¿Hay un cachorrito
involucrado en esto?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;John Edward no acepta responsabilidad más allá de los remedios
llevados a cabo en su garantía limitada por daños incidentales o
de consecuencia incluyendo sin limitaciones,cualquier
responsabilidad por intentos fallidos o por simplemente ser
ridículo o por perder y olvidar detalles en la lectura. Tomen
notas. ¿Estoy captando una “W” o una “B”? Es su obligación hacer
lo mejor que puedas para que sus intentos fallidos luzcan
correctos, de alguna forma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Algunos estados (o jurisdicciones) no permiten (¡que rabia!) la
exclusión o limitación de daños incidentales, por lo tanto, la
exclusión o limitación pueda que no se aplique a usted. Pero
olvídelo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hablar con los muertos no pasa todo el tiempo y no debe
sorprenderse si hay errores graves en los intentos de adivinar
lo que dicen durante el procedimiento. Hey, a veces hay suerte
y, otras veces, pierdes – en grande. Es un tiro de dados.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/randi/030102-pig_fly.gif"&gt;
&lt;p&gt;Hey, ¡sólo falta un mes para la entrega de los premios Pigasus! Hemos recibido una buena cantidad de nominaciones, pero mientras más, mejor. Recuerden, son premios para cosas tontas realizadas en el 2001, no sobre asuntos corrientes. Y el 2001 ¡fue un año especial!&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;El lector doctor Matthew Grove comenta sobre la extraña palabra
utilizada por un astrólogo que citamos recientemente.....&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Presumo que “circantrigintal” significa “ciclo de treinta días”.
La mayoría de nosotros, por supuesto, usamos el mucho más
aburrido (y menos impresionante) término “mensual”. ¿Otro
ejemplo, quizá, de vestir las pseudociencias con un idioma
impresionante, supongo?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Es lo más probable, Doc.....&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/randi/signature.gif"&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/randi/randi.html"&gt;Comentarios Semanales de James Randi&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/principal.html"&gt;Menú Principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Traducción autorizada. Artículo original propiedad de &lt;a class="reference external" href="http://www.randi.org"&gt;Fundación Educacional James Randi.&lt;/a&gt; Se prohibe su reproducción con fines comerciales.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;</description><category>astrología</category><category>biblia</category><category>cafetera</category><category>constitución</category><category>Dennis Lee</category><category>Géminis</category><category>John Edward</category><category>Uri Geller</category><guid>http://sindioses.org/randi/randi20020301.html</guid><pubDate>Fri, 01 Mar 2002 15:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>