<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Sin Dioses (Publicaciones sobre dioses)</title><link>http://sindioses.org/</link><description></description><atom:link href="http://sindioses.org/categories/dioses.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2001-&lt;script&gt;var hoy=new Date(); document.write(hoy.getFullYear())&lt;/script&gt;&lt;noscript&gt;2100&lt;/noscript&gt; &lt;a href="mailto:pensamiento@sindioses.org"&gt;Sin Dioses&lt;/a&gt; Se permite la reproducción del contenido para fines educacionales y/o científicos siempre y cuando se mencione claramente nuestro sitio web, así como el nombre del autor de cada artículo. Se prohibe su reproducción con fines comerciales.</copyright><lastBuildDate>Sat, 27 Feb 2021 15:44:16 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>Taleju, otra ilusión del lóbulo temporal</title><link>http://sindioses.org/colGlenys/glenys20081013.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;img alt="" class="primera align-right" src="http://sindioses.org/colGlenys/glenys20081013_MataniShakya.jpg"&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Su nombre es Matani Shakya y recién cumplió tres años de edad. La semana pasada, Matani dejó de ser una niña para convertirse temporalmente en una diosa llamada Taleju. Como en una macabra lotería espiritual, donde ceremonias antiguas y quién sabe qué otras cosas, determinan el futuro de cualquier persona, la niña ganó divinidad momentánea; pero el precio a pagar hace del premio un verdadero castigo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Matani es ahora la nueva Kumari, una diosa viviente que hindúes y budistas adoran y cuya veneración y elección está atada a tradiciones de lazos profundos con la monarquía (abolida en Nepal en mayo pasado) y que llevan siglos perpetuándose.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora, la vida ha cambiado para Matani y su familia. El padre de la niña asegura estar triste pero a la misma vez honrado. Pero yo no consigo distinguir la honra en enclaustrar a Matani: hasta que alcance la pubertad, la pequeña estará encerrada en un monasterio donde será adorada por los siervos de estas creencias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A pesar de que hay peores formas de vivir, no creo que Matani se sienta muy contenta con el arreglo, del que estoy segura, nadie le pidió su inocente opinión. De hecho, las niñas que antes han sido diosas emergen de estos monasterios con graves problemas de adaptación.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.org/colGlenys/glenys20081013_ritoreligioso.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Y me pregunto, ¿cómo puede cualquier cerebro potencialmente racional someter a una niña a ritos tan primitivos como éstos?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por supuesto que las cosas tienen sus grados. Aún así, mi raciocinio sólo concibe una minúscula distinción entre el ritual que encarcela a Matani y las conductas que observo en las iglesias modernas. Cada rito está anclado en creencias arcaicas carentes de axiomas demostrables. De hecho, la fe, para que sea fe, renuncia a ellos, por lo tanto, las explicaciones para estas ocurrencias no sólo vienen en distintos sabores y colores sino que cada cual es libre de interpretarlas como quiera. Igual ocurre con los libros sagrados que engendran religiones de filosofías tan opuestas que no parecen nacidas del mismo texto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por eso quise referirme directamente a estudios sobre el cerebro porque las explicaciones neurológicas satisfacen mi curiosidad y están basadas en casos clínicos y experimentos. Y aunque el futuro moldeará el conocimiento presente con la presentación de nuevas evidencias, por lo menos las que poseemos ahora ostentan coherencia y sensatez.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A los catorce años algo extraño comenzó a sucederme, especialmente si escuchaba música y otros ruidos fuertes, como alguien martillando, llamaban mi atención. De repente los sonidos se aceleraban, sentía las notas musicales precipitarse por mi maraña neuronal y todo lo demás tomaba un matiz caótico que, irremediablemente, me llevaba a la desesperación. En alguna ocasión hasta llegué a pensar que era testigo de una pelea entre entes diabólicos o ángeles del infierno. Pero mis padres no son fanáticos de explicaciones sobrenaturales y una resonancia magnética descubrió una pequeña cicatriz en el lóbulo temporal. Aquel detalle provocaba ese tipo de epilepsia que generaba los deslumbramientos auditivos y una droga conocida como Tegretol se encargó de erradicarla.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/colGlenys/glenys20081013_epilepsia.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Saco a relucir esta anécdota personal porque la epilepsia del lóbulo temporal ha sido vinculada con alucinaciones religiosas. En un programa presentado por la BBC llamado Dios en el cerebro &lt;em&gt;(God on the Brain)&lt;/em&gt;, los casos de Rudi Affolter (ateo) y Gwen Tighe (cristiana) son analizados ya que ambos han experimentado fuertes alucinaciones religiosas, los dos también tienen otra cosa en común: Affolter y Tighe sufren de epilepsia en el lóbulo temporal. La primera vez que sintió uno de estos ataques él pensó que había muerto, ella razonó que estaba dando a luz a Cristo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gregory Holmes, del centro médico de Dartmouth, ha sugerido en varias ocasiones, junto a muchos otros, que Elena White padecía de este tipo de epilepsia (Sin Dioses ha publicado &lt;a class="reference external" href="http://www.google.com/cse?cx=013014139757898556923%3Audqi_1gk5yk&amp;amp;q=Elena+White+epilepsia&amp;amp;sa=Buscar"&gt;elaborados artículos sobre este tema&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otro lado, el doctor Michael Persinger ha realizado varios experimentos donde una potente carga magnética cercana a los lóbulos temporales, detrás de los oídos, provocaba que los voluntarios sintieran una presencia en la habitación y se creyeran “acompañados”. Más aún, otros experimentos han logrado replicar el sentimiento de que “se sale uno del cuerpo” mediante la manipulación de regiones neuronales específicas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al paso que va la neurología, es mucho lo que entenderemos sobre los procesos cerebrales  que producen estas alucinaciones y esos dudosos relatos que nuestro “intérprete” hila de manera constante. Decididamente, este conocimiento valdría aún más si sirviera para liberar a niñas como Matani que continúan siendo ofrendadas gracias a creencias arcaicas productos de la unión de un presuntuoso cerebro y la perpetuación de culturas ignorantes que llenan los espacios en blanco con lo que sea y transforman alucinaciones en relatos que ocasionan dolor a personas como los Shakya, despojados ahora de su pequeña.&lt;/p&gt;
&lt;section id="neuroteologia"&gt;
&lt;h2&gt;Neuroteología&lt;/h2&gt;
&lt;section id="la-busqueda-de-dioses-en-el-cerebro"&gt;
&lt;h3&gt;La búsqueda de dioses en el cerebro&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;El estudio de estos casos ha dado paso a la “neuroteología”. El profesor de neurología y autor de varios libros y artículos, Vilayanur Ramachandran, de la Universidad de California en San Diego, también ha observado la relación entre esta epilepsia y los sentimientos religiosos. “Estos pacientes son más propensos a desarrollar creencias religiosas”, aseguró.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De hecho, la religión despierta en ellos más emociones que el sexo. En uno de los primeros estudios clínicos sobre el tema, los científicos midieron la reacción en grupos de voluntarios frente a palabras neutras, como mesa, y palabras sexuales y religiosas. El grupo control siempre se excitaba más con las palabras sexuales, pero a los epilépticos del lóbulo temporal los emocionaban más las palabras con significado religioso, de hecho, los términos sexuales los excitaban aún menos que los neutrales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Decididamente, la posibilidad de explicar cualquier conducta humana a través de la neurología, la genética y el medio en que la persona creció, se hace cada vez más tangible y precisa.&lt;/p&gt;
&lt;hr style="clear: both"&gt;&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;p&gt;Volver al &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/colGlenys/index.html"&gt;índice de la Lupa Herética&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p class="colofon"&gt;© 2008-2021 Glenys Álvarez y Sin Dioses. Prohibida la reproducción con fines comerciales.&lt;/p&gt;
&lt;!-- This data file has been placed in the public domain. --&gt;
&lt;!-- Derived from the Unicode character mappings available from
&lt;http://www.w3.org/2003/entities/xml/&gt;.
Processed by unicode2rstsubs.py, part of Docutils:
&lt;http://docutils.sourceforge.net&gt;. --&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>abuso infantil</category><category>alucinaciones</category><category>dioses</category><category>epilepsia</category><category>religión</category><category>tradición</category><guid>http://sindioses.org/colGlenys/glenys20081013.html</guid><pubDate>Mon, 13 Oct 2008 15:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Un mundo sin dioses</title><link>http://sindioses.org/simpleateismo/mundo.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/quienesGlenys.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div&gt;&lt;p class="primera"&gt;Millones de personas son todavía incapaces de vivir sin dioses. Sus divinidades los mantienen optimistas frente a las calamidades de la vida y les ofrecen variadas explicaciones sobre la muerte y ciertos enigmas aún no explicados. Este tipo de razonamiento no es nuevo, los seres humanos lo hemos utilizado desde que surgió la primera duda. La invención de dioses y diosas fue un recurso necesario para combatir la cruda ignorancia. Aún parece serlo.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/simpleateismo/horus.gif"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;Pero los dioses mueren. La historia humana está llena de divinidades muertas, fallecidas en diferentes épocas, lugares y para diferentes personas. Dioses que una vez ordenaron los más horrorosos sacrificios, hoy son sólo estatuas en museos y preguntas en exámenes de arqueología e historia de culturas antiguas. Dioses que una vez disfrutaron de los más deliciosos manjares y habitaron en los templos más ostentosos, hoy ya no existen más que en las páginas de los libros que cuentan sus leyendas. Estos dioses poderosos, que regían, rugían y ordenaban el mundo de los débiles e ignorantes humanos que los inventaron, hoy tienen menos poder que un santo y la mayoría de la población moderna ni siquiera los conoce.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.org/simpleateismo/krishna.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;En esta página proponemos un mundo sin dioses. Pensamos que, al igual que sus antepasados divinos, las divinidades presentes también pereceran algún día.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/simpleateismo/jeova2.gif"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;Para nosotros no existen conflictos entre la ciencia y la religión porque la religión no ha explicado nada que pueda ser verificado. Ha sido tan sólo a través de la ciencia y la utilización del método científico que el ser humano ha logrado descifrar el mundo que habita y descubrir las leyes que lo rigen. Ningún dios ha dicho nada que explique la enigmática presencia de los hoyos negros o que avance el desarrollo de los carros solares, por mencionar dos ejemplos. En ninguno de los libros considerados sagrados, ahora o en otros tiempos, se han encontrado definiciones sobre el funcionamiento neuronal o la forma más eficaz de eliminar el cáncer. No, los dioses no han dicho nada al respecto. Los dioses, por el contrario, se han dedicado a pelear, a ordenar, a actuar como tiranos unas veces o como padres complacientes en otras. Los dioses han exigido el sacrificio de niños y familias enteras cuando tenían sed de sangre, han dado el poder a sus religiones para que masacren y torturen a los herejes que osaban creer en otros dioses, dioses que luego morían al ser cambiados por otros, aún más poderosos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los dioses de hoy son menos activos. Todas las interpretaciones que sus religiones han tenido que introducir para explicarse mejor frente a los descubrimientos científicos, han diluído un poco sus poderes. Estos dioses no son capaces ni del más nimio de los milagros. Ni provocan, ni evitan, ni ayudan, ni destruyen. Son dioses pasivos, que por lo visto no tienen ningún lazo directo con la humanidad ni están nada interesados en nuestra suerte ni en nuestro futuro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por lo tanto, creemos preferible un futuro sin dioses. Así evitamos toda esa interferencia innecesaria y nos concentramos en tratar de entender el Cosmos mediante el método científico. Nada de autoridades, ni dogmas, ni verdades absolutas, sólo un libro abierto en donde las teorías son mejoradas o suplantadas por otras mejores cada vez que sea necesario para el rápido y constante avance del conocimiento en general.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/simpleateismo/index.html"&gt;Simplemente ateísmo&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description><category>ateísmo</category><category>dioses</category><guid>http://sindioses.org/simpleateismo/mundo.html</guid><pubDate>Sun, 25 Apr 2004 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>El martirio de los dioses</title><link>http://sindioses.org/poesia/martirio.html</link><dc:creator>Juan Carlos Cisneros</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/genesis/jehova.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div&gt;&lt;div class="primera line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;El dios de la luz, Amón Ra&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;A Newton no quiere ni aquí ni allá&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Éste con su infeliz prisma&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Le robó todo el carisma&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Qué decir de Maxwell y sus odiosas leyes&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Ya no hay misterio en el Valle de los Reyes.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Pobre Hermes, desempleado quedó&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Cuando al Olimpo el telégrafo llegó&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Desde Asgard Thor maldice impotente&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;A Franklin y su pararrayos insolente.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Los dioses, con mucha Razón&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;No son los mismos de antes&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Multados pues, Hércules y Sansón&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Por consumo de anabolizantes.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Y ya nadie se fija en Afrodita&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;De nada sirve su pasión&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Hay féminas más bonitas&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Para muestra Sharon Stone&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Poseidón, que a Ulises sin piedad siguió&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Infortunado no pudo hacer nada&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Con el Calipso y Jaques Cousteau&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Quien profanó su abisal morada.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Y dicen que se escondió del francés&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Pues lo aquel lo buscó en los siete mares&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;¿Estará abochornado por el traspiés&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;oculto entre medusas y calamares?&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Para los dioses nada es como antes&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Shiva con sus seis extremidades&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;No sorprende a ningún entomólogo&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;¿La Tierra se apoya en cuatro elefantes?&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Que se lo digan a un geólogo.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Pobre Huracán, dios del viento,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Ya no tiene tanto poder,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Desde arriba le toman fotos ,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Y le ponen nombre de mujer.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Y Quetzalcóatl mal se siente,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Pues la genética está avanzando,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;En ponerle plumas a una serpiente,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Para que ésta salga volando.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Odia aun más a la biología&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Una diosa, la Virgen María&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Pues una oveja nació bien&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Por inmaculada concepción&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Sin milagro, sin estrella de Belén&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Con la magia de la clonación&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Y Alá está buscando abogados,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Jehová lo acusa de Terrorismo,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Sus modernos cruzados&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Matan tanto como el Cristianismo.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Pero ni Luzbel se ha salvado&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Del progreso malvado,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Le hacen hoyos a su morada&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Esas odiosas petroleras,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Y ahora el infierno, su casa,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Está infestado de goteras.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Ya no se respeta ni al Cielo&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Entre nubes y querubines&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;El maldito Sputnik pasó al vuelo&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Como Juan por su casa.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Y nada pudo hacer San Pedro.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Y el resonado Jehová,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Por su ausencia brilla ya,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Porque al Cielo Gagarin subió,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Y dijo que no lo vio.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Y ya no hay que portarse bien,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Sí al Cielo quieres viajar,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;-Para la ruina del Vaticano-&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Por 20 millones de dólares&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Los rusos te pueden llevar...&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/poesia/poesia.html"&gt;Literatura profana&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description><category>dios</category><category>dioses</category><category>mitología</category><guid>http://sindioses.org/poesia/martirio.html</guid><pubDate>Sun, 23 Mar 2003 03:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>