<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Sin Dioses (Publicaciones sobre doctrinas)</title><link>http://sindioses.org/</link><description></description><atom:link href="http://sindioses.org/categories/doctrinas.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2001-&lt;script&gt;var hoy=new Date(); document.write(hoy.getFullYear())&lt;/script&gt;&lt;noscript&gt;2100&lt;/noscript&gt; &lt;a href="mailto:pensamiento@sindioses.org"&gt;Sin Dioses&lt;/a&gt; Se permite la reproducción del contenido para fines educacionales y/o científicos siempre y cuando se mencione claramente nuestro sitio web, así como el nombre del autor de cada artículo. Se prohibe su reproducción con fines comerciales.</copyright><lastBuildDate>Wed, 29 Dec 2021 17:56:02 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>La honestidad en el ateísmo es importante, por ser honestos es que no creemos en dioses</title><link>http://sindioses.org/colGlenys/glenys20210328.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;img alt="Glenys Álvarez" class="pull-right" src="http://sindioses.org/quienesGlenys.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;¿Cómo pensar por un segundo que un ateo mentirá a sus hijos sobre la
existencia de dios? ¿Por qué alguien que cree que no hay dioses querría
que sus hijos estuvieran expuestos a doctrinas que piensa son falsas?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="espacio"&gt;"El nihilismo es un fertilizante para la ansiedad y la depresión y ser 'realista' está sobrevalorado. La fe en Dios, en una figura protectora y orientadora en la que confiar cuando los tiempos son difíciles es uno de los mejores tipos de apoyo para los niños en un mundo cada vez más pesimista".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esto lo escribió para el periódico &lt;em&gt;The Wall Street&lt;/em&gt; la psicóloga Erica
Komisar, quien, aparentemente, tiene una idea de los ateos originada en
los tiempos de la inquisición o algo similar. Mi hijo creció sin dioses.
No soy nihilista y tengo, más que moral, ética, soy empática y leo más
allá de la Biblia. Para mí la realidad a la que ella se refiere no es
cruda. La cruel realidad es la que vemos todo el tiempo por el mundo sin
ninguna evidencia de que dioses y demonios hayan participado en ella. Si
desde el principio no somos honestos con nosotros mismos y nuestros
hijos, probablemente no tendremos una buena relación con ellos. Y lo
peor de todo es que la mentira, no sólo está condenada como pecado en la
Biblia, (que seguro es el libro preferido de la señora Komisar) sino que
cualquier académico que se respete te dirá que la honestidad siempre
será preferible en cualquier relación, especialmente la relación que
deseamos sostener con nuestros hijos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero no todo es malo en las religiones. De acuerdo con Lisa Pearce,
socióloga de la Universidad de Carolina del Norte en Chapel Hill, las
instituciones religiosas ofrecen sistemas formales de apoyo a las
familias, especialmente a las que los necesitan. Y las actividades
organizadas por estas instituciones ofrecen la oportunidad de pasar
tiempo juntos y ser parte de la misma comunidad. De hecho, la parte de
la comunidad parece ser especialmente importante, “es probable que los
miembros de la familia que participan en la misma institución religiosa
tengan un conjunto de vínculos sociales que comparten con otros miembros
de esa institución religiosa".&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="pull-right" src="http://sindioses.org/colGlenys/glenys20210328_praying_children.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Y estamos tan acostumbrados a escuchar a los niños quejarse porque los
quieren llevar a las iglesias cuando prefieren quedarse en casa jugando
videojuegos (en esta parte estoy completamente de acuerdo con los
niños), y que es interesante ver que todo depende de qué tan ligado a la
religión de sus padres está el cerebro del niño. Annette Mahoney, autora
del libro &lt;em&gt;El mejor amor del niño: ser amado y enseñar a amar como el
primer ser humano&lt;/em&gt; y profesora de psicología en la Universidad del
Estado en Bowling Green, escribió en su libro:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Los beneficios de la religión para los adolescentes parecen atribuirse en gran medida a las diferencias entre los adolescentes más comprometidos con la religión en comparación con los que no están comprometidos con la religión. De hecho, para aproximadamente el 53% de los adolescentes estadounidenses cuya fe es esporádica o mal integrada la religiosidad inconsistente aporta poco o ningún beneficio. En términos prácticos, esto significa que puedes presionar a tus hijos para que vayan a la iglesia los domingos o que oren o recen cinco veces al día, pero si no creen, seguir las normas religiosas no les dará ninguna de sus ventajas prosociales y de desarrollo. Además, los niños no religiosos no necesariamente sufrirán ningún resultado negativo. También puedes sacar buenas notas, ser feliz, hacer ejercicio y cooperar con otros sin religión”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Lo importante, más bien, es no mentirles a tus hijos. Si nos fijamos
bien, los derechos de la niñez (como los de tantos otros) siguen siendo
burlados todo el tiempo, muchos apresados en creencias que pueden
dejarlos malogrados de por vida. En muchos lugares, los niños sufren
directamente las consecuencias de ataques religiosos contra la religión
de su familia, muchas familias han sido destruidas en el nombre de algún
dios, y mayormente son destruidas por otras religiones. Los extremistas
religiosos pueden convertir a niños y adolescentes en terroristas
suicidas con ideas fantásticas de sexo con mujeres vírgenes en el cielo,
las mujeres han sido despojadas de sus derechos, de sus opciones, de sus
libertades en lugares donde religiones con normas estrictas tienen el
control del gobierno. Son dictaduras religiosas que no benefician a
nadie, mucho menos a los niños.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otro lado, las religiones cristianas se dividen en tantas que es
imposible recogerlas a todas con la misma interpretación, en algunas
Jesús nos ama a todos, en otras excluyen a los homosexuales, a los no
creyentes (especialmente a los ateos) y sostienen esa absurda idea de
que la mujer debe obedecer al hombre, al marido, al esposo, que debe ser
virgen y acoger la abstinencia en asuntos sexuales hasta el matrimonio;
todo esto no puede crear reacciones positivas en los hijos. En una casa
donde los prejuicios y la intolerancia vienen en nombre de un dios, los
resultados en los niños suelen ser negativos.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Los niños, como los adultos, tienen la libertad de elegir y practicar su religión, derecho que está protegido por el artículo 14 de la Convención sobre los Derechos del Niño: “Los Estados Partes respetarán el derecho del niño a la libertad de pensamiento, conciencia y religión", escribe Marie Philippe para Humanium.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Esa es la libertad que se pierde en pensamientos como los que sostiene
Komisar. Existen sociedades ahora mismo que están completamente
controladas por las religiones, donde la duda es asfixiada lentamente y
decir que no crees en dios es tomado como blasfemia, algo que puede ser
castigado de muchas formas. Los niños sufren directamente con las normas
de las religiones. Para mí, la idea de un ser invisible, con poder para
el castigo y la recompensa y que te está observando todo el tiempo no es
preferible al ateísmo. La moral bíblica es absurda, contradictoria,
sexualmente desacertada, con fantasías que destruyen cualquier chispa
que tenga sentido o lógica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero no mientan. Si te digo que no debes hablarle a tu hijo de dios, tú,
una persona con fe, ¿me vas a hacer caso? Por supuesto que no. Si crees
que dios existe, eso es lo que deben saber tus hijos de ti y si no crees
en ningún dios, también.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Criar a mis hijos ha transformado mi perspectiva sobre la religión. No quiero que mis hijos enfrenten prejuicios por sus creencias y no quiero que sientan prejuicios hacia nadie más. En algún nivel fundamental, creo que la paz mundial comienza cuando le enseño a mis hijos el respeto por la libertad y la diversidad. Y a lo mejor te preguntes ¿cómo fue que una buena niña judía bat mitzvá se convirtió en una creyente franca de que Dieu n'exist pas? El feminismo, culpemos al feminismo. Todo el mundo lo hace”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Esas son las palabras de Julie Drizin, periodista de la revista Salon y
ganadora del premio al Periodismo Meritorio en Estados Unidos. Drizin
describió lo que ha sido para ella criar a sus hijos sin religiones ni
dioses y, para Drizin, el humanismo ha sido el sustituto de Dios.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Si me voy a referir a un ser superior, me gusta pensar en lo mejor del ser humano”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Y eso es precisamente lo que personas como Komisar olvidan, la vida no
necesita de dioses para que le demos un propósito, para que la
disfrutemos, para que usemos lo mejor que tenemos y ayudemos a los demás
animales y al planeta. Las religiones han estado con nosotros por
milenios y milenios, sin embargo, la pobreza continúa, la violencia no
se detiene, las guerras entre tribus religiosas son algo normal en
muchos lugares, la persecución es el pan de muchos religiosos todos los
días y el planeta continúa su trayectoria hacia lo peor. Las religiones
no han solucionado nada. Solo cuando los gobiernos han estado abiertos a
la ciencia, el progreso arranca.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Cómo pensar por un segundo que una persona sin religiones mentirá a sus hijos sobre la bondad de las religiones? ¿Por qué alguien que cree que no hay dioses querría que sus hijos estuvieran expuestos a doctrinas que piensa que son falsas? No sé si Komisar tendrá hijos, pero a lo mejor es ella la que está mintiendo mientras piensa otra cosa por dentro. Es como aquella &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/examenreligiones/apuesta.html"&gt;apuesta de Pascal&lt;/a&gt; donde dice que si no sabemos con certeza si existe un dios, es mejor creer en él pues no tenemos nada que perder… lo cual es lo mismo que darle una patada a tu realidad para irte a vivir con las hadas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En mi caso, como madre atea, todo comenzó cuando una prima se llevó a mi
hijo a su iglesia evangélica, tendría como 5 años. Lo hizo sin mi
permiso, que es algo que los religiosos llevan integrado en sus sistemas
de creencias: “lo hago para salvarte, te estoy haciendo un bien”. Ese
día me senté con mi hijo y comenzamos a ver un libro que compré que
definía y describía todas las religiones. El libro estaba repleto de
imágenes (olvidé su nombre, pero cualquier libro con imágenes sobre las
religiones en el mundo te servirá), aquellas imágenes mostraban a las
religiones como lo que son y era fácil que, sin yo decirlo, él lo
descubriera: mitos y leyendas que como parásitos se han ceñido al mundo
humano, con rituales y disfraces tan distintos como sus culturas,
chupando el dinero de todos como viejos y entrenados vampiros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con mi hijo siempre fui honesta, en grados, mientras más pequeño era,
más agradables eran mis historias. Y siempre le dije que era libre para
elegir entre todas esas religiones. Hoy tiene 25 años, no cree en dioses
y es una persona inteligente con una ética excelente, y no es porque soy
su madre, que si se convierte en mormón lo seguiré amando (aunque
lloraré por las noches).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todo el mundo cría a sus hijos según sus creencias. De esa forma es que
las religiones continúan ejerciendo su poder sobre todos, el número de
miembros les regala el poder de controlar, de llevar sus ideas a
gobiernos y conseguir más dinero. Siempre he dicho que las religiones
son la peor empresa de relaciones públicas para sus dioses y profetas.&lt;/p&gt;
&lt;figure class="pull-right"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/colGlenys/glenys20210328_iglesia.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;Fotografía de &lt;strong&gt;Irina Iriser&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p class="espacio"&gt;En un estudio publicado en American Sociological Review, Pearce y su
colega William Axinn estudiaron a familias blancas de Detroit, EE. UU.,
mayormente cristianas, utilizando datos del Estudio de panel
intergeneracional de madres y niños, el cual siguieron durante 23 años.
Descubrieron que las madres que asisten a los servicios religiosos con
regularidad, con o sin sus hijos, dijeron que a lo largo del tiempo
siempre sintieron que tenían relaciones más positivas con sus hijos. Sin
embargo, aunque las mamás que asistían a los servicios religiosos
parecían percibir positivismo en las relaciones con sus hijos, lo mismo
no parecía afectar las percepciones de los niños hacia sus madres.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se ha demostrado que las diferencias en las creencias religiosas causan
el mayor daño cuando niños moderadamente religiosos viven en hogares muy
religiosos. Hemos visto cómo las relaciones familiares pueden empeorar
si la religión se convierte en un tema polémico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un estudio de 2008 publicado en Social Science Research encontró que
cuando los padres valoran la religión más que a sus hijos adolescentes,
los adolescentes sienten que no tienen una buena relación con sus
padres.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Lo que hemos visto es que si los padres intentan presionar a sus hijos contra su voluntad para que recen de cierta forma o eviten cierto tipo de comida, van a generar tensiones dentro de la familia, tensiones que muchas veces son irreconciliables. Las diferencias en las creencias religiosas causan el mayor daño, especialmente en hogares muy religiosos”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Por otro lado, un estudio realizado por los sociólogos Elaine Howard
Ecklund Rice y Kristen Schultz Lee de la Universidad de Buffalo en los
Estados Unidos, encontró que muchos ateos quieren exponer a sus hijos a
la religión con el propósito de que puedan elegir en el futuro. La
investigación, publicada en la Revista del Estudio de la Religión, se
basó en entrevistas en profundidad con 275 científicos en 21
universidades de investigación "élite" en los Estados Unidos. El sesenta
y uno por ciento de los participantes se describieron como ateos o
agnósticos, el 17 por ciento de los no creyentes había asistido a la
iglesia más de una vez en el último año.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y es que exponer libremente a tus hijos a las religiones probablemente
los convertirá en no creyentes. Las religiones nos han vendido la idea
de que la única evidencia que necesitamos la tienen ellos, que son
empleados directos de un dios en los cielos y que debemos creer en él
con certeza. De hecho, el cristianismo nos ha vendido libros sagrados
escritos por hombres donde las mujeres somos representadas como
inferiores, donde nuestros derechos mueren en casi todas sus páginas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por eso Drizin le otorga su ateísmo al feminismo. Los libros sagrados de
las religiones más importantes hoy en día se refieren a tradiciones
antiguas, la mayoría tan completamente improbables que hay que tomarlas
con pinzas, y la posición de la mujer es de un ser inferior que se deja
tentar por una serpiente. Por supuesto, esa historia ha sido
interpretada de tantas formas que no vale ya la pena repetirla, y
contársela a mi hijo como algo sagrado no está en ninguna de mis listas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El pensamiento crítico es lo que debe brillar en el hogar. Con o sin
creencias, el mundo que el ser humano ha creado a través de la
investigación científica es tan estupendo que muchos lo pueden tomar
hasta como algo espiritual; ciertamente, las aventuras de la ciencia le
dan sentido a mi vida y pienso que el poder del amor y la generosidad
humana son los mejores sustitutos para los dioses. No tengo necesidad de
creer en dioses para ser buena, para ser decente y tolerante, para ser
empática con mi comunidad, para aceptar al distinto, para permitir que
los derechos sean reconocidos para todos y es eso, precisamente, lo que
le he enseñado a mi hijo, en teoría y en práctica. Considero que los
seres humanos siempre han sido mejor que los dioses que han creado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No bauticé a mi hijo como me bautizaron a mí, no lo mandé a clases de
catecismo porque estuve en ellas y siempre lo considerará como una
pérdida de tiempo. Las religiones se concentran en vender el lema de que
sin ellas no hay moral, pero yo particularmente no confío en la moral
que las religiones enseñan. La religión se nutre de mentiras antiguas
que no tienen nada que ver con el mundo hoy. Mi posición es que haya
libertad de expresión para todos, pero mi deseo es vivir en un mundo sin
religiones. Y eso ahora mismo no parece estar en las mentes de los
líderes políticos en muchos países en el planeta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La verdad social es subjetiva. El hombre de fe no miente cuando le dice
a su hijo que cree en dios, yo, como mujer sin fe, tampoco voy a mentir
y ambos tenemos el mismo derecho.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mi hijo hoy es un hombre educado y ético, no me arrepiento ni por un
nanosegundo de la forma en que fue educado, especialmente cuando he
visto niños con un verdadero pavor al diablo. Ni cielos, ni infiernos,
ni ángeles, ni santos, ni brujos, ni profetas, ni libros sagrados, ni
iglesias, ni demonios, ni dioses fueron parte de la educación que le di
a mi hijo y eso no me hace, ni lo ha convertido a él, en nihilista,
pesimista o en una realista cruel porque prefiere no enseñar fantasías
como si fueran reales. Sé honesto con tus hijos, concédeles su derecho a
pensar libremente y a elegir entre creer o no creer, aunque no estén de
acuerdo contigo.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Es un placer estar de vuelta en La lupa herética de SinDioses, mil
gracias siempre por leer…&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;© 2021 Glenys Álvarez&lt;/p&gt;</description><category>apuesta</category><category>ateísmo</category><category>dioses</category><category>doctrinas</category><category>mentiras</category><category>pascal</category><category>religión</category><guid>http://sindioses.org/colGlenys/glenys20210328.html</guid><pubDate>Sun, 28 Mar 2021 19:57:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>