<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Sin Dioses (Publicaciones sobre educación)</title><link>http://sindioses.org/</link><description></description><atom:link href="http://sindioses.org/categories/educacion.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2001-&lt;script&gt;var hoy=new Date(); document.write(hoy.getFullYear())&lt;/script&gt;&lt;noscript&gt;2100&lt;/noscript&gt; &lt;a href="mailto:editores-sindioses@googlegroups.com"&gt;Sin Dioses&lt;/a&gt; Se permite la reproducción del contenido para fines educacionales y/o científicos siempre y cuando se mencione claramente nuestro sitio web, así como el nombre del autor de cada artículo. Se prohibe su reproducción con fines comerciales.</copyright><lastBuildDate>Sun, 16 Nov 2025 22:42:26 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>Mamuts, elefantes y ADN - Unidad 7</title><link>http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/07.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez Vargas, con la asesoría del Doctor Joao Víctor Muñoz Durán (Universidad Nacional de Colombia)</dc:creator><description>&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;strong&gt;Objetivo&lt;/strong&gt;: Reconocer en la selección natural un mecanismo evolutivo que ha operado en el pasado geológico y en el presente.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;strong&gt;Conceptos claves&lt;/strong&gt;: Selección natural, fenotipo, ADN, mutación.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;section id="mamuts-elefantes-y-adn"&gt;
&lt;h2&gt;Mamuts, elefantes y ADN&lt;/h2&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/07-01.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Los mamuts despiertan en muchas personas sensaciones de admiración. Estos gigantes de la era de hielo vivieron hasta hace 5.700 años, y a diferencia de los dinosaurios no avianos, los seres humanos si convivimos con estos colosos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En términos más estrictos la palabra mamut engloba a por lo menos doce especies diferentes de animales y no todas fueron enormes. Hubo especies pequeñas de mamuts, como el mamut pigmeo (&lt;em&gt;Mammuthus exilis&lt;/em&gt;), que tenía solo 1,72 de altura, y algunas habitaron en África en donde no hubo nieve (&lt;em&gt;Mammuthus africanavus&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No obstante, cuando se habla de mamuts la mayor parte de las personas recuerdan la película "La era de hielo" y a su protagonista Manny, un mamut malhumarado. Manny seguramente era, o bien un mamut colombino &lt;em&gt;Mammuthus columbi&lt;/em&gt;, o bien un mamut lanudo &lt;em&gt;Mammuthus primigenius&lt;/em&gt;. Esto porque en la película se muestra coexistiendo con humanos y estas dos especies lo hicieron.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un mamut de verdad es Lyuba, pero a diferencia de Manny, Lyuba solo tenía un mes de vida cuando murió. Lyuba pertenece a la especie de mamut lanudo o mamut de la tundra (&lt;em&gt;Mammuthus primigenius&lt;/em&gt;). En algún momento de su corta vida Lyuba se separó de su madre e infortunadamente cayó en un pantano en el que rápidamente se hundió ahogándose. Allí permanecería por 37.000 años, y como las temperaturas allí son extremadamente bajas, su cuerpo permaneció congelado. En el año 2007, un pastor de renos encontró a Lyuba.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inicialmente el pastor creía que había hallado un reno, pero al sacarla notó la inconfundible trompa que caracteriza a la familia Elephantidae. El cuerpo de Lyuba conserva los ojos y la trompa intactos. También sus órganos internos están todos conservados, el corazón tiene distinguidos todos sus ventrículos, así como el hígado y las venas. Es hasta la fecha el ejemplar de mamut mejor conservado. Al morir Lyuba tenía 50 kilogramos de masa y una altura de 1,30 m.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/07-02.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Precisamente el excelente estado de conservación de Lyuba ha planteado la posibilidad de extraer ADN de este ejemplar, ponerlo en un óvulo e implantarlo en el útero de una elefanta para poder volver a revivir a los mamuts. En diciembre de 2008 un equipo de científicos logró descifrar las secuencias del ADN de un mamut lanudo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Suponiendo que pudiera encontrarse el material genético de un mamut completo, cosa que es muy difícil, se podría volver a traer a la vida un mamut de nuevo. La razón para que esto pudiese ocurrir es que el ADN es una molécula que guarda las instrucciones para hacer proteínas, tiene las instrucciones de que órganos hacer, dónde ponerlos, que tamaño debe tener un organismo, como debe funcionar. En últimas el ADN son los planos para hacer un organismo, pero también su manual de instrucciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde la bacteria más pequeña hasta los gigantescos árboles de sequoya, todos los seres vivos tienen en sus células ADN, que los organiza y dirige. Las células también poseen ribosomas, que son las maquinas moleculares que leen el ARN mensajero para hacer proteínas. Si se lograra extraer ADN intacto de un mamut este crearía en una célula viva ARN mensajero y los ribosomas harían las proteínas de un mamut.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/07-03.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Mucho más atrás que Lyuba, que los dinosaurios o aún que las primeras bacterias, apareció una molécula capaz de replicarse, de hacer copias de sí misma. Y en ese maravilloso evento químico está la base del origen de la vida, de nosotros mismos. Precisamente por eso es que todos los seres vivos comparten el ADN como molécula de la vida, porque todas las especies comparten un origen único y antiguo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El ADN se duplica en las células antes de que estas de dividan. Esto ocurre, en las células eucariotas, en la fase S de la interfase. Luego, en la mitosis, cada célula recibe una copia exacta de cromosomas. Pero no siempre las copias son exactas. A veces, cuando el ADN se está replicando cambia "letras" de las bases nitrogenadas. Los cambios en los nucleótidos en una secuencia de ADN se conocen como mutaciones. ¡Olvídense que las mutaciones son los monstruos del cine! Mutación es solo un cambio en la secuencia del ADN, y las mutaciones son muy interesantes porque generan diversidad y sobre esa diversidad actúa la selección natural permitiendo la evolución.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En otras palabras, la evolución también es posible gracias al ADN. Recordemos que un fragmento de ADN que guarda información mínimo para hacer una proteína es un GEN. Pues bien, los genes mutan, eso genera diversidad (organismos más grandes o más chicos, más o menos peludos, etc.); luego sobre esta diversidad actúa la naturaleza y esto hace que unas variedades sobrevivan y otras no. Las que sobreviven dejan más hijos, y con estos hijos van sus genes. Así, de cambio en cambio en el ADN (mutaciones), y con la selección natural las especies han cambiado. En otras palabras han evolucionado. Se puede decir que la evolución es el cambio en la estructura genética de una población después de muchas generaciones.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/07-04.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Los antepasados de los mamuts (género &lt;em&gt;Mammuthus&lt;/em&gt;) se originaron en regiones más cálidos y luego migraron hacia Europa, el norte de Asia y Norteamérica. Pero a medida que el clima se hacía más frio los antepasados de los mamuts se hicieron más peludos y sus orejas más chicas. Unas orejas grandes tienen una gran superficie en la que se puede perder calor. Por eso las orejas de los mamuts eran más pequeñas que las de los elefantes. Este cambio se dio gracias a que en el ADN de los antepasados de los mamuts (así como en el de todos los organismos) ocurren mutaciones. Cuando aparecía una mutación que generaba un gen hacía que una cría naciera con pelo algo más largo o más grueso, este cambio era favorecido por la naturaleza. Este animal tenía más probabilidades de sobrevivir que sus compañeros. Al dejar descendencia este gen mutante se empezaba a extender. Lo mismo ocurrió con los genes que determinaban el tamaño de las orejas, el espesor del esmalte en los dientes, la grasa subcutánea etcétera.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/07-05.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Este proceso en el que se da una supervivencia y reproducción diferencial entre genotipos diferentes, o hasta en genes diferentes se conoce como selección natural [Un genotipo es un grupo de organismos que comparten un conjunto genético específico]. La selección natural es responsable de las adaptaciones de los organismos. Este mecanismo fue descrito por Charles Darwin y Alfred Wallace a mediados del siglo XIX.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/07-06.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Este par de naturalistas notaron que los organismos tienen una gran capacidad potencialidad de fertilidad, pero no obstante las poblaciones naturales permanecen estables. Notaron también que existe una gran lucha en la naturaleza por los recursos, los cuales son limitados, tales como fuentes de alimentos, agua, pareja, territorio, en el caso de las plantas, luz y nutrientes, etc.  Esto les llevó a la conclusión que existe entre los organismos una lucha por la supervivencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Darwin notó que entre los organismos de una población hay diferencias fenotípicas entre ellos. Es decir, las poblaciones no son un conjunto de clones. Y también se dio cuenta que la variación es heredable. Estas observaciones lo llevaron a concluir que entre los organismos se da una reproducción diferencial, es decir que unos se reproducen y otros no. La diferencia en la reproducción puede deberse a la manera como esos fenotipos responden frente al ambiente. Así pues, durante muchas generaciones el ambiente permite la supervivencia y reproducción de unos organismos, con el tiempo esto explica el origen de las adaptaciones y de nuevas especies.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El naturalista británico dejó claro que la selección natural no es el origen de la diversidad biológica. Hoy sabemos que ese papel lo juega la mutación. &lt;em&gt;"Varios autores han entendido mal o puesto reparos al término selección natural. Algunos han imaginado que la selección produce la variabilidad, siendo así que implica solamente la conservación de las variaciones que surgen y son beneficiosas al ser en sus condiciones de vida".&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"La selección natural actúa solamente mediante la conservación y acumulación de pequeñas modificaciones heredadas, todas ellas para el ser conservado"&lt;/em&gt;. Añadía posteriormente.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/07-07.jpg"&gt;
&lt;p&gt;La selección natural no es un proceso que se dio en el pasado. Esta se está dando en todo momento. En los elefantes africanos, la selección natural hacía que los ejemplares de mayor tamaño y con mayores colmillos fueran los más exitosos, poderosos y los más atractivos para las hembras. Por lo tanto los elefantes con colmillos más grandes (y los genes para colmillos grandes) tenían más posibilidad de procrear y de engendrar una descendencia con unos colmillos más grandes. Pero, con la llegada del hombre moderno las cosas se pudieron feas para los elefantes. La caza de los elefantes por sus colmillos, que son usados como trofeos, o para hacer objetos de marfil ha creado un problema a los elefantes. Ahora tener grandes colmillos es desventajoso. Pero en la población de elefantes hay algunos organismos que tienen colmillos pequeños o que no tienen colmillos. Como esta característica es heredable, es decir se debe a los genes, la selección natural ahora favorece a los elefantes con colmillos pequeños o sin colmillos. Estos simplemente no son tractivos a los cazadores humanos y logran sobrevivir. Por eso ahora la proporción de elefantes sin colmillos (y de genes para no tener colmillos) es mayor en la población. Es decir, ha ocurrido un cambio en la estructura genética de la población al pasar el tiempo, o en otras palabras ha ocurrido evolución biológica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La evolución por selección natural no solo actúa en los elefantes, de hecho forjó a los seres humanos y las demás especies del planeta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El ADN que forma los genes se ha convertido también en una poderosa evidencia que atestigua la evolución, y de cómo están emparentadas las especies. En 2005 se realizó un análisis de ADN mitocondrial en el que se compararon las secuencias de genes del elefante africano (Loxodonta africana), el elefante asiático (Elephas maximus) y Mamut (Mammuthus primigenius). Este análisis demostró que los mamuts están más estrechamente emparentados con los elefantes asiáticos que con los africanos.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/07-08.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Así pues el ADN son los planos para hacer los organismos, y a medida que estos planos han cambiado por la mutación, y seleccionados por la naturaleza, una gran variedad de especies han aparecido en este bello planeta.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/07-09.jpg"&gt;
&lt;section id="enlaces-de-interes"&gt;
&lt;h3&gt;Enlaces de interés&lt;/h3&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Selección de grupo y altruismo: el origen del debate &lt;a class="reference external" href="http://www.scielo.br/scielo.php?pid=S1678-31662009000300005&amp;amp;script=sci_arttext"&gt;http://www.scielo.br/scielo.php?pid=S1678-31662009000300005&amp;amp;script=sci_arttext&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Selección sexual: &lt;a class="reference external" href="http://www.sesbe.org/sites/sesbe.org/files/recursos-sesbe/Sex_selection.pdf"&gt;http://www.sesbe.org/sites/sesbe.org/files/recursos-sesbe/Sex_selection.pdf&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="bibliografia"&gt;
&lt;h3&gt;Bibliografía&lt;/h3&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Campbell, N (1990). Biology. Second edition, Benjamin/Cummings.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Curtis, H., Barnes, S. (1989). Biology, Fifth edition, Worth Publishers.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Darwin, C. (1859). El origen de las Especies, Madrid, Ediciones EDAF.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Dawkins, R. (2009). Evolución: El mayor espectáculo sobre la Tierra. Espasa Libros&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Hickman, C., Roberts, L, y Parson A. (1998). Principios integrales de zoología. Décima edición. Buenos Aires. McGraw-Hill-Interamericana.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Sadava, D. et al (2009). Vida. La ciencia de Biología. Buenos Aires, Argentina, Editorial Médica Panamericana.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Wallace, A.R. (1858). Sobre la tendencia de las variedades para alejarse indefinidamente del tipo original. Recuperado de: &lt;a class="reference external" href="http://www.revista.inecc.gob.mx/article/view/131"&gt;http://www.revista.inecc.gob.mx/article/view/131&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="creditos-de-fotografias"&gt;
&lt;h3&gt;Créditos de fotografías&lt;/h3&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Imagen 1: &lt;a class="reference external" href="http://www.diferencia-entre.com/diferencia-entre-elefante-y-mamut/"&gt;http://www.diferencia-entre.com/diferencia-entre-elefante-y-mamut/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Imagen 2: &lt;a class="reference external" href="http://www.europapress.es/desconecta/animalparty/noticia-lyuba-mamut-mejor-conservado-llega-londres-20140523140639.html"&gt;http://www.europapress.es/desconecta/animalparty/noticia-lyuba-mamut-mejor-conservado-llega-londres-20140523140639.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Imagen 3: &lt;a class="reference external" href="http://www.mas-que-ciencia.com/diferencias-replicacion-procariotas-eucariotas/"&gt;http://www.mas-que-ciencia.com/diferencias-replicacion-procariotas-eucariotas/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Imagen 4: &lt;a class="reference external" href="https://es.wikipedia.org/wiki/Mutaci%C3%B3n"&gt;https://es.wikipedia.org/wiki/Mutaci%C3%B3n&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Imagen 5: &lt;a class="reference external" href="http://palaeos-blog.blogspot.com.co/2012/03/galeria-mastodonte-y-algunas.html"&gt;http://palaeos-blog.blogspot.com.co/2012/03/galeria-mastodonte-y-algunas.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="enlaces-de-interes-1"&gt;
&lt;h3&gt;Enlaces de interés:&lt;/h3&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Selección Natural &lt;a class="reference external" href="https://evovagario.wordpress.com/evolucion/mecanismos/seleccion-natural/"&gt;https://evovagario.wordpress.com/evolucion/mecanismos/seleccion-natural/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;¿Qué es la selección natural y cómo es ella central a la teoría de la evolución? &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/douglasfutuyma.html"&gt;http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/douglasfutuyma.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La selección natural: "Me replico, luego existo" &lt;a class="reference external" href="http://bioinformatica.uab.es/divulgacio/lasn/"&gt;http://bioinformatica.uab.es/divulgacio/lasn/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="bibliografia-1"&gt;
&lt;h3&gt;BIBLIOGRAFÍA:&lt;/h3&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Campbell, N (1990). Biology. Second edition, Benjamin/Cummings.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Curtis, H., Barnes, S. (1989). Biology, Fifth edition, Worth Publishers.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Darwin, C. (1859). El origen de las Especies, Madrid, Ediciones EDAF.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Hickman, C., Roberts, L, y Parson A. (1998). Principios integrales de zoología. Décima edición. Buenos Aires. McGraw-Hill-Interamericana.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Sadava, D. et al (2009). Vida. La ciencia de Biología. Buenos Aires, Argentina, Editorial Médica Panamericana.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Wallace, A.R. (1858). Sobre la tendencia de las variedades para alejarse indefinidamente del tipo original. Recuperado de: &lt;a class="reference external" href="http://www.revista.inecc.gob.mx/article/view/131"&gt;http://www.revista.inecc.gob.mx/article/view/131&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/index.html"&gt;Volver al índice&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>adaptación</category><category>Ciencia de los Orígenes</category><category>clases</category><category>educación</category><category>evolución biológica</category><category>fenotipo</category><category>selección natural</category><guid>http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/07.html</guid><pubDate>Wed, 08 Apr 2015 15:07:00 GMT</pubDate></item><item><title>El pesado vuelo del pavo real macho - Unidad 6</title><link>http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/06.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez Vargas, con la asesoría del Doctor Joao Víctor Muñoz Durán (Universidad Nacional de Colombia)</dc:creator><description>&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;strong&gt;Objetivo&lt;/strong&gt;: Reconocer las variantes de la selección natural: La selección sexual y la selección por parentesco.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;strong&gt;Conceptos claves&lt;/strong&gt;: Selección sexual, selección por parentesco.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;section id="el-pesado-vuelo-del-pavo-real-macho"&gt;
&lt;h2&gt;El pesado vuelo del pavo real macho&lt;/h2&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/06-01.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Una tarde caluroso en un bosque de la India se escucha el característico canto del pavo real macho. Fastuosamente el pavo abre su colorida cola y empieza a mecer las plumas que cubren su cola. Allí sus ocelos con un azul iridiscente se mueven dando un grato espectáculo. Una hembra, sin tener el pecho azul, se acerca. Pero en este bosque caducifolio no solo las pavas están pendientes del pavo real macho. De manera repentina salta un tigre y logra atrapar al pavo por la espalda. La hembra alcanza a salir ilesa, mientras el pobre macho será la cena del felino.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El tigre se pudo acercar gracias al camuflaje de su piel y las rayas en este que rompían su silueta entre la hierba alta y las sombras de los árboles. Pudo acercarse sin ser oído por las almohadillas bajo sus patas y sus muelas que parecen un par de tijeras desgarraron la carne del pavo real sin problemas. Todas estas características son adaptaciones y se forjaron gradualmente por el proceso de selección natural. Pero ¿cómo explicar los colores llamativos del pavo real macho?&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/06-02.jpg"&gt;
&lt;p&gt;La cola del pavo real añade peso y puede ser incómoda a la hora de huir de un depredador. Su pecho azul lo hace muy visible a los tigres y su canto anuncia su ubicación. ¿No deberían tener los pavos reales plumajes que los ayudaran a camuflar, como los búhos o los chotacabras?   ¿Cómo entonces pudo evolucionar por selección natural este plumaje tan poco favorable para vivir en un bosque con tigres?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si miramos entre las aves encontraremos otros casos de aves que tienen plumajes muy vistosos. Y en no pocas ocasiones son los machos los más adornados y coloridos.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/06-03.jpg"&gt;
&lt;p&gt;A Darwin le desconcertó este aspecto, e inicialmente pensó que estos rasgos eran contrarios a la acción de la selección natural. Pero analizándolo más detenidamente encontró que estos rasgos, si contribuyen al éxito reproductivo. Y justamente eso es lo que vale en la naturaleza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entre las aves con vistosos y coloridos machos, las hembras eligen al macho más hermoso. Así pues sus genes pasarán  a la siguiente generación. La selección está presente, pero quienes seleccionan son las hembras, ya no el clima o los depredadores. Este tipo de selección Darwin la llamó selección sexual.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Habrás notado que esto no ocurre en todas las especies de aves. Hay algunas en las que no hay dimorfismo sexual, es decir que la hembra y el macho se ven iguales. Otras se camuflan muy bien como los chotacabras. No en todas ocurre la selección sexual. La razón para ello está en la ecología de cada especie. La selección sexual también es la responsable de la melena del macho del león, el gran tamaño del elefante marino comparado con las hembras de su especie, y también de las diferencias físicas entre machos y hembras humanos.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/06-04.jpg"&gt;
&lt;p&gt;En la selección sexual las características evolucionan al conferir una ventaja en la consecución de una pareja. Usualmente estas características denotan salud y vigor. Un ciervo con una gran cornamenta ostenta que pudo aprovisionarse de recursos para hacer una gran cornamenta además de haber podido derrotar a machos rivales. En experimentos en campo se ha observado que las leonas prefieren machos con melenas más espesas y oscuras y que aves, como la viuda de cola larga hembras preferían aparearse con los machos con las colas más largas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otro aspecto que le llamó poderosamente la atención al señor Darwin fue la acción de las abejas obreras que son capaces de dar la vida por su colmena. Una abeja obrera al picar deja su aguijón dentro del animal atacado y en el acto desgarra su cuerpo internamente. Este "valeroso" acto de las abejas las lleva a la muerte, pero contribuye a salvar a la colmena. Otro caso, es el de los monos que al ver a un leopardo gritan dando la voz de alarma. El individuo que emite la alarma llama la atención del felino sobre sí. ¿Cómo pudo la selección natural favorecer la evolución de un comportamiento que se ve desfavorable para los individuos?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para entenderlo debemos recordar que los organismos comparten más genes con sus parientes más cercanos que con otros individuos de su misma especie. Un humano o un mono langur, por ejemplo, comparten el 50% de genes con sus hermanos (de la misma mamá y papá), 25% con sus sobrinos, y 12,5% con sus primos. Recordemos también que en la lucha por el mundo biológico es sumamente importante dejar copias de sus genes a la siguiente generación. Así pues, si el mono langur da un grito de alarma al detectar a un leopardo y en su grupo hay, supongamos, tres hermanos o hermanas, es "buen negocio" ponerse en peligro si en el proceso contribuye a que sus genes, presentes en un 50% en sus hermanos, puedan pasar a la siguiente generación. El biólogo George Haldane bromeó al respecto: "Habría dado mi vida por dos hermanos u ocho primos".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las abejas obreras comparten más del 50% con las otras obreras. En ellas los genes compartidos alcanzan el 75%. Esto es así porque las abejas hembra reciben todos los genes paternos y la mitad de los maternos. Esto significa que las abejas obreras comparten entre ellas el 75% genes. Por lo tanto, ayudar a su hermana en la colmena a que se convierta en una abeja reina, ayuda mucho a que sus genes estén representados en la próxima generación.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/06-05.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Estos actos altruistas se han logrado explicar por la "selección por parentesco" y la estrategia evolutiva que deriva de dicha pauta el nombre de "eficacia biológica inclusiva"; que como ya vimos, viene a decir que en la naturaleza es genéticamente más eficiente ayudar a parientes cercanos antes que a parientes lejanos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para Darwin fue un rompedero de cabeza explicar la existencia de insectos sociales como las hormigas en las que había castas estériles, pero trabajaban fuertemente por la colonia. Con el posterior descubrimiento de los genes y los cromosomas y de la genética de los insectos sociales se aclaró el panorama.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoy en día los biólogos consideran que la selección natural no solo actúa a nivel de gen y del individuo, sino también al nivel de los grupos emparentados, en incluso en niveles más altos.&lt;/p&gt;
&lt;section id="enlaces-de-interes"&gt;
&lt;h3&gt;Enlaces de interés&lt;/h3&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Selección de grupo y altruismo: el origen del debate &lt;a class="reference external" href="http://www.scielo.br/scielo.php?pid=S1678-31662009000300005&amp;amp;script=sci_arttext"&gt;http://www.scielo.br/scielo.php?pid=S1678-31662009000300005&amp;amp;script=sci_arttext&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Selección sexual: &lt;a class="reference external" href="http://www.sesbe.org/sites/sesbe.org/files/recursos-sesbe/Sex_selection.pdf"&gt;http://www.sesbe.org/sites/sesbe.org/files/recursos-sesbe/Sex_selection.pdf&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="bibliografia"&gt;
&lt;h3&gt;Bibliografía&lt;/h3&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Campbell, N (1990). Biology. Second edition, Benjamin/Cummings.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Curtis, H., Barnes, S. (1989). Biology, Fifth edition, Worth Publishers.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Darwin, C. (1859). El origen de las Especies, Madrid, Ediciones EDAF.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Dawkins, R. (2009). Evolución: El mayor espectáculo sobre la Tierra. Espasa Libros&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Hickman, C., Roberts, L, y Parson A. (1998). Principios integrales de zoología. Décima edición. Buenos Aires. McGraw-Hill-Interamericana.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Sadava, D. et al (2009). Vida. La ciencia de Biología. Buenos Aires, Argentina, Editorial Médica Panamericana.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Wallace, A.R. (1858). Sobre la tendencia de las variedades para alejarse indefinidamente del tipo original. Recuperado de: &lt;a class="reference external" href="http://www.revista.inecc.gob.mx/article/view/131"&gt;http://www.revista.inecc.gob.mx/article/view/131&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="creditos-de-fotografias"&gt;
&lt;h3&gt;Créditos de fotografías&lt;/h3&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Imagen 1: Chris Brunskill - &lt;a class="reference external" href="http://www.chrisbrunskill.co.uk/index.php#mi=2&amp;amp;pt=1&amp;amp;pi=10000&amp;amp;s=14&amp;amp;p=1&amp;amp;a=0&amp;amp;at=0"&gt;http://www.chrisbrunskill.co.uk/index.php#mi=2&amp;amp;pt=1&amp;amp;pi=10000&amp;amp;s=14&amp;amp;p=1&amp;amp;a=0&amp;amp;at=0&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Imagen 3: &lt;a class="reference external" href="http://cdn.xl.thumbs.canstockphoto.es/canstock4104280.jpg"&gt;http://cdn.xl.thumbs.canstockphoto.es/canstock4104280.jpg&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Imagen 4: &lt;a class="reference external" href="http://www.guysart.com/guy2/Lions/go"&gt;http://www.guysart.com/guy2/Lions/go&lt;/a&gt; y &lt;a class="reference external" href="https://apologista.wordpress.com/2012/03/16/momentos-de-la-creacion-el-ave-del-paraiso-jardinero/"&gt;https://apologista.wordpress.com/2012/03/16/momentos-de-la-creacion-el-ave-del-paraiso-jardinero/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Imagen 5: &lt;a class="reference external" href="http://imgsoup.com/1/parthenogenesis-in-bees/"&gt;http://imgsoup.com/1/parthenogenesis-in-bees/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/index.html"&gt;Volver al índice&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>adaptación</category><category>Ciencia de los Orígenes</category><category>clases</category><category>educación</category><category>evolución biológica</category><category>fenotipo</category><category>fotorreceptor</category><category>selección natural</category><guid>http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/06.html</guid><pubDate>Wed, 08 Apr 2015 15:06:00 GMT</pubDate></item><item><title>La hacedora de ojos y otras maravillas - Unidad 5</title><link>http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/05.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez Vargas, con la asesoría del Doctor Joao Víctor Muñoz Durán (Universidad Nacional de Colombia)</dc:creator><description>&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;strong&gt;Objetivo&lt;/strong&gt;: Reconocer la selección natural como mecanismo que permite la formación de adapataciones complejas.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;strong&gt;Conceptos claves&lt;/strong&gt;: Ojo, fotorreceptor, adaptación, selección natural.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;section id="la-hacedora-de-ojos-y-otras-maravillas"&gt;
&lt;h2&gt;La hacedora de ojos y otras maravillas&lt;/h2&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/05-01.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Un halcón vuela alto sobre un potrero con árboles y un pequeño río. En un momento da un círculo en el cielo y luego se lanza en picada. En pocos segundos en sus garras está un conejo que tuvo un breve tiempo para huir. Antes de caer en las garras del halcón su corazón se aceleró por la acción de la adrenalina, su frecuencia respiratoria aumentó, y se disparó el nivel de glucosa en su sangre. Pero esto no le alcanzó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El éxito de las aves rapaces se debe en gran parte a su visión. Los seres humanos tienen 200.000 células sensibles a la luz por milímetro cuadrado de retina, mientras que las águilas, por ejemplo,  superan a los humanos con cerca de 1 millón de células sensibles a la luz por milímetro cuadrado en la retina. No obstante la gran visión del águila y los halcones, nunca veraz a un águila cazando en la noche. Esto último si lo hacen los búhos, en los que su sentido estrella es la audición. Muchas especies de búhos captan sonidos diez veces más débiles que los que puede percibir el ser humano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero búhos y águilas obtuvieron sus sentidos maravillosos gracias a un proceso denominado selección natural (Ver unidad 4). Este proceso se basa en la diversidad fenotípica heredable que hay en las poblaciones. Con base en las diferencias existentes unos organismos dejan mayor descendencia que otros. Así pues cada vez que aparecía una variante que permitía ver mejor, o escuchar mejor, era ese organismo favorecido en la lucha por la existencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La selección natural es un mecanismo que se conoce desde 1859 gracias a los trabajos de Darwin y Wallace. No obstante, muchas personas no la entienden correctamente, razón por la que es necesario puntualizar que:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La selección natural es un proceso que hace referencia a la selección "de" una característica, no  es selección "para" un fin. En otras palabras, la selección natural no tiene una intencionalidad o finalidad predeterminada.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La selección natural es un proceso ciego, pero eso no significa que sea aleatorio. Es determinista, ya que selecciona características que mejoren la eficacia biológica (que permita dejar más hijos).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La selección natural no está dirigida a solucionar retos ambientales en el futuro. Como ya se mencionó, no está dirigida a nada. Es el resultado de la supervivencia y reproducción diferencial en una población con fenotipos diversos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los organismos son agentes pasivos que son seleccionados por el ambiente. No hay una tendencia en los organismos en querer alcanzar la perfección o de perfeccionarse.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Volvamos nuevamente a los ojos de los vertebrados. Si nos remontásemos 530 millones de años a los ancestros de halcones y águilas, y también de los seres humanos no se parecía mucho a estas. De hecho, la forma ancestral vivía en el mar y era un pez craneado, sin mandíbulas, con branquias, una cola y ojos. Una especie de esta época, muy cercano a la forma ancestral es el Haikouichthys ercaicunensis, una especie ahora conocida por fósiles.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/05-02.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Obviamente ha habido un gran cambio en estructuras anatómicas, patrones de comportamiento, y fisiología desde los tiempos de Haikouichthys hasta el presente. Debemos recordar que por evolución biológica se entiende el cambio en la estructura de las poblaciones con el paso de muchas generaciones. Y en 530 millones de años ha habido muchísimas generaciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Haikouichthys&lt;/em&gt; ya poseía ojos, aunque su visión no era tan buena como la de las águilas, le permitía buscar su comida y huir cuando percibía alguna amenaza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los orígenes del ojo hay que buscarlos mucho más atrás en el tiempo. Mucho más atrás que &lt;em&gt;Haikouichthys&lt;/em&gt;  (luego retomaremos este pez), es necesario remontarse a los tiempos en el que los mares solo contenían unicelulares. Entonces ya había organismos que poseían cierta capacidad fotosensible (sensibilidad frente a la luz).  Muchos unicelulares pueden ubicarse espacialmente, es decir nadar hacía arriba o hacia abajo, gracias a que son sensibles a la luz. Esta sencilla distinción entre luz y oscuridad fue el primer paso en la evolución del ojo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para este primer paso puede considerarse posible al ver el fotorreceptor que existe en &lt;em&gt;Euglena&lt;/em&gt;, un protista fotosintético que tiene un organelo sensible a la luz conectado con el flagelo que le permite la locomoción. No se afirma que los ojos de los humanos se remonten al fotorreceptor (eyespot en inglés) de Euglena, solo se muestra que este primer paso es posible en la naturaleza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El siguiente paso involucraría a un animal pluricelular. Tendríamos una capa de células sensibles a la luz. Esto lo podemos encontrar en las lombrices de tierra actuales y en anélidos acuáticos que ya presentan una capa ordenada de células fotosensibles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Luego, la selección natural favoreció a aquellos organismos que tuviesen capacidad fotosensible ya que le permitiría a su poseedor nadar hacía a la superficie, conseguir alimento u ocultarse cuando una sombra se presentaba el organismo y así salvarse de un predador. Ahora si ésta capa de células se invaginase podría dar cabida a una mayor cantidad de células, y esto constituiría una ventaja. Esto no es cambio imposible pues solo sería necesaria una modificación en la forma de expresión de algunos genes ya existentes. Una capa de células fotosensibles invaginada puede obtener una nueva información no disponible para una capa plana, saber de dónde provienen los haces de luz. Precisamente en el molusco gasterópodo Patella, (los gasterópodos son el grupo de las babosas y caracoles) se encuentra un estructura así.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el gasterópodo &lt;em&gt;Pleurotomaria&lt;/em&gt; encontramos una estructura invaginada mucho más profunda; En el género &lt;em&gt;Haliotis&lt;/em&gt; encontramos un ojo casi cerrado; en el género &lt;em&gt;Turbo&lt;/em&gt; el ojo ya está cerrado pero sin lente, y finalmente encontramos ojos cerrados y con lente en los géneros &lt;em&gt;Murex&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;Nucella&lt;/em&gt;. Así pues hay ejemplos en la naturaleza que muestran que estos estadios intermedios son posibles. Añado que la presencia de una lente mejora muchísimo la visión, pero bien pueden existir organismos sin esta estructura, lo cual invalida el argumento creacionista que afirma que: "Tales órganos habrían sido inútiles hasta que todas las partes individuales estuvieran completas"&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los biólogos suecos D. E. Nilsson y S. Pelger con ayuda de un computador cuantas generaciones se requerirían para producir un ojo a partir una capa de células fotosensibles en medio de una capa transparente y una capa opaca. A partir de este ojo en una población original de individuos, y teniendo una variabilidad del 1% en la posición y grosor de las capas iniciales se obtendría en 1829 pasos un ojo en forma de cámara con lente de refracción. En el modelo se asumió que no se podía dar más de una mutación por generación y en caso de esta darse solo tiene el 50% de probabilidad de heredarse. El modelo estimo que los 1829 pasos en la producción del ojo podrían tomar 364.000 generaciones o años (asumiendo que cada animal durase un año). La vida sobre la Tierra es mucho más enorme, está calculada en 3.500 millones de años desde las primeras células (bacterias) y 1.500 millones de años desde las primeras células eucariotas.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/05-03.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Como el trabajo de Nilsson y Pelger muestran, así como los estadios intermedios de ojos entre los moluscos, la selección natural es verdaderamente la fuerza creativa de la evolución.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/05-04.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Volvamos a tomar a &lt;em&gt;Haikouichthys ercaicunensis&lt;/em&gt;, el pez del período cámbrico que se mencionó hace un momento. Este pez, o una especie muy cercana a esta, fue el ancestro de los vertebrados posteriores. Tanto los peces con mandíbulas, los tetrápodos (vertebrados con cuatro extremidades), como acuáticos, terrestres y aéreos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este pasado evolutivo ha dejado un rastro en los organismos actuales, ya muy diferentes a su antepasado pez. Cuando los vertebrados se están desarrollando en su etapa embrionaria desarrollan hendiduras faríngeas que en los peces dan origen a las branquias, pero que no dan origen a estas estructuras en los mamíferos. En los vertebrados estas hendiduras faríngeas tienen asociados nervios y vasos sanguíneos. A medida que la selección natural actuaba en diferentes linajes de organismos modificó a los seres trabajando sobre las estructuras ya existentes. La evolución no parte de cero.
Así pues es posible encontrar en los mamíferos que el nervio laríngeo recurrente, un nervio asociado a las hendiduras faríngeas en la etapa embrionaria, en vez de ir directamente del cerebro al cuello, desciende hasta el pecho y rodea la aorta para llegar finalmente a la laringe por debajo de las cuerdas vocales. Este recorrido se originó en los arcos branquiales de los antiguos peces cercanos a a Haikouichthys ercaicunensis. En el caso del ser humano el desvió del nervio laríngeo es de alrededor de unos 40 centímetros. Pero, en la jirafa esta fibra nerviosa realiza un recorrido de cerca de cinco metros. Una anatomía que deja ver que las estructuras se modifican sobre lo ya existente, y no que fueron diseñadas o planeadas de antemano.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/05-05.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Las chapuzas anatómicas, como la del nervio laríngeo recurrente de las jirafas, son una marca de la evolución. En tiempos pasados, otra característica de las jirafas fue interpretada de manera errónea.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El naturalista Jean Baptiste Lamarck (1744-1829) pensó que había una tendencia en los organismos hacia la perfección y que los organismos a medida que usaban más un órgano este se encontraría más desarrollado en las siguientes generaciones. Hoy sabemos que la idea de Lamarck es equivocada porque no se heredan intenciones, se heredan genes. Pero en tiempos de Lamarck no se conocían los genes (los experimentos de Mendel se harían entre 1856 y 1863).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alfred Wallace se dio cuenta que la explicación al cuello de la jirafa estaba en la selección natural y no en la heredabilidad de los esfuerzos de los progenitores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En su obra Wallace afirmo que "La jirafa nunca adquirió su largo cuello por el deseo de alcanzar el follaje de los arbustos más elevados alargando constantemente su cuello con este propósito, sino de alguna variedad surgida entre sus antitipos con un cuello más largo que el usual, una vez conseguido alcanzaron pastos más frescos por encima del mismo suelo que sus compañeros cuellicortos y a la primera escasez de comida sobrevivieron a estos últimos."&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/05-06.jpg"&gt;
&lt;p&gt;La historia del largo nervio laríngeo de la jirafa se puede descifrar analizando la embriología de los vertebrados. De igual manera, la historia del largo cuello de las jirafas se puede deducir del registro de fósiles de la familia de las jirafas. Pero igual o más maravilloso ha sido un experimento que ha permitido registrar y guardar una historia evolutiva de más de 60.000 generaciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Obviamente no se pueden guardar 60.000 generaciones de jirafas en un laboratorio, pero sí de bacterias. Y esto es precisamente lo que hizo el doctor Richard E. Lensky y su equipo. Ellos trabajaron con &lt;em&gt;Escherichia coli&lt;/em&gt;, que es una bacteria anaerobia facultativa, es decir que puede obtener energía en ausencia de oxígeno, pero el oxígeno no les es tóxico. Esta bacteria puede alimentarse de azúcares como la glucosa y la lactosa, y se encuentra en los intestinos de muchos animales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pues bien, Lensky y su equipo cultivaron estas bacterias y congelaban una muestra de cada generación. En abril de 2014 se alcanzó la generación 60.000. Al congelar las muestras es posible analizar todo los genes - el genoma - y ver que mutaciones han ocurrido cuando algo diferente se nota en los cultivos de bacterias.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/05-07.jpg"&gt;
&lt;p&gt;El experimento que inició en 1988 mostró algo sorprendente en la generación 31.000. Una de las colonias de bacterias eran capaces de crecer y alimentarse de citrato en condiciones aeróbicas (es decir, en presencia de oxígeno). El citrato es una sal del ácido cítrico presente comúnmente en frutas como la naranja. Esta habilidad es posible solo con tres mutaciones en el genoma original de las &lt;em&gt;E. coli&lt;/em&gt;. Estas mutaciones no aparecieron como resultado de la presencia de citrato en el medio. Estas se dan espontáneamente entre las bacterias. El estudio del genoma de muchas poblaciones de bacterias del experimento de Lensky mostró que las tres mutaciones se han dado en muchas colonias. Pero algunas solo poseen una de las tres. Lo realmente interesante es que cuando en un individuo se presentaron las mutaciones que permitían la asimilación del citrato. Este tuvo una ventaja competitiva frente a sus compañeros. Esta célula se reprodujo y dejó más descendientes, y pronto toda una colonia compartía ese rasgo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En biología se conoce como evolución al cambio de la estructura genética de las poblaciones con el paso de muchas generaciones. En el caso de las bacterias que ahora pueden utilizar citrato se puede notar como su estructura genética ha cambiado respecto a la de sus lejanas progenitoras, por lo tanto se puede decir que ha ocurrido evolución y que esta ha sido observada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El experimento de Lensky no solo comprobó la evolución por selección natural propuesta por Darwin y Wallace, sino que permitió identificar sobre el genoma que cambios se dieron y en que generación.  El experimento aún sigue en la Universidad de Michigan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La evolución biológica, ocurrida principalmente mediante la selección natural acumulativa no es sólo la explicación de cómo las jirafas adquirieron sus cuellos largos o de como unas bacterias desarrollaron la capacidad de asimilar citrato, es de hecho la única teoría científica que es capaz de explicar la existencia de la complejidad organizada de las adaptaciones, y en últimas de los seres vivos. La genialidad de Wallace y Darwin consistió en haber encontrado el mecanismo que nos permite responder porqué hay seres vivos en el mundo.&lt;/p&gt;
&lt;section id="enlaces-de-interes"&gt;
&lt;h3&gt;Enlaces de interés&lt;/h3&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Selección Natural &lt;a class="reference external" href="https://evovagario.wordpress.com/evolucion/mecanismos/seleccion-natural/"&gt;https://evovagario.wordpress.com/evolucion/mecanismos/seleccion-natural/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;¿Qué es la selección natural y cómo es ella central a la teoría de la evolución?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/douglasfutuyma.html"&gt;http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/douglasfutuyma.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La selección natural: "Me replico, luego existo"
&lt;a class="reference external" href="http://bioinformatica.uab.es/divulgacio/lasn/"&gt;http://bioinformatica.uab.es/divulgacio/lasn/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="bibliografia"&gt;
&lt;h3&gt;Bibliografía&lt;/h3&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Campbell, N (1990). Biology. Second edition, Benjamin/Cummings.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Curtis, H., Barnes, S. (1989). Biology, Fifth edition, Worth Publishers.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Darwin, C. (1859). El origen de las Especies, Madrid, Ediciones EDAF.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Dawkins, R. (2009). Evolución: El mayor espectáculo sobre la Tierra. Espasa Libros&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Hickman, C., Roberts, L, y Parson A. (1998). Principios integrales de zoología. Décima edición. Buenos Aires. McGraw-Hill-Interamericana.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Sadava, D. et al (2009). Vida. La ciencia de Biología. Buenos Aires, Argentina, Editorial Médica Panamericana.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Wallace, A.R. (1858). Sobre la tendencia de las variedades para alejarse indefinidamente del tipo original. Recuperado de: &lt;a class="reference external" href="http://www.revista.inecc.gob.mx/article/view/131"&gt;http://www.revista.inecc.gob.mx/article/view/131&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="creditos-de-fotografias"&gt;
&lt;h3&gt;Créditos de fotografías&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Foto 1: &lt;a class="reference external" href="http://www.colchonero.com/tablero_de_noticias_miscelanea-itemap-14-78926-3747.htm"&gt;http://www.colchonero.com/tablero_de_noticias_miscelanea-itemap-14-78926-3747.htm&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Imagen 3: &lt;a class="reference external" href="http://bioinformatica.uab.es/divulgacio/lasn/"&gt;http://bioinformatica.uab.es/divulgacio/lasn/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Imagen 4: &lt;a class="reference external" href="http://es.pseudociencia.wikia.com/wiki/El_ojo_y_la_evoluci%C3%B3n"&gt;http://es.pseudociencia.wikia.com/wiki/El_ojo_y_la_evoluci%C3%B3n&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Imagen 7: &lt;a class="reference external" href="http://beacon-center.org/blog/2013/11/20/the-man-who-bottled-evolution/"&gt;http://beacon-center.org/blog/2013/11/20/the-man-who-bottled-evolution/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/index.html"&gt;Volver al índice&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>adaptación</category><category>Ciencia de los Orígenes</category><category>clases</category><category>educación</category><category>evolución biológica</category><category>fenotipo</category><category>fotorreceptor</category><category>selección natural</category><guid>http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/05.html</guid><pubDate>Wed, 08 Apr 2015 15:05:00 GMT</pubDate></item><item><title>¿Se debe enseñar religión en los colegios y escuelas?</title><link>http://sindioses.org/sociedad/religion-colegios.html</link><dc:creator>Carlos Gaviria Díaz</dc:creator><description>&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;originalmente en &lt;a class="reference external" href="http://www.semana.com/educacion/articulo/debe-ensenarse-religion-en-los-colegios-escuelas/411972-3"&gt;Semana&lt;/a&gt; el 13 de diciembre de 2014&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;img alt="" class="primera align-right" src="http://sindioses.org/sociedad/CarlosGaviria.jpg"&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Aunque al usar la palabra religión todo el mundo sabe de qué hablamos, juzgo conveniente partir de una definición que oriente las razones que se expongan a favor o en contra de su enseñanza en las instituciones de educación primaria y secundaria.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Acojo la que propone Nicola Abbagnano en su Diccionario de Filosofía: &lt;em&gt;"La creencia en una garantía sobrenatural ofrecida al hombre para su propia salvación y las prácticas dirigidas a obtener o conservar esta garantía. La garantía a que apela la religión es sobrenatural, en el sentido de que va más allá de los límites a que pueden llegar los poderes reconocidos como propios del hombre…"&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En síntesis es la creencia en un ser supremo, creador del universo, ordenador de la marcha del mismo, garante de una vida ultraterrena eterna y feliz para quienes observan sus mandatos e infeliz para quienes los desconocen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hay una gran variedad de religiones, posiblemente algunas no suficientemente descritas en la definición citada, pero como allí si quedan comprendidas las que nos son más familiares, partimos de ella para responder a la pregunta que se nos ha formulado.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.org/sociedad/trinidad.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;Lo primero que debe anotarse es que la creencia no es objeto de demostración ni de verificación sino de aceptación por un acto de fe, que nada tiene que ver con la razón ni con la experiencia que son las fuentes del conocimiento intersubjetivo, es decir, el que puede compartirse con los demás, pues está sujeto a demostración o a refutación. Un buen ejemplo de creencia es el dogma de la Santísima Trinidad, según el cual en Dios hay tres personas distintas, el Padre, el Hijo y el Espíritu Santo, que constituyen una sola sustancia divina. No es fácil que la razón lo comprenda, ni la experiencia pueda ratificarlo, pero si usted es cristiano no puede remitirlo a dudas. O lo acepta, y está en la verdad, o no lo acepta y está en el error. Hoy, por ventura, no condenan a morir en la hoguera a quienes no lo aceptan, pero en el pasado muchos ardieron. Por ejemplo, el médico y erudito español Miguel Servet, quemado vivo en Ginebra en 1553 por mandato de Juan Calvino, uno de los líderes de la Reforma Protestante que sin embargo predicaba la libertad de conciencia… Igual suerte corrió unos años después Giordano Bruno, astrónomo y filósofo italiano condenado por la Inquisición católica a igual tormento, por sostener tesis, relativas a la astronomía, que la Iglesia consideraba heréticas.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/sociedad/ninosCoran.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;Obligar a alguien a que acepte como verdades, cosas que su conciencia rechaza o que están contradichas por la razón y la experiencia, es un auténtico crimen contra la naturaleza racional de los humanos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora bien: como la religión es un hecho social innegable, debe ser identificado, estudiado y evaluado con honestidad y ecuanimidad. Es, a mi juicio, un error ignorarlo o soslayarlo. Por eso, en los planes de estudio de primaria y secundaria debe contemplarse un espacio para reflexionar sobre este fenómeno y señalar los efectos que produce, con absoluto rigor y honestidad. Pero adoctrinar al niño y al adolescente en cualquier tipo de creencias religiosas y obligarlo a aceptar dogmas que la razón y el sentido común rechazan, es sofocar su conciencia y debilitarlo como ser pensante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sería deseable que los maestros hicieran accesible para los estudiantes un texto tan bello y tan esclarecedor sobre el asunto, como &lt;em&gt;El porvenir de una ilusión&lt;/em&gt; de Sigmund Freud. Cito, de él, un breve pasaje: &lt;em&gt;“De los hombres cultos y de los trabajadores intelectuales no tiene mucho que temer la civilización. La sustitución de los motivos religiosos de una conducta civilizada por otros motivos puramente terrenos se desarrollaría en ellos calladamente. Tales individuos son, además de por sí, los más firmes sustratos de la civilización. Otra cosa es la gran masa inculta y explotada, que tiene toda clase de motivos para ser hostil a la civilización... Si no se debe matar única y exclusivamente porque lo ha prohibido Dios, y luego resulta que no existe tal Dios y no es de temer, por tanto, su castigo, se asesinará sin el menor escrúpulo, y solo la coerción social podrá evitarlo. Se plantea, pues, el siguiente dilema: o mantener a estas masas peligrosas en una absoluta ignorancia, evitando cuidadosamente toda ocasión de un despertar espiritual, o llevar a cabo una revisión fundamental de las relaciones entre la civilización y la religión”&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al indoctrinamiento en cualquier sistema religioso, dogmático, hay que contraponer entonces, la reflexión antropológica, sociológica e histórica del fenómeno, para ilustrar y no pervertir la mente del educando.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;aside class="footnote-list brackets"&gt;
&lt;aside class="footnote brackets" id="footnote-1" role="doc-footnote"&gt;
&lt;span class="label"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;*&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;Exmagistrado de la Corte Constitucional de Colombia y excandidato presidencial.&lt;/p&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;p&gt;Volver al &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/sociedad/index.html"&gt;índice de artículos&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;</description><category>dogmas</category><category>educación</category><category>estado</category><category>laicidad</category><guid>http://sindioses.org/sociedad/religion-colegios.html</guid><pubDate>Thu, 02 Apr 2015 22:11:00 GMT</pubDate></item><item><title>La asombrosa selección natural - Evaluación Unidad 4</title><link>http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/04eval.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez Vargas, con la asesoría del Doctor Joao Víctor Muñoz Durán (Universidad Nacional de Colombia)</dc:creator><description>&lt;p&gt;Con base en la unidad 4: "¿Por qué te escondes tan bien?" responde&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;De las siguientes afirmaciones sobre la selección natural hay una falsa. Indica cual es.&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Fue descubierta por Alfred Russell Wallace y Charles Robert Darwin.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Permite a los organismos prepararse para situaciones futuras.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Es el resultado de la reproducción diferencial de fenotipos diversos en una población.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Permite la adaptación de los organismos a sus ambientes.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;En una población, mientras los individuos con ciertas características hereditarias sobreviven y se reproducen, otros con características menos favorables mueren tempranamente y no llegan a reproducirse. Este hecho se conoce como&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Reproducción sexual&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Reproducción diferencial&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Crecimiento exponencial&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Selección artificial&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Las preguntas 3 a 6 se resuelven teniendo en cuenta la siguiente información:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El libro de Charles Robert Darwin (El Origen de las Especies) enfatiza sobre como las especies se han adaptado a sus ambientes a través de selección natural. Darwin llegó a la teoría de la selección natural tras realizar muchas observaciones, de las cuales saco deducciones. Brevemente se puede describir la teoría de la selección natural como sigue:&lt;/p&gt;
&lt;img alt="e04-02.jpg" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/e04-02.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Ahora sabemos que la variación se origina a través de eventos aleatorios de mutación y recombinación genética, pero la selección natural es el resultado de un criterio ambiental definido por el éxito reproductivo.&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic" start="3"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Según el texto, las poblaciones no crecen de forma exponencial ya que:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los individuos tienen variaciones dentro de la población.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Algunos individuos presentan mutaciones.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Las variaciones son heredables.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los recursos de los cuales dependen son escasos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Aquellos individuos que heredan características que los adaptan mejor al ambiente tienen probabilidad de dejar mayor descendencia. De esto se pude inferir que:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La presencia de adaptaciones en los organismos es crucial para la supervivencia.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La reproducción desigual es la fuente de la mutación.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los organismos que dejan mayor descendencia son aquellos que no presentan variaciones.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La exposición a un ambiente cambiante genera la adaptación en los organismos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Según el contenido del texto, se podría concluir que la mejor definición para selección natural es:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La teoría que explica el origen de las mutaciones.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Supervivencia y reproducción diferencial de unos organismos respecto a otros.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El resultado de la variación del ambiente en el que vive un organismo.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La tendencia natural que tienen las poblaciones a crecer exponencialmente.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Darwin propuso la selección natural como mecanismo evolutivo, lo que implicó que nuevas especies evolucionaron a partir de formas ancestrales por:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;la acumulación gradual de adaptaciones a ambientes naturales cambiantes.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;la heredabilidad de adaptaciones adquiridas para el ambiente.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;la lucha por los recursos limitados.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Intervención divina.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los depredadores que obtienen el alimento más eficientemente dejarán más descendencia; lo mismo ocurre con aquellas presas que sean más eficientes en evitar ser devoradas. Esto sin duda conllevará a:&lt;/p&gt;
&lt;img alt="e04-03.jpeg" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/e04-03.jpeg"&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;la extinción de presas y depredadores&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;la coevolución de ambas especies&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;el aumento del número de individuos de depredadores sobre el de presas.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;la extinción de las presas.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Observa la siguiente imagen y lee la posición de estos dos estudiantes.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="e04-04.jpg" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/e04-04.jpg"&gt;
&lt;p&gt;La estudiante N° 2 considera que la selección natural es un proceso que está basado en el azar. Esta idea es errónea por las siguientes razones:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;el mecanismo que es aleatorio es la mutación y la reproducción, no la selección.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;la selección natural es una tendencia a la perfección de las especies.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;la superviviencia de los organismos, frente a las presiones de su entorno, no es aleatoria.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La selección natural "favorece" las variaciones ventajosas, por más raras que sean estas en un inicio.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Son correctas:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;1 y 2.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;2, 3 y 4.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Solo la segunda.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;1, 3 y 4.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La importancia de la selección natural para la biología es que este mecanismo es:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El único mecanismo evolutivo.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El principal mecanismo evolutivo, aunque no el único.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Responsable de la reproducción sexual&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El causante de las mutaciones aleatorias.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Cuando los biólogos dicen que han observado evolución, significa que ellos han detectado cambios en la frecuencia de los genes de la población. (Con frecuencia los cambios genéticos están referidos a cambios fenotípicos que son heredables). Esto significa que:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La evolución es una tendencia en la naturaleza hacia la perfección.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La evolución es contradictoria con cualquier idea religiosa.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La evolución es el cambio de las frecuencias de genes en una población al pasar el tiempo.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La evolución es que un mono bajó de los árboles y se convirtió en persona.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;En la siguiente imagen se ve como el pico del iiwi (Versitia coocinea) de Hawai se adapta a la corola de las plantas de lobelia de las cuales deriva su alimento. De igual manera, la corola de las flores de la lobelia se adaptan a la forma del pico del iiwi que transporta su polen a otras plantas permitiendo la reproducción.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="e04-05.jpg" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/e04-05.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Es de suponer que en las aves se adaptaron a la forma de las corolas de lobelia&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Por el bien de la especie.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;En un proceso gradual en el que los individuos con mejores variantes dejaban más descendencia:&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Por intervención divina.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Por una sola mutación repentina.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;section id="credito-de-las-fotografias"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;strong&gt;Crédito de las fotografías&lt;/strong&gt;:&lt;/h2&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Imagen 3: &lt;a class="reference external" href="http://tigrepelvar.wordpress.com/2013/09/30/leopardos-o-jaguares-cazadores-padres-cazados-o-amistosos-felinos/"&gt;http://tigrepelvar.wordpress.com/2013/09/30/leopardos-o-jaguares-cazadores-padres-cazados-o-amistosos-felinos/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/index.html"&gt;Volver al índice&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>Ciencia de los Orígenes</category><category>clases</category><category>educación</category><category>selección natural</category><guid>http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/04eval.html</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2015 13:06:00 GMT</pubDate></item><item><title>¿Por qué te escondes tan bien? - Unidad 4</title><link>http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/04.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez Vargas, con la asesoría del Doctor Joao Víctor Muñoz Durán (Universidad Nacional de Colombia)</dc:creator><description>&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;strong&gt;Objetivo&lt;/strong&gt;: Reconocer la forma como opera la selección natural en el mundo natural.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;strong&gt;Conceptos claves&lt;/strong&gt;: Camuflaje, variedad genética, adaptación, genotipo, reproducción diferencial, selección natural.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p class="primera"&gt;En la naturaleza hay muchos animales muy bien camuflados con su entorno. Algunos animales se confunden con ramas, hojas verdes, hojas secas, ramitas o incluso con flores. Estas adaptaciones les permiten a muchos animales evadir depredadores o acechar a sus víctimas con sigilo, o ambas cosas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dentro del grupo de las mantis es posible encontrar espectaculares casos de camuflaje. Tal es el caso de  &lt;em&gt;Choeradodis columbica&lt;/em&gt; una especie de mantis que vive en Colombia que se confunde muy bien con una hoja verde. Vista desde arriba nos despierta mayor preocupación por los insectos que le sirven de alimento y puede pasar desapercibida por los pájaros que cazan insectos.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="04-01.jpg" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/04-01.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Al otro lado del mundo, en el sudeste asiático vive la mantis orquídea (&lt;em&gt;Hymenopus coronatus&lt;/em&gt;) una especie de mantis que, como su nombre lo indica,  se parece mucho a una orquídea. Esta especie posee unas proyecciones en las patas y un abdomen aplanado que imitan muy bien a los pétalos de las orquídeas. Cuando las mantis están en reposo, lo cual es muy frecuente en ellas, los insectos no se percatan del engaño. La imitación es tan buena que incluso la cabeza vista con luz ultravioleta (muchos de sus presas pueden verla) simula los nectarios de las orquídeas. Así pues los insectos que vistan las orquídeas a alimentarse de su néctar se dirigen a las fauces de su depredador. Las mantis &lt;em&gt;Hymenopus&lt;/em&gt; son unas flores poco amigables para muchos insectos de las pluviselvas de Asia. Más asombroso aún es que las mantis orquídea cuando son muy pequeñas e inmaduras o ninfas se mimetizan con hormigas.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="04-02.jpg" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/04-02.jpg"&gt;
&lt;p&gt;¿Cómo llegó la mantis hoja a imitar tan bien una hoja o la mantis orquídea imitar tan bien una flor? La respuesta a este interrogante la dieron Alfred R. Wallace y Charles Darwin.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sabemos que los organismos de una población no son iguales entre sí. Esta diversidad tiene bases genéticas: la mutación que crea nuevos alelos y la reproducción sexual que mezcla los genes de manera aleatoria. La diversidad es muy útil en el mundo natural donde hay una continua lucha de los organismos por sobrevivir. Sabemos también que en los ecosistemas los recursos son limitados, y que los depredadores, enfermedades y cambios en el clima, son factores que están siempre "acechando" a los seres vivos (ver unidad 2).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por esto cada vez que aparece una variedad genética que ajusta mejor al organismo a su entorno, la naturaleza favorece a su poseedor. Este organismo llegará a la adultez y dejará descendencia, y sus hijos probablemente heredaran ese gen o genes responsables&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Volvamos a las mantis y al origen de sus adaptaciones. Las mantis son organismos muy complejos. No obstante, cada órgano, célula y proteína de su cuerpo se formaron gracias a la expresión de muchos genes. De hecho hay unos genes que afectan la expresión de otros genes, especialmente cuando el organismo se está formando en el huevo y cuando es una ninfa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Parea ilustrar el proceso de adaptación tomemos la pata delantera de la mantis. Esta consta de varias partes que se articulan y que el animal usa para atrapar sus presas.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="04-03.jpg" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/04-03.jpg"&gt;
&lt;p&gt;En una población de mantis los individuos tendrán ligeras diferencias en cuanto a sus patas. Podrán diferir en la longitud de la pata, o de cada uno de sus segmentos, en el color, en el número de espinas, etc. Estas diferencias cuando son heredables están relacionadas con los genes de las mantis.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="04-04.jpg" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/04-04.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Son estas diferencias las que afectan la supervivencia. En el caso de un individuo que cace entre el follaje, le es más ventajoso ser de color verde. Para quienes cazan entre las flores es ventajoso tener un color parecido a los pétalos de las flores. En los antepasados de las mantis orquídea cada cambio que hacía que el organismo se pareciera más a una flor, ya sea en el color, o en el ancho del fémur de sus patas, tenía más probabilidades de capturar presas, así también tenía más probabilidades de dejar más descendencia, y sus genes ventajosos pasarían a la siguiente generación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por su parte, en las poblaciones de mantis que cazaban entre el suelo del bosque, cada cambio que hacía que una mantis se camuflara mejor con las hojas secas tenía mejores posibilidades de sobrevivir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cada vez que aparece una característica que genere un cambio, por pequeño que esta sea, si confiere una ventaja en la lucha por la existencia ésta pasará a la siguiente generación. Así de cambio en cambio, los organismos resultan adaptados al medio en el que viven. Este proceso fue denominado por Charles Darwin como &lt;strong&gt;selección natural&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="04-05.jpg" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/04-05.jpg"&gt;
&lt;p&gt;El mecanismo de la selección natural fue descubierto también por Alfred Russell Wallace, contemporáneo y paisano de Charles Darwin. Este mecanismo para poderse realizar debe cumplir tres condiciones:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Variación&lt;/strong&gt;. Dentro de la población debe existir variabilidad  en los caracteres individuales. Sin variación no es posible la selección natural ni la evolución biológica. La variación es dada por la mutación y la reproducción sexual.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Herencia&lt;/strong&gt;. Las características en las que los individuos varían deben estar determinados en mayor o menor grado por genes, de manera que puedan transmitirse de padres a hijos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Reproducción diferencial&lt;/strong&gt;. Las distintas variantes individuales deben permitir a sus portadores reproducirse con mayor o menor éxito. Los individuos que muestren una característica favorable se reproducirán mejor que los individuos que muestran otras alternativas.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Como resultado de este mecanismo los organismos se ajustan de manera natural al medio en el que viven. La selección natural no persigue un fin determinado, ni prepara para condiciones ambientales futuras.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="04-06.jpg" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/04-06.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Darwin y Wallace notaron que este proceso ciego y no dirigido conscientemente es el responsable de las adaptaciones de los seres vivos a su entorno. Wallace, por ejemplo,  apuntó a la selección natural para explicar el camuflaje de los insectos, como la mantis hoja o la mantis orquídea, con las que iniciamos esta unidad, así:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"Aun los colores peculiares de muchos animales, especialmente insectos, tan cercanamente semejantes al suelo o las hojas o los troncos de donde habitualmente residen, se explican por el mismo principio [la selección natural]; aunque en el curso de las épocas pudieron haberse sucedido variedades de muchos tintes, todavía esas razas que tienen colores mejor adaptados a la ocultación de sus enemigos deberían inevitablemente sobrevivir más."&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;img alt="04-07.jpg" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/04-07.jpg"&gt;
&lt;p&gt;La selección natural es un mecanismo asombroso que ha permitido las adaptaciones de las diferentes especies a sus respectivos entornos. De hecho, la selección natural es el principal mecanismo evolutivo.
Cabe aclarar aquí que evolución es el cambio de la estructura genética de las poblaciones con el paso de muchas generaciones. Como vimos la selección natural trae como consecuencia que nuevos alelos se fijen en la población, mantiene a los favorables, elimina a los alelos desfavorables o a los poco ventajosos. Por esto la selección natural es crucial para el proceso evolutivo.
Veremos más sobre la selección natural en la siguiente unidad.&lt;/p&gt;
&lt;section id="enlaces-de-interes"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;strong&gt;Enlaces de interés&lt;/strong&gt;:&lt;/h2&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Selección Natural: &lt;a class="reference external" href="https://evovagario.wordpress.com/evolucion/mecanismos/seleccion-natural/"&gt;https://evovagario.wordpress.com/evolucion/mecanismos/seleccion-natural/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;¿Qué es la selección natural y cómo es ella central a la teoría de la evolución?: &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/douglasfutuyma.html"&gt;http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/douglasfutuyma.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="bibliografia"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;strong&gt;Bibliografía&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Campbell, N (1990). Biology. Second edition, Benjamin/Cummings.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Curtis, H., Barnes, S. (1989). Biology, Fifth edition, Worth Publishers.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Darwin, C. (1859). El origen de las Especies, Madrid, Ediciones EDAF.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Center for Insect Science Education Outreach The University of Arizona, (1997). Información de la mantis religiosa. Tomado de: &lt;a class="reference external" href="http://insected.arizona.edu/espanol/mantidinfo.htm"&gt;http://insected.arizona.edu/espanol/mantidinfo.htm&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entomoblog., (2010), Las siete mantis más asombrosas. Tomado de: &lt;a class="reference external" href="http://naukas.com/2010/10/08/mantis-sorprendentes/"&gt;http://naukas.com/2010/10/08/mantis-sorprendentes/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hickman, C., Roberts, L, y Parson A. (1998). Principios integrales de zoología. Décima edición. Buenos Aires. McGraw-Hill-Interamericana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sadava, D. et al (2009). Vida. La ciencia de Biología. Buenos Aires, Argentina, Editorial Médica Panamericana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wallace, A.R. (1858). Sobre la tendencia de las variedades para alejarse indefinidamente del tipo original. Recuperado de: &lt;a class="reference external" href="http://www.revista.inecc.gob.mx/article/view/131"&gt;http://www.revista.inecc.gob.mx/article/view/131&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="creditos-de-fotografias"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;strong&gt;Créditos de fotografías&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Foto 1: &lt;a class="reference external" href="http://www.faunaexotica.net/foro/index.php?topic=43875.0"&gt;http://www.faunaexotica.net/foro/index.php?topic=43875.0&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Foto 2: Seiya Kudo - &lt;a class="reference external" href="http://ze-ph.sakura.ne.jp/zeph-blog/index.php?m=201001&amp;amp;page=8"&gt;http://ze-ph.sakura.ne.jp/zeph-blog/index.php?m=201001&amp;amp;page=8&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Foto 3: Juanjo Trujillo - &lt;a class="reference external" href="http://floramalaga.blogspot.com/2010/11/fauna-de-mi-jardin.html"&gt;http://floramalaga.blogspot.com/2010/11/fauna-de-mi-jardin.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Foto 4: Pana - Francisco Dillet - &lt;a class="reference external" href="http://dillet.blogspot.com/2012/06/nacimiento-de-una-mantis-religiosa.html"&gt;http://dillet.blogspot.com/2012/06/nacimiento-de-una-mantis-religiosa.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/index.html"&gt;Volver al índice&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>adaptación</category><category>camuflaje</category><category>Ciencia de los Orígenes</category><category>clases</category><category>educación</category><category>genotipo</category><category>reproducción diferencial</category><category>selección natural</category><category>variedad genética</category><guid>http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/04.html</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2015 12:50:00 GMT</pubDate></item><item><title>La asombrosa selección natural - Evaluación Unidad 3</title><link>http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/03eval.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez Vargas, con la asesoría del Doctor Joao Víctor Muñoz Durán (Universidad Nacional de Colombia)</dc:creator><description>&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/e03-01.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Con base en la unidad 3: "De los lobos a los perros rescatistas" responde.&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;En una plantación de tomates aparece una planta cuyos frutos son de color morado. La aparición de esta variedad, que resulta ser hereditaria, se puede explicar por:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Una intervención sobrenatural.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El deseo interno de progreso del propio organismo.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;A una mutación de un gen ancestral.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Al uso y desuso de las estructuras vegetales.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los genetistas han encontraron que el gen RSPO2 es el responsable de que los perros tengan o no bigote y grandes cejas, rasgos que se tienen muy en cuenta para su clasificación. El FGF5 está relacionado con la longitud del pelo y el KRT71 determina si el pelo es ondulado o rizado. Es posible afirmar que las razas de perros fue posible inicialmente a...&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;el deseo interno de progreso de los perros.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;la diversidad genética existente dentro de la población de perros.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;un acto sobrenatural que eligió a los perros para ser "el mejor amigo del hombre".&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;el uso que los perros hacían de sus partes que generaban una tendencia que se heredaba.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;En ciertos casos, los seres humanos han optado por aparear a determinados animales de granja dentro de una especie. Por ejemplo, al permitir la reproducción de solamente el ganado de mayor tamaño a lo largo de muchas generaciones, se han producido razas de ganado muy grande. Este proceso se conoce como:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Selección natural.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Mutación y recombinación.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Selección artificial.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Ley del uso y el desuso.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;¿Cuál de las siguientes opciones corresponde a una fuente de variabilidad genética en los organismos?&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Clonación.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Reproducción sexual.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Reproducción asexual.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Domesticación .&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El origen del maíz se remonta a...&lt;/p&gt;
&lt;img alt="e03-02.jpg" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/e03-02.jpg"&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;las plantas de teosinte de Perú.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;las plantas de Triturcum urartu en Medio Oriente.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;las plantas de Triturcum urartu en Perú.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;las plantas de teosinte en México.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El bioquímico chileno Gabriel León comentó que "hoy por hoy, casi todo lo que podemos comprar en la feria o en el supermercado [de frutas, verduras, tubérculos y cereales] fue creado por el hombre [por el proceso de selección artificial]. Una de las pocas excepciones son las nueces. Así que ya saben: si quieren comer solo cosas "naturales", junten nueces".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esto permite inferir que el nogal, el árbol productor de la nuez...&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;no tiene variabilidad genética.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;no ha sido cultivado con crianza selectiva por los humanos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;no desarrolla mutaciones&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;ha sido modificado al igual que el maíz.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los terrier gustan de perseguir zorros, ratas y conejos aún dentro de sus madrigueras bajo tierra y darles caza, mientras que los labradores gustan de entrar al agua a recuperar aves cazadas o incluso atrapan peces grandes. Estas características de comportamiento suelen ser heredables. Esto permite afirmar que:&lt;/p&gt;
&lt;img alt="e03-03.jpg" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/e03-03.jpg"&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Están determinadas por el entrenamiento humano.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Siempre han estado en los perros.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Son de origen anterior a la domesticación de los lobos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Están determinadas por genes.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;En el mundo existen 5000 variedades, en Perú se encuentran alrededor de 3000. La imagen muestra una muestra de la diversidad de papas del Perú reflejada en el tubérculo.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="e03-04.jpg" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/e03-04.jpg"&gt;
&lt;p&gt;La ventaja de preservar la diversidad genética de una especie, en este caso la papa, sería&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Permitir afrontar mejor plagas o enfermedades.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Evitar que se den nuevas mutaciones.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Permitir desarrollar monocultivos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Evitar la evolución de la especie.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La imagen siguiente muestra el aspecto ancestral de muchas plantas hoy domésticas.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="e03-05.jpg" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/e03-05.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Las diferencias que se ven en las variedades silvestres comparadas con las actuales son producto de la selección artificial. Para entender este proceso se debe tener claro que:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Las especies tienden a mejorar con el tiempo.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Las especies tienen una gran variabilidad fenotípica.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La variabilidad genética no permite la evolución.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La variabilidad genética solo se da las variedades domésticas.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;En el caso de las plantaciones de bananos actuales, estos se siembran por esquejes, y no por semillas, ya que en la selección artificial se seleccionaron plantas con frutos más grandes ha llevado a bananas sin semillas viables. Esto permitiría suponer que en el caso de que una enfermedad atacase un cultivo de plantas reproducidas asexualmente por esquejes se diera:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Una gran resistencia a la enfermedad.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La pérdida de casi todos los individuos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Un aumento de la diversidad genética.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Un aumento de mutaciones espontáneas.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Para Darwin el entender la selección artificial fue de gran importancia porque le permitió...&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;entender que las especies son fijas e inmutables.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;entender que las especies tienen una tendencia interna a la perfección.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;hacer una analogía con la selección natural, en la que el ambiente y no el hombre, determinan que individuos sobreviven y dejan más descendencia.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;entender que las especies &lt;strong&gt;NO&lt;/strong&gt; son entes biológicos fijos e inmutables.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Son correctas:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;1 y 2&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;2 y 3&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;3 y 4&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;1 y 3&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;section id="componente-axiologico"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;strong&gt;Componente axiológico:&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En la unidad "De los lobos a los perros rescatistas" se inició con la historia de un perro abandonado llamado Turco. El tener una mascota es una cuestión de responsabilidad. ¿Qué le dirías a una persona que desea tener una mascota? ¿Qué responsabilidades se adquieren al poseer un animal de compañía? Consulta que cuidados especiales deben tenerse con perros y gatos y entrega un informe a tu docente.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="creditos-de-las-imagenes"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;strong&gt;Créditos de las imágenes:&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Imagen 2: &lt;a class="reference external" href="http://www.biodiversidad.gob.mx/usos/maices/teocintle2012.html"&gt;http://www.biodiversidad.gob.mx/usos/maices/teocintle2012.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Imagen 3: &lt;a class="reference external" href="http://www.labradoresdeabantueso.com/labrador-de-trabajo/caza.html"&gt;http://www.labradoresdeabantueso.com/labrador-de-trabajo/caza.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Imagen 4: &lt;a class="reference external" href="http://heraldo21.blogspot.com/2009/05/la-papa-resumen.html#.VIC2itKG9e8"&gt;http://heraldo21.blogspot.com/2009/05/la-papa-resumen.html#.VIC2itKG9e8&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Imagen 5: &lt;a class="reference external" href="http://www.bookwormroom.com/2014/06/21/saturday-afternoon-round-up-and-open-thread-2/"&gt;http://www.bookwormroom.com/2014/06/21/saturday-afternoon-round-up-and-open-thread-2/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/index.html"&gt;Volver al índice&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>Ciencia de los Orígenes</category><category>clases</category><category>educación</category><category>selección natural</category><guid>http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/03eval.html</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2015 12:37:00 GMT</pubDate></item><item><title>De los lobos a los perros rescatistas - Unidad 3</title><link>http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/03.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez Vargas, con la asesoría del Doctor Joao Víctor Muñoz Durán (Universidad Nacional de Colombia)</dc:creator><description>&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;strong&gt;Objetivo&lt;/strong&gt;: Comprender la selección artificial como un proceso análogo de la selección natural.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;strong&gt;Conceptos claves:&lt;/strong&gt; Selección artificial, población, diversidad genética, alelo, domesticación.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Al hablar de animales los más cercanos para la mayoría de personas son los perros. Estos organismos se han calificado como el "mejor amigo del hombre". Aunque algunas veces las personas no se portan tan bien con sus mascotas como deberían.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="03-01.jpg" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/03-01.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Una historia reciente y sobresaliente es la de Turco, un perro labrador de España, que de ser una mascota abandonada pasó a ser un héroe de cuatro patas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un día sus compañeros humanos se cansaron de él, le quitaron el microchip (para su identificación) con una navaja bien afilada y lo abandonaron a su suerte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Turco vagabundeó por las calles de Tarifa, España por mucho tiempo y en el verano de 2008 llegó a un campo de maniobras militares. El can fue rescatado y adoptado por Cristina Plaza Jorge, una soldado profesional, quien le brindó el amor que otros humanos le habían negado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un vecino de la soldado, que era bombero, observó un día que Turco olfateaba todo con gran curiosidad. Este bombero pidió permiso para hacerle pruebas a Turco en el centro de especialistas de rescate. Turco aprobó y ha participado en más de 18 rescates en diferentes lugares del mundo. Con su fino olfato Turco detecta a las víctimas que quedan atrapadas por los escombros tras los terremotos. En el terremoto de Haití de 2010 rescató a 18 personas.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="03-02.jpg" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/03-02.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Los padres de Turco, eran labradores retriever, los abuelos y bisabuelos también lo eran. Muy seguramente podríamos remontarnos mucho en el pasado de los labradores retriever hallando perros de la misma raza, pero no sería una secuencia infinita. En 1899 se registró el primer labrador amarillo. Este perro se llamó "Ben of Hyde". Esto nos lleva a unas preguntas ¿Cómo se formaron las razas de perros? ¿Cómo se formaron los perros domésticos?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quizás te extrañará saber que hubo hace diez mil años los humanos no tenían perros como mascotas. Y no tenían perros porque no existían. En aquellos tiempos los seres humanos estaban rodeados de lobos, hienas, osos y grandes felinos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tampoco en esos tiempos había zanahorias grandes, ni suculentas mazorcas o pan hecho de trigo. Los seres humanos cazaban y colectaban frutos de estación. Cuando un clan asaba la carne de caza solían llegar lobos grises atraídos por el olor de la carne.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En aquel entonces algunos lobos eran más curiosos que otros. Unos eran más agresivos que otros. Estas diferencias se deben a sus diferentes genes. Recordemos que los individuos en una población no son genéticamente idénticos (excepto los gemelos).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En algún momento, algunos lobos, lo suficientemente poco agresivos, aguardaban cerca a los humanos para comer las sobras de sus alimentos. En alguna ocasión una loba algo más dócil fue encontrada con sus cachorros, quizás cerca de una aldea humana, y sus pequeños encantaron a los humanos, como lo hacen todos los cachorros.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="03-03.jpg" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/03-03.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Poco a poco se fue estrechando la alianza entre humanos y lobos. Pero no todos los lobos eran mantenidos junto al hombre. Solo los ejemplares más dóciles y obedientes eran mantenidos. Muchos cachorros que se hacían agresivos eran sacrificados y solo se seleccionaban para reproducirse aquellos individuos que tenían las características deseables por los seres humanos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando los seres humanos seleccionaban los lobos que querían reproducir, estaban seleccionando indirectamente ciertos genes. Como sabemos los genes se relacionan con el fenotipo, o las características observables. Y nuevos tipos de genes, o alelos, aparecen por mutación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En algún momento aparecieron nuevos alelos y combinaciones de genes que trajeron fenotipos que no existían antes en los lobos grises: orejas caídas, pelaje de color chocolate, pelo muy corto o ausencia de este; caras más largas, como en los galgos, o más cortas como en los bulldog; patas más largas como en los burzoi, o patas cortas, como en los perros salchicha. Estas características cuando aparecían por primera vez estaban presentes en un único organismo, pero el ser humano seleccionaba ese fenotipo y al permitir que se reprodujese el organismo con esas características hacía aumentar la proporción de esos alelos en las generaciones futuras.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="03-04.jpg" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/03-04.jpg"&gt;
&lt;p&gt;El naturalista Charles Darwin notó que entre las poblaciones existe una gran diversidad, y que el hombre criaba en sus granjas a los organismos que aparecían con un rasgo que le pareciera deseable. Darwin en su época no sabía sobre el ADN, los genes o la mutación. Hoy en día se sabe que nuevos alelos (variantes de un gen) aparecen pro mutación. Estos nuevos alelos añaden diversidad genética a la población, y esta diversidad es la base sobre la que puede haber selección. En el caso de las variedades domesticas es el hombre quien selecciona. El ser humano elige que organismos dejan más descendencia, y de esta manera alelos que en un inicio eran poco comunes aumentan su presencia en la población. Este proceso en el que el hombre selecciona las variedades que se presentan dentro de una población se denomina "selección artificial". Tras centenares o miles de generaciones de selección artificial por parte de los granjeros se han formado las diferentes variedades de plantas y animales domésticos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La selección artificial fue el proceso que transformó a los feroces lobos grises en los amigables perros de hoy en día. Fue la selección cuidadosa de fenotipos, hecha por el hombre, lo que permitió que pudiese aparecer en el planeta perros rescatistas como Turco.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="03-05.jpg" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/03-05.jpg"&gt;
&lt;p&gt;El ser humano no solo sometió a selección artificial a los animales, también lo hizo con muchas especies de plantas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hace más de diez mil años no existían mazorcas. No habría sido posible comer pop corn o arepas. Para comprender el origen del maíz hay que ir a México donde hay un grupo de especies de plantas denominadas "teosinte". Lo curioso de estas plantas es el gran parecido que tienen con las plantas de maíz, especialmente en sus hojas. No obstante, hay diferencias importantes entre el maíz y el teosinte. En las plantas de maíz hay un tallo sin ramificaciones, con espigas masculinas en su punta y poblado de hojas en las que en sus yemas axilares parten las mazorcas. En cambio, las plantas de teosinte tienen un tallo del que parten ramificaciones laterales (y cada ramificación lateral posee en su punta una espiga masculina y en sus yemas axilares hay hojas con diminutas espigas femeninas). Las "mazorcas" del teosinte son de seis a doce granos cubiertos por una dura corteza. Si alguien hace más de 10.000 años quería alimentarse de los granos de teosinte tendría que hacer un gran esfuerzo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero así como hay diversidad genética entre los organismos de una población de lobos, también la hubo entre la población de teosinte. Un día apareció una variedad que pasó a un solo tallo principal sin ramificaciones, otro cambió genético trajo un grano libre de la cáscara dura y otros más invirtieron el sexo de la espiga que corona a la planta de femenina a masculina. Nuevas variaciones genéticas generaron una gama de granos y mazorcas de diferentes tamaños y el hombre seleccionaba los más grandes.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="03-06.jpg" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/03-06.jpg"&gt;
&lt;p&gt;El genetista John Doebly descubrió, en la primera década del siglo XXI, que un grupo de genes cercanos, denominados ba1 regulan el desarrollo de yemas laterales en la planta. Doebly y sus colegas encontraron que los mutantes de este gen ven disminuido el desarrollo de las ramificaciones laterales por una parte, mientras que por otra, presentan un gran crecimiento vertical. Otros grupos de genes relacionados con el cambio del teosinte en plantas de maíz también han sido identificados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los primeros cultivadores no sabían que genes. Ellos tan sólo conservaban los granos de las mejores plantas para ser sembradas. Así pues la cadena de mutación, diversidad, selección y reproducción diferencial, llevó de mazorcas de pocos granos duros a las grandes mazorcas del presente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Procesos similares de selección de un mayor tamaño en el grano o en la fruta se realizaron para formar los cereales y frutas modernos. También en el caso de tubérculos y verduras se realizó un proceso de selección artificial.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="03-07.jpg" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/03-07.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Hay que notar que el proceso de mutación, que crea nuevos alelos; y el de reproducción son aleatorios o al azar. Pero la selección no tiene nada de azaroso. El hombre, en el caso de la selección artificial, elige que organismos dejarán más descendencia. Así que no importa si una característica novedosa aparece en un solo organismo, si esta genera una ventaja para el criador será preservada y su reproducción garantizada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;También es importante resaltar que muchas características que el hombre seleccionó no son favorables para los organismos en un ambiente natural. Por ejemplo, el humano seleccionó espigas de cereales en las que el grano permanece en la espiga y no cae. Esto favoreció la recolección del grano por parte de los humanos, pero sería perjudicial para la difusión de semillas en la vida silvestre. Las variedades de ovejas con patas muy cortas evitan que estas se escapen saltando la cerca, pero en la vida silvestre serían una desventaja para huir de los lobos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El naturalista Charles Darwin observó que el cambio que llevaba de variedades silvestres a variedades domésticas indicaba claramente que las especies no eran entidades fijas e inmutables, sino que reflejan que estas pueden cambiar. En su obra "El Origen de las especies" Darwin comentó:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Si, por ejemplo, pudiese demostrarse que que el galgo, el bloodhound, el terrier, el spaniel y el bull-dog, que todos sabemos que propagan su raza pura, era la descendencia de una sola especie cualquiera, entonces estos hechos tendrían gran peso para hacernos dudar de la inmutabilidad de muchas especies naturales".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin duda hoy sabemos que la estructura genética de las poblaciones cambia con el paso de muchas generaciones, a esto se le llama evolución biológica. Pero, en tiempos de Darwin se creía que las especies eran entidades fijas que permanecían invariables con el tiempo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Más adelante Darwin se preguntó en su obra que podría hacer la naturaleza seleccionando variedades genéticas en poblaciones naturales a lo largo de muchísimo tiempo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Si el hombre puede producir, y seguramente ha producido, grandes resultados con sus medios metódicos e inconscientes de selección ¿qué no podrá efectuar la selección natural?"&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta pregunta será abordada en la próxima unidad.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="03-08.jpg" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/03-08.jpg"&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;section id="bibliografia"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;strong&gt;Bibliografía&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Campbell, N (1990). Biology. Second edition, Benjamin/Cummings.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cnidus (2009). El Huerto Evolutivo (4): Del teocinte / teosinte al maíz. La evolución es la repanocha. Recuperado de: &lt;a class="reference external" href="http://lacienciaysusdemonios.com/2009/10/06/el-huerto-evolutivo-4-del-teocinte-teosinte-al-maiz-la-evolucion-es-la-repanocha/"&gt;http://lacienciaysusdemonios.com/2009/10/06/el-huerto-evolutivo-4-del-teocinte-teosinte-al-maiz-la-evolucion-es-la-repanocha/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Curtis, H., Barnes, S. (1989). Biology, Fifth edition, Worth Publishers.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Darwin, C. (1859). El origen de las Especies, Madrid, Ediciones EDAF.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hickman, C., Roberts, L, y Parson A. (1998). Principios integrales de zoología. Décima edición. Buenos Aires. McGraw-Hill-Interamericana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sadava, D. et al (2009). Vida. La ciencia de Biología. Buenos Aires, Argentina, Editorial Médica Panamericana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;20Minutos (2010). Turco, un perro abandonado y maltratado, salva 18 vidas en Haití. Recuperado de &lt;a class="reference external" href="http://blogs.20minutos.es/animalesenadopcion/2010/02/09/turco-perro-abandonado-salva-18-personas-haitaa/"&gt;http://blogs.20minutos.es/animalesenadopcion/2010/02/09/turco-perro-abandonado-salva-18-personas-haitaa/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="credito-de-imagenes"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;strong&gt;Crédito de imágenes&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Imagen 1 y 2 tomada de: Reportaje Héroes de cuatro patas. CanalNebrija. &lt;a class="reference external" href="http://www.youtube.com/watch?v=8n3tDxqiH8I"&gt;http://www.youtube.com/watch?v=8n3tDxqiH8I&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Imagen 3: &lt;a class="reference external" href="http://www.veoverde.com/2013/03/los-esfuerzos-por-la-repoblacion-del-lobo-gris-mexicano-en-arizona/"&gt;http://www.veoverde.com/2013/03/los-esfuerzos-por-la-repoblacion-del-lobo-gris-mexicano-en-arizona/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Imagen 4: &lt;a class="reference external" href="http://almaycorazoncanino.blogspot.com/2014/08/algunas-de-las-razas-mas-comunes.html"&gt;http://almaycorazoncanino.blogspot.com/2014/08/algunas-de-las-razas-mas-comunes.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Imagen 7: &lt;a class="reference external" href="https://elefectorayleigh.wordpress.com/2012/08/02/lo-natural/"&gt;https://elefectorayleigh.wordpress.com/2012/08/02/lo-natural/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/index.html"&gt;Volver al índice&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>alelo</category><category>Ciencia de los Orígenes</category><category>clases</category><category>diversidad genética</category><category>domesticación</category><category>educación</category><category>población</category><category>selección artificial</category><category>selección natural</category><guid>http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/03.html</guid><pubDate>Thu, 22 Jan 2015 12:26:00 GMT</pubDate></item><item><title>La asombrosa selección natural - Evaluación Unidad 2</title><link>http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/02eval.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez Vargas, con la asesoría del Doctor Joao Víctor Muñoz Durán (Universidad Nacional de Colombia)</dc:creator><description>&lt;p&gt;Con base en la unidad 2: "¿Por qué no estamos inundados de mantis?" responde.&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;En España se llevó a cabo un programa de reinserción de lechuzas y cernícalos en campos de cereales y se observaron los siguientes datos de ocupación en el lapso de tres años.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="e02-01.jpg" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/e02-01.jpg"&gt;
&lt;p&gt;La gráfica nos muestra que en un momento inicial el tipo de crecimiento...&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Aumenta de forma constante (exponencial).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Se ve impedido por la falta de recursos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Es por encima al crecimiento de los roedores de los que se alimenta.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Es de esperarse que el número de parejas se estabilice debido a:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El crecimiento ilimitado de las presas.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La competencia con las lechuzas.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El número limitado de roedores.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Enfermedades que afecten a los cernícalos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Son correctas:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;1, 3 y 4.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;1, 2 y 3&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;2, 3 y 4&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;1, 2 y 4&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La siguiente imagen muestra una pareja de cernícalos comunes &lt;em&gt;(Falco tinnunculus)&lt;/em&gt; copulando sobre una caja-nido. Dentro de la caja se puede observar cinco polluelos de esta pareja.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="e02-02.jpg" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/e02-02.jpg"&gt;
&lt;p&gt;De los polluelos de esta pareja de cernícalos puede decirse que:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Son genéticamente iguales ya que viene de los mismos padres.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Son fenotípicamente diferentes porque tienen los mismos genotipos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Son genéticamente diferentes entre ellos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Son fenotípicamente iguales por la reproducción asexual.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El hongo &lt;em&gt;Aspergillus fumigatus&lt;/em&gt; afecta a muchas aves rapaces produciendo micosis que afectan las vías respiratorias bajas (pulmón y sacos aéreos). La relación ecológica entre los hongos Aspergillus y las rapaces es un ejemplo de:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Parasitismo.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Competencia intraespecífica.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Competencia interespecífica.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Depredación.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La siguiente imagen muestra una interacción ecológica entre dos especies del tipo:&lt;/p&gt;
&lt;img alt="e02-03.jpg" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/e02-03.jpg"&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Depredación.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Competencia interespecífica.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Parasitismo.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Competencia intraespecífica.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;A continuación se presentan tres conceptos claves. Las definiciones y los conceptos se encuentran en columnas separadas.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="e02-04.jpg" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/e02-04.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Los números de la columna B en su orden son:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;1 - 2 - 3&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;3 - 2 - 1&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;2 - 1 - 3&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;2 - 3 - 1&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Responde las preguntas 7 y 8 con base en la siguiente lectura:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;En el año de 1986 el biólogo O'Brien estudió la variabilidad genética del guepardo. Para ello analizó 40 muestras de semen y sangre de 18 machos. Asombrosamente encontraron diferencia alguna en los 52 genes que observamos. Con frecuencia esta pérdida de diversidad genética se da por cruza entre parientes cercanos (endogamia). Para determinar si había una pérdida de diversidad genética los investigadores tomaron muestras de piel de ocho guepardos del parque animal Wildlife Safari de Oregón y las injertaron en otros ejemplares. Lo usual es que el receptor de un implante tiende a rechazarlo, a menos que sea muy parecido inmunológicamente al del donante.  Pero los guepardos no rechazaron el injerto de piel. Esto significaba que sus sistemas inmunes eran tan idénticos que los animales estaban expuestos a las mismas enfermedades.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="e02-05.jpg" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/e02-05.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Dos años después del experimento con los injertos de piel, una epidemia de peritonitis viral acabó con el 60% de los guepardos de Wildlife Safari. Curiosamente ninguno de los leones del mismo  llegaron siguiera a presentar los síntomas de la enfermedad.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ol class="arabic" start="7"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;De la anterior lectura se puede concluir que:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La uniformidad genética reduce la habilidad de una especie para adaptarse a los cambios de su ambiente.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La endogamia es postiva para las poblaciones porque les permite recibir transplantes.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Las enfermedades virales se dan sólo entre poblaciones genéticamente poco diversas.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Las perturbaciones ecológicas, como cambios de temperatura, sequías, glaciaciones y la aparición de nuevos virus o bacterias son más fáciles de superar cuando hay alta endogamia.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La recombinación de genes durante la meiosis y la unión aleatoria tras la fertilización habitualmente lleva a la producción de...&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;cigotos con los mismos genes que sus padres.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;gametos con muchas copias del mismo cromosoma.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;cigotos con fenotipos similares.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;descendencia con ciertos rasgos que no aparecieron en los padres.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Completa la siguiente frase:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"La variedad genética es la materia prima de ________"&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El entrecruzamiento.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;la evolución.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;la endogamia&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;la reproducción sexual.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El economista Malthus escribió el libro "Ensayo sobre el principio de la población" en el que se exponía que "Cuando no lo impide ningún obstáculo, la población va doblando cada 25 años, creciendo de período de período, en una progresión geométrica. Los medios de subsistencia, en las circunstancias más favorables, no se aumentan sino en una progresión aritmética."&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Darwin y Wallace leyeron de manera independiente esta obra y notaron que lo que Malthus decía para las poblaciones humanas...&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;no se podía aplicar a las poblaciones de animales.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;se podría aplicar a las poblaciones animales pero no a las vegetales.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;se aplica perfectamente a todas las poblaciones de seres vivos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;era mentira porque la Tierra fue creada para los seres humanos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Componente axiológico:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Debido a que las poblaciones biológicas tienen el potencial de crecer de manera exponencial se ha creado un problema con muchas mascotas, como perros y gatos que son abandonados y generan unas poblaciones de animales sin cuidados habitando las calles o los campos.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="e02-06.jpg" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/e02-06.jpg"&gt;
&lt;p&gt;¿Qué responsabilidades deben tener las personas con sus mascotas para evitar la sobrepoblación de mascotas en las calles? Elabora una cartelera en la que lo puedas explicar al curso.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Créditos de las imágenes:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Imagen 1 y 2: &lt;a class="reference external" href="http://grefa.org/alfonsopaz/?p=367"&gt;http://grefa.org/alfonsopaz/?p=367&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Imagen 3: &lt;a class="reference external" href="http://geodinamics.blogspot.com/2013/01/indultos-entre-hienas-la-justicia-del.html"&gt;http://geodinamics.blogspot.com/2013/01/indultos-entre-hienas-la-justicia-del.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Imagen 5: &lt;a class="reference external" href="http://www.taringa.net/posts/ecologia/15039968/El-guepardo-hermoso-animal.html"&gt;http://www.taringa.net/posts/ecologia/15039968/El-guepardo-hermoso-animal.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Imagen 6: &lt;a class="reference external" href="http://www.adopta.mx/2010/05/faq-preguntas-frecuentes/"&gt;http://www.adopta.mx/2010/05/faq-preguntas-frecuentes/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/index.html"&gt;Volver al índice&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description><category>Ciencia de los Orígenes</category><category>clases</category><category>educación</category><category>selección natural</category><guid>http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/02eval.html</guid><pubDate>Tue, 09 Dec 2014 18:26:00 GMT</pubDate></item><item><title>La asombrosa selección natural - Unidad 1</title><link>http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/02.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez Vargas, con la asesoría del Doctor Joao Víctor Muñoz Durán (Universidad Nacional de Colombia)</dc:creator><description>&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;strong&gt;Objetivo&lt;/strong&gt;: &lt;strong&gt;Objetivo&lt;/strong&gt;: Comprender la relación existente entre genes y proteínas, así como la relación entre los genes y características fenotípicas de los organismos.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;strong&gt;Conceptos claves&lt;/strong&gt;: Población, potencial biótico, entrecruzamiento.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;section id="por-que-no-estamos-inundados-de-mantis"&gt;
&lt;h2&gt;¿Por qué no estamos inundados de mantis?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Las mantis son insectos extraordinarios. Las mantis son insectos depredadores de los que se conocen más de 2.400 especies. Ellas cazan otros insectos e incluso vertebrados pequeños como lagartijas. Estos insectos tienen el primer par de patas adaptados para atrapar sus presas con unas largas púas que se clavan en las infortunadas víctimas de este predador artrópodo. Entre los sexos las mantis suelen diferir en tamaño. Las hembras suelen ser más grandes que los machos. En algunas especies, como la mantis orquídea, la hembra dobla al macho en tamaño. Es conocido que las tras el apareamiento las hembras suelen atacar al macho, y en muchos casos lo capturan después de que este ha fertilizado los huevos de la hembra.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="02-01.jpg" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/02-01.jpg"&gt;
&lt;p&gt;La hembra deposita los huevos en una estructura cerosa o cartilaginosa que se denomina ooteca. Allí los huevos están pegados uno al otro. La ooteca es fijada en una rama, una roca u otro objeto.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="02-02.jpg" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/02-02.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Cada ooteca de una mantis puede albergar entre 200 o 300 huevos. Supongamos que todos los descendientes de una ooteca llegasen a la edad adulta y se reprodujeran. Tendríamos entre 100 y 150 parejas que procrearían entre 20 mil y 45 mil individuos. De sobrevivir toda la segunda generación y se reprodujesen, la tercera generación estaría entre 2'000.000 y 6´750.000 individuos. Entonces, ¿por qué no estamos rodeados de mantis por todos lados?&lt;/p&gt;
&lt;img alt="02-03.jpg" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/02-03.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Lo primero que una persona notaría es que las pequeñas ninfas de mantis son indefensas. Siendo tan pequeñas pueden ser presa de otros animales, incluso de otras mantis. Los adultos tampoco están del todo a salvo. Los pájaros insectívoros están buscando alimento cada día, y muchas de ellas terminan en el menú de las aves.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="02-04.jpg" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/02-04.jpg"&gt;
&lt;p&gt;También las mantis son víctimas de bacterias, virus y hongos que les causan enfermedades y los llevan a la muerte en muchos casos. Dentro de estos últimos se pueden mencionar a los hongos entomopatógenos. Estos últimos crecen dentro del cuerpo de los insectos hasta que los matan.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="02-05.jpg" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/02-05.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Los machos de las mantis son muy territoriales, razón por lo que el espacio también es una limitante para el crecimiento sin control de la población de mantis. En algunas ocasiones, temporadas sin lluvias más largas que lo habitual afectan el número de sus presas y eso también es una limitante. En realidad la vida en la naturaleza es muy dura para los organismos. El naturalista inglés Charles Darwin llamó a estos duros avatares de la vida silvestre "la lucha por la existencia".&lt;/p&gt;
&lt;img alt="02-06.jpg" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/02-06.jpg"&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"La lucha por la existencia —decía Darwin— resulta inevitablemente de la elevada proporción en que tienden a aumentar todos los seres orgánicos… De aquí que, como se producen más individuos de los que pueden sobrevivir, tiene que haber en caso una lucha por la existencia, ya de un individuos contra otro de la misma especie o con individuos de especies distintas, ya con las condiciones físicas de la vida".&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;img alt="02-07.jpg" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/02-07.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Otro naturalista que notó que en un ambiente natural los recursos no crecen de la misma manera que el potencial biótico de los organismos fue el británico Alfred Russell Wallace. Este naturalista llegó a esta reflexión mientras se encontraba en el archipiélago de la Molucas, en indonesia. Sin lugar a dudas Wallace debió haber visto muchas mantis en su travesía.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dejaremos de lado la lucha por la existencia para retomarla más adelante. Por ahora analizaremos otro hecho interesante en la reproducción de las mantis y de todos los organismos con reproducción sexual: La descendencia no es similar entre sí. En los humanos, los perros y gatos, también se puede observar esto. Los hermanos no son iguales entre sí, excepto si son gemelos. Existe variabilidad entre los individuos de una población y esta variabilidad es heredable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tomemos por ejemplo el color de un insecto. No todos los individuos de una especie son exactamente iguales en esta característica. Hay ligeras diferencias, que hoy sabemos se deben a los genes. Existen diferentes alelos, y estos pasan de padres a hijos.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="02-08.jpg" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/02-08.jpg"&gt;
&lt;p&gt;La diversidad genética en los organismos está fundamentada en dos procesos: la reproducción sexual y la mutación. La mutación es el cambio aleatorio de las secuencias de nucleótidos del ADN, lo cual permite la aparición de nuevos alelos. La reproducción sexual es aquella en la que se requiere la unión de dos células sexuales o gametos. La reproducción sexual es una fuente de variación genética al ocurrir la combinación de genes durante la formación de gametos (en la meiosis).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando se están formando los gametos (óvulos y espermatozoides) los cromosomas intercambian fragmentos. Este proceso hace que los gametos sean genéticamente diferentes entre sí. Como esto ocurre tanto en la formación de los óvulos y de los espermatozoides (en el caso de los animales), la descendencia podrá heredar genes de sus cuatro abuelos. Si no ocurriera el entrecruzamiento la diversidad genética sería menor. La fecundación también añade diversidad genética al poner en contacto genes de diferentes padres.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="02-09.jpg" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/02-09.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Posteriormente en la fecundación, se mezclan al azar los cromosomas provenientes del gameto masculino con los del gameto femenino.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Teniendo claro que las plantas y animales en sus poblaciones no son clones, sino difieren unos de otros, retomemos el tema de la lucha por la existencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alfred Russell Wallace y Charles Darwin notaron que la diversidad existente dentro de las poblaciones permite que las poblaciones cambien con el paso de generaciones. En medio de la diversidad habrá un organismo que en virtud a sus características fenotípicas tenga una ligera ventaja en la lucha por la existencia. Ese organismo llegará hasta la edad adulta y dejará descendencia. Con sus gametos viajarán sus alelos a la siguiente generación. De esta manera es probable que los hijos del organismo afortunado hereden también la característica que permitió a su progenitor sobrevivir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mr. Wallace reflexionando sobre esto escribió:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"La mayoría o quizá todas las variaciones de la forma típica de una especie deben tener algún resultado definitivo, aunque despreciable, en los hábitos o capacidades de los individuos. Incluso un cambio de color podría, haciéndolos más o menos distinguibles, afectar su seguridad; un mayor o menor desarrollo de pelo podría modificar sus hábitos. Cambios más importantes, como el incremento en la potencia o dimensiones de las extremidades o cualquier órgano externo, debería afectar más o menos a sus modos de obtener alimento o la extensión del territorio en el cual habitan. También es evidente que la mayoría de los cambios deberían afectar, ya sea favorablemente o negativamente, las capacidades para prolongar la existencia.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Un antílope con patas cortas o débiles está necesariamente más expuesto a los ataques de los felinos carnívoros; la paloma mensajera con una potencia inferior en las alas debería verse afectada más pronto o más tarde en su capacidad para obtener alimento y en ambos casos el resultado debe ser necesariamente una disminución de la población de la especie modificada. Si, por el contrario, alguna especie produjese una variedad con un ligero incremento de sus capacidades para preservar su existencia, esta variedad debería adquirir inevitablemente una superioridad numérica con el paso del tiempo".&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;De esta manera Wallace y Darwin realizaron cinco observaciones de manera independiente que condujeron a dos conclusiones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las primeras observaciones indican que (1) los recursos de un ecosistema son limitados, (2) los organismos tienen un gran potencial reproductor; (3) las poblaciones de plantas y animales usualmente se mantienen constantes. Primera conclusión: Existe una fuerte lucha por la existencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las otras dos observaciones fueron que (4) en las poblaciones existe diversidad, variabilidad. Y (5) esta variabilidad es heredable. Segunda conclusión: En una población no todos los organismos se reproducen de la misma manera. Unos dejan más descendencia que otros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Darwin y Wallace llegaron a resolver el misterio de porque no estamos inundados de mantis, pero más importante aún, encontraron el mecanismo que permite la evolución de la vida sobre este planeta. Esto lo veremos en el siguiente modulo.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bibliografía:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Campbell, N (1990). Biology. Second edition, Benjamin/Cummings.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Curtis, H., Barnes, S. (1989). Biology, Fifth edition, Worth Publishers.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Hickman, C., Roberts, L, y Parson A. (1998). Principios integrales de zoología. Décima edición. Buenos Aires. McGraw-Hill-Interamericana.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Sadava, D. et al (2009). Vida. La ciencia de Biología. Buenos Aires, Argentina, Editorial Médica Panamericana.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Wallace A.R. (1858). Sobre la tendencia de las variedades para alejarse indefinidamente del tipo original.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Información de la mantis religiosa: &lt;a class="reference external" href="http://insected.arizona.edu/espanol/mantidinfo.htm"&gt;http://insected.arizona.edu/espanol/mantidinfo.htm&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La extraña reproducción de las mantis religiosas: &lt;a class="reference external" href="http://biojcosta.blogia.com/2009/122211-la-extrana-reproduccion-de-las-mantis-religiosas.php"&gt;http://biojcosta.blogia.com/2009/122211-la-extrana-reproduccion-de-las-mantis-religiosas.php&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Créditos de fotografías:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Foto 1: &lt;a class="reference external" href="http://tsjok45.wordpress.com/2012/11/21/de-wrede-natuur/"&gt;http://tsjok45.wordpress.com/2012/11/21/de-wrede-natuur/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Foto 2: Juanjo Trujillo - &lt;a class="reference external" href="http://floramalaga.blogspot.com/2010/11/fauna-de-mi-jardin.html"&gt;http://floramalaga.blogspot.com/2010/11/fauna-de-mi-jardin.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Foto 3: Pana - Francisco Dillet - &lt;a class="reference external" href="http://dillet.blogspot.com/2012/06/nacimiento-de-una-mantis-religiosa.html"&gt;http://dillet.blogspot.com/2012/06/nacimiento-de-una-mantis-religiosa.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Foto 4. &lt;a class="reference external" href="http://onlypositive.net/post/Bird-trying-to-catch-a-praying-mantis.aspx"&gt;http://onlypositive.net/post/Bird-trying-to-catch-a-praying-mantis.aspx&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Imagen 9 - Traducida y modificada de: &lt;a class="reference external" href="http://apps.cmsfq.edu.ec/biologyexploringlife/text/chapter9/09images/09-19.gif"&gt;http://apps.cmsfq.edu.ec/biologyexploringlife/text/chapter9/09images/09-19.gif&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/index.html"&gt;Volver al índice&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>Ciencia de los Orígenes</category><category>clases</category><category>educación</category><category>selección natural</category><guid>http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/02.html</guid><pubDate>Fri, 05 Dec 2014 17:03:00 GMT</pubDate></item><item><title>La asombrosa selección natural - Evaluación Unidad 1</title><link>http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/01eval.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez Vargas, con la asesoría del Doctor Joao Víctor Muñoz Durán (Universidad Nacional de Colombia)</dc:creator><description>&lt;p&gt;Con base en la unidad 1: "Un canguro blanco y la fábrica de proteínas" responde.&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;En un animal (un organismo eucariota) podemos encontrar ADN:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Solamente en sus gametos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;En el núcleo de sus células.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;En las membranas celulares.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;En los ribosomas de las células&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Observa el siguiente par de secuencias de ADN&lt;/p&gt;
&lt;img alt="e01-01.jpg" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/e01-01.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Se puede decir que estas son:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Exactamente iguales.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Difieren en un par de bases nitrogenadas.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Difieren en dos pares de bases nitrogenadas.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Una es de ADN y la otra de ARN.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;En un momento dado en un parque hay perros, gatos, gorriones y humanos. Si comparáramos el ADN de estos organismos entre si se podría encontrar que las mayores similitudes se hallarían:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Entre organismos de la misma especie.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Entre organismos que habitan bajo un mismo techo.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Entre gatos y gorriones, y luego con los perros.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Entre perros y humanos, y luego con los gorriones.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;A continuación se presentarán una serie de acontecimientos en desorden:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El ARN mensajero sale del núcleo celular.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La proteína queda ensamblada.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Un gen en el núcleo se desenrolla.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La información contenida en el ADN se transcribe a ARN mensajero.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;En el ribosoma se leen cada tres letras del ARNm&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Por cada 3 letras del ARNm (codón) se pone un aminoácido.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;El orden correcto de los anteriores eventos es:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;2 - 3 - 1 - 5 - 6 - 4&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;3 - 4 - 1 - 5 - 6 - 2&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;3 - 4 - 5 - 6 - 1 - 2&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;2 - 1 - 4 - 5 - 6 - 3&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;A continuación se presentan tres conceptos claves. Las definiciones y los conceptos se encuentran en columnas separadas.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;img alt="e01-02.jpg" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/e01-02.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Los números de la columna B en su orden son:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;1 - 2 - 3&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;3 - 2 - 1&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;2 - 1 - 3&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;2 - 3 - 1&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ol class="arabic simple" start="6"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;A continuación se presentan tres conceptos claves. Las definiciones y los conceptos se encuentran en columnas separadas.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;img alt="e01-03.jpg" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/e01-03.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Los números de la columna B en su orden son:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;1 - 2 - 3&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;3 - 2 - 1&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;2 - 1 - 3&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;2 - 3 - 1&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ol class="arabic" start="7"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;En sus experimentos con arvejas o guisantes &lt;strong&gt;Gregor Medel&lt;/strong&gt; encontró que estas plantas tienen dos fenotipos respecto a la longitud del tallo: largo (1 metro) y corto (30 cm.). Se sabe que el gen para tallo largo es dominante y el de tallo corto es recesivo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El resultado del cruce de dos plantas con los genotipos: Aa x aa dará como resultado&lt;/p&gt;
&lt;img alt="e01-04.jpg" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/e01-04.jpg"&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;50% de plantas altas y 50% plantas enanas.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;75%  de plantas altas y 25% plantas enanas.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;100% plantas altas.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;100% plantas enanas.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;En una especie de peces existen dos variantes fenotípicas de la característica longitud de la cola. A su vez existen dos genes responsables de esta característica: A &amp;amp; a. El gen A codifica para una proteína que hace que la cola sea larga, y el gen a hace que la cola no crezca tanto. Ambos genes se heredan siguiendo las leyes de la herencia mendeliana.  El gen A es de aparición más reciente, y es resultado de una mutación del gen a. Observa la siguiente información.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="e01-05.jpg" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/e01-05.jpg"&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;En un experimento se cruzaron dos peces de cola larga, y al analizar el fenotipo de la descendencia de evidenció que un 25% aproximadamente tenía la cola corta. Según lo anterior los estudiantes que hicieron el experimento pueden concluir que el genotipo &lt;strong&gt;de los padres es&lt;/strong&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;AA x Aa&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Aa x Aa&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Aa x aa&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;AA x AA&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Se puede asegurar que para que un pez de esa especie tenga la cola corta debe poseer&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;una mutación.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;dos genes dominantes.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;dos genes recesivos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;un gen dominante y otro recesivo.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Un cultivo de moscas de laboratorio de la misma especie se sometió a luz ultravioleta de forma intermitente durante tres horas al día durante dos meses. Al terminar este período aparecieron unas pocas moscas con alas muy reducidas incapaces de volar. Este cambio fenotípico podría explicarse por:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El incremento en la síntesis de proteínas ya existentes.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La disminución de ribosomas en las células debido a la luz ultravioleta.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El cambio de la secuencia de aminoácidos en una proteína a causa de la reproducción sexual.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El cambio de la secuencia de nucleótidos de un gen.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Componente axiológico:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la población humana hay una gran diversidad genética que se expresa, entre otras características, en diferentes tonos de piel. En diferentes momentos de la historia se ha discriminado y segregado a grupos humanos por el color de su piel. Redacta un texto, de mínimo tres párrafos, en el que expliques porque la discriminación es incorrecta y que propones para que las injusticias llevadas a cabo por el racismo no se presenten de nuevo.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/index.html"&gt;Volver al índice&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description><category>Ciencia de los Orígenes</category><category>clases</category><category>educación</category><category>selección natural</category><guid>http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/01eval.html</guid><pubDate>Fri, 05 Dec 2014 15:53:00 GMT</pubDate></item><item><title>La asombrosa selección natural - Unidad 1</title><link>http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/01.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez Vargas, con la asesoría del Doctor Joao Víctor Muñoz Durán (Universidad Nacional de Colombia)</dc:creator><description>&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;strong&gt;Objetivo&lt;/strong&gt;: Comprender la relación existente entre genes y proteínas, así como la relación entre los genes y características fenotípicas de los organismos.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;strong&gt;Conceptos claves&lt;/strong&gt;: Gen, alelo, cromosoma, ADN, ARN, transcripción del ADN, proteína, ribosoma, gameto, gen dominante, gen recesivo, fenotipo, genotipo, mutación.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;section id="un-canguro-blanco-y-la-fabrica-de-proteinas"&gt;
&lt;h2&gt;Un canguro blanco y la fábrica de proteínas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nala es un canguro que nació a finales de 2013 en el zoológico de Duisburg en Alemania. La particularidad de este canguro es que es completamente blanco. Nala no tiene pigmentos en su pelo, uñas o en el iris de sus ojos. Los ojos de esta canguro se ven rosados. Los canguros y ualabíes, que son marsupiales originarios de Australia, usualmente son de color pardo o grisáceo. Los animales que, como Nala  son completamente blancos, se denominan albinos. La probabilidad de que venga al mundo un canguro albino es de una entre 20.000.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="01-01.jpg" class="align-center" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/01-01.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Pero, ¿cómo se produce el albinismo? Para poder responder a esta pregunta tendremos que viajar muy al interior del cuerpo de Nala.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El canguro, como todo animal pluricelular, es muy complejo. El organismo del canguro está formado por sistemas, estos a su vez por órganos, los órganos por tejidos, y los tejidos por células. Las células son las unidades básicas de todo ser vivo, y contienen una molécula maravillosa: El ADN.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="01-02.jpg" class="align-center" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/01-02.jpg"&gt;
&lt;p&gt;El &lt;strong&gt;ADN&lt;/strong&gt; es una macromolécula porque está formado por la unión de otras moléculas. Una serie de unidades repetidas llamadas &lt;strong&gt;nucleótidos&lt;/strong&gt;. La molécula del ADN está formada por una cadena doble de nucleótidos que giran alrededor de un eje para dar su forma de hélice característica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y la secuencia de esos nucleótidos guarda información que es de gran utilidad para las células y el organismo en general. Los nucleótidos poseen cuatro bases nitrogenadas: Adenina, Guanina, Timina y Citosina. Estás las representaremos por sus letras iniciales: A, G, T y C.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la cadena doble del ADN estas bases se organizan en pares. La adenina siempre se une con la timina, y la citosina con la guanina. Al ver la larga cadena del ADN veremos una secuencia de estos pares de bases que se pueden extender millones de veces. El orden de las secuencias de los nucleótidos varía y esto es muy importante.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="01-03.jpg" class="align-center" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/01-03.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Pues bien, estas "letras" (A, C, T y G) son el alfabeto con el que se guarda la información para hacer y regular las células y los organismos completos. Todos los seres vivos, desde las bacterias más pequeñas hasta las enormes ballenas tienen ADN en sus células. Las secuencias de nucleótidos del ADN del canguro Nala son más similares a las de otro canguro, que a las de un humano; y las secuencias de una persona son más similares a las de otra persona que a las de un canguro.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="01-04.jpg" class="align-center" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/01-04.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Ya se tiene claro que todos los seres vivos tienen ADN, que el ADN está formado por una secuencia de nucleótidos, y que estas secuencias guardan información. Pero, ¿cómo la información del ADN se expresa para dar una característica?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La respuesta se encuentra también al interior de las células. El ADN, que se encuentra en el núcleo de las células eucariotas. El ADN para poder expresarse debe desenrollarse, y con base en los nucleótidos de una de sus cadenas se fabrica o sintetiza una molécula de ARN. La molécula de ARN es similar a la del ADN, con la diferencia de tener una sola cadena, tener uracilo en lugar de timina y el de tener el azúcar ribosa, en lugar de la desoxirribosa del ADN. El proceso de pasar la información del ADN a una molécula de ARN se denomina &lt;strong&gt;transcripción&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="01-05.gif" class="align-center" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/01-05.gif"&gt;
&lt;p&gt;Esta molécula de ARN que se forma en el núcleo saldrá de este y se dirigirá al citoplasma a unas estructuras llamadas &lt;strong&gt;ribosomas&lt;/strong&gt;. EL ARN que va con la información se denomina ARN mensajero. Una vez en el ribosoma el ARN será leído cada tres nucleótidos, o cada "tres letras" las cuales se llamarán un "codón". Cada codón indica que molécula particular de aminoácido va en la secuencia  y será pegada a otro aminoácido. A medida que el ribosoma va leyendo el ARN de codón en codón, se va formando una cadena de aminoácidos. Las células tienen veinte tipos diferentes de aminoácidos para escoger. Al terminar el trabajo, el ribosoma habrá sintetizado una proteína. Las proteínas son macromoléculas formadas por la unión de aminoácidos.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="01-06.jpg" class="align-center" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/01-06.jpg"&gt;
&lt;p&gt;El proceso de formación de las proteínas a partir de la lectura del ARN se conoce como traducción. Tanto la transcripción como la traducción hacen parte de la síntesis de proteínas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Volviendo al caso de Nala, el canguro albino, hay que mencionar que su madre ni su padre son albinos. ¿Cómo puede ser eso?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los padres de Nala producen una proteína llamada tirosinasa. Esta proteína, así como todas las demás que hace una célula, se sintetizan tras los procesos de transcripción y traducción ya explicados. La proteína tirosinasa se encarga de convertir la molécula tirosina en melanina. La melanina es la que da color al pelo, uñas, iris y piel. La melanina es un excelente bloqueador solar, evitando el daño del ADN por parte de los rayos ultravioleta (UV).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En los cromosomas una porción de la larga cadena de ADN que se encarga de guardar información mínimo para hacer una proteína se conoce como &lt;strong&gt;gen&lt;/strong&gt;. Hay genes de tirosinasa que producen una buena proteína tirosinasa, pero hay otras secuencias del mismo gen que producen una versión que no es capaz de convertir tirosina en melanina. Esa versión de gen que no puede producir melanina es justo la que tiene Nala, la canguro albina.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ciento cuarenta y siete años antes del nacimiento de Nala, se publicaron los resultados de unos experimentos que explican porque Nala nació albina, mientras que sus padres no lo son. Los experimentos fueron llevados por un monje austriaco llamado Gregor Mendel, quien no trabajo con canguros sino con plantas de arvejas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mendel dedujo de sus experimentos que debía existir en el interior de los &lt;strong&gt;gametos&lt;/strong&gt; o células sexuales (óvulos y espermatozoides) partículas materiales que guardaban información para las características de los organismos. Estas partículas hoy las llamamos genes y sabemos que están hechas de ADN.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En uno de sus experimentos Mendel cruzó plantas de flores moradas con plantas de flores blancas. En una primera generación encontró que toda la descendencia (primera generación) desarrolló flores moradas. Luego, dejó que esas plantas moradas dieran una segunda generación, y allí encontró que aproximadamente el 25% de la nueva generación tenía flores blancas, y un 75% flores moradas. La característica flor blanca se había saltado una generación, pero no había desaparecido. Estaba presente en muchas plantas de flor morada de la primera generación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este experimento el color de la flor es resultado de la expresión de los genes. La forma observable de un determinado carácter o grupo de caracteres en un determinado individuo se conoce como fenotipo. Por otra parte, la composición alélica específica de una célula o individuo, bien para todos sus genes o, más comúnmente, para uno o pocos genes se conoce como &lt;strong&gt;genotipo&lt;/strong&gt;. Se puede afirmar entonces que el fenotipo es la manifestación detectable de un determinado genotipo.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="01-07.jpg" class="align-center" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/01-07.jpg"&gt;
&lt;img alt="01-08.jpg" class="align-center" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/01-08.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Las plantas de arveja, así como los humanos y los canguros son organismos de reproducción sexual, lo que significa que un nuevo organismo se forma tras la unión de un gameto masculino (el espermatozoide) y un gameto femenino (el óvulo). Cada gameto lleva un juego de cromosomas del progenitor. La célula resultante tras la unión del óvulo y el espermatozoide será un cigoto, el cual tendrá dos juegos de cromosomas. Uno de línea materna y otro de línea paterna.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sabemos que los genes se encuentran en los cromosomas. Así pues que un organismo, como Nala o un ser humano tendrá dos copias de cada cromosoma y, por lo tanto, dos copias de cada gen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El caso de las plantas de arveja nos muestra que para un gen, color de la flor, por ejemplo, pueden existir más de una versión (color blanco o color morado). Las diferentes versiones de un gen se denominan alelos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando un individuo presenta dos alelos iguales en las dos copias de los cromosomas homólogos se dice que es &lt;strong&gt;homocigoto&lt;/strong&gt;, como en el caso de las plantas progenitoras de la primera generación; en cambio cuando un individuo (o célula) que tiene dos alelos distintos (del mismo gen) en los cromosomas homólogos se dice que es &lt;strong&gt;heterocigoto&lt;/strong&gt;. Son heterocigotos las plantas generadas en la primera generación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los alelos "A" y "a" no se presentaron con la misma frecuencia en la descendencia. De hecho, el alelo "A" se presentó de manera más frecuente y enmascaró la expresión de "a" en la primera generación. En casos en los que un alelo manifiesta su expresión en el hetoricigoto se dice que es &lt;strong&gt;dominante&lt;/strong&gt;. Por su parte, los alelos, como "a" que manifiestan su expresión sólo cuando están con otro alelo similar (homocigotos aa); pero que quedan enmascarados en los heterocigotos (Aa) se denominan &lt;strong&gt;alelos recesivos&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="01-09.jpg" class="align-center" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/01-09.jpg"&gt;
&lt;p&gt;El gen que produce las flores blancas en las plantas de arveja es un alelo recesivo, y también el gen que produce el albinismo es un alelo recesivo. Así pues el misterio de cómo se produjo un canguro albino ha sido resuelto. Pero no solo hay albinismo en los canguros. Esta condición también se da en los humanos, gatos, ratones, gorilas, chimpancés, aves, peces, pitones, y muchos organismos más.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los nuevos alelos surgen por un proceso denominado mutación. &lt;strong&gt;La mutación&lt;/strong&gt; no es más que el cambio en la secuencia de los nucleótidos del ADN. Las mutaciones se dan de manera espontánea por acción de la radiación ultravioleta y otros agentes físicos y químicos. Las mutaciones para que pasen a las siguientes generaciones deben llegar a las células sexuales. Las mutaciones son importantes porque producen nuevos alelos, es decir, producen nuevas versiones de genes, que a su vez pueden producir nuevas características fenotípicas.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="01-10.jpg" class="align-center" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/01-10.jpg"&gt;
&lt;img alt="01-11.jpg" class="align-center" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/01-11.jpg"&gt;
&lt;p&gt;El mundo de los alelos es un mundo de diversidad en el que la naturaleza ha encontrado la materia prima para grandes transformaciones. Esto se explorará en los siguientes módulos.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bibliografía&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Campbell, N (1990). Biology. Second edition, Benjamin/Cummings.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Curtis, H., Barnes, S. (1989). Biology, Fifth edition, Worth Publishers.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Hickman, C., Roberts, L, y Parson A. (1998). Principios integrales de zoología. Décima edición. Buenos Aires. McGraw-Hill-Interamericana.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Noticia sobre Nala (Jueves, 11 de octubre de 2012). Nala, el canguro albino que acapara la atención en un zoológico alemán Recuperado el 3 de junio de 2014 en &lt;a class="reference external" href="http://mexico.cnn.com/planetacnn/2012/10/11/nala-el-canguro-albino-que-acapara-la-atencion-en-un-zoologico-aleman"&gt;http://mexico.cnn.com/planetacnn/2012/10/11/nala-el-canguro-albino-que-acapara-la-atencion-en-un-zoologico-aleman&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Créditos de fotografías.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Crédito foto de la imagen 1: Duisburg Zoo, &lt;a class="reference external" href="http://www.zoo-duisburg.de/component/content/article/959-albino-kaenguru-ist-der-star-.html"&gt;http://www.zoo-duisburg.de/component/content/article/959-albino-kaenguru-ist-der-star-.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Crédito foto de la imagen 5: &lt;a class="reference external" href="http://www.juntadeandalucia.es/averroes/~29701428/ccnn/interactiv/genetica_molecular/genetica_molecular_14.htm"&gt;http://www.juntadeandalucia.es/averroes/~29701428/ccnn/interactiv/genetica_molecular/genetica_molecular_14.htm&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Crédito foto de la imagen 10: &lt;a class="reference external" href="http://waz.m.derwesten.de/;s=a-QeA1ZTV_HRS-sD7xJ_10A/dw/staedte/duisburg/fuchs-toetet-duisburgs-beruehmtes-albino-kaenguru-nala-id7482559.html?service=mobile"&gt;http://waz.m.derwesten.de/;s=a-QeA1ZTV_HRS-sD7xJ_10A/dw/staedte/duisburg/fuchs-toetet-duisburgs-beruehmtes-albino-kaenguru-nala-id7482559.html?service=mobile&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/index.html"&gt;Volver al índice&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>Ciencia de los Orígenes</category><category>clases</category><category>educación</category><category>selección natural</category><guid>http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/01.html</guid><pubDate>Fri, 05 Dec 2014 15:53:00 GMT</pubDate></item><item><title>La asombrosa selección natural</title><link>http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez Vargas, con la asesoría del Doctor Joao Víctor Muñoz Durán (Universidad Nacional de Colombia)</dc:creator><description>&lt;p&gt;con la asesoría del Doctor &lt;strong&gt;Joao Víctor Muñoz Durán&lt;/strong&gt; (Universidad Nacional de Colombia).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Material elaborado para servir de apoyo a la enseñanza de la biológica evolutiva dirigido a estudiantes de bachillerato y público en general no especializado.&lt;/p&gt;
&lt;section id="indice"&gt;
&lt;h2&gt;Índice&lt;/h2&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/01.html"&gt;Unidad 1: Un canguro blanco y la fábrica de proteínas&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/01eval.html"&gt;Evaluación unidad 1&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/02.html"&gt;Unidad 2: ¿Por qué no estamos inundados de mantis?&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/02eval.html"&gt;Evaluación unidad 2&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/03.html"&gt;Unidad 3: De los lobos a los perros rescatistas&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/03eval.html"&gt;Evaluación unidad 3&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/04.html"&gt;Unidad 4: ¿Por qué te escondes tan bien?&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/04eval.html"&gt;Evaluación unidad 4&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/05.html"&gt;Unidad 5: La hacedora de ojos y otras maravillas&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/05eval.html"&gt;Evaluación unidad 5&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/06.html"&gt;Unidad 6: El pesado vuelo del pavo real macho&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/06eval.html"&gt;Evaluación unidad 6&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/07.html"&gt;Unidad 7: Mamuts, elefantes y ADN&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/07eval.html"&gt;Evaluación unidad 7&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>Ciencia de los Orígenes</category><category>clases</category><category>educación</category><category>selección natural</category><guid>http://sindioses.org/cienciaorigenes/selnat/</guid><pubDate>Fri, 05 Dec 2014 15:38:00 GMT</pubDate></item><item><title>Monólogo de la evidencia (2)</title><link>http://sindioses.org/examenreligiones/monologo2.html</link><dc:creator>Cristhian Meneses</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/examenreligiones/monologo0.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;section id="amnesia-controlada-y-el-eterno-presente"&gt;
&lt;h2&gt;Amnesia controlada y el eterno presente&lt;/h2&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.org/examenreligiones/monologo3.jpg"&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Por siglos se ha hecho un paralelismo erróneo e hipócrita entre cristianismo y moralidad, pues ha sido el cristianismo el implicado en exterminios humanos, llamados “sacrificios” porque así, efectivamente: lo manda Dios. También ha sido el cristianismo el implicado en las ideas e historia nazi, en exterminar masas para obtener poder. Los adventistas, mormones, bautistas o de cualquier denominación evangélica, siempre se empeñan en inventar que quien no crea en la mitología cristiana o de su dogma, va por mal camino. Esto es una retórica sin sentido y falsa. Lo más curioso es que por el lado creyente la experiencia ya ha demostrado su crueldad, su avaricia… la manipulación y el llanto del mundo conforman el currículo del cristianismo (entre otras religiones), pero discursos vacíos tergiversando la historia son el diezmo de cada día en aquellos quienes tienen amnesia controlada. Quieren olvidar un pasado que no perdona.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En 1572, el 24 de agosto, piadosos y motivados cristianos franceses mataron un aproximado de 100.000 hugonotes, acto amoroso y divino que para el cristianismo resultó en un armonioso repique de campanas y felicidad celestial. El desprestigio a María Magdalena desde la iglesia, inventando que era una prostituta, para poder agregar ingredientes al perturbado morbo y temor del cristianismo hacia el sexo. El castigo al médico Andrea Vesalio, porque en su &lt;em&gt;Fábrica del cuerpo humano&lt;/em&gt; (1543) fue uno de los primeros en desmontar la patética historia sobre el mito infantil de la costilla de menos que tenemos los hombres, debido a que fue usada para crear a Eva. La inquisición se deleitó con Vesalio, pero Adán y Eva nunca existieron, ni el Diablo y demás imaginarios, y además, nuestra existencia es la que experimentamos, gracias al proceso evolutivo. Inocencio III exterminó a los cátaros, y no precisamente con caricias. Tenemos además todo el salvajismo de las cruzadas, conversión forzada a indígenas como evangelización de América, su complicidad con las dictaduras del siglo XX en Latinoamérica y Europa, persecución de judíos, cientos de años con su bella inquisición, su antiguo y actual ataque a la liberación femenina, a la democracia, a la libertad religiosa, a la libertad de prensa, a la búsqueda del conocimiento y al divorcio, entre otros “males”. Pero ya conocen la historia y actualidad: es la erudición cristiana castigando contrincantes y verdades.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El cristianismo también se enamoró y comió helados con el fascismo de Benito Mussolini y el español Francisco Franco, coqueteó con Pinochet y, continúe contando. Para no extender tanto, vamos al inicio. Otro genocida, el emperador Constantino, quien fue su amiguito fiel y colaborador. Así es como tenemos hoy el cristianismo, después de asesinar a miles de personas. ¿Cómo es que siguen mintiendo diciendo que la religión, los templos, sus libros, los religiosos, los pastores, curas… son una santidad? Y peor aún cuando sabemos que “santidad” no implica nada bueno más allá del papel. Los llamados “santos” y “santas” no entran dentro de la acepción de “libres de culpa” y “buen ejemplo”, pues han sido seres que repudian el razonamiento y las libertades, así como han sido misóginos, difamadores y profundamente discriminantes, sectarios e irracionales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Steven Weinberg, el nobel de física, expresó una realidad inmortal con una lucidez tremenda. Es una verdad que se puede observar, evidenciar y analizar desde nuestra infancia, para luego confirmar el resto de la vida adulta: la religión hace que personas buenas actúen mal. Weinberg lo entendió claro y conciso:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“La religión es un insulto para la dignidad humana. Con o sin ella, habría gente buena haciendo cosas buenas, y gente malvada haciendo cosas malas, pero para que la gente buena haga cosas malas, hace falta religión”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Todas las personas tienen derecho a creer lo que deseen, pero no deben pretender pasar sus suposiciones, su fe, como una explicación de la realidad. Sus creencias solo son resultado de la cultura dónde se les adoctrinó. Quieren imponer sus creencias en filosofías gastadas, refutadas por la existencia y de moral bastante lamentable. Tampoco deberían, si no quieren exponerse más al ridículo, seguir utilizando el disfraz del discurso, para decir, sin gracia alguna, que si no se cree en dioses o en religiones: no hay camino, vida ni valor (sin embargo, es el sermón de cada día). Está demostrado a través de la vida y, la realidad histórica, que la comunidad secular, de librepensadores, de no creyentes, no está enterrada en caos… al contrario, goza de gran desarrollo. Esta es otra realidad  que pone furiosos a los creyentes: las sociedades menos religiosas, las que no rigen su vida pensando en la dictadura de Dios, son las que están mejor. Sam Harris desató nuevamente la ira de muchos, cuando en su manifiesto del 2005, recordó esta verdad y habló con mucha propiedad desde los datos de desarrollo humano, desde su elocuente forma de llevar un mensaje, y su conocimiento científico y filosófico para reabrir el debate que deja en silencio a los que repiten la mentira: “Una sociedad sin Dios está mal” y “sin Dios nada”. Dos expresiones llenas de desconocimiento. Enfrentemos un extracto de la realidad reiterada en esa ocasión por Harris &lt;a class="brackets" href="http://sindioses.org/examenreligiones/monologo2.html#footnote-1" id="footnote-reference-1" role="doc-noteref"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;1&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Países como Noruega, Islandia, Australia, Canadá, Suecia, Suiza, Bélgica, Japón, Países Bajos, Dinamarca y el Reino Unido se encuentran entre las sociedades menos religiosas de la Tierra. Según el Informe de Desarrollo Humano 2005 de las Naciones Unidas, dichos países son también los más sanos, como indican las medidas de esperanza de vida, alfabetismo adulto, ingresos per cápita, desarrollo educativo, igualdad entre sexos, tasa de homicidios y mortandad infantil. A la inversa, las 50 naciones que ahora se encuentran en el escalafón más bajo en términos de desarrollo humano son fuertemente religiosas”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/examenreligiones/monologo4.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Esa realidad sigue siendo así, y para incomodidad de los creyentes, cada sociedad que está mejor educada, que conoce más, ya no necesita creencias, porque el conocimiento las va descartando. Siempre hemos descubierto cómo va funcionando el mundo y las relaciones en este hogar del sistema solar, y al ir descubriendo ya no le otorgamos la lluvia, las enfermedades, la vida y diferentes aspectos: a creencias. Dentro del primer semestre del 2014, se entregaron los resultados de los países donde mejor se vive, los que crecen más, los que sobresalen en mejoras sociales, estudio realizado por la Universidad de Harvard. Suiza e Islandia están en los primeros puestos, por ejemplo.
Las sociedades que están mal son altamente religiosas, como algunos países de África y muchos que ya están tratando de corregir esto en el continente americano. El creyente debe entender y no ser deshonesto, reconocer que no se trata de opiniones, sino de realidades. El cristianismo tiene mucha culpa en el declive de nuestro mundo, pero también es cierto que cristianos y otros religiosos se han opuesto a las guerras y desastres que sus creencias han creado, pagándolo con su vida, sin embargo, también lo han hecho personas no creyentes, y es gracias a esa rebelión que hoy el cristianismo se quedó sin armas poderosas. A pesar de toda la abrumadora evidencia en cada campo del conocimiento, los dirigentes y jerarcas religiosos lo mantendrán enfermo diciéndole que necesita creer en algo, pero no en algo real o razonable; a Ud. lo mantendrán enfermo de miedo a un ser supremo, para vendérselo, y esa, esa será la medicina. Bueno, vaya que han tenido éxito suministrando curas, aunque sean homeopáticas, claro, por eso el éxito es en distribuir, no en lograr resultados. En consecuencia, muchos enseñan a creer ciegamente: &lt;em&gt;La fe&lt;/em&gt;, la obediencia sin pruebas, porque es más fácil creer y decir &lt;em&gt;¡sí!&lt;/em&gt;, antes de recurrir a la tarea de pensar e investigar para decir: &lt;em&gt;Pero…&lt;/em&gt; o simplemente: &lt;em&gt;no&lt;/em&gt;. El intelecto de Carl Sagan lo entendió muy bien al expresar:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“El primer pecado de la humanidad fue la fe, la primera virtud: La duda”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;¿Les parece si vemos otra calumnia que también quieren tapar sin éxito? Bien, recordemos que Dios, sí, DIOS, da gala de sus atrocidades en cuanto al tema de las relaciones amorosas y sexuales en todo el pentateuco. Veamos un botón de muestra. En el capítulo 22 del Deuteronomio nos enteramos que Dios está dando las órdenes amables a un tipo sin educación, le dice cómo se debe tratar el castigo en las relaciones sexuales y pasando rápidamente por el morbo al indicar que la mujer debe mostrar las señas de su virginidad al pueblo, extendiendo su vestido para que los ancianos observen sus “vergüenzas”, &lt;em&gt;–así se le llama a los genitales en esta religión reprimida y enferma con el tema sexual–&lt;/em&gt;, y corroboren si es virgen o no. Pasando esto, que es muy bueno, porque es la palabra amorosa de Dios, llegamos a la conclusión tan piadosa y comprensiva:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Si resultare ser verdad que no se halló virginidad en la joven, entonces la sacarán a la puerta de la casa de su padre, y la apedrearán los hombres de su ciudad, y morirá, por cuanto hizo vileza en Israel fornicando en casa de su padre; así quitarás el mal de en medio de ti”.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Deuteronomio 22:20-21.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Es una orden de Dios, algo digno de un ser omnisciente, ¿o no? Pero recuerden que Dios no fue a la escuela, por eso no se le podía ocurrir algo relacionado con educación sexual o algo pedagógico para conciliar con sus imperfectas hijas e hijos hechos a imagen y semejanza del perfecto Todopoderoso. Esto nos lleva a otra de las deliciosas contradicciones y horrores en las facetas de Dios hijo, Dios hecho hombre contra Dios Padre. El Hijo unigénito a veces olvidaba que él vino para cumplir la ley, no para invalidarla (Mateo 5) ¿A qué se debe esta referencia? Simple, al recordar esa trágica ley ordenada por DIOS, algunos creen que tienen una carta debajo de la manga con la historia de la mujer adúltera en el nuevo testamento. Pero no es así. Aunque se debe reconocer que con Jesús se ve humanismo en este reto, la alegría dura poco, pues la Biblia se condena a sí misma con todas las aberraciones que contiene. “Amar y revelarse ante la ley”, no es más que un alivio efímero. Además, no se necesita creer en dioses, o ser Perseo, Apolonio de Tiana o un Dalai Lama, para saber qué daña y qué no lo hace; al contrario, la religión sabe muy bien cómo hacer daño, su historia es muy amplia en estos actos. Vamos entonces a esa excelente lección que otorgan a Jesús, la cual es algo de sentido común, humanitario y comprometido, pero que ya se aplicaba mucho antes, desde que el altruismo y la herencia moral en el código genético iban en la celebración del proceso evolutivo, moldeado por la educación social.
La situación de Jesús y la mujer adúltera va de la siguiente manera:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Entonces los escribas y los fariseos le trajeron una mujer sorprendida en adulterio (…) en la ley nos mandó Moisés apedrear a tales mujeres. Tú, pues, ¿qué dices? (…) y les dijo: El que de vosotros esté sin pecado sea el primero en arrojar la piedra contra ella (…) ellos, al oír esto, acusados por su conciencia, salían uno a uno (…) Enderezándose Jesús, y no viendo a nadie sino a la mujer, le dijo: Mujer, ¿dónde están los que te acusaban? ¿Ninguno te condenó? Ella dijo: Ninguno, Señor. Entonces Jesús le dijo: Ni yo te condeno; vete, y no peques más”.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Juan 8:3-11&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mil puntos para Jesús &lt;em&gt;-debo resaltar-&lt;/em&gt; ya era hora que en esa historia alguien parara a esos ineptos armados de piedras en sus manos y en sus cabezas cavernícolas. Pero lástima que también dure poco la alegría, porque la razón y el pensamiento demuestran muchas inconsistencias que el creyente no ve,  ya que le enseñaron que debe aceptar lo que se escribió y lo que se dice, pues es de autoridad celestial. Se debe aceptar tal como lo enseñó Martín Lutero: quitándole los ojos a la razón. Muchos justifican su adaptación caprichosa de los hechos con la falacia del libre albedrío, inventan qué es o qué no es de Dios, o en qué influyó o estuvo ausente el omnipresente. Eso demuestra una impotencia terrible, y como es evidente, una deliciosa contradicción. Analicemos:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Primero:&lt;/em&gt; La ley vino de Dios dictada a Moisés, lo puede ver a través del pentateuco, y con la muestra que se expuso líneas arriba: ordenado por Dios (lea el Deuteronomio completo), no fue Moisés quien mandó apedrear a tales mujeres, el pobre tipo solo dictaba lo que le entregó un Ser Supremo, ¡fue Dios quién mandó!, entonces, el primer punto que daña la acción heroica, es que el mismo que dictó, vino a decir que ya no se hiciera. Aunque se tardó demasiado, ¿no? ¿A cuántas mujeres hubiese salvado si para empezar no hubiera dado esas leyes?; muchas más se hubiesen salvado si no hubiera esperado tanto para venir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Segundo:&lt;/em&gt; La mujer fue perdonada en el pasaje, pero lo que no terminan de entender los creyentes, es que el perdón de Jesús y sus brazos abiertos al paraíso, aunque están marcados por arrepentirse y recibir la gracia, lo que prevalece ante todo, es nuestra salvación y valoración, solo si cree que Jesús es el salvador, el enviado de Dios para que quien crea de corazón que resucitó de entre los muertos, sea salvo. Ni el buen samaritano se salva. Ahora, supongamos que luego de esto la mujer fue hinduista el resto de su vida, después de no tener más contacto con Cristo debido a la ya conocida muerte de incoherencias trágicas que cuenta la leyenda bíblica. Entonces ella se condenó, pobrecita. Esto se ha demostrado con las citas de la propia Biblia y el proceder de los cristianos todos estos años. En ambos testamentos, haga lo que Ud. haga, reciba lo que reciba, la llave es creer en ese Dios específico porque es, vamos a la antífona: “Verdadero y Único”. Y no podría ser de otra manera, ¿o es que vamos a olvidar que él no vino a traer la paz, pero sí la espada, la disensión y la condenación acusándonos con papi? Vamos a repetirlo y agregamos el preámbulo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“A cualquiera, pues, que me confiese delante de los hombres, yo también le confesaré delante de mi Padre que está en los cielos. Y a cualquiera que me niegue delante de los hombres, yo también le negaré delante de mi Padre que está en los cielos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No penséis que he venido a traer paz a la tierra; no he venido para traer paz, sino espada”.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Mateo 10:32-34.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Quien no siga a Cristo merece quemarse por siempre en el infierno, quien no reconoce a Jehová: es un pecador, un necio, un ser que no merece nada. Este Dios disfruta castigando a quien no le rinde pleitesía, a quienes no reciben su enseñanza. Si el Todopoderoso no logra que su creación lo adore, vendrán las pestes y plagas, o esas sacudidas de pies en señal de repudio, tal como Jesucristo enseñó a los discípulos cuando eran rechazados en los pueblos u hogares, sitios a los cuales él (Dios) tampoco iría, sino que enviaría un amoroso detalle:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Y si alguno no os recibiere, ni oyere vuestras palabras, salid de aquella casa o ciudad, y sacudid el polvo de vuestros pies. De cierto os digo que en el día del juicio, será más tolerable el castigo para la tierra de Sodoma y de Gomorra, que para aquella ciudad”.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Mateo 10: 14-15.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Los creyentes exigen que no nos metamos en sus ilusiones, pero no vacilan en meterse en los gustos y vivencias de los no creyentes o creyentes de otras fantasías. Personas entregadas a la creencia hablan sin conocimiento para seguir desafiando a la realidad y para seguir siendo deshonestos con las evidencias que tenemos. Jesús Adrian Romero estuvo en CNN en mayo del 2012, en el programa de entrevistas: Cala. Él le dijo al periodista Ismael Cala “que la necesidad de Dios es la que llena el corazón”, al igual que el papa o cualquier líder cristiano, expresó basado en la Biblia, que se necesita una relación con Dios para mejorar. Ismael Cala no invita a personas críticas para poner en balance los consentidos programas que ha hecho con sacerdotes, ufólogos, místicos y un número considerable de líderes como Marcos Witt. Después de ver la transmisión de Cala de su especial en México, en el 2014, con Jaime Maussan, quedó más claro que se deberían invitar personas que expliquen muchos argumentos que, con entrevistas complacientes ya realizadas, le han dejado confusión a la audiencia y alimento a un pensamiento cerrado para muchos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por ejemplo, con Maussan se expuso que hay gente petulante que cree que estamos solos en el universo y que considera que porque nosotros no podemos visitar otros planetas, no significa que no hubiese vida que sí pudiera venir acá. Eso es una incoherencia, es desconocimiento, pues Maussan es cristiano católico y admirador de la virgen de Guadalupe, como él mismo lo dijo. Si él es cristiano, no debe decir eso, pues en el cristianismo nosotros somos la base de la creación, el centro de todo, y los dueños de otras formas de vida. Nunca se menciona vida extraterrestre, es muy simple, bíblica y doctrinalmente verificable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En muchos sectores siempre hay gente tratando de hacer pasar por ciencia o evidencia lo que no lo es. Y esto no se limita a líderes de instituciones oficialmente formadas. Rhonda Byrne y su falacia de ‘El Secreto’, Deepak Chopra, Paulo Coelho… son algunos de los charlatanes que más desviaciones de razonamiento causan en la sociedad. Se muestran como conocedores de lo que en realidad no tienen ni idea. Utilizan el desconocimiento y las ansias de creer en fantasías, para ponerle chispas de palabras científicas y hacer pasar por ‘sabiduría’ lo que no es más que una compilación de argumentos desde la ignorancia. Es por eso que el camino es cuestionar todo y basarnos en pruebas, nutrir nuestro conocimiento en contra de toda clase de saboteador de la honestidad intelectual.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nuestra evolución se ha logrado luchando contra las corrientes políticas y religiosas que ponen al dogma encima del ser humano, para colocarse ellos como dueños de la verdad pasando por encima de la evidencia. En la actualidad no pueden asesinar, ese poder bestial de antaño lo perdieron gracias al triunfo de las rebeliones, la ilustración, la razón y la perseverancia. Sin embargo, siguen atacando en el eterno presente con su oposición a la ciencia, al avance, a la búsqueda de la verdad, al librepensamiento, siguen con su homofobia, con los abusos sexuales, su imposición de dogmas, sus juicios incoherentes, su machismo, su fracaso moral, y su ataque irracional contra los activos sectores laicos, humanistas seculares, racionalistas, escépticos y librepensadores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si tiene un “Dios” personal, déjelo para Ud. si así lo necesita. No lo use para atacar y humillar, para ofender la inteligencia. El problema es cuando toma una excusa fútil para sentirse bueno y superior, acto seguido: lo llama Shivá, Alá, Cristo, Horus o Krishná y dice que esa es la verdad, sin prueba alguna y con libros incoherentes, mitológicos y llenos de odio, machismo y salvajismo; libros de triste proceder, inspirados, escritos, recopilados y utilizados por hombres de escaso conocimiento y sensibilidad. El problema es la sangre, la discriminación, los ataques y las mentiras que trae toda esa mitología. Todas las religiones se pelean por adquirir nuevos creyentes, suponen inocentemente que su Biblia, Corán y demás escrituras son incuestionables, creen que su Dios es el verdadero. No pueden demostrar nada de lo que predican, no se dedican a buscar respuestas, a aceptar la realidad, a querer con pasión.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entiendo que estas creencias les den consuelo a algunas personas, es un placebo a corto plazo y les da alguna comodidad, pero no utilicen esa creencia para atacar ni para creer que tienen razón solo por repetir lo que una tradición les ha dejado. Es muy simple, respuestas directas, documentadas, honestas y sarcásticas como estas, existen y existirán, porque cada día palpita ese insulto a la inteligencia y la vida: la religión. Solo quiero mostrarles que la mayoría de las cosas que intentan programarnos son un telón de manipulación, un conformismo adquirido. No puedo quedarme quieto ante tanto odio e insultos a la existencia. Para cambiar nuestro entorno necesitamos confianza, conocimiento, educación, ejemplo y cultura en nuestros actos. Aprender y amar cada día construyendo desde el individuo para crear una sociedad crítica que se alimente de innovación, sin estar sometida a obsesiones tan anacrónicas, absurdos, fanatismos políticos y religiosos, fobias y programación. Todos los días la vida nos grita esto. ¿Por qué no la escuchan?&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/examenreligiones/monologo5.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Ser ignorante no es el gran problema, el gran problema es estar orgulloso de ello y tratar de enseñar la falta de conocimiento como un don. Investiguen, verifiquen y conozcan, una mente despierta no busca creer, su búsqueda es el conocimiento, el cual nos guiará a creer lo que debe creerse y a preocuparnos de lo que realmente es necesario: nuestra vida, buscar libertad, amarnos, colaborar y atacar los aspectos que traten de dañar nuestra sana convivencia. ¿Vamos a seguir programados? ¿Vivimos creyendo en divisiones, dogmas, sometidos a condicionamientos, esperamos que nos mientan y seguimos dormidos? ¿O intentamos colaborar con el mundo sustentados por la realidad, las pruebas, la historia y construyendo un hogar ético, razonable, culto y amoroso?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tenemos tiempo para poder escuchar lo que debemos mejorar, empecemos ahora con una reflexión concreta. Cuando estén listos, síganme en la tercera y última parte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Notas:&lt;/p&gt;
&lt;aside class="footnote-list brackets"&gt;
&lt;aside class="footnote brackets" id="footnote-1" role="doc-footnote"&gt;
&lt;span class="label"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.org/examenreligiones/monologo2.html#footnote-reference-1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.samharris.org/site/full_text/atheist-manifesto-dec-7-2005"&gt;http://www.samharris.org/site/full_text/atheist-manifesto-dec-7-2005&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/examenreligiones/monologo1.html"&gt;&amp;lt; Primera parte&lt;/a&gt; | &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/examenreligiones/monologo3.html"&gt;Tercera parte &amp;gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/examenreligiones/index.html"&gt;Examinando las religiones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;!-- # :maxLineLen=120:folding=explicit:mode=rest:wrap=soft:collapseFolds=1:encoding=windows-1252: --&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>educación</category><category>evidencias</category><category>historia</category><category>religión</category><guid>http://sindioses.org/examenreligiones/monologo2.html</guid><pubDate>Tue, 20 May 2014 04:08:02 GMT</pubDate></item><item><title>Monólogo de la evidencia</title><link>http://sindioses.org/examenreligiones/monologo1.html</link><dc:creator>Cristhian Meneses</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/examenreligiones/monologo0.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;section id="la-mala-educacion"&gt;
&lt;h2&gt;La mala educación&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;A los pobres déjelos pobres, a los ignorantes déjelos ignorantes. Solo entrégueles unas migas de progreso para que lo adulen y le agradezcan por ello mientras les enseña a odiar al que ha alcanzado metas, a quien le cuenta que ha sido engañado, a quien puede valerse por sí mismo y no se deja adoctrinar: porque ha adquirido conocimiento y una relación con la realidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta es una de las estratagemas adoradas por la política y la religión.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;No sea parte del mundo sumiso. Cada momento es oportuno para abrir la mente a las evidencias que reposan en un jardín de hechos florecientes. La verdadera revolución que necesita la humanidad radica en aquella que se interesa en mejorar la educación y promover el pensamiento crítico. Esta realidad no le interesa ni a la mal llamada “izquierda” ni a la “derecha”, tampoco le interesa a los grupos religiosos de colores y tonos variados. Nosotros, ustedes, usted, todas las personas deben razonar muy bien, tratar de liberarse de relaciones que los mantengan temerosos, condicionados y engañados, retirarse en la medida de lo posible y al ritmo de las pruebas que se sincronizan con lo evidente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En una de sus novelas más emblemáticas, Charles Dickens expresó una realidad que, lamentablemente para nuestro hogar, sigue estando presente: &lt;em&gt;“Es una melancólica verdad que incluso grandes hombres tienen pobres relaciones”&lt;/em&gt;. (&lt;em&gt;Bleak House&lt;/em&gt;, 1852-1853). Esa verdad, esa melancólica verdad, va más allá de una novela, de una frase que se ha hecho inmortal, moldeándose, de forma muy acertada al declive que los denominados “grandes” lucen para nuestra decepción. Esta inconsolable certeza está inmersa en el caos creciente de esa parte de la humanidad que debemos transformar, de esta humanidad que se niega a tener mejores relaciones con los hechos y las realidades latentes &lt;a class="brackets" href="http://sindioses.org/examenreligiones/monologo1.html#footnote-1" id="footnote-reference-1" role="doc-noteref"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;1&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si hay mayor información, lo ideal sería que el razonamiento sano fuese el más sobresaliente, pero las personas que caminan al ritmo de la tradición y la autoridad opresora, no aceptan los errores obvios, ni quieren centrarse en los temas. Un punto breve de la discordia social es, como siempre, la disputa del poder, la necesidad y ansías de consumo irrelevantes que brinda como tentación bendita el capitalismo, los mandamientos y el reino prometido del comunismo, o los consuelos paradisíacos para los bienaventurados que se crucifican bajo el temor a la religión. De esta última ha aprendido la política, y ha sido nefasto desde que cooperan entre ellas. Las creencias de los grupos religiosos y los partidos políticos diversos, han sido los protagonistas de tanta tragedia en este hogar azul que se baña de rojo sangriento. Sin embargo, es por la crueldad de los credos que la evidencia va a hablar hoy, porque la religión le debe mucho a la humanidad, pues la ha pisoteado sin piedad alguna. Toda religión va en contradicción de otras, -aunque comparten su temor y morbo hacia el cuerpo femenino-, y así, entre religiones y sectas se forman círculos de subjetividad cultural. Cuando un fiel de otra religión se acerca a los cristianos para que crean en Alá, en Vishnú, en la nueva era, o en “x” dogma, ellos (los cristianos) sacan su escudo y dicen: Cristo es la verdad y la vida, Jehová es mi pastor, nada me faltará. Luego de esto, les dicen a los evangelizadores rivales: ¡muéstrame las pruebas! Entonces uno se pregunta: ¿y cuáles son las de los cristianos? Exigen que otro traiga pruebas, ¿y las suyas?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el sector creyente quieren polarizar el bien y el mal, el frío y el calor, hablando de vida en el más allá. Preocúpense por lo que saben, no por lo que desconocen. Día a día tenemos que tolerar esto: “Cree y tendrás todo, no eres nada sin dioses, sin creencias”. “Con Dios todo, sin Dios nada”. Eso no es un argumento, es simplemente una provocación. Sobre todo cuando no tienen el respaldo para defender su postura. Por ejemplo, las muertes provocadas por el cristianismo superan con creces las muertes de otras sectas y religiones. Sin embargo, como ahora el islam es el más activo en lo que antes hacía el cristianismo –en cuanto a sangre–, entonces les predican a sus inocentes fieles que el Corán contiene órdenes homicidas, pero que su Biblia no. Severo engaño. Veamos, los cristianos hacen eco de que en el Corán se ordena matar a quienes no crean, a los infieles, lo cual es cierto. En dicho libro, en la aleya (versículo) 5, sura (capítulo) 9, dice: “mata a los infieles dónde los encuentres”. La aleya 12, sura 8, dice: “Yo sembraré el terror en los infieles y vosotros cortad sus cabezas”. ¿Se asustó, verdad? ¿Esto no es correcto? Estamos de acuerdo, es un gran salvajismo, y resulta que en la Biblia también se presenta esto. En Deuteronomio 13: 6-10 se expresa &lt;a class="brackets" href="http://sindioses.org/examenreligiones/monologo1.html#footnote-2" id="footnote-reference-2" role="doc-noteref"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;2&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Si te incitare tu hermano, tu hija, tu mujer o tu amigo íntimo servir a dioses ajenos (…) de los pueblos que están en vuestros alrededores desde un extremo de la tierra al otro; no consentirás ni le tendrás misericordia, ni lo encubrirás, sino que lo matarás; (…) Le apedrearás hasta que muera, por cuanto procuró apartarte de Jehová tu Dios”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/examenreligiones/monologo1.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;¿Lo quiere más claro? Bueno, en el nuevo testamento vemos que:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Porque he venido para poner en disensión al hombre contra su padre, a la hija contra su madre, y a la nuera contra su suegra; y los enemigos del hombre serán los de su casa. El que ama a padre o madre más que a mí, no es digno de mí; el que ama a hijo o hija más que a mí, no es digno de mí; y el que no toma su cruz y sigue en pos de mí, no es digno de mí”.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Mateo 10:35.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Cristo aún no estaba contento con todo el odio que expresó a quien no creyera en él. Después de resucitar (según el mito), dejó otra joya:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“… Id por todo el mundo y predicad el evangelio a toda criatura. El que creyere y fuere bautizado, será salvo; más el que no creyere, será condenado”.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Marcos 16:15-16.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Esto es totalmente absurdo, discriminatorio y poco amoroso. Esos son los valores familiares bíblicos. Los budistas, escépticos, ateos, agnósticos, hinduistas, panteístas y miles de personas que se comportan bien, ayudan, aman y colaboran, no se “salvarán” solo porque no creen en un tal “Jesucristo”, ¿qué es esta dictadura? ¿Y quieren que sus creencias se tomen en serio? ¿Qué dicen? Ya veo, algunos están formulando las excusas más extravagantes. Bien, entonces toquemos unos pequeños puntos. ¿Tienen un libro sabio? Qué tal la orden de matar a los hijos por desobedecer: Éxodo 21:15, Levítico 20:9, seguidas en el nuevo testamento: Mateo 15:4-7, y con una dulce incongruencia en Marcos 7:9-13 al decir que fue Moisés el de la orden, y no Dios, como escrito está en Éxodo, Levítico y Mateo. Pues la ley no es de Moisés, es de Dios, la cual fue dictada a Moisés, es muy claro:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Porque Dios mandó diciendo: Honra a tu padre y a tu madre; y: El que maldiga al padre o la madre, muera irremisiblemente”.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Mateo 15:4.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ya escucho los reproches, los he escuchado desde niño, todos sin fundamento: los caminos de Dios son misteriosos, nuestro entendimiento no alcanza, el contexto… Es la misma impotencia para buscar justificación a toda la barbarie bíblica. Para defender lo indefendible. Como lo comprendió el escritor J.S. Bullion Jr. al expresar un hecho tan viejo como las propias escrituras judeo-cristianas:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Ejércitos de estudiosos y teólogos han encontrado por siglos un empleo respetado creando artificiosas explicaciones de cómo la Biblia frecuentemente no quiere decir lo que dice”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Acá debemos hacer una pausa, ya que es muy interesante cómo quieren jugar con el tema de la “verdad”. Existe la torpe frase: “Cada uno confía en su propia verdad, ¿y qué?”. Esta es de mis favoritas. Es una frase utilizada para justificar cualquier atrocidad y cualquier absurdo de preferencia. Pues no, no hay verdades propias, las verdades simplemente: son. Lo que tenemos son opiniones propias, pero en las creencias a Ud. lo reclutan para opinar cómo le digan o le enseñen a creer, entonces ni eso es propio para quien ha cerrado su mente. Recordemos lo que acabo de citar acerca de asesinar a los hijos. En el evangelio de Mateo Ud. puede ver cómo se reanuda lo que el personaje que llaman Dios exige en el libro de Levítico (que él inspiró y mandó a divulgar, ¿recuerda?).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El personaje principal de la mitología cristiana: Jesucristo, recuerda que: la ley dice que si tus hijos no te hacen caso, debes matarles irremisiblemente, asesínalos porque no honraron el mandamiento, escrito está. ¿Es eso bueno? Pues no, no lo es. No es mi verdad contra su verdad, es mi opinión contra su opinión, y solo es verdad que asesinarlos está mal, esa es la verdad, punto. Un Dios amoroso, Todopoderoso y sabio no puede ordenar disparates y bestialidades como las miles y miles que componen la Biblia. Quien diga que se debe matar a un niño porque lo desobedeció, es un canalla enfermo, un despiadado, y eso es absolutamente cierto. Esto es un delito, es la promoción al infanticidio inminente, está mal y es la verdad en ese tema. Esto no es “mi” verdad contra la verdad de otra persona, contra “su” verdad. Simplemente es la verdad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No olvidemos el machismo en 1ra Corintios 11:3, 1ra Pedro 3:1, 1ra Timoteo 2:11. ¿Esa es la verdad y el camino? ¿Decimos “amén” o “palabra de Dios”?, y esto por citar solo unos simples ejemplos del reality cristiano a ritmo de reguetón. Lean la Biblia completa, desde el Génesis hasta el Apocalipsis se permite, se impulsa y se celebra la muerte, el odio, la esclavitud, el rechazo a la mujer, al ser humano. La Biblia es uno de los peores libros jamás escritos y es el peor que he leído. El hecho de atribuirlo a una deidad lo hace más inmoral y falso de lo que ya es. Muchos dirán: “¡Qué blasfemia!”. ¿En serio? ¿Por qué no leen, miran a su alrededor y descubren la verdad? “Blasfemia” es creer que “algún Dios” en su omnipotencia y amor pueda inspirar libros de esta clase, hacer lo que hizo según esas narraciones mitológicas. Blasfemia es creer que la excusa de la ilusión llamada libre albedrio no va en contra de la predestinación que manifiestan sus propios libros y cultos, ese concepto de predestinación infantil y vacío que el misógino Pablo de Tarso proclama con gran ignorancia. Blasfemia es decirle a la gente que un profeta o un dogma es el real, sin tener pruebas ni ejemplo que lo sustente, y sin ser relevante para el progreso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es falso decir que el que no crea en Cristo, o no lo acepte como su salvador: es un hereje, un traidor y pecador que irá a un tonto infierno. Infierno que ni siquiera tiene sentido partiendo de la descripción. Blasfemia es crear división para obtener fieles, llenar templos, decir que quien no crea lo que alguna cultura se inventa: será condenado. Blasfemia es decir que no creer en dioses sea cuna de abominación, de maldad, cuando la historia nos muestra lo contrario, y la maldad se ha generado de las religiones, de los relatos de dioses, de ideologías políticas, del abuso capitalista, de extremistas comunistas, nazis, persas, cristianos… de ansias de poder.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y hablando de absurdos, odiosas historias y enseñanzas bíblicas, recordemos cómo el propio Moisés probó la satisfacción de derramar sangre para cumplir con el dictador de turno. Como muestra, cuando los israelitas estaban en el desierto y hallaron a un hombre que estaba reuniendo leña el día sábado. El Señor le dijo a Moisés que ese hombre debía morir (ya saben, por irrespetar el día del Señor). Le dijo con mucho cariño: apedréelo toda la congregación fuera del campamento. Como se lo mandó diosito a Moisés, lo sacaron del campamento y lo apedrearon hasta matarlo (Números 15: 32-36). Por medio del capítulo 5 de Ezequiel quedaron registrados unos cariñitos que mandó este Dios amable, el piadoso dijo que después de destruir por partes a Israel, enviaría a sus enemigos a perseguirlos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Demos un salto en el tiempo. En el siglo I de nuestra era, algunos judíos se cansaron de esperar al mesías y se inventaron uno, el cual tenía el nombre más común, repetido y gastado de la época: Jesús. Luego Pablo de Tarso se encarga de la publicidad, se crea la secta cristiana, hija no reconocida del judaísmo. Vemos cómo en el nuevo testamento se justifican y continúan las fechorías del antiguo testamento, como Pablo de Tarso recordándole a los Efesios que la esclavitud es legal, que se debe obedecer y temer al amo, con sencillez, así como a Cristo, de corazón haciendo la voluntad de Dios, teniendo en cuenta que el bien que se haga será regresado, sea para el siervo o para el que está libre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ya que hablamos de esto, cómo olvidar que el personaje que inventaron de Jesucristo, nunca se levantó contra la esclavitud, así como no hizo otras cosas que pudieron haber sido valiosas; por el contrario, gracias al capítulo 12 de Lucas, sabemos que Jesucristo trataba de bienaventurado al siervo fiel, y que estaba de acuerdo con golpear poco o mucho a los sirvientes, siempre y cuando se lo “merecieran”. Si no Ud. sigue a Jesucristo ni cree en quien le envió: está condenado (Juan 5:24). Si practica la parábola del buen samaritano –una historia agradable– (Lucas 10:30-37), de todas formas pierde, porque como ya se ha expuesto &lt;em&gt;–y escrito está en su “santa palabra”–&lt;/em&gt;, si Ud. no recibe al hijo del Señor, no tiene potestad de ser hijo de Dios, de este “Verdadero y Único”. La ira de Dios –el amoroso y justo– va a airar las naciones. Pero requiere que Ud. se incline ante él, como los 24 ancianos sentados delante de Dios en sus tronos, que para el momento contaremos que se postraron sobre sus rostros, y adoraron a Dios, porque su ira ha de venir, y el tiempo de juzgar a los muertos. También requiere que temamos su nombre (no el de Ganesha, Vishnú, Bumba o Apolo, sino el de ese de la Biblia) porque se dará el galardón a los arrodillados de la dictadura celestial:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“a tus siervos los profetas, a los santos, y a los que temen tu nombre, a los pequeños y a los grandes, y de destruir a los que destruyen la tierra”.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Apocalipsis 11:18.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;En los capítulos anteriores y posteriores de esta revelación, vemos la ternura y la piedad de un Todopoderoso con métodos tan justos como los que ya permitió en la inquisición, las cruzadas, la evangelización indígena y mil etcéteras; no en su nombre, sino por su palabra, por su mandato. Él vendrá acompañado para repetirlos y acariciar con su barba a esa creación tan bella que pudo revelarse y esconderse del que todo lo sabe y que en todos lados habita:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Fueron desatados los cuatro ángeles que estaban preparados para la hora, día, mes y año, a fin de matar a la tercera parte de los hombres”.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Apocalipsis 9:15.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ni siquiera leen la Biblia, Dios mandó a matar por millones. El dolor de cabeza de todo teólogo, apologista, creyente, es que si un libro es inspirado por “Dios”, no puede tener ni una línea de odio, o incongruencias, intolerancia, dictadura y maldad, pero la Biblia contiene eso y más. El personaje de Jesús apoya las escrituras, la ley dictatorial e injusta de Dios que ha causado tragedia por tantos años:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“No penséis que he venido para abrogar la ley o los profetas; no he venido para abrogar sino para cumplir”.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Mateo 5:17-18.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Cristo es el “hijo de Dios”, es Dios mismo encarnado en su avatar humano, es Yavhé, Jehová, el rey de reyes (no, no es Don Omar), el Señor, el Padre… por lo cual el antiguo testamento no se puede abolir, como lo intentan los más impotentes apologistas. El antiguo testamento es la biografía del padre Dios que amorosamente asesina y asesina, y que luego ya saben (siguiendo el relato bíblico) por lo que hizo pasar a su propio hijo: la pasión de Cristo. Pero no se confunda con la palabra “pasión”, que no fue nada con Magdalena. Fue con torturas y una crucifixión (que en realidad es: cruz y ficción), lo más astuto que se le ocurrió al ser más sabio y poderoso del universo: para salvar a la humanidad. Deben entender, los autores de Mateo, Marcos, Lucas y Juan (autores que no presenciaron lo contado), no eran muy buenos guionistas, su inspiración era el antiguo testamento.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.org/examenreligiones/monologo2.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;Continuando con los desaciertos de las divisiones bíblicas, sabemos que luego los discípulos y epístolas del nuevo testamento dan por cierto lo escrito en el antiguo, y hasta hacen las referencias más disparatadas de muchos relatos y personajes. De hecho, Cristo vino para borrar el daño de Adán y Eva (guiño), entre otros asuntos, como resolver el problema que él mismo creó y luego trató de destruir sin éxito. Algunos, como los católicos jerarcas, reconocen que Adán y Eva no existieron, pero en su eterna ignorancia no se dan cuenta que no deben pensar así, no solo porque sus ancestros (quienes sí cumplían la Biblia) estarían decepcionados, sino porque entonces Cristo vino (otro guiño) para eliminar algo que no sucedió. Pero claro, para muchos, reconocer lo ignorante e infantil en las historias de Adán y Eva, o Noé, les parece racional (ya era hora), sin embargo, otras enseñanzas e historias sí las hacen ver como reales, incluso las que están en el mismo Génesis, de donde conocemos, precisamente a: Adán y Eva. La principal que hacen ver real, y en la que creen debido a su inmadura selectividad de lo que les convenga, es la primera mentira: “Dios” es el creador y a él debemos rendirle tributo si no queremos ir al tormento eterno que amablemente nos ha regalado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tomando otros ejemplos en los desaciertos bíblicos, vemos como el salmo 14:1 expone otra mentira: “Dice el necio en su corazón: No hay Dios. Se han corrompido, hacen obras abominables; no hay quien haga el bien”. Uno no sabe si reír o llorar, sobre todo cuando lo citan en misas y cultos, y los fieles se levantan con la emoción del irracional. Las fábulas de Jesús las expuso Buda mucho antes de dicho mesías. Sí, Buda vivió en el año 500 antes del “mesías cristiano”. Pero a diferencia de la imposición de Jesucristo para tener fe en la palabra, en la tradición y en la autoridad, Siddhartha Gautama (Buda) dio una frase racional y excelente, la cual también repito cada vez que puedo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“No crean en nada, Oh monjes, meramente porque se lo hayan dicho… o porque sea tradicional, o porque ustedes mismos lo hayan imaginado. No crean lo que su maestro les dice meramente por respeto al maestro. Pero cualquier cosa que, después de apropiado examen y análisis, hallen ustedes que conduce al bien, al beneficio, al bienestar de todos los seres, esa doctrina créanla y aférrense a ella, y tómenla como guía”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Aunque como bien lo entendió Christopher Hitchens: no existe la solución oriental. No podemos olvidar que el budismo tiene algo rescatable en filosofía. A esto le sumamos los cientos de científicos, actores, activistas, profesores, y cualquier persona que no tiene a “Dios” en su corazón, quienes han ayudado, han hecho y hacen cosas buenas. Sí, sin Dios o Santa Claus en sus corazones. Pero bueno, qué se puede esperar, una mentira más, una calumnia más o una menos de las miles de este libro que se hace pasar por “sabiduría”, eso no es ninguna novedad. Y bueno, en el tercer capítulo de Juan, la perversión en 3:16, después de expresar el famoso horror de un ser supremo, el más inteligente, que da a su hijo unigénito como una salida para la salvación (y hay gente con estudios que aún no ve la depravación y vacío de esto), se hizo eco otra vez de ese fatuo y necio invento de condena a quien no crea en ese Dios particular que vino a arrasar vidas con su mantra: me amas o te condeno.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“El que en él cree, no es condenado; pero el que no cree, ya ha sido condenado, porque no ha creído en el nombre del unigénito Hijo de Dios”.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Juan 3:18.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Y por si alguien quería “interpretar” lo que quisiera (típico para engañar a los incautos), y no lo que realmente es, debía decirse con mayor voz dictatorial:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“El que cree en el Hijo tiene vida eterna; pero el que rehúsa creer en el Hijo no verá la vida. Sino que la ira de Dios está sobre él”.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Juan 3:36.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;No se pierda más de esta sabiduría, lea el Apocalipsis. Si creía que con esto todo iría mal, el Apocalipsis le mostrará que todo puede y debe ser peor. ¿Y así piden “respeto”? Qué triste que ni siquiera sepan qué es el respeto y la tolerancia, pero aún así se quejan cuando se muestran estas críticas que, efectivamente, son respuestas a los horrores bíblicos, horrores de los cuales no ponen quejas, porque es la palabra maravillosa de Dios, quien desde sus errores en el orden de la existencia del universo, la tierra y las formas de vida, hasta la condenación a quienes tampoco crean en él a través de Jesucristo y, por supuesto, cientos de años posteriores entre sangre y disputas debido a esa astucia del omnisciente, nos deja ver que todo esto lo hizo para desquitarse del aburrimiento que tuvo en la primera parte de su eternidad cuando solo estaba “la nada”, y aparentemente ella no quiso jugar más con él, lo que le dio el deseo de crear algo. Deseo: la primera característica humana de Dios. Una de tantas que luego mostraría, como la ira, y no me guardaré la obviedad: porque fue hecho a imagen y semejanza de quienes lo inventaron: los seres humanos, llenos de defectos y desconocimiento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Qué triste que la gente no sepa que su religión es un plagio de otros dogmas, incluso de mejores que los recopilados. Pero lo más triste es que hay gente que no conoce la cultura de otras religiones y dan juicio de la propia como la única y la “real”, para luego decir falsamente que su libro o culto está lleno de sabiduría. Qué mal informados están algunos, alimentando las malas intenciones de los fundamentalistas. Se esconden de la realidad, juegan con la verdad para desaparecerla e inventar algo que puedan mostrar como esa verdad, hasta que la gente la crea. Desconociendo que de todas formas: sigue siendo mentira.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es molesto que en nuestro hogar se siga señalando la no creencia en seres sobrenaturales como un defecto, y es mentirle a la humanidad con la mala educación de siempre. El ateo no cree ni en Dios ni en el Diablo. El ateísmo es simplemente no creer en las mentiras e invención de los dioses de esta humanidad y sus artilugios. El escéptico no cree en lo que no tenga sustento, duda hasta encontrar, hasta tener pruebas. No hay Dios ni Diablo, el escepticismo es no creer en esos inventos divinos, no mantener creencias sobrenaturales, pues no aceptamos en ningún terreno: cualquiera de las afirmaciones absurdas o sin fundamento y sin evidencia que se presentan. Lo que le quieran inventar de ahí en adelante es solo capricho e impotencia, la cual resulta al ver que podemos ser buenas personas sin la hipocresía y el condicionamiento de hacerlo para recibir una supuesta: salvación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Piense en esto un momento, por favor. ¿Ya lo hizo? Bien, pasemos a la segunda parte.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="notas"&gt;
&lt;h2&gt;Notas&lt;/h2&gt;
&lt;aside class="footnote-list brackets"&gt;
&lt;aside class="footnote brackets" id="footnote-1" role="doc-footnote"&gt;
&lt;span class="label"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.org/examenreligiones/monologo1.html#footnote-reference-1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;Este trabajo hace parte del libro: Notas rebeldes para un mundo sumiso. Disponible a nivel internacional en Amazon: &lt;a class="reference external" href="http://www.amazon.com/dp/1499371624"&gt;http://www.amazon.com/dp/1499371624&lt;/a&gt; ; en España: &lt;a class="reference external" href="http://www.amazon.es/dp/1499371624"&gt;http://www.amazon.es/dp/1499371624&lt;/a&gt; ; entre otras plataformas.&lt;/p&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;aside class="footnote brackets" id="footnote-2" role="doc-footnote"&gt;
&lt;span class="label"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.org/examenreligiones/monologo1.html#footnote-reference-2"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;Todas las citas bíblicas utilizadas en este trabajo fueron contrastadas con las manipulaciones que se han hecho a las traducciones, desde que se publicaron nuevas versiones. Dichas adaptaciones que han ido eliminando, por conveniencia, pero con poco éxito para camuflar ciertas obviedades y la precisión traducida directamente de los textos originales: hebreo, arameo y griego, que reúne la Biblia con deuterocanónicos, la cual cuenta con la aprobación del Consejo Episcopal Latinoamericano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, para las citas textuales se ha usado la revisión reina Valera 1960, usando como parte del proceso:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="loweralpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La Biblia, versión reina Valera 1960 “Amén-Amén”, disponible en versión digital. &lt;a class="reference external" href="http://www.amen-amen.net/RV1960/"&gt;http://www.amen-amen.net/RV1960/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El nuevo testamento de nuestro señor Jesucristo con Salmos y Proverbios, los Gedeones internacionales.&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Antigua Versión de Casiodoro de Reina: 1569.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Revisada por Cipriano de Valera: 1602.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Otras revisiones: 1862, 1909 y 1960.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La Biblia en una de sus versiones en Inglés: The living Bible. _Tyndale House Publishers, Inc, 1980. En cuyo prefacio indica que dicha versión tiene como propósito transmitir la palabra y su mensaje, de la forma más exacta posible.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;p&gt;Las caricaturas pertenecen a &lt;a class="reference external" href="http://www.atheistcartoons.com"&gt;http://www.atheistcartoons.com&lt;/a&gt;, de Bill Mutranowski, traducidas por el autor. En el enlace de &lt;em&gt;atheistcartoons&lt;/em&gt; las encontrará en su idioma original.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/examenreligiones/monologo2.html"&gt;Segunda parte &amp;gt;&amp;gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/examenreligiones/index.html"&gt;Examinando las religiones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;!-- # :maxLineLen=120:folding=explicit:mode=rest:wrap=soft:collapseFolds=1:encoding=windows-1252: --&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>Corán</category><category>educación</category><category>evidencias</category><category>historia</category><category>islam</category><category>religión</category><guid>http://sindioses.org/examenreligiones/monologo1.html</guid><pubDate>Tue, 20 May 2014 04:08:00 GMT</pubDate></item><item><title>La formación religiosa de los colegios de Bogotá</title><link>http://sindioses.org/sociedad/clasedereligionbogota.html</link><dc:creator>William Mauricio Beltrán</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/sociedad/crucifijoaula.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;p class="primera"&gt;El presente trabajo expone los resultados de dos encuestas realizadas en el año de 2006 en 187 colegios elegidos aleatoriamente en Bogotá. La primera encuesta fue aplicada a 5.595 estudiantes de noveno grado, de los cuales 2.907 (52%) eran estudiantes de colegios públicos y 2.688 (48%) eran estudiantes de colegios privados. La encuesta tenía como objetivo explorar el estado actual de la diversidad religiosa entre los estudiantes y sus actitudes frente a la clase de religión que reciben en sus colegios. La segunda encuesta fue aplicada a 224 profesores encargados del área de religión en los colegios seleccionados con el propósito de caracterizarlos, indagar acerca de sus actitudes frente al pluralismo y la diversidad religiosa, y conocer en líneas generales el contenido de sus clases.&lt;/p&gt;
&lt;section id="encuesta-estudiantes"&gt;
&lt;h2&gt;Encuesta estudiantes&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A continuación se enumeran algunas de las conclusiones del análisis de la encuesta a los estudiantes.&lt;/p&gt;
&lt;section id="descripcion-religiosa-de-los-estudiantes"&gt;
&lt;h3&gt;Descripción religiosa de los estudiantes&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Para tratar de clasificar el tipo de relación que mantienen los estudiantes con su práctica religiosa, y por lo tanto con un propósito meramente operativo, construimos la siguiente tipología:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Creyente: es aquel que cree y práctica una determinada religión.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Tradicionalista: es aquel que asiste a un culto por tradición familiar aunque interiormente no mantiene una creencia religiosa.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Ateo: es aquel que no practica ni cree en alguna religión&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Una gran cantidad de estudiantes (76%) se identificaron como creyentes, un 19% como tradicionalistas y un 5% como ateos.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="clasedereligion1.jpg" src="http://sindioses.org/sociedad/clasedereligion1.jpg"&gt;
&lt;img alt="clasedereligion2.jpg" src="http://sindioses.org/sociedad/clasedereligion2.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Respecto a su filiación religiosa, los estudiantes se identificaron en su gran mayoría como católicos (78,4%); en segundo lugar en tamaño porcentual están los estudiantes que se consideran cristianos evangélicos (11,8%) que junto con los protestantes y pentecostales sumarían el 13% de la población; en tercer lugar encontramos a los ateos (5,3%); y en cuanto lugar a los testigos de Jehová (1,2%). Teniendo en cuenta la fuerte tradición católica de Colombia, los datos confirmarían la tendencia del crecimiento de los nuevos movimientos religiosos, especialmente movimientos religiosos, especialmente de las comunidades cristianas evangélicas, y un aumento muy notorio en el número de ateos. Los budistas, mormones, judíos y musulmanes serían grupos inframinoritarios con porcentajes cercanos o inferiores al 0,1% de la población encuestada.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="caracter-confesional-de-la-educacion-religiosa"&gt;
&lt;h3&gt;Carácter confesional de la educación religiosa&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;A la pregunta "¿En tú colegio te inculcan alguna religión en especial?", el 39% de la población respondió afirmativamente. Al cruzar esta respuesta con el sector educativo (público o privado) encontramos que el 29,7% de los estudiantes de los colegios públicos y el 52,6% de los estudiantes coincidieron en afirmar que en sus colegios les inculcan una religión en particular. El 93% de quienes respondieron afirmativamente a esta pregunta, dicen estar recibiendo en su clase la doctrina de la Iglesia Católica. Estos datos corroboran el peso que sigue teniendo el ingrediente confesional en la clase de religión, tanto en colegios públicos como privados.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="caracteristicas-de-las-clases-de-religion"&gt;
&lt;h3&gt;Características de las clases de religión&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;La gran mayoría de los estudiantes (88%) afirmó que en sus colegios se ofrece la signatura de religión. Sin embargo, "si tenemos en cuenta que la Ley General de Educación 115 determina la obligatoriedad del área de religión en todos los planes de estudio de enseñanza básica y media" nos preguntamos por el 12% que respondió negativamente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El 63,4% de los estudiantes expresó que la clase de religión es de carácter obligatorio, entre ellos el 47,9% de estudiantes de colegios privados y el 58,8% de estudiantes de colegios públicos compartieron esta afirmación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Situación especialmente preocupante en estos últimos pues estaría en contravía con el principio de constitucional según el cual en los establecimientos educativos del Estado ninguna persona podrá ser obligada a recibir esta clase (Artículo 68 de la Constitución).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se les preguntó a los estudiantes cuál de los siguientes componentes es más importante en la clase de religión:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El conocimiento de las religiones&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La formación ética y moral&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Las dos anteriores por igual&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;La última opción (las dos anteriores por igual) fue mayoritaria con el 58% de las respuestas, seguida por la formación ética y moral con el 32%. Al parecer el área de religión y el área dedicada a la formación ética es una sola en un porcentaje importante de colegios encuestados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Situación que contradice la Ley General de Educación 115 que en su artículo 23 define estas dos áreas en forma separada e independiente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Frente a la pregunta: "¿Tu clase de religión gira alrededor del conocimiento sobre diversas religiones, una sola religión, ninguna religión?" la mayoría de los estudiantes (el 58%) contestó que su clase de religión les permite acercarse al conocimiento de diversas religiones. En ese mismo sentido la gran mayoría de los estudiantes (89%) considera que la clase de religión les muestra la diversidad religiosa que hay en el mundo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, no podemos afirmar que la formación alrededor de la diversidad religiosa en los colegios corresponda necesariamente a una formación pluralista, especialmente porque desde una perspectiva confesional es necesario dar a conocer las "otras" religiones para subrayar sus errores y herejías.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aproximadamente la mitad de los estudiantes encuestados (51,4%) tienen una percepción muy positiva respecto a su clase de religión, en temas como su calidad, el interés que les suscita y la utilidad que le encuentran.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De acuerdo con su filiación religiosa, son los estudiantes católicos los que tienen una percepción más positiva de su clase de religión. Lo que se explicaría por el carácter católico que tiene la clase de religión en la mayoría de los colegios encuestados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para conocer la importancia relativa que le otorgan los estudiantes a la clase de religión, se les preguntó cuánto aportaba a su información personal una serie de asignaturas. Los estudiantes consideran que la asignatura que más les aporta a su formación personal es español, y la que menos les aporta es artes, religión se encuentra en el penúltimo lugar. Igualmente se les preguntó a los estudiantes cuánto les interesaba una serie de asignaturas, las respuestas indicaron que la asignatura que más les interesa es deportes y la que menos les interesa es religión.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al preguntar a los estudiantes acerca de la relación entre los contenidos de su clase y valores como la tolerancia y el respeto por la diferencia encontramos: La gran mayoría de los estudiantes (91%) considera que su clase de religión promueve valores para una mejor convivencia. La gran mayoría (93%) considera que su clase de religión les enseña a respetar las creencias religiosas de otras personas. La gran mayoría (88%) considera que en su clase de religión personas de creencias diferentes pueden expresarse libremente. Es importante recordar que la mayoría de los estudiantes son católicos y por esta razón no expresan ningún sentimiento de discriminación en clases de religión donde es muy frecuente la perspectiva confesional católica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando se les preguntó a los estudiantes cuál debería ser el contenido fundamental de su clase, la mayoría de ellos (52%) respondió que debería ser un espacio para aprender valores moral y ética; un 24% consideró que debería ser un espacio para conocer diversas religiones; y solo un 18% cree que debería ser un espacio para conocer su propia religión.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="discriminacion-religiosa-en-el-colegio"&gt;
&lt;h3&gt;Discriminación religiosa en el colegio&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Frente a la pregunta ¿Te has sentido obligado a participar en algún ritual religioso en tu colegio?, el 18,1%  de los encuestados respondió afirmativamente; al cruzar esta información con el sector educativo del que provienen las respuestas encontramos que el 13,1% de los estudiantes de colegios públicos y el 23,4% de los estudiantes de colegios privados compartieron esta opinión. La mayoría de los estudiantes que expresaron sentirse obligados a participar de rituales religiosos se consideran como ateos o como creyentes de religiones diferentes a la católica. La mayoría de los rituales religiosos enumerados por los estudiantes como obligatorios son rituales católicos como misas y primeras comuniones. Esta situación va en contravía del carácter laico de la Constitución del 91 y es aún más contradictoria en los colegios públicos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un 7% de los estudiantes expresó haberse sentido discriminado en alguna ocasión a causa de sus creencias religiosas. Nuevamente ateos y no católicos manifestaron con mayor frecuencia experimentar esta situación. 16% de los creyentes no católicos y 21% de ateos respondió positivamente a esta pregunta. Entre las minorías que manifiestan sentirse discriminadas se destacan, en otras, los testigos de Jehová.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cerca del 25% de los estudiantes ateos y del 15% de los creyentes no católico expresaron que sus profesores preferían a los estudiantes que practican una religión particular. Lo que se puede interpretar diciendo que los estudiantes perciben que sus compañeros, quienes comparten la religión de sus profesores, gozan de favoritismo. Como veremos en la siguiente encuesta, la mayoría de los profesores se identificaron como católicos.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="encuesta-profesores"&gt;
&lt;h2&gt;Encuesta profesores&lt;/h2&gt;
&lt;section id="descripcion-religiosa-de-los-profesores"&gt;
&lt;h3&gt;Descripción religiosa de los profesores&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;A continuación se enumeran algunas de las conclusiones del análisis de la encuesta a profesores.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="clasedereligion3.jpg" src="http://sindioses.org/sociedad/clasedereligion3.jpg"&gt;
&lt;p&gt;La mayoría de los profesores (85%) se considera practicante de alguna religión, el 4,5% se identificaron como ateos y el 9,4% no se identificaron ni como creyentes, ni como ateos. Con respecto a religión que profesan, la gran mayoría (81,2%) se identificaron como católicos. Al sumar evangélicos, carismáticos evangélicos y protestantes, el 6,6% está en alguna vertiente del cristianismo protestante, y el 0,4% se identificaron como adventistas. Estos datos corroboran la información suministrada por los estudiantes de que el cristianismo evangélico y protestante constituye la segunda fuerza religiosa del país en número de adherentes.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="caracter-confesional-de-la-educacion-religiosa-1"&gt;
&lt;h3&gt;Carácter confesional de la educación religiosa&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;La clase de religión según un poco más de la mitad de los profesionales encuestados (50,2%) es de carácter confesional en sus colegios, y en la gran mayoría de los casos católica, por lo tanto, se desarrolla teniendo como base los lineamientos y las cartillas diseñadas por la Conferencia Episcopal de Colombia para tal fin. Para el 39,4% de los profesores del sector público la educación religiosa en sus colegios es de carácter confesional.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esto concuerda con la propuesta de la Iglesia Católica, regulada a través del concordato entre la Santa Sede y el Gobierno Nacional, que promueve la enseñanza confesional de la religión católica en los colegios del Estado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tanto en colegios públicos como privados, con mayor frecuencia en estos últimos, se siguen celebrando rituales religiosos católicos. Un 20% de los profesores encuestados manifestó que entre los deberes de los estudiantes se encuentra participar en estos rituales. Un 56% de los profesores manifestó que los estudiantes pueden participar de ellos opcionalmente. Entre los rituales católicos que se celebran, se destacan por su frecuencia: las misas, preparación para la primera comunión y miércoles de ceniza.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="formacion-academica-de-los-profesores"&gt;
&lt;h3&gt;Formación académica de los profesores&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;La mayoría de los profesores encuestados no cuentan con un título universitario que certifique su competencia en el área de religión. Un 25,4% cuneta con una formación en ciencias sociales, pero los demás cuentan con una titulación poco afín al área; encontramos por ejemplo, profesores formados en comercio, desarrollo humano, química, biología o contaduría, encargados de la clase de religión. De acuerdo con la información suministrada por algunos de ellos, esto obedece a que en muchos colegios la clase de religión es una especie de "comodín" o "relleno", mediante la cual los profesores llenan las horas que les hace falta para cumplir su jornada docente, situación más frecuente en los colegios públicos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La falta de docentes especializados, así como la ausencia de estándares y programas para la clase de religión, pone de manifiesto que en un alto porcentaje de colegios, en especial públicos y no confesionales, directivos y docentes no consideran el área de religión como un área prioritaria de la formación de los estudiantes. En los colegios confesionales el área de religión reviste de mayor importancia, y los docentes encargados cuentan generalmente con una formación académica más a fin, aunque, por supuesto, "la enseñanza de la religión es de carácter confesional".&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="discriminacion-religiosa-en-el-colegio-1"&gt;
&lt;h3&gt;Discriminación religiosa en el colegio&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;El 39% de los profesores encuestados manifestó preferir a los estudiantes que practican una determinada religión. El 20%  manifestó predilección por los estudiantes católicos; mientras que el 5% expresó preferir estudiantes de otras religiones. Esta actitud se puede interpretar como una forma de discriminación frente a otras minorías como las constituidas por los estudiantes no católicos y ateos. Sin embargo, el 97% de los profesores encuestados manifestó tener en su clase estudiantes no católicos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El 83% de los profesores encuestados expresó que en su colegio no existe la posibilidad de un trato especial en la clase de religión para estudiantes no católicos, nos referimos por ejemplo a la enseñanza confesional de otras religiones.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="perspectivas-de-la-clase-de-religion"&gt;
&lt;h3&gt;Perspectivas de la clase de religión&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;La mayoría de los profesores encuestados (81,5%) manifestó que la formación religiosa es responsabilidad de la familia y no del colegio, sin embargo, el 62% expresó estar de acuerdo con la obligatoriedad de la clase de religión, esta última respuesta es más frecuente en los colegios confesionales y privados. No tenemos claridad de cómo concilian los profesores estas dos posiciones que son en apariencia contradictorias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La mayoría de los profesores encuestados (52%) considero que lo más adecuado es aprovechar la clase de religión para enseñar ética y moral; un 32% considera que lo más adecuado es aprovechar la clase de religión para enseñar historia de las religiones.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;William Mauricio Beltrán Cely es profesor de la Universidad Nacional de Colombia en el área de sociología de la religión, investigador del Centro de Estudios Sociales de la misma universidad (CES), e investigador del Instituto Colombiano para el Estudio de las Religiones (ICER).&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils" style="clear: both"&gt;&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/sociedad/index.html"&gt;Sociedad y religión&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>educación</category><category>religión</category><guid>http://sindioses.org/sociedad/clasedereligionbogota.html</guid><pubDate>Sun, 07 Mar 2010 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Costa Rica impulsa guías de sexualidad rechazadas por el clero católico</title><link>http://sindioses.org/sociedad/guias.html</link><dc:creator>César Barrantes B.</dc:creator><description>&lt;p class="primera"&gt;Durante casi 20 años el estado costarricense fracasó en su intento de utilizar guías de educación sexual para secundaria que se alejaran de los criterios religiosos. La intervención clerical deparó textos rechazados por los especialistas y derivó en que el último intento se archivara hace 17 años.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En marzo de 2008 las autoridades educativas de este país anunciaron que están en proceso de elaboración un nuevo curso sobre sexualidad donde se enseñará a los adolescentes el uso del condón y otros métodos anticonceptivos, todo sin tomar en cuenta la opinión de la Iglesia Católica, que ha bloqueado sin miramientos varios intentos anteriores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La iniciativa gubernamental fue recibida con entusiasmo por la sociedad civil y con reservas por el clero, que aún no se ha pronunciado al respecto, pero de quien se espera que repita su desaprobación de años anteriores, debido al rechazo frontal a los métodos anticonceptivos y a las relaciones pre-matrimoniales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los datos oficiales arrojan datos alarmantes sobre la vida sexual de los jóvenes costarricenses: al año casi 15 mil adolescentes quedan embarazadas, la edad promedio de inicio de las relaciones sexuales ronda los 13 años y la ignorancia sobre la sexualidad es común. Los expertos achacan estas cifras a un ambiente familiar permeado por los tabúes y los miedos derivados de una centenaria influencia religiosa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El Ministro de Educación, Leonardo Garnier, un político de fuertes raíces humanistas y seculares, advirtió que los embarazos adolescentes generan un alarmante índice de deserción de las aulas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La posición de la Iglesia Católica, apoyada tácitamente por otras denominaciones cristianas, causa duras críticas de sectores más liberales que catalogan sus posturas como obsoletas y retrógradas.&lt;/p&gt;
&lt;section id="influencia-constante"&gt;
&lt;h2&gt;Influencia constante&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Costa Rica vive una situación particular, la separación Estado-Iglesia existe, pero la influencia clerical en constante y amparada por una oficialidad establecida constitucionalmente, lo que convierte al país en un estado confesional, cosa rara en el mundo occidental.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los líderes religiosos, sabedores de su influencia, ejercen una especie de influencia política “suave”, distinta a la agresividad mostrado por sus pares españoles, pero la misma ha demostrado ser eficiente y de largo alcance entre un pueblo con fuertes raíces en ese credo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aunque la devoción del ciudadano promedio decae de manera constante en los últimos años (crecimiento de otras sectas, agnosticismo e incluso el ateísmo), la institución clerical sostiene un juego de intereses con los gobernantes que incluye fuertes inversiones en grupos financieros.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;La pugna por imponer un estado secular es difusa en este país centroamericano y tuvo su punto alto a finales del siglo XIX y principios del XX, cuando gobernantes de corte liberal despojaron al clero de buena parte de su poder. Sin embargo, las administraciones de las últimas décadas optaron por tener una relación menos confrontativa que les afecte electoralmente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los cursos sobre sexualidad seculares en los centros educativos costarricense iniciarán en el 2009. Habrá que esperar si esta vez la visión secular logra imponerse a la religiosa.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils" style="clear: both"&gt;&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/sociedad/index.html"&gt;Sociedad y religión&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>anticoncepción</category><category>educación</category><category>religión</category><guid>http://sindioses.org/sociedad/guias.html</guid><pubDate>Sun, 06 Apr 2008 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Ciencia vs. Religión. Enseñando la diferencia, resolviendo el conflicto</title><link>http://sindioses.org/sociedad/cienciavsreligion.html</link><dc:creator>Zoran Pazameta. Traducido por Ferney Yesyd Rodríguez</dc:creator><description>&lt;p class="primera"&gt;La mayoría de los estudiantes de nuestras universidades ignoran las diferencias entre las verdades científicas y las religiosas, y virtualmente desconocen la manera como éstas son obtenidas. Estos pensamientos y materiales serán de gran ayuda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el mundo de hoy, la humanidad está, en muchos aspectos, mejor de lo que ha podido estar alguna vez, y el conocimiento educativo está más ampliamente disponible que en cualquier tiempo en el pasado. A pesar de esto, la ignorancia sobre las diferencias entre las "verdades" científicas y naturales continúa causando tremendos sufrimientos y angustias en el mundo. Es por esto, que en cada emisión del SKEPTICAL INQUIRER se ofrecen los ejemplos y las consecuencias de esta ignorancia, la cual no se confina a las "masas incultas." Paul Kurtz (1998,4) nos dice: "El analfabetismo científico se encuentra ampliamente extendido, aún en las clases educadas, y especialmente entre los políticos y los líderes industriales." Y está observación se aplica más fuertemente al conocimiento de las diferencias fundamentales entre la religión, la ciencia y la perjudicial (y anticientífica) pseudociencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Durante una década he estado enseñando cursos introductorios en astronomía y física, como requisitos de ciencias en una universidad estatal de arte liberal, sin dar un mayor énfasis en las ciencias físicas. Los estudiantes interesados en una ciencia natural (por ejemplo, biología) probablemente aprenden algo de la ciencia y del método científico por "inmersión",&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Me he dado cuenta que ellos desconocen los fundamentos que permiten conocer la verdad científica y de cómo éstos difieren de los de la religión. Las personas que siguen una carrera no científica, abandonan la universidad sin tener en claro las diferencias y los conflictos en la historia del pensamiento religioso y el filosófico, algunos solo tienen un conocimiento superficial de los resultados (aunque no de la metodología) de la ciencia; ¡En mis años de experiencia, me he encontrado con que muchos estudiantes de cualquier grupo, ni siquiera pueden ofrecer una explicación clara de la diferencia entre ciencia y tecnología! (Ciencia, es el conocimiento de las leyes de naturaleza; la tecnología es la aplicación de este conocimiento a la fabricación de productos materiales y dispositivos.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estoy seguro que muchos educadores, de todo nivel, comparten mi frustración sobre estos asuntos,  siendo está la razón por la que desarrollé este material. Personalmente, me aseguro que en cada clase que enseño, mis estudiantes consigan una dosis de este conocimiento en alguna magnitud.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La figura 1 ilustra el hecho de que la ciencia y la religión son aspectos mutuamente excluyentes y complementarios de la epistemología humana; es decir, que cada uno trata con dominios separado de la experiencia humana. La ciencia trata del mundo natural, y la religión con el mundo espiritual; ¡Con tal de que éstos se queden dentro de sus propias esferas de influencia, es obvio que ningún conflicto puede existir! Uno puede ser a la vez científico y digamos, un budista o un musulmán (en principio, todas las doctrinas religiosas son mutuamente excluyentes; en la práctica, la intolerancia y el odio de sus creencias son el resultado de la manipulación sociopolítica de la religión, y no por la religión  per  se).&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/sociedad/cienciavsreligion1.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;Figura 1&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;A parte de esto, es de vital importancia que los estudiantes comprendan los papeles de las  pruebas, tanto en la religión como en la ciencia. En la religión, las pruebas no tienen ningún significado y son reemplazadas por la fe. O usted cree (tiene fe), o usted no cree, ésta es la única "prueba" legítima para una religión: Para la ciencia, la cuestión radica en la prueba, por ejemplo: en la observación y el experimento, la fe no juega ningún papel, porque una verdad científica provisional (como lo es la hipótesis) requiere la aprobación de una prueba empírica, de lo contrario, se descarta. "Este punto de que la verdad científica es contingente sobre una  interpretación subjetiva y que por lo tanto yace en un plano epistemológico diferente al de la verdad filosófica, parece ser tan inescrutable para los deconstruccionistas ( y otros filósofos posmodernistas) como lo son para el resto de nosotros sus opacos sofismas" (El postmodernismo puede definirse como una teoría anárquica del conocimiento, en el postmodernismo más recalcitrante se ve la ciencia como un conocimiento innecesario. En Sindioses.org hay disponible un ensayo sobre el postmodernismo titulado.  &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/escepticismo/criticapostmo.html"&gt;Hacia una nueva Ilustración: Una Respuesta a las críticas postmodernistas del Humanismo.&lt;/a&gt; N. del T.).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando alguien intenta mezclar los principios científicos y religiosos, se aventura en la "tierra de nadie" de la pseudociencia, en la que el conflicto y los daños sobrevienen. Ejemplos de esto los hay por montón: Las "pruebas" con las que acusaban a las brujas; el "análisis" erudito de las escrituras que "demuestran" que un grupo de creencias es superior a otro y que solamente quienes se adhieren a éste pueden ser salvos, la "evidencia" de que astronautas antiguos visitaron Tierra, o que "El origen de las especies" miente sobre una creación divina, que un grupo étnico es superior a otro, que un cocimiento de hierbas o un pendiente de cristal puede curar el cáncer. Igualmente son fatuos los "científicos" que intentan demostrar la existencia de Dios, la continuidad de la existencia espiritual después de la muerte, y así sucesivamente. Lo que todos éstos hechos tienen en común es una mala definición y una mezcla de fe con un selectivo (y usualmente engañoso) razonamiento, los defensores de estas mezclas, con mucha labia, se pasan de la ciencia a la religión según el argumento que estén confrontando. En la figura 1 se expone punto por punto las características de la religión y de la ciencia, el cual es muy claro para los estudiantes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es necesario proporcionarle a los estudiantes la discusión del tema de "la verdad" en religión, y de la forma cómo ésta es impartida por revelación, e interpretada por una  persona elegida (shamanes, profetas, dirigentes de la iglesia, los creyentes individuales, etc.). De hecho, quienes son religiosos se molestan cuando se menciona que éstas revelaciones pueden deberse a la demencia, el uso de substancias psicoactivas, o un fraude intencionado que se hace pasar como inspiración divina; Pero el último requerimiento para los creyentes, el requerimiento necesario y suficiente por definición es la fe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Me referiré al método científico, es decir, el medio por el que se obtiene la verdad científica (vea, por ejemplo, Estling 1998), el cual es percibido como incomprensible y de algún modo extraño por muchas personas. Es en este punto  donde el organigrama (figura 2) es útil.&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/sociedad/cienciavsreligion2.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;El método científico&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Aunque éste se explica por si mismo, apunto aquí la referencia de la discusión sobre los cuatro tipos de razonamiento (experiencia, analogía, inducción y deducción) (Kline 1964, 24-27) y le asigno a los estudiantes la tarea de citar ejemplos para cada uno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los tres criterios que cualquier nueva hipótesis debe satisfacer para ser aceptada como teoría (Copia 1961, 426-433) son:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Debe explicar uno o más de los fenómenos que actualmente son inexplicables (lo cual es la motivación inicial para construir la teoría).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Debe incorporar partes existentes de la teoría que se propone reemplazar (Satisfacer el principio de correspondencia).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Debe hacer predicciones de nuevos fenómenos, que a su vez deben ser probados empíricamente. Un ejemplo que uso con frecuencia es la teoría de Einstein de la gravedad: la cual explica la parte anómala de la presesión orbital de Mercurio; lo cual reduce a la teoría de la gravedad de Newton a un campo explicativo menor; la teoría de Einstein también predijo la desviación de la luz de las estrellas que pasan cerca del Sol.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/sociedad/cienciavsreligion3.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;Figura 3
&lt;strong&gt;El árbol de la lógica&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Pero esto no acaba aquí; podemos profundizar; por lo que he construido, lo que denomino, un Árbol de la Lógica (figura 3), el cual es una fórmula para analizar las explicaciones de los fenómenos por eliminación de opciones (Giere 1979, 147-153), éste árbol se puede aplicar a los argumentos que se denominan "paranormales." Por ejemplo, en cuanto a la hipótesis de la visita de seres extraterrestres, se pueden eliminar todas las otras posibilidades (no en todos los casos es posible hacerlo más allá de toda duda razonable) y podemos ver, que no se puede escoger entre la hipótesis extraterrestre y un fenómeno natural desconocido. Ambos, en esta fase, son epistemológicamente igual de viables. (Por supuesto la fe inclina a menudo la balanza en favor de la hipótesis extraterrestre, pero esto trae consigo un salto por fuera del campo de la ciencia y se cae en un cenagal de falacias lógicas y suposiciones ad hoc, lo cual es: Pseudociencia!). Sin embargo, a continuación aplique la Navaja de Occam (la que estipula que las afirmaciones extraordinarias requieren pruebas extraordinarias) y se dará cuenta que es más probable reducir un fenómeno OVNI a un fenómeno natural, pero desconocido, en lugar de un artificial origen extraterrestre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hay otros temas que deberían, quizás, tratarse. Algunos de éstos es "el factor de interconexión," que significa que cada ciencia dependen de las otras en alguna magnitud (Por ejemplo: La investigación biomédica usa las frutos tecnológicos de la física óptica y la electrónica), a su vez que el progreso en un campo no se puede acelerar, simplemente remitiendo recursos de otro (en otras palabras, la ciencia no es un juego de suma cero). Relacionado con esto, cabe mencionar, que no hay garantía de que un problema científico se pueda resolver en un espacio de tiempo previamente estipulado, por más dinero o expertos destinados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con la investigación científica no hay ninguna respuesta en la parte de atrás del libro, nadie sabe a priori qué investigaciones serán fructíferas y cuales no. Es más, nosotros tenemos mayores conocimientos en unas áreas que en otras, lo que responde a la pregunta clásica de por qué nosotros podemos enviar un hombre a la Luna, pero no hemos podido curar el SIDA o el cáncer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con la experiencia que tengo, puedo decir que casi todo lo anterior es nuevo para el estudiante promedio de universidad, sin tener en cuenta la carrera que haya escogido. Espero que este material toque una "hebra" a los educadores, y los animo a que critiquen, extiendan, y refinen este material para cuando lo presenten a sus estudiantes. Como veo las cosas, nunca antes el futuro de nuestra civilización estuvo más amenazado.&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Zoran Pazameta enseña astronomía y física en el departamento de Ciencias Físicas de la Eastern Connecticut State University y dirige el planetario de dicha universidad. Sus intereses comprenden la astronomía, cosmología y la filosofía de la ciencia.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Dirección: Physical Sciences Department, Eastern Connecticut State University; Willimantic, CT 06226. E-mail: &lt;a class="reference external" href="mailto:pazameta@ecsuc.ctstate.edu"&gt;pazameta@ecsuc.ctstate.edu&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nota:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;aside class="footnote-list brackets"&gt;
&lt;aside class="footnote brackets" id="footnote-1" role="doc-footnote"&gt;
&lt;span class="label"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;1&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;El presente artículo apareció en la revista SKEPTICAL INQUIRER Julio /Agosto de 1999.&lt;/p&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;p&gt;El lector interesado en ampliar su mirada sobre este tema tiene a su disposición otros artículos publicados en Sindioses.org como:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/sociedad/cienciayreligion.html"&gt;¿Son compatibles la ciencia y la religión?&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/sociedad/cesped.html"&gt;Cuando la religión pisa el césped de la ciencia&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Referencias:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Copi I.M. 1961: Introduction to Logic, second edition: New York: Macmillan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estling, Ralph. 1998. Is Science Concerned With Truth? SKEPTICAL INQUIRER 22 (4): July/August 55-56.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Giere, R.N. 1979. Understanding Scientific Reasoning. New York : Holt, Rinehart &amp;amp; Winston.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kline M. 1964. Mathematics in Western Culture. New York: Oxford University Press.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kurtz, Paul. 1998. Can the sciences be unified? SKEPTICAL INQUIRER 22 (4): July/ August 48.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils" style="clear: both"&gt;&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/sociedad/index.html"&gt;Sociedad y religión&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;</description><category>ciencia</category><category>educación</category><category>método científico</category><category>pseudociencia</category><category>religión</category><guid>http://sindioses.org/sociedad/cienciavsreligion.html</guid><pubDate>Sat, 17 Nov 2007 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Por una educación moral desligada de la Iglesia: El caso de España</title><link>http://sindioses.org/sociedad/educacionlaica.html</link><dc:creator>Fernando Robles</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/sociedad/educacionlaica1.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;p&gt;Este artículo apareció publicado por primera vez en el Boletín Racionalista Internacional #167.&lt;/p&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Con el comienzo del nuevo año escolar en septiembre de 2007, los niños de España tendrán una nueva clase de educación cívica secular que ha levantado en armas a la Iglesia Católica Romana. "Educación para la ciudadanía" incluirá ética, educación cívica y derechos humanos. Basada en los valores consagrados en la Constitución de 1978, está diseñada para preparar a los estudiantes de las escuelas elementales y del primer ciclo de secundaria del ámbito público para convertirse en ciudadanos autodeterminantes, responsables y tolerantes de una democracia moderna y plural.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La Iglesia Católica Romana (ICR) ha tomado el curso como un reto contra su monopolio moral y lanzó contra él una furiosa campaña. El episcopado advirtió a los padres católicos que las clases de educación cívica violan su derecho constitucional sobre la "formación moral" de sus hijos y que debe ser enfrentada por todos los medios legales. El arzobispo de Madrid amenazó con apelar ante la Corte Constitucional de España para detener este "programa educacional ético-moral que niega a la religión". Pero el gobierno no se ha dejado impresionar. "Ninguna creencia puede imponerse sobre la ley", dijo el Primer Ministro José Luís Rodríguez Zapatero el mes pasado en un discurso ante un congreso juvenil. "España es un país laico, y sus principios de laicidad garantizan el pluralismo y la tolerancia".&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.org/sociedad/educacionlaica2.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Para los obispos, lo más explosivo del nuevo programa es el hecho de que incluye, entre muchas otras cosas, los temas de género, sexualidad y familia. Una de sus metas declaradas es enseñar a los niños a rechazar "la discriminación existente por razones de sexo, origen, diferencia social, afectos sexuales, o de cualquier otro tipo" y a ejercitar "una evaluación crítica de la división social y sexual del trabajo y de los prejuicios sociales racistas, xenófobos, sexistas y homofóbicos". Según los obispos, esto significa "adoctrinar a los niños con la ideología sexual y la agenda social de la izquierda…". En pocas palabras, "¡Sodoma y Gomorra!".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando el gobierno socialista asumió el poder en marzo de 2004 modificó, con mucho pesar por parte de la ICR, el clima social de España con una serie de políticas nuevas. Abandonó los planes para las clases religiosas compulsivas en las escuelas públicas, recortó los subsidios gubernamentales para las instituciones católicas, facilitó las leyes para el divorcio y el aborto y reconoció los matrimonios homosexuales. A pesar de las protestas del arzobispo acerca de que Madrid se había convertido en "Sodoma y Gomorra", el modelo social liberal de Zapatero cuenta con un amplio apoyo entre la gente. En una investigación realizada en julio por el Centro de Investigación Sociológica en Madrid, más de dos tercios de los consultados recibió con beneplácito, por ejemplo, la legalización de los matrimonios homosexuales, aunque el 77 por ciento se auto-describió como católico (del cual, sin embargo, solamente el 16 por ciento dijo que concurría a la iglesia cada semana, mientras que el 55 por ciento declaró que casi nunca lo hacía).&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/sociedad/educacionlaica3.jpg"&gt;
&lt;p&gt;La influencia de la ICR está languideciendo en el que alguna vez fuera el país más católico de Europa. La educación continúa siendo uno de sus baluartes; aproximadamente la cuarta parte de los niños del país es educada en escuelas católicas que obtienen aproximadamente la mitad de sus fondos del estado, y la otra mitad de fuentes no gubernamentales. Pero incluso entre los estudiantes y padres representados por la Asociación Católica de Compañías de Educación Privada en Madrid, el 94 por ciento no tiene ninguna objeción contra las clases de educación cívica. De hecho, la furiosa resistencia de los obispos católicos contra el nuevo programa de estudios amenaza con volverse en su contra. El gobierno parece esperar que los tiempos maduren para poner a la ICR en su lugar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El hombre detrás del nuevo programa de educación cívica es Gregorio Peces-Barba Martínez, profesor de Filosofía Legal de la Universidad de Madrid, y uno de los autores de la Constitución de 1978. En un artículo del diario español "El País", advirtió a los ruidosos obispos a no "tensar tanto la cuerda". Criticándolos por su "extrema arrogancia, una sensación de impunidad y un insufrible sentido de superioridad, derivados del hecho de que administran "verdades superiores", los acusó de "desafiar a las autoridades legítimas, a la Constitución y a la ley, intentando imponer sus criterios sobre el bien común y la soberanía popular que reside en el Parlamento" y los halló "responsables de la agitación que dificulta la paz social". Si la ICR no puede adaptarse al nuevo clima social en la próxima legislatura, dijo que "será necesario encarar el tema de las acciones y de la situación de la Iglesia y establecer un nuevo status que la coloque en su lugar y que respete la autonomía de la autoridad civil". Las expresiones del profesor Peces-Barba son consideradas significativas por su influencia en el gobierno español.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="educacionlaica4.jpg" src="http://sindioses.org/sociedad/educacionlaica4.jpg"&gt;
&lt;hr class="docutils" style="clear: both"&gt;&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/sociedad/index.html"&gt;Sociedad y religión&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;</description><category>educación</category><category>política</category><category>separación religión / estado</category><guid>http://sindioses.org/sociedad/educacionlaica.html</guid><pubDate>Thu, 11 Oct 2007 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Carta de un padre laico a su hijo</title><link>http://sindioses.org/sociedad/cartapadrelaico.html</link><dc:creator>Gonzalo Morales</dc:creator><description>&lt;p class="primera"&gt;Enero 22 2005&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Yo no quiero dejarte prisionero de una organización que primero te inyecta el veneno del complejo de culpa, para decirte después que el único antitodo lo tienen ellos. No quiero que te inculquen una moral tan artera que considera más peligrosos una teta, que una pistola o un artilugio capaz de arrasar una ciudad entera.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Yo no quiero que te enseñen a dividir la humanidad en buenos y malos, en fieles e infieles, en los "nuestros" y el resto. No quiero que tiñan de pecado original tu inmaculada alma, ni que vendan tu niñez a algún desaprensivo de su organización, oculto y a salvo por su jerarquía.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Yo no quiero que maten tu rebeldía con un puñal de resignación, ni que amenacen tu bendita osadía con un infierno a su medida. No quiero que te cambien por tristeza tus toneladas de alegría, que distraigan tu mirada con el más allá del más aquí, que las promesas de vida eterna te hagan olvidar el compromiso frente a la eterna mala vida de los de siempre, que injusto sea normal y hermanos no sean todos, que de tanto mirar al cielo se te olvide el suelo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Yo no quiero que nadie dirija tu cama, que unos hombres que viven solos te digan lo que es familia, que la justicia social es envidia, el impulso natural lascivia y la libertad pecado. No quiero verte expiar sus culpas, perdido en sus turbas, sin razón ni corazón, tan pendiente de los santos que no veas que todos los demás somos tantos, no quiero que te cambien un beso por un paraíso, ni un abrazo por un latigazo, que te sustituyan la solidaridad por la caridad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Yo no quiero para ti ni su cielo, ni su infierno eternos, no quiero su bálsamo del no pensar, el bálsamo del perdón por nada, la cadena del complejo de culpa o el látigo del castigo divino, no quiero que compres almas por un plato de lentejas, ni que vistas a los desnudos a cambio de reemplazar al Dios que reza, para ti hijo mío, quiero paz de verdad, paz de humano, paz de hermano, amor de verdad, amor de humano, amor de hermano, esperanza de verdad, esperanza de humano, esperanza de hermano, para ti quiero todas las manos, toda la paz, todas las esperanzas y todo el amor, porque para ti deseo que todos los seres humanos sean tus hermanos, sin distinción de raza, sexo o credo, para ti quiero la plenitud de ser humano, hermano, entero y sin miedo.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/sociedad/cartapadrelaico.jpg"&gt;
&lt;hr class="docutils" style="clear: both"&gt;&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/sociedad/index.html"&gt;Sociedad y religión&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;</description><category>educación</category><category>ética</category><category>moral</category><category>religión</category><guid>http://sindioses.org/sociedad/cartapadrelaico.html</guid><pubDate>Mon, 16 Oct 2006 03:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>