<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Sin Dioses (Publicaciones sobre escepticismo)</title><link>http://sindioses.github.io/</link><description></description><atom:link href="http://sindioses.github.io/categories/escepticismo.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2001-&lt;script&gt;var hoy=new Date(); document.write(hoy.getFullYear())&lt;/script&gt;&lt;noscript&gt;2100&lt;/noscript&gt; &lt;a href="mailto:editores-sindioses@googlegroups.com"&gt;Sin Dioses&lt;/a&gt; Se permite la reproducción del contenido para fines educacionales y/o científicos siempre y cuando se mencione claramente nuestro sitio web, así como el nombre del autor de cada artículo. Se prohibe su reproducción con fines comerciales.</copyright><lastBuildDate>Mon, 07 Jul 2025 00:26:13 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>Jesús y el ciego de nacimiento</title><link>http://sindioses.github.io/examenreligiones/jesus-y-el-ciego.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez</dc:creator><description>&lt;p class="primera"&gt;Estaba Jesús en el Monte de los Olivos. Se le habían acercado los judíos a preguntarle quien era él. Jesús les había dicho que existía desde antes de su nacimiento.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"De cierto, de cierto os digo: Antes que Abraham fuese, yo soy."&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.github.io/examenreligiones/Jesus-sana-ciego.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;Al escuchar esto, algunos de los judíos que los escuchaban tomaron piedras para apedrearle. Jesús se había anunciado como un ser preexistente. Unos siglos después sus seguidores, llamados cristianos dirían que este Jesús era Dios mismo, o la tercera parte de dios, aunque también la unidad entera.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La confirmación de que Jesús era en realidad el creador vino después del intento de apedreo. Cuenta el evangelio de Juan que Jesús se encontró a un ciego de nacimiento. Jesús se acerco a él y fue entonces cuando sus discípulos, absortos por el misterio de las enfermedades, le preguntaron:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;¿Quién pecó, éste o sus padres, para que haya nacido ciego?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Había llegado el momento cumbre para que se revelara que Jesús en verdad es Dios encarnado, el Creador, el hacedor del quark y las galaxias, el Diseñador Inteligente que tanto pregonan los creacionistas. Jesús se quedó mirándolos, así como un padre mira cuando un hijo le pregunta sobre algo de la naturaleza, y les dijo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"No pecó él ni pecaron sus padres. La ceguera de nacimiento puede deberse a varias causas, pero no al pecado, así como los volcanes y los terremotos no se deben a falta humana alguna, sino a fenómenos naturales. En el caso de este pobre hombre se trató de un fallo en el material genético de la madre. Esto generó una degeneración en unas células llamadas gangliocitos que están en la retina. Esto derivó en una pérdida subaguda de la visión central."&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Maestro, preguntó Pedro, ¿Y eso no se debió a que la mamá tenía un gato? Jesús explicó:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"El toxoplasma, parásito transmitido por los gatos, puede generar también problemas de ceguera congénita. Ya que lo mencionas, Pedro, la ceguera congénita se puede dividir en dos tipos: Las hereditarias y las infecciosas. La que mencionas es del tipo infecciosa, como también lo es la catarata rubeólica. La de este pobre hombre es genética. Y bueno, hablando de rubeola vamos a ir a Jerusalén para seguir impulsando la vacunación y las medidas de higiene pública, el lavado de manos, el hervir el agua y otras que tantas vidas está salvando y que mucho sufrimiento le ahorrará al mundo."&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Respondiendo Simón Pedro, dijo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"Tú eres el Cristo, el Hijo del Dios viviente, porque en verdad sabes cosas que solo el Creador podría saber y tus medidas son efectivas y verificables. Sin duda no eres un predicador charlatán."&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.github.io/examenreligiones/durmiendo-iglesia.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;Luego se escuchó un acople. Ese ruido que hace el micrófono cuando recoge su propia señal, reintroduciéndola en el sistema. Ese chillido fastidioso despertó a Jorge quien estaba durmiendo tras una pesada semana de estudios. Miró al pastor en la plataforma mientras leía la Biblia:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"&lt;a class="reference external" href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Juan+9%3A2-3&amp;amp;version=RVR1960"&gt;Juan capítulo nueve, versículo dos y tres&lt;/a&gt;. Y le preguntaron sus discípulos, diciendo: Rabí, ¿quién pecó, éste o sus padres, para que haya nacido ciego? Respondió Jesús: No es que pecó éste, ni sus padres, sino para que las obras de Dios se manifiesten en él".&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Un momento&lt;/em&gt;, pensó Jorge. &lt;em&gt;¿O sea que Dios causó el sufrimiento a este hombre haciéndolo ciego desde el nacimiento para que Jesús pudiera obrar un milagro?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esa mañana de domingo Jorge empezó a dudar de la religión.&lt;/p&gt;
&lt;div style="clear: both"&gt;&lt;/div&gt;&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/examenreligiones/index.html"&gt;Examinando las religiones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description><category>cristianismo</category><category>escepticismo</category><category>Jesús</category><category>Libro de Juan</category><category>milagros</category><guid>http://sindioses.github.io/examenreligiones/jesus-y-el-ciego.html</guid><pubDate>Fri, 03 Apr 2015 21:30:00 GMT</pubDate></item><item><title>El peligro del pensamiento único</title><link>http://sindioses.github.io/sociedad/pensamiento-unico.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez</dc:creator><description>&lt;p class="primera"&gt;Enormes y brillantes se alzan con imponencia en par de estatuas de los líderes norcoreanos de la familia Kim en Piongyang, mientras reciben con reverencia la visita de miles de ciudadanos que las honran con una devoción casi religiosa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La escena que parece recordar a faraones y césares del pasado, más que evocar la grandeza de un liderazgo suscita la tristeza de ver el triunfo del pensamiento único. Muchos podrán creer que el infortunio de la alienación mental está restringido al norte de la península de Corea o alguna remota aldea de Afganistán controlada por talibanes.  Pero no es así. El pensamiento único sigue haciendo de las suyas en todo el mundo generando una gran traba para el progreso de la humanidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La posibilidad de cuestionar, rebatir y contradecir son esenciales en una democracia, no solo porque son una expresión de la libertad, sino porque solo así se avanza como sociedad. En cualquier grupo humano la discrepancia es buena para el crecimiento. Pero, infortunadamente, las comunidades que ven en sus postulados la revelación única y final son cada vez más numerosos y abarcan desde los fundamentalismos religiosos y políticos hasta el sinsentido del barrismo fanático futbolero.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En las ideologías que presentan el modelo perfecto, la moral definitiva, la doctrina incuestionable y el camino al cielo, se esconde la imposición, la exclusión y el sectarismo. En los países con procesos de alfabetización pobres y donde el pensamiento crítico no está muy extendido las banderas del pensamiento único son llevadas principalmente por las religiones organizadas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tras el paso arrollador del pensamiento único religioso queda la división maniquea de la sociedad en buenos y malos, fieles e infieles, creyentes verdaderos y apóstatas. Los muros que se levantan entre esas divisiones están hechos del prejuicio y la falta de pensamiento escéptico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ejemplo de tales muros se puede ver en religiones como la de los Testigos de Jehová que prohíben el trato, llegando en casos hasta el saludo, con aquellos miembros que han abandonado la congregación. Convergencias, aunque a menor escala, con la forma como tratan las dictaduras a los disidentes políticos.&lt;/p&gt;
&lt;figure class="pull-right" style="width: 300px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.github.io/sociedad/temblores.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pastor evangélico Javier Soto&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;El pensamiento escéptico, el que pide pruebas y demostraciones, es visto como un enemigo detestable. En el pasado la Inquisición ponía punto final a los detractores. Hoy en día la solución no puede ser fulminante, razón por la que se apela al pecado de la blasfemia o a la libertad de cultos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Recientemente hemos presenciado que tras el terremoto de Chile y el incendio en Valparaiso ha salido el pastor Javier Soto a los medios de comunicación afirmando que tales desastres son resultados de que hay en curso un proyecto de unión civil para parejas del mismo sexo. Para él, y sus feligreses no hay placas tectónicas, no vale afirmar que otras naciones tienen matrimonio igualitario y no han sucumbido a la aniquilación, o que los terremotos han estado sobre la Tierra desde hace millones de años. No, para ellos eso no vale. El pensamiento único no escucha razones.&lt;/p&gt;
&lt;figure class="pull-left" style="width: 307px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.github.io/sociedad/Ken-Ham-vs-Pat-Robertson.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ken Ham y Pat Robertson difieren en sus creencias creacionistas. Ambos ignoran las evidencias.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;En días más recientes se ha presentado un enfrentamiento entre dos grandes líderes evangélicos estadounidenses: Ken Ham y Pat Robertson. El primero afirmó que era una tontería creer que el planeta Tierra solo tiene seis mil años, no obstante él no acepta la evolución humana. Ham, director del Museo de la Creación del Ministerio Answers in Genesis (Respuestas en Génesis) salió a atacarlo diciendo que el pastor estaba socavando la autoridad de las Escrituras. La anterior disputa no solo ha generado la burla de los biólogos, geólogos y activistas ateos de EE.UU. ¿Cómo es posible que ambos líderes evangélicos no se pongan de acuerdo si leen la misma Biblia? Pero más allá del evento, es curioso ver cómo se puede llegar a sostener absurdos sobre los orígenes del planeta y de los humanos cuando se deja de lado el pensamiento racional, cuando se cae en la trampa del pensamiento único.&lt;/p&gt;
&lt;figure class="pull-right" style="width: 300px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.github.io/sociedad/Maria-Luisa-Piraquive-frase-exacta.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pastora María Luisa Piraquive, líder y profeta de la Iglesia de Dios Ministerial de Jesucristo Internacional.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;El pensamiento único puede llevar a fomentar la discriminación. En meses pasados y tras las protestas contra la Iglesia de Dios Ministerial realizadas al conocerse que su máxima líder, la pastora María Luisa Piraquive, pedía que no se permitiera predicar a las personas en situación de discapacidad física. La cúpula religiosa argumentó inicialmente que no era discriminación, sino reglamentos internos. Normas, requisitos, reglas, o como los llamasen seguían siendo discriminatorios. Los líderes de la susodicha luego jugaron la carta de la victimización. Alegaron ver afectada su libertad religiosa, hablaron de una conspiración mediática y afirmaron que “con lo de Dios no se juega”. Lo que muchos de los fieles de ese credo veían como persecución no era más que el normal proceso de libre crítica que debe caracterizar a una sociedad libre y democrática. Lo más lamentable de la anterior coyuntura no fue que la Iglesia de Dios Ministerial no haya rectificado, sino que su inmensa feligresía haya aceptado acríticamente las explicaciones dadas por sus líderes religiosos. "Cuando los derechos se llaman de otra forma hay discriminación", decía Pedro Zerolo, activista LGBT del PSOE. Nada más cierto en este caso.&lt;/p&gt;
&lt;figure class="pull-left" style="width: 400px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.github.io/sociedad/desestimulando-la-educacion-superior.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Los Testigos de Jehová desestimulan la educación superior, los adventistas del séptimo día advierten contra las clases de filosofía, biología y geología en universidades a las que llaman "mundanas" en contraposición a las suyas.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;El pensamiento único, que presume ser el verdadero y más perfecto, curiosamente huye convenientemente del debate. Las recomendaciones a los creyentes para que no lean fuentes diferentes a las oficiales o que entablen amistad con “mundanos” están a la orden del día. La decimonónica líder adventista Elena G. de White se lamentaba de la educación científica en los siguientes términos:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Hay peligros igualmente grandes en el estudio de la ciencia, según se acostumbra a realizarlo. En las escuelas de cualquier grado… se enseña la evolución… que tiende a inspirar incredulidad.” &lt;a class="brackets" href="http://sindioses.github.io/sociedad/pensamiento-unico.html#footnote-1" id="footnote-reference-1" role="doc-noteref"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;*&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Más recientemente la revista Atalaya, de los Testigos de
Jehová, aconsejaba a no asistir a la universidad:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“¿Qué ambiente se respira en la mayoría de las universidades de este mundo? ¿Verdad que suelen ser foco de descontento social y político, y se caracterizan por la inmoralidad y los excesos? (Efesios 2:2) En contraste, la organización de Jehová ofrece la mejor educación en el pacífico ambiente de la congregación cristiana.” &lt;a class="brackets" href="http://sindioses.github.io/sociedad/pensamiento-unico.html#footnote-2" id="footnote-reference-2" role="doc-noteref"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;†&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Pero el “pacífico ambiente cristiano” que piden los religiosos es un ambiente estéril. Es el conformista entorno en el que ya todo está dicho, las grandes cuestiones solucionadas, en el que se prohíbe pensar por fuera del molde. Es la fórmula de la receta que puede sumir a una sociedad en un barbarismo talibán o en el atraso científico que vivió Occidente antes del renacimiento. Bien decía Estanislao Zuleta, filósofo y ateo colombiano:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“En lugar de desear una filosofía llena de incógnitas y preguntas abiertas, queremos poseer una doctrina global, capaz de dar cuenta de todo, revelada por espíritus que nunca han existido o por caudillos que desgraciadamente sí han existido. Adán y sobre todo Eva, tienen el mérito original de habernos liberado del paraíso, nuestro pecado es que anhelamos regresar a él. &lt;a class="brackets" href="http://sindioses.github.io/sociedad/pensamiento-unico.html#footnote-3" id="footnote-reference-3" role="doc-noteref"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;‡&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;El recurso de salvaguardar el pensamiento único contra la insidiosa crítica lo han encontrado los clérigos en el pecado inexistente de la blasfemia. Con frecuencia se pide la censura de los librepensadores que han criticado abiertamente las religiones organizadas, sus líderes o sus supuestos libros sagrados porque se hieren los sentimientos religiosos o simplemente porque son blasfemos. Las ideas políticas y económicas son cuestionadas a diario en los países libres sin que político alguno diga que tal acción es pecaminosa. Pero en el caso de la religión el rasero es diferente. Frente a la imposibilidad de defender aquello que es completamente subjetivo y carente de sustento racional la censura es la mejor solución.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la tierra del libre examen no hay una moral objetiva y perfecta. Las grandes cuestiones morales de la sociedad deben analizarse críticamente y tenerse en cuenta los nuevos conocimientos que provee la ciencia, así como la filosofía y los derechos humanos. Temas como la eutanasia, el aborto, el matrimonio entre parejas del mismo sexo o la prohibición como estrategia válida en la lucha contra las drogas, se deben analizar con pensamiento crítico. Lo último que se necesita en estos temas es traer a colación un libro de otras épocas presuntamente revelado para pedir el cese de la discusión. Pero, formar una sociedad crítica requiere trabajo, un esfuerzo que individuos y gobiernos no están dispuestos a hacer, ya sea por mediocridad o conveniencia. Creer es más fácil que pensar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En conclusión, el idílico mundo del pensamiento único, muy común aunque no exclusivo del universo religioso, que ofrece al ciudadano las grandes preguntas de la vida y la moral ya resueltas son un facilismo que a la postre resulta negativo y peligroso para la sociedad porque la estanca, genera discriminación y quita al ser humano su cualidad más valiosa que es la de poder pensar por sí mismo.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;section id="notas"&gt;
&lt;h2&gt;Notas&lt;/h2&gt;
&lt;aside class="footnote-list brackets"&gt;
&lt;aside class="footnote brackets" id="footnote-1" role="doc-footnote"&gt;
&lt;span class="label"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.github.io/sociedad/pensamiento-unico.html#footnote-reference-1"&gt;*&lt;/a&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;White, E.&lt;/strong&gt; (1893). &lt;em&gt;La Educación&lt;/em&gt;. Página 223.&lt;/p&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;aside class="footnote brackets" id="footnote-2" role="doc-footnote"&gt;
&lt;span class="label"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.github.io/sociedad/pensamiento-unico.html#footnote-reference-2"&gt;†&lt;/a&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Cuerpo Gobernante&lt;/strong&gt;. &lt;em&gt;Sirvan a Jehová como esclavos,&lt;/em&gt; La Atalaya, 15 de octubre de 2013, páginas 14-16.&lt;/p&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;aside class="footnote brackets" id="footnote-3" role="doc-footnote"&gt;
&lt;span class="label"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.github.io/sociedad/pensamiento-unico.html#footnote-reference-3"&gt;‡&lt;/a&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Zuleta, E.&lt;/strong&gt; (2000). &lt;em&gt;Elogio de la Dificultad.&lt;/em&gt; Agenda Cultural Medellín, 2-5.&lt;/p&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;p&gt;Volver al &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/sociedad/index.html"&gt;índice de artículos&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>Elena G. de White</category><category>escepticismo</category><category>iglesia de dios Ministerial de Jesucristo Internacional</category><category>Ken Ham</category><category>Pastor Javier Soto</category><category>Pastora maría Luisa Piraquive</category><category>Pat Robertson</category><category>Testigos de Jehová</category><guid>http://sindioses.github.io/sociedad/pensamiento-unico.html</guid><pubDate>Tue, 27 May 2014 02:16:00 GMT</pubDate></item><item><title>Shogún no sabe de ciencia</title><link>http://sindioses.github.io/escepticismo/shogun-no-sabe-de-ciencia.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez</dc:creator><description>&lt;p class="primera"&gt;Era una mañana calurosa de sábado y Jairo escuchaba la radio mientras los locutores hablaban de varios temas. En un momento le dieron la palabra a un señor que se hacía llamar Maestro Shogún, a quien los locutores consideraban un sabio espiritual.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.github.io/escepticismo/shogun-radio.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;—En esta época el mundo está mal gracias a la ciencia —afirmó Shogún, después de saludar amablemente a los radioescuchas—. Miren lo que ha traído: la bomba atómica que mató a cientos de inocentes en Japón, la contaminación del aire y de las aguas por las industrias, que está matando a miles. Debemos volver a lo natural —continuó Shogún.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jairo se quedó pensando lo que el “maestro” Shogún decía. ¿Y si fuera cierto? ¿Es tan mala la ciencia? ¿Se debe a esta los problemas de cambio climático de la actualidad? ¿Estaríamos mejor sin ciencia?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los pensamientos de Jairo fueron interrumpidos por Shogún, quien para finalizar su presentación invitaba a los oyentes a asistir a su consultorio para ser sanados usando unos cuarzos. Luego Shogún se despidió y llegó una tanda de música.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Luego, en el supermercado, Jairo se encontró a alguien que no veía hace años. Era su maestra de química. No la veía desde hace unos cinco años cuando él estuvo en grado 11. Marta no solo le había enseñado química, también algunos cursos de biología le fueron impartidos por la amable señora.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—Hola profe, ¿se acuerda de mí? —dijo Jairo, mientras se acercaba a Marta por detrás.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Marta dejo de ver la estantería y volteó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—¿Jairo? —dijo Marta, mientras intentaba recordar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Después de hablar sobre lo que Jairo había hecho desde que se graduó, y demás chismes, Jairo se acordó de lo que había escuchado en la radio. Una vez agotados los otros temas Jairo dijo:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—Profe, ¿ha escuchado en la radio al maestro Shogún? Es muy famoso. Con frecuencia sale en la radio promocionando cartas astrales y curas con cuarzos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—Lo escuché una vez pero no me pareció interesante —afirmó Marta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—Pues en su segmento de hoy afirmó que estaríamos mejor sin la ciencia, y que esta es la causante de la contaminación, el cambio climático, y de la bomba atómica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La maestra escuchó atentamente a Jairo y luego respondió:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—La ciencia es una herramienta. Y una herramienta muy poderosa. Es igual que un martillo, que puede ser usado para una tarea útil en el hogar o en un taller, o para atacar a alguien. Lo malo no está en la herramienta sino en el uso que se le de. Esto es lo que ha pasado con el desarrollo de armas, como la bomba atómica. Y lo de la contaminación —continuó Marta— es consecuencia de nuestros actos. Es precisamente la ciencia quien nos está advirtiendo de nuestro impacto sobre el planeta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;»Pero eso de que estaríamos mejor sin la ciencia —continuó la maestra— es un disparate. Imagina por un momento que desapareciera todo nuestro conocimiento sobre la electricidad, el cuerpo humano, los microorganismos, las células cancerosas, el magnetismo, etc. ¿Cómo crees que estaríamos? Ahora imagina que desaparecieran también los logros de la tecnología: la telefonía celular, los computadores, la internet, los aviones, las vacunas, radiografías, antibióticos, los fertilizantes para los cultivos, y la refrigeración. ¿Cómo crees que estaría la sociedad? Piensa en ello –sugirió Marta— y tendrás la respuesta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ya en su casa, Jairo, quien contaba con algo de tiempo libre, decidió hacerle caso a su ex profesora. Pensaría un poco más sobre cómo estaría la sociedad sin la ciencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Siempre es bueno analizar las cosas con cabeza fría, y no creerse todo lo que sale en los medios de comunicación”&lt;/em&gt;, pensó Jairo para sus adentros.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.github.io/escepticismo/shogun-avion.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;Jairo decidió consultar en la internet. Por ejemplo, en tiempos de Cristóbal Colón el viaje desde la península ibérica hasta América le tomó 71 días. Además que ese par de meses de travesía fueron muy arduos y penosos para los navegantes. Hoy en día, el viaje no toma más de 9 horas en un avión jumbo, y claro está que es mucho más cómodo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y ni que decir de las comunicaciones. Hoy en día se puede tener una vídeo conferencia en tiempo real, sin importar que las dos personas estén, cada una, en lados opuestos del globo terráqueo. Audio y video en tiempo real. &lt;em&gt;“Shogún sí es idiota”&lt;/em&gt;, pensó Jairo. &lt;em&gt;“¿Cómo se comunica él con sus potenciales clientes, si no es haciendo uso de la radio y su página de internet? ¿Por qué no usa entonces su bola de cristal, para comunicarse con la gente para que sea acorde con su idea de que estaríamos mejor sin ciencia?”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jairo también recordó que en su carné de vacunación aparecía el registro de las vacunas que había recibido: BCG, polio, DTP, trivalente viral, entre otras. Por ejemplo la vacuna contra la poliomielitis le salvó de una enfermedad muy grave.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.github.io/escepticismo/shogun-egipcios.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;La poliomielitis es una enfermedad causada por un virus que inflama las neuronas motoras de la médula espinal y el cerebro. Muchos de los enfermos terminaban paralíticos, con sus piernas totalmente inutilizadas. Los casos de personas lisiadas a causa de la polio eran comunes en el pasado. Incluso los antiguos egipcios dejaron dibujos de personas lisiadas por la poliomielitis. Pero desde que existe la vacunación muchas personas se han salvado. Desde el año de 1954 se empezó a aplicar una vacuna segura, y muchísimas personas están a salvo.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.github.io/escepticismo/shogun-viruela.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;Otra terrible enfermedad que fue erradicada gracias a la vacunación fue la viruela. Esta enfermedad, también causada por un virus, generaba en muchos casos desfiguración del rostro a causa de los abultamientos en la cara y el cuerpo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el pasado muchas poblaciones eran arrasadas por la enfermedad. La tasa de mortalidad llegó a ser hasta del 30%, es decir 30 de cada 100 infectados morían inevitablemente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Podría el maestro Shogún curar o prevenir la viruela con sus cuarzos? ¡De seguro que no! En el pasado también muchos egipcios e hindúes recurrieron a rezos a sus dioses, y otras supersticiones, suplicando sanación, pero el virus siguió vivo. Sólo hasta que al vacunarse a toda la población en la segunda mitad del siglo XX se pudo acabar con la enfermedad. ¿Te dice esto algo sobre la importancia de la ciencia?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muchas personas que en tiempos de Colón tendrían una muerte segura hoy pueden vivir gracias a los antibióticos, que matan a letales bacterias; o gracias a trasplantes de órganos como el corazón, páncreas, riñones, entre otros. Incluso la ciencia médica ha podido operar a niños recién nacidos y bebes en el útero materno.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.github.io/escepticismo/shogun-operacion.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;Ya terminando su búsqueda Jairo se encontró con una frase del astrónomo Carl Sagan, quien escribió muchos libros para que la gente comprenda la ciencia y piense críticamente. La frase de Sagan decía:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“No hay ninguna especie en la Tierra que haga ciencia, Hasta ahora es una invención totalmente humana, que evolucionó por selección natural en la corteza cerebral por una sola razón: Porque funcionaba... No es perfecta. Puede abusarse de ella. Es sólo una herramienta, pero es con mucho la mejor herramienta de que disponemos, que se autocorrige, que sigue funcionando, que se aplica a todo. Tiene dos reglas. Primera: No hay verdades sagradas; todas las suposiciones se han de examinar críticamente; los argumentos de autoridad carecen de valor. Segunda: Hay que descartar o revisar todo lo que no cuadre con los hechos.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Jairo se quedó pensando. &lt;em&gt;“La ciencia es una herramienta muy útil”&lt;/em&gt;, se dijo. &lt;em&gt;“Lástima que muchas personas no la entienden, y peor aún, que otras la consideran nociva. Lo que es nocivo es que las personas confíen su salud y su dinero a personas como el maestro Shogún, que se valen de la ingenuidad, y las necesidades de la gente. Ojalá más personas se interesaran por aprender las ciencias naturales.”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p class="colofon"&gt;Material creado con fines educativos en la apertura de la clase de Ciencias Naturales y educación ambiental del Colegio Instituto Técnico Laureano Gómez, por Ferney Yesyd Rodríguez Vargas.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/escepticismo/index.html"&gt;Escepticismo&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description><category>Carl Sagan</category><category>ciencia</category><category>escepticismo</category><category>pseudociencias</category><guid>http://sindioses.github.io/escepticismo/shogun-no-sabe-de-ciencia.html</guid><pubDate>Sat, 22 Feb 2014 21:31:00 GMT</pubDate></item><item><title>Cuando los demonios no existen</title><link>http://sindioses.github.io/examenreligiones/demonios-no-existen.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.github.io/quienesFerney.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;p class="primera"&gt;Se acerca otro Halloween y entre decoraciones de calabazas, arañas y murciélagos se pueden oír algunas voces que satanizan, literalmente, esta celebración. Muchos fundamentalistas cristianos alegan que detrás de Halloween está el mismo Satanás y han hecho curiosas campañas para que los niños no participen en esta fecha. Por ejemplo, el pastor evangélico Dawlin Ureña, famoso por sus “curiosas” declaraciones en internet afirmó:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“En realidad la celebración llamada Halloween es el día más satánico en el calendario pagano. Ningún cristiano debe participar en la celebración de las actividades llevadas a cabo ese día. […] Durante la celebración de Halloween, los niños se visten de brujas, duendes, fantasmas, pequeños demonios, y adivinos. Todos estos son representantes del reino de las tinieblas”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.github.io/examenreligiones/marcos-halloween.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;Las brujas, fantasmas y demonios existen en las mentes nubladas en lugar de la realidad. A medida que la ciencia ha avanzado hemos podido comprender que estos seres que tanto asustan a algunos creyentes son tan solo seres imaginarios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Qué tienen en común una lombriz solitaria, un hongo del centeno y el virus de la rabia con las presuntas posesiones demoníacas, las brujas y los vampiros? Al parecer nada. Pero nuevamente encontramos que en el desconocimiento del mundo natural se encuentra una de las razones de porque se cree en lo sobrenatural.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En 1692, en la ciudad de Salem, Massachusetts, un grupo de niñas comenzaron a comportarse de manera extraña. Lloraban, se quejaban de dolores extraños y andaban a cuatro patas. Una de ellas mencionó que estaba bajo el hechizo de una bruja. Tras un interrogatorio se acusó a una esclava de la isla de Barbados. Era fácil para los blancos cristianos afirmar que las prácticas culturales y religiosas de las personas esclavizadas desde África eran demoniacas (¡Lástima que no opinaron lo mismo de la esclavitud!). Luego acusaron a una señora que no era querida por la comunidad y a una prostituta. Lo que vino después fueron ahorcamientos y quemas por ser brujos o brujas. En su momento culminante 200 personas terminaron pagando con sus vidas al ser acusados de brujería.&lt;/p&gt;
&lt;figure class="pull-left" style="width: 200px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.github.io/examenreligiones/centeno-con-cornezuelo.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;Centeno con cornezuelo&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Pero a pesar de todas las ejecuciones nunca hubo una bruja. La respuesta a los extraños síntomas se pueden encontrar en el hongo &lt;em&gt;Claviceps purpurea&lt;/em&gt; que afecta al centeno. El centeno era parte importante de la alimentación de los habitantes de Salem y este hongo microscópico genera toxinas que afectan al sistema nervioso. Una de las toxinas es la ergotamina, que provoca alucinaciones, visiones, insensibilidad cutánea y alteración de las extremidades del cuerpo. La ergina y la ergonovina son similares al ácido lisérgico (LSD) y actúan como alucinógenos. Otro tóxico es la cerealina que provoca cambios en los ciclos reproductores y trae como consecuencia abortos. Los abortos espontáneos fueron considerados obra del demonio por personas como el mismo papa Inocencio VIII. La enfermedad que estaba detrás de los síntomas que se adjudicaban a la brujería hoy se conoce como ergotismo.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.github.io/examenreligiones/Mallevs.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;Mucho antes, en 1486 apareció el libro &lt;em&gt;“Malleus maleficarum”&lt;/em&gt; escrito por dominicos. El libro fue adquirido por el Santo Oficio en su pía labor de eliminar la brujería del mundo cristiano. En este libro se dan como ciertos los relatos de que las brujas vuelan en escobas, se comen a los niños pequeños, causan tormentas de granizo y echan a perder las cosechas. ¿Cómo podría de otra manera llegar una plaga a un cultivo o caer una granizada, a no ser por la brujería?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los juicios por brujería eran todo menos justos. Tan solo una acusación bastaba para que alguien fuera procesado. Si la persona no confesaba se consideraba que el diablo estaba muy aferrado a ella. Pero la inquisición encontró en la tortura la herramienta para lograr la confesión. Cuando por la desesperación la acusada confesaba, debía luego incriminar a otra persona. Así se iniciaron cacerías de brujas que no fueron más que asesinatos fomentados por la ignorancia, el fanatismo y la envidia de vecinos celosos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La Iglesia Católica tiene gran culpa de estas masacres por haber creado la Inquisición y haber mantenido estas supersticiones, al extender creencias irracionales en demonios, espíritus y en el diablo (¡Y mantiene aún sacerdotes exorcistas!). Fue el papa Inocencio VIII quien en una bula de 1484 declaró:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Ha llegado a nuestros oídos que miembros de ambos sexos no evitan la relación con ángeles malos, íncubos y súcubos, y que, mediante sus brujerías, conjuros y hechizos, sofacan, extinguen y echan a perder los alumbramientos de las mujeres”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.github.io/examenreligiones/Cisticercosis-cerebral.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;Infortunadamente hay personas que todavía hoy creen en posesiones demoníacas. Incluso hay pastores y sacerdotes que se autodenominan exorcistas. Muchos de estos que afirman estar poseídos si lo están, pero por gusanos de tenia o solitaria que han migrado al cerebro. Una vez alojados allí el cuerpo lucha contra los parásitos rodeándolos de una capa de calcio. Las estructuras calcificadas producen convulsiones que en regiones pobres de Latinoamérica, Asia y África son interpretadas como posesiones demoníacas. Un examen con un tomógrafo suele mostrar la verdadera causa: Neurocisticercosis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero las prédicas sobre posesiones demoniacas son un negocio rentable. La Iglesia Universal del Reino de Dios, conocida por su lema “Pare de sufrir” predica constantemente sobre los demonios y su relación con las enfermedades tanto físicas como mentales. Hablan incluso de demonios de pereza, de mal genio o de pobreza. Sus pastores practican exorcismos con frecuencia mientras cobran el diezmo. Las prácticas de esta iglesia han dejado a su líder y fundador, el obispo brasileño Edir Macedo con una fortuna de 950 millones de dólares.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.github.io/examenreligiones/virus-rabia.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;La noche de Halloween no quedaría completa sin los vampiros. La fobia a la luz y el agua (fotofobia e hidrofobia respectivamente) así como el aterrador impulso de morder de los acusados de vampirismo no fue más que el resultado de epidemias del virus de la rabia. Un virus de la familia &lt;em&gt;Rhambdoviridae&lt;/em&gt; que causa encefalitis (inflamación del encéfalo). El neurólogo Juan Gómez-Alonso encontró que en el siglo XVI, cuando se reportaron los fenómenos de vampirismo en los Balcanes y Hungría había también una epidemia de rabia en perros, gatos y lobos. En tiempos donde no se conocían los virus y todo se explicaba achacándolo a Dios o al Demonio no era difícil que se creara una explicación de orden sobrenatural.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El personaje de Drácula está inspirado en la figura histórica del príncipe rumano Vlad II, quien nunca bebió la sangre del cuello de sus víctimas. En realidad era un gobernante cruel y despiadado que empalaba a sus víctimas en campo abierto. La muerte por empalamiento era dolorosa y sangrienta y el efecto psicológico sobre sus súbditos y enemigos era tal como para mantener su poder intacto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estudios recientes han confirmado que los movimientos del indicador de la tabla ouija o de las varitas de radiestesia se deben a movimientos involuntarios de los participantes. Los movimientos de las mesas en las que se reunían los practicantes del espiritismo eran causados también por ellos mismos de manera inconsciente.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.github.io/examenreligiones/ergotismo.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;Grupos de escépticos y racionalistas en varias partes del mundo han expuesto a médiums y espiritistas como estafadores. Afortunadamente la era de Internet ha puesto una gran cantidad de información al público para desenmascarar a farsantes como Uri Geller y similares.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una buena cuota del mantenimiento de la superstición la tienen los sacerdotes y pastores que predican en la existencia de demonios y aconsejan exorcismos. Con gran asombro encontré en junio de este año una declaración del sacerdote católico Gabriele Amorth quien dijo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“La gente piensa que es un libro inofensivo para los niños, pero es magia, y la magia lleva al mal. En los libros de Harry Potter la labor del diablo es astuta y sutil, en ellos emplea sus poderes extraordinarios, la magia y el mal"&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Es totalmente absurdo y ridículo creer semejante tontería. Harry Potter es maravilloso como literatura. Obviamente nadie con un intelecto sano creería que en el mundo real puedan ocurrir cosas mágicas y sobrenaturales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para personas como el padre Amorth, o Dawlin Ureña, aún no les ha amanecido. Sus mentes están nubladas en los tiempos de los vampiros en los Balcanes, en el de las brujas de Salem, en el que los virus y las enfermedades neurológicas no existían.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.github.io/examenreligiones/tentacion-desierto.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;Los pastores fundamentalistas se remiten a la Biblia no solo para rechazar Halloween sino para sostener que las brujas y espíritus existen. Sin duda mencionarán las prohibiciones del Antiguo Testamento (Deuteronomio 18:11) o los relatos en que Jesús expulsó demonios (Marcos 5: 1-18). Pero el que la historia esté relatada en la Biblia no la hace más verídica que los relatos de los vecinos de Salem o los del &lt;em&gt;Malleus maleficarum&lt;/em&gt;. Sin salirnos de los evangelios encontramos en Mateo 4:8-10 un relato en el que el demonio lleva Jesús a lo alto de un monte para que pueda divisar todos los reinos del mundo. Allí el Diablo lo tienta ofreciéndole todos esos reinos si Jesús lo adorase. Cosa realmente absurda porque por un lado por muy alto que sea el monte no podría divisar más allá de unos cientos kilómetros, y por otra parte, la Tierra es redonda, razón por la que sería imposible divisar todos los reinos de la Tierra. Así qué ¿cómo tomar por cierto un libro que contiene errores tan enormes?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El origen en la creencia en el diablo hay que remontarla en el antiguo Israel, en el que para pesar de los fundamentalistas, no fue monoteísta desde sus orígenes. Los primeros adoradores del dios Yavhé eran henoteístas. Es decir, creían que existían otros dioses pero Yahvé era el principal dentro de un panteón. Incluso Yahvé tenía una esposa o consorte denominada Asera. En el oriente próximo esta diosa también se conocía como Astarté o Istar. De la mano de líderes religiosos el henoteísmo dio paso al monoteísmo, la diosa Asera fue borrada y los otros dioses del panteón se transformaron en ángeles o en demonios. Uno de esos dioses rivales era el dios filisteo Baal, el cual terminó siendo asociado como demonio. Los editores masculinos de la Biblia terminaron borrando toda evidencia de la adoración de Yahvé y Asera como una pareja divina y relacionando a Baal con lo maldad. Los demonios que tanto temen los pastores evangélicos y los sacerdotes no son más que una construcción cultural al igual que su contraparte benévola.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A pesar que el desarrollo de la ciencia ha eliminado a dioses y demonios el deseo de creer de muchos y el de estafa de otros no cesa en el mundo. Bien lo resumía el astrónomo Carl Sagan cuando dijo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"La vida es sólo un vistazo momentáneo de las maravillas de este asombroso universo, y es triste que tantos la estén malgastando soñando con fantasías espirituales".&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/examenreligiones/index.html"&gt;Examinando las religiones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description><category>biblia</category><category>brujas</category><category>cristianismo</category><category>escepticismo</category><category>Halloween</category><category>Mateo</category><category>Salem</category><category>Satanás</category><guid>http://sindioses.github.io/examenreligiones/demonios-no-existen.html</guid><pubDate>Thu, 31 Oct 2013 12:31:00 GMT</pubDate></item><item><title>Escepticismo y religión</title><link>http://sindioses.github.io/examenreligiones/escepticismo.html</link><dc:creator>Hernán Toro</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.github.io/fotos/hernantoro.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;originalmente publicado en el &lt;a class="reference external" href="http://blogs.eltiempo.com/confesiones/2007/01/25/escepticismo-y-religion/"&gt;blog "Confesiones" del diario El Tiempo&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Tras décadas de postmodernismo, ha surgido con fuerza un nuevo escepticismo científico. Cada vez hay más grupos que pregonan volver a la ciencia y la razón para confrontar problemas éticos y sociales. Frases como "&lt;em&gt;todo&lt;/em&gt; es según el cristal con que se mire" o "&lt;em&gt;no hay&lt;/em&gt; verdades absolutas" han comenzado a rechazarse justificadamente: sin negar que hay afirmaciones relativas, la ciencia sí permite llegar a conclusiones absolutamente verdaderas, como: "Alguien atado a una bomba termonuclear de 150 megatones al detonar, irremisiblemente muere". Esta es una verdad absoluta y ni el más acérrimo filósofo postmoderno francés podría negarlo. No hay "cristal" que permita verlo de otra forma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El nuevo escepticismo no es un regreso a la postura de negación e incredulidad extrema de algunos griegos: ahora es una actitud ecléctica que une la lógica proposicional del racionalismo con la experimentación científica del positivismo; se podría decir que es una actitud de duda directamente proporcional a lo inverosímil de una afirmación. Carl Sagan en "El Mundo y sus Demonios" lo explicó así: "Afirmaciones extraordinarias requieren evidencia extraordinaria". Para mostrar cómo se aplica en el campo religioso, se presentan algunos ejemplos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Suponga que alguien afirma lo siguiente:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El pastor sanó milagrosamente un dolor de cabeza&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El pastor sanó milagrosamente un cáncer&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El pastor sanó milagrosamente "toda enfermedad"&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Un escéptico no tendría problema en aceptar la primera afirmación, porque cualquier persona bien formada conoce el poder del efecto placebo en enfermedades que pueden tener causas psicosomáticas. No sería una curación milagrosa: la sugestión haría lo suyo, al igual que lo hace en el laboratorio del homeópata o el bioenergético.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La segunda requeriría más evidencia: aunque un buen porcentaje de cánceres sanan espontáneamente, una curación milagrosa necesitaría total ausencia tratamiento médico simultáneo (quimio o radioterapia) y un ritmo vertiginoso comparado con las curaciones espontáneas "normales", por ejemplo, un lapso de horas. No bastaría validar ese portento sólo "testimonios de vida" o relatos edificantes desde el púlpito: se necesitaría evidencia contrastable de exámenes diagnósticos objetivos, realizados por varios médicos independientes; resultados de tomografías y rayos X, etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para la última afirmación, la evidencia debería ser aplastante: el pastor de marras debería ser capaz de restablecer miembros amputados de forma instantánea, revertir procesos de Parkinson y Alzheimer avanzados, curar SIDA, y mil males más. No obstante la abundante publicidad televisiva, las curaciones milagrosas suelen tener niveles de evidencia demasiado bajos comparados con el nivel de las afirmaciones que se pregonan y por eso la ciencia no las considera válidas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otro aspecto clave del escepticismo moderno es el criterio de "navaja o rasero de Occam". Este dice que entre dos conjeturas que expliquen igual de bien un fenómeno, la más simple suele ser la correcta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por ejemplo, entre los milagros de las apariciones de la Virgen de Fátima, estaba la famosa "danza del sol" que consistía en cabriolas, acercamientos y alejamientos del Astro Rey, según el testimonio de los que veían algo... que &lt;em&gt;no eran todos los presentes&lt;/em&gt;. Ante los centenares de testimonios se pueden plantear dos hipótesis:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Quienes vieron la danza sufrieron de alguna ilusión o alucinación y el sol no danzó. Esto concordaría con el hecho de que todas las demás ciudades del planeta hayan visto con normalidad al Sol.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El Sol se movió y algunos de los peregrinos a Fátima lo vieron. Todas las demás personas del planeta habrían sido víctimas de una alucinación en la cual, el sol se vería normal a pesar de estar moviéndose alocadamente.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;La dicotomía es simple de entender: o &lt;em&gt;centenares&lt;/em&gt; de personas alucinaron un sol móvil en Fátima, o &lt;em&gt;centenares de millones&lt;/em&gt; alucinaron un sol quieto en el resto del mundo. La explicación más simple es la primera, sobre todo, porque ya se sabe de los reflejos oculares desesperados que realiza el organismo para evitar los daños retinianos cuando una persona intenta fijar la vista desnuda en el sol.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se puede dar otro ejemplo del "rasero de Occam" en el estudio del Nuevo Testamento y el Jesús Histórico. Los fundamentalistas bíblicos alegan que hay centenares de profecías que se cumplieron en la persona de Jesús de Nazareth. Como verificación, muestran citas descontextualizadas del Antiguo Testamento, y cómo se cumplen en las "Biografías" de Jesús: los Evangelios Canónicos. Un pensador escéptico tiene una explicación mucho más simple: Los redactores de los evangelios tenían a la mano las escrituras Judías, estaban convencidos de que Jesús era el Mesías prometido en el Antiguo Testamento, y &lt;em&gt;querían convencer&lt;/em&gt; a sus lectores de que efectivamente lo era. Con este fin, usando un proceso análogo al Midrash Judío, elaboraron "Biografías" de Jesús basadas en la tradición oral y en las escrituras hebreas, de tal forma que pareciera que en la vida de Jesús se cumplían vaticinios previos. En palabras simples, los Evangelistas falsificaron pasajes enteros de la vida del Nazareno para hacer parecer que se cumplían profecías.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este dilema también se resuelve con la navaja de Occam: Es mucho más convincente y verosímil que unos redactores del siglo primero con textos hebreos a la mano falsearan datos biográficos en un escrito con la intención de vender la divinidad de Jesús, que la alternativa, a saber: Que multitud de profetas recibieran sobrenaturalmente centenares de datos biográficos de un individuo que nacería siglos después de ellos. Para aceptar este último alegato, se requeriría un nivel de evidencia aplastante que, sobra decirlo, no existe en absoluto.&lt;/p&gt;
&lt;section id="vinculos-recomendados-por-el-autor"&gt;
&lt;h2&gt;Vínculos recomendados por el autor&lt;/h2&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Para aprender más sobre escepticismo, se recomienda leer "&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/escepticismo/cargaescepticismo.html"&gt;La carga del escepticismo&lt;/a&gt;" por Carl Sagan. También se recomienda el libro "El Mundo y sus demonios" del mismo autor.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Para aprender más sobre el &lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Efecto_placebo"&gt;efecto placebo&lt;/a&gt; y su relevancia en las "medicinas alternativas". También se recomienda el libro "Medicinas Alternas", por Antonio Vélez.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Un website dedicado a devastar las &lt;a class="reference external" href="http://www.whywontgodhealamputees.com/"&gt;supuestas curaciones por fe&lt;/a&gt;, en inglés. El sitio se centra en el hecho de que es absolutamente imposible para cualquier sanador de fe el restaurar miembros amputados, así sean tan pequeños como un dedo.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Hernán Toro es ingeniero electrónico, especialista en didáctica de la ciencia, docente universitario en el área de matemáticas para ingeniería. Es fundador y miembro del comité editorial de Escépticos Colombia.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/examenreligiones/index.html"&gt;Examinando las religiones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>escepticismo</category><category>religión</category><guid>http://sindioses.github.io/examenreligiones/escepticismo.html</guid><pubDate>Thu, 19 Sep 2013 23:22:26 GMT</pubDate></item><item><title>Decapitemos a Cupido: un vistazo escéptico a la conducta amorosa</title><link>http://sindioses.github.io/colGlenys/glenys20100212.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;img alt="" class="primera align-right" src="http://sindioses.github.io/colGlenys/glenys20100212_amor.jpeg"&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Voy atropellar al amor. Están avisados. En los próximos párrafos pretendo poner bajo la lupa sus malos hábitos, sacar a la luz sus horrendos crímenes y resaltar sus denigrantes emociones. Es lo justo. Otra vez andamos en ese empalagoso mes y fieles a quién sabe qué tantos disparates, nos disponemos como programables y primitivos androides a visitar las tiendas del mundo para procurarle un regalito a la pareja. A esa misma persona que representativamente podría convertirse en nuestro agresor o asesino. Sí, ya sé, pero inicié con una advertencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hace tiempo que lo vengo estudiando, el amor se parece mucho a las creencias sobrenaturales pues ambos originan percepciones irracionales sobre características particulares que básicamente no tienen que ver con la realidad. Pero el amor tiene un objetivo mucho más importante que la religión: la crianza de los hijos. Es probable que el enamoramiento entre parejas se haya desarrollado del placer sexual que promueve la reproducción, como una forma de unir a papá y mamá para que se encarguen juntos de asegurar que la cría sobreviva. En el reino animal podemos observar distintas experiencias reproductoras. Desde los que deciden criar juntos a sus hijos hasta aquellos que se marchan luego de expulsar sus óvulos y esperma, dejando al azar tanto la reproducción como el futuro de las crías. Nosotros, por supuesto, con nuestros engrandecidos cerebros, teníamos que desarrollar estrategias ridículamente complicadas.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.github.io/colGlenys/glenys20100212_amistad.jpeg"&gt;
&lt;p&gt;Hoy el amor es de todo, incluso un gigantesco negocio. Los defensores de la pasión que inspira Cupido apuntarán, como siempre, a las gloriosas creaciones en todas las ramas, especialmente las artísticas, provocadas por el amor. La devoción como estimulante; como la más poderosa musa humana capaz de impulsarnos en una danza común al ritmo del mismo desquiciado tambor, un baile que recorre caminos cerebrales que admiten una arriesgada oscilación entre el éxtasis divino del enamorado hasta la amarga y violenta locura del desamor…la amistad es mucho más estable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las variables que han moldeado al amor moderno son abundantes. En esa relación inquebrantable entre la biología y el medio, es preciso revisar tanto las rutas favorecidas por las civilizaciones del pasado en la creación de memes que promovieron tal o cual visión del enamoramiento, así como los recorridos neurológicos y genéticos que hacen posible nuestra disposición biológica hacia esas ideas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La antropóloga Helen Fisher, de la Universidad de Rutgers en Nueva Jersey, le ha dedicado gran parte de su vida profesional al estudio del amor entre parejas, tanto en los comienzos de lo que ella llama el contrato sexual con los consecuentes cambios biológicos, estructurales y sociales que ocurrieron al abandonar el mundo de las lianas, hasta los complejos aspectos neurológicos del enamoramiento en el presente. Hoy, precisamente, le echamos gran parte de la culpa al cerebro. Para completar el desarrollo de este órgano grande, complejo y glotón, los seres humanos hemos tenido que sacrificar otras empresas con el fin de criar niños que no pueden ser abandonados a su suerte por lo menos durante sus primeros diez años y, aún así, las probabilidades de que sobrevivan a esta edad sin un adulto que los proteja son bastante bajas y dependen, por supuesto, del medio donde tengan que desenvolverse.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El cerebro humano continúa cambiando y formando conexiones nuevas durante toda la adolescencia y esta formidable producción que significa hoy criar un hijo hasta su adultez ha transformado la noción del amor entre parejas, indudablemente incomparable a la que tenía, por ejemplo, aquella antepasada australopitecina conocida como Lucy.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.github.io/colGlenys/glenys20100212_dopamina.gif"&gt;
&lt;p&gt;En la actualidad, la mayoría de los grandes amores se pierde el respeto en las cortes de justicia del mundo. Con nuestra retorcida visión característica, hemos atado estas emociones que conocemos como amor a reglas arbitrarias y la unión de esas normas irrazonables con nuestra compleja biología y situación individual ha dado como resultado un caos global que deja muy mal parado al gordito alado y sus flechas dopamínicas. Suecia, por ejemplo, es el país con el más alto porcentaje de divorcios, un poco más de la mitad de los matrimonios se separa, mientras que en la India tan sólo un poco más de un 1 por ciento lo hace. Aunque el amor nos contagie a todos por igual, las culturas manufacturan los disfraces que usaremos para amar, fingir amor o romper o no con todos sus contratos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y aquel que aún tenga dudas sobre la base biológica del amor, realmente no se ha percatado de un millón de detalles. No importa dónde se encuentre, si está enamorado es posible que se sienta igual a los miles de millones de personas que dicen estarlo también. Como la gripe, presentará síntomas muy similares y es viable que sea infectado varias veces en su vida. Será sobrecogido, además, por las mismas canciones, poemas e historias, percibirá al mundo de “otro color”, el objeto de su amor le parecerá la persona perfecta con quien compartir el resto de sus días y tener hijitos (la meta genética de todo el lío, en realidad), pensará que la conoce desde siempre, confiará ciegamente en esta su “otra mitad” y sólo sus amigos y familiares distinguirán las diferencias entre ese mundo ilusorio que los neurotransmisores han creado para su placer y la un poco más cruda realidad. No debe sorprendernos que la pasión entre dos personas caduque, es imposible pensar racionalmente y avanzar en ese estado.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.github.io/colGlenys/glenys20100212_violencia.jpeg"&gt;
&lt;p&gt;Por supuesto, las reacciones hacia el amor varían de acuerdo al individuo. No sólo la cultura y el bombardeo publicitario de la época nos moldean, también la relación con las personas que nos criaron y la combinación exacta de nuestros genomas aportan más que un granito de arena. No todos nos suicidamos al terminar una relación ni optamos por asesinar a nuestra pareja si nos abandona, no existiríamos si fuese así. Sin embargo, sufrir por amor es tan popular como enamorarse (a veces más, si es usted fanático de telenovelas y canciones de despecho) y un porcentaje significativo de la humanidad recurre a la violencia pasional en sus distintos grados; de hecho, estadísticas varias apuntan que una de cada tres mujeres ha experimentado algún tipo de abuso en manos de su pareja, y las víctimas no son siempre femeninas, más aún, este tipo de violencia también ocurre entre parejas del mismo sexo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fenomenalmente, la ciencia de la neurología ha logrado determinar los caminos que toma esta horrible alternativa. Fisher trabajó en uno de los estudios que corroboró estos resultados: el odio y el amor comparten algunos circuitos cerebrales. Como en una “atracción fatal”, comenzamos creyéndonos que somos el uno para el otro y terminamos hirviendo al conejito de la niña. El amor no correspondido genera emocionas aberrantes, es entonces cuando el gordito alado se convierte en el verdoso Hulk.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.github.io/colGlenys/glenys20100212_cuentos-hadas.jpeg"&gt;
&lt;p&gt;Semana tras semana, varios ejemplos de “Hulkpido” desfilan en los titulares de los periódicos del mundo. Crímenes pasionales llevados a cabo por cerebros obsesionados por un amor que arrastra, en su imparable violencia, hasta a su propia descendencia. Actos que son productos de esa pasión que tanto defendemos porque, como una droga poderosa, es capaz de hacernos sentir como reyes en tiempos de paz y fortuna. Escribí una vez que si llegara a existir una vacuna contra los efectos de Cupido la tomaría, así como con las religiones, hay que arreglar muchas cosas sobre el amor. A lo mejor sería posible desarrollar una droga que nos permita sentir sus exquisitos efectos sin tener que padecer el dolor de la ruptura o lidiar con la pasión que se disipa con el paso del tiempo y ese deseo de buscar entonces algo más con que suplantarla. O a lo mejor desarrollar una técnica correctiva que nos ofrezca los anhelados finales felices que nos prometen los cuentos de hadas y las películas de Julia Roberts. Aunque es precisamente por eso que estamos como estamos…por andar como idiotas creyendo ficciones quiméricas de cuentos de hadas.&lt;/p&gt;
&lt;section id="merodear-entre-flechados-es-perjudicial-para-su-paciencia"&gt;
&lt;h2&gt;Merodear entre flechados es perjudicial para su paciencia&lt;/h2&gt;
&lt;section id="el-odioso-y-necio-enamorado"&gt;
&lt;h3&gt;El odioso y necio enamorado&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;A un enamorado sólo lo entiende otro enamorado (o su psicólogo o psiquiatra). Ese estado mental goza de un lenguaje propio y de normas especiales. De hecho, merodear entre flechados puede ser perjudicial para su paciencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La mujer, como es bien sabido, conoce con exactitud el momento en que caduca la fecha de su posible matrimonio. Si no se ha casado para tal edad (variables regurgitadas por curas, pastores, tíos, primas y vecinos que creen disponer de las reglas por las cuales debe usted regir su vida), estará entonces condenada a una larga y triste vida de solterona; tenga en cuenta que en el mundo actual a George Clooney le quedan bien las canas y la soltería, a Nicole Kidman no. De hecho, la escritora estadounidense Lori Gottlieb ha provocado tanto críticas como elogios con su libro &lt;em&gt;Cásate con él&lt;/em&gt; &lt;em&gt;(Marry Him)&lt;/em&gt; donde urge a las mujeres a dejar de buscar al hombre perfecto y conformarse con el que está a mano, aunque no lo ame apasionadamente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muchos perciben esta frialdad como una anomalía, una empresa vacía y sin sentido que sólo sociedades primitivas todavía usan y permiten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero la alternativa no es tan aconsejable tampoco. Continuamos obsesionados con el amor perfecto, un escenario donde, para muchos, ni siquiera es la pareja la protagonista sino los detalles a su alrededor. Se necesitarán siglos para desprogramar y reprogramar los circuitos cerebrales actuales de la cantidad de horrendos memes sobre amar con que nos han envenenado. También necesitaremos de una vacuna o cualquier otra droga que nos condicione a encontrar esas emociones que causa el amor entre parejas, pero en otro lado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Además, hay que tener en cuenta que las miles de iglesias en el mundo y sus religiones también han anunciado poseer las normas de lo que debe y no debe usted hacer con sus relaciones amorosas. Extraordinariamente, ellos saben qué puede hacerlo feliz y qué no. Por suerte, el progreso y varias revoluciones del pensamiento humano vinieron a salvarnos de normas injustas creadas para esclavizar a hombres y mujeres por igual; aún así, ni el Chapulín Colorado puede salvarnos de las flechas del enano con alas y arco; nada puede detener nuestra biología y, cuando ese beso despierta los consabidos circuitos neuronales, la razón y la lógica abandonan el barco y el cerebro se convierte en un alegre y colorido arbolito iluminado por dopamina, serotonina y adrenalina. Y eso es sólo el comienzo, ni hablar de cuando empieza a liberar la oxitocina.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Morir o matar por un corazón roto o abandonar familiares y amigos para seguir a un amor no son características promotoras de la supervivencia individual, tampoco favorecen la adaptación en comunidad, más son productos innegables del amor y están sobrevalorados en nuestras culturas de romeos y julietas. De hecho, demasiado amor entre los padres ni siquiera es bueno para los críos ya que nacen dentro de un caótico ambiente dominado por las emociones alteradas de sus tutores. Los ejemplos abundan y todos conocemos uno o varios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hemos hecho del enamoramiento y la vida en pareja un intricado camino que continúa dejando a millones de personas insatisfechas, pero el amor y la religión son intocables y la mayoría piensa que no podría vivir sin ellos. Tomará mucho tiempo para que cualquier población lo asimile como algo positivo pero vivir con versiones mejoradas de ambos nos vendría muy bien a todos.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.github.io/colGlenys/glenys20100212_empatia.jpeg"&gt;
&lt;p&gt;Mi propuesta es linchar al amor, acribillarlo. Buscar esos circuitos cerebrales que nos reducen a comportarnos como irresponsables adolescentes y mermarlos para siempre de la especie humana. Iniciar un bombardeo de memes dedicados a fomentar la empatía y promover terapias y drogas que desarrollen una red neuronal que despierte en nosotros esos mismos sentimientos de satisfacción intensa pero sólo cuando ayudemos a otro ser humano o animales de otras especies. El amor es un sentimiento egoísta que separa a las parejas de los demás y posee el potencial de originar violencia y crueldad hacia la persona amada y a todos los que están a su alrededor, nos conviene erradicarlo de nuestras agendas. Decapitemos a Cupido y promovamos la amistad y la ayuda incondicional entre las personas en vez del amor entre parejas. El placer sexual, por supuesto, junto a los avances científicos, se encargarán de perpetuar nuestra presencia en el Universo.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.github.io/colGlenys/glenys20100212_vulcano.jpeg"&gt;
&lt;p&gt;Tendríamos tiempo de sobra para dedicarnos a empresas productivas en vez de andar como perros chiflados detrás de una persona en particular, esclavos tantas veces de una combinación de memes y procesos químicos y biológicos que no están basados en lo que realmente nos conviene. Actuar apoyados en nuestras emociones nos embiste contra una pared. Cuando nos damos tiempo para pensar, sopesar nuestras experiencias y usar la lógica para basar en ellas nuestro comportamiento, los resultados de las acciones consecuentes son beneficiosos y crean avances para los que están a nuestro alrededor. Seríamos algo así como la población del ficticio planeta Vulcano, un lugar donde la razón y la lógica están por encima de la emoción y la cursilería.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Imagine por un momento cómo serían las cosas si el bienestar de los demás nos ocasionara los mismos síntomas que causan las flechas del alado gordito, si hacer el bien incondicionalmente empapara nuestros cerebros con esas sustancias que nos llenan de una incontrolable contentura y si sentirnos enamorados dependiera de la prosperidad de nuestros vecinos…&lt;/p&gt;
&lt;hr style="clear: both"&gt;&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;p&gt;Volver al &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/colGlenys/index.html"&gt;índice de la Lupa Herética&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p class="colofon"&gt;© 2008-2025 Glenys Álvarez y Sin Dioses. Prohibida la reproducción con fines comerciales.&lt;/p&gt;
&lt;!-- This data file has been placed in the public domain. --&gt;
&lt;!-- Derived from the Unicode character mappings available from
&lt;http://www.w3.org/2003/entities/xml/&gt;.
Processed by unicode2rstsubs.py, part of Docutils:
&lt;https://docutils.sourceforge.io&gt;. --&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>amistad</category><category>amor</category><category>biología</category><category>empatía</category><category>escepticismo</category><guid>http://sindioses.github.io/colGlenys/glenys20100212.html</guid><pubDate>Fri, 12 Feb 2010 15:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Autismo: de la preocupación a la "conspiranoia"</title><link>http://sindioses.github.io/colGlenys/glenys20081005.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;p class="primera"&gt;A los humanos nos encanta buscarle una explicación a todo. Odiamos las ambigüedades, las respuestas a medias y carecemos de la paciencia suficiente para esperar que se formen las evidencias. Inventamos, aunque quedemos como reticentes y obstinadas mulas después. Curiosamente, nuestros inventos están, por lo general, tan desconectados de la realidad que es impresionante que todavía en el siglo XXI tengamos que defender la razón y los hechos frente a lo extraordinariamente absurdo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El otro día publiqué los resultados del más grande estudio realizado sobre el tema y se lo envié. Su respuesta: “el problema no está ahí solamente, sino en el uso de mercurio (timerosal) para la conservación de las vacunas”. Un punto sumamente importante en países donde no se manufacturan estas vacunas y hay que protegerlas. De hecho, retirar el mercurio, como se ha hecho en algunos lugares, podría causar mayores problemas. Y ni hablar de no vacunar a los niños, eso sí sería un error descomunal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero no tuve que ir muy lejos para descubrir detalladas respuestas y, así leí, cómo una manzana podrida puede poner en peligro a aquellos cuyos pensamientos saltan con destreza de la suposición, a la conspiración y la paranoia. Síganme en esta escalera indicativa del peligro en la ignorancia empecinada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todo comenzó con un fraude científico publicado en The Lancet, un respetado diario. Son cosas que ocurren, por eso, como decía en la columna pasada, el quehacer científico se ha dotado de normas para disminuir estas bufonadas. Parte de mis respuestas las descubrí en este detallado artículo (&lt;a class="reference external" href="http://www.csicop.org/si/2007-06/novella.html"&gt;http://www.csicop.org/si/2007-06/novella.html&lt;/a&gt;) publicado en la edición de noviembre-diciembre del 2007 por Skeptical Inquirer y escrito por el profesor de neurología de la escuela de medicina en la Universidad de Yale, &lt;a class="reference external" href="http://www.weirdsciencecolumn.com/site_weirdsciencecolumn/weirdscience-authorbio.htm"&gt;Steven Novella&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;figure class="izquierda align-center"&gt;
&lt;img alt="Andrew Wakefield" src="http://sindioses.github.io/colGlenys/glenys20081005-wakefield.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;Andrew Wakefield&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Novella explica primero ciertos intereses nacidos de una verdadera preocupación. Un grupo de ocho familias estadounidenses con niños autistas demanda a las farmacéuticas basado en el estudio de Andrew Wakefield y sus colegas. El experimento aseguraba que los virus en las vacunas causaban un problema gastrointestinal que, a su vez, provocaba las complicaciones neuronales. El estudio de Wakefield nunca fue corroborado por otros. Más aún, cuando las evidencias en su contra comenzaron a ser publicadas, The Lancet enseguida le retiró su apoyo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero la cosa se puso peor. Según Novella, el reportero investigador Brian Deer descubrió que Wakefield tenía, más que autismo, dinero en mente. El hombre había aplicado para comprar patentes de nuevas vacunas triples (MMR, en inglés, SRP en español) que protegieran contra ese autismo que él se empeñaba en asegurar las demás producía. También descubrieron que el laboratorio donde trabajó ya estaba contaminado con el sarampión, lo que pudo impurificar sus muestras.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.github.io/colGlenys/glenys20081005-defensawakefield.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Es posible que Wakefield pierda su licencia muy pronto, pero las familias no ceden. Tercamente, este grupo ha convertido a Wakefield en un mártir y su fraude científico es ahora una teoría de conspiración, más bien “conspiranoica”, contra las casas farmacéuticas, las que ya, de todas formas, gozan de mala reputación y, como el actual gobierno estadounidense, no importa lo que hagan, son culpables de todo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El autismo y el Asperger son causados por problemas neurológicos complejos. De hecho, investigaciones recientes continúan abriendo ventanas hacia el conocimiento consumado de estos problemas sociales y de comunicación. Con el diagnóstico temprano y las evidencias de decenas de experimentos que últimamente apuntan hacia un origen genético de esta condición, no hay de qué preocuparse, los riesgos de vacunar a sus bebés son mínimos en comparación con lo que podría ocurrir si no lo hace.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todo lo demás es un ejemplo claro de lo que urde el pensamiento irracional cuando desea aferrarse a sus creencias: lo primero es descartar o desacreditar todas las evidencias para luego acusar a los grandes de tener agendas escondidas con las que desean perjudicar a toda la humanidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El programa de vacunación es uno de los más exitosos en toda la historia de la medicina, no permita usted que una minoría incongruente eche por el suelo medidas que han salvado durante décadas a miles de millones de vidas.&lt;/p&gt;
&lt;section id="cuando-una-cosa-parece-causar-otra"&gt;
&lt;h2&gt;Cuando una cosa parece causar otra&lt;/h2&gt;
&lt;section id="no-mas-mercurio"&gt;
&lt;h3&gt;No más mercurio&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Muchos han relacionado el autismo con las vacunas porque comienzan a notar los síntomas a la misma edad en que fueron administradas. Esto ha cambiado en los últimos años porque los médicos son capaces de diagnosticar el autismo antes de que el niño haya sido vacunado. Lo que descarta la culpabilidad de la vacuna.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otro lado, aunque las dosis de mercurio usadas para conservar las vacunas eran mínimas, las familias decidieron aferrarse a la hipótesis del timerosal y continuar con sus demandas a pesar del diagnóstico temprano y los estudios que descartaban el peligro. Tanto se empeñaron que la FDA en Estados Unidos retiró el mercurio de las vacunas en el 2002. Era la última prueba. Lo lógico sería que la cantidad de diagnósticos disminuyera en ese país, ¿no? Al contrario, seis años sin mercurio y los casos de autismo siguen en aumento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aún así no tengo muchas esperanzas de que mi amiga cambie de opinión, sólo espero que sus hijos tengan suerte y no tengan que pagar caro la intransigencia de su madre.&lt;/p&gt;
&lt;hr style="clear: both"&gt;&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;p&gt;Volver al &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/colGlenys/index.html"&gt;índice de la Lupa Herética&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p class="colofon"&gt;© 2008-2025 Glenys Álvarez y Sin Dioses. Prohibida la reproducción con fines comerciales.&lt;/p&gt;
&lt;!-- This data file has been placed in the public domain. --&gt;
&lt;!-- Derived from the Unicode character mappings available from
&lt;http://www.w3.org/2003/entities/xml/&gt;.
Processed by unicode2rstsubs.py, part of Docutils:
&lt;https://docutils.sourceforge.io&gt;. --&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>autismo</category><category>escepticismo</category><category>vacunación</category><guid>http://sindioses.github.io/colGlenys/glenys20081005.html</guid><pubDate>Sun, 05 Oct 2008 15:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Cómo conversar sobre el Diluvio Universal con los testigos de Jehová (y otros creyentes)</title><link>http://sindioses.github.io/examenreligiones/testigos.html</link><dc:creator>Jorge Colorado</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.github.io/genesis/diluvio2.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;p class="primera"&gt;Un domingo por la mañana, dos señoras tocan el timbre de su casa. Vd. abre la puerta y saluda, y antes de advertir su error, una de las señoras comienza a comentarle sobre la importancia de recordar la historia de un buen señor que hace muchísimo tiempo construyó una enorme arca por encargo del mismísimo Jehová...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A estas alturas ya es demasiado tarde para reconocer su error, pero aún hay algo por hacer:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;-Pregunta (a las testigos de Jehová): ¿Todo el planeta se llenó de agua?&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;-Respuesta: Sí, todo.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;-¿Hasta la cumbre más alta?&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;-Sí, hasta la cumbre más alta.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;-¿De dónde salió toda el agua?&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;-(Se quedan medio extrañadas) Pues... Jehová la creó.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;-¿Dónde dice que fue creada el agua?&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;-Este.... (No saben responder).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;-¿Y adónde se fue toda el agua?&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;-Bueno, quizás se fue al centro de la Tierra...&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;-Y si se fue al centro de la Tierra, significa que la Tierra dio un
salto crítico en su masa, ¿cómo es que eso no está alterando la gravedad?&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;-Quizás la alteró...&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;-Entonces los animales y la familia de Noe, quienes vivían antes de el
Diluvio Universal, tuvieron que adaptarse a la nueva gravedad.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;-Seguramente que sí.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;-Ah, entonces... ¡evolucionaron!&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;-No, sólo cambiaron.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;-La evolución es la adaptación de un organismo a un medio... Eso es
evolución.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;-No, no lo es... No hubo evolución por que entonces lo dirían Las Escrituras.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;-Bueno, pero regresemos, si el agua creada por Jehová subió hasta
las cumbres más altas de las montañas ¿cómo es que no se congeló?&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;-Por que las montañas eran más pequeñas.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;-¿Y dónde dice en su Biblia que las montañas eran más pequeñas? Porque las pruebas que tenemos indican que para que se haga una montaña se toman
millones de años.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;-Jehová lo hizo de una forma rápida.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;-Entiendo que nuevamente hizo otra creación....&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;-Sí, lo hizo.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;-¿Y el agua era dulce o salada?&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;-Dulce, por que vino de la lluvia.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;-¿Y Noe metió peces al arca? ¿Cómo es que no se hundió el barco?&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;-No, no metió, los peces se quedaron por fuera.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;-¿Entonces no hizo lo que Dios le indicó?&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;-No había necesidad.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;-Entonces los peces y animales de agua salada se murieron. ¿Cómo
explica que estén ahora aquí en nuestros mares de agua salada? ¿Es que
evolucionaron?&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;-No, sólo cambiaron.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;-Bueno, déjenme decirles que ustedes son las primeras Testigos de Jehová &lt;strong&gt;evolucionistas&lt;/strong&gt; y &lt;strong&gt;multicreacionistas&lt;/strong&gt;...&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Y las dos señoras se retiran profiriendo maldiciones...&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/examenreligiones/index.html"&gt;Examinando las religiones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description><category>crítica bíblica</category><category>escepticismo</category><category>milagros</category><guid>http://sindioses.github.io/examenreligiones/testigos.html</guid><pubDate>Sat, 01 May 2004 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Test escéptico para fundamentalistas cristianos</title><link>http://sindioses.github.io/examenreligiones/test.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.github.io/examenreligiones/jesusloco.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;ol class="arabic simple espacio"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Ustedes afirman que el dios de la Biblia es el verdadero, para ello se valen de las afirmaciones de la Biblia ¿No es esto un argumento circular? ¿No es esto similar a decir que Alá existe porque el Corán lo dice?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;¿Por qué ha de ser cierto el dios de la Biblia y falsos los dioses de los hindúes, los antiguos griegos, los egipcios o Papá Noel?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Si Ud. exige pruebas de la inexistencia del dios judeocristiano, ¿está usted dispuesto a demostrar la inexistencia de Zeus, Krisna, Thor, Rá, Bachue, Quetzacóatl, Odín, etc.?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;¿Por qué supuestamente el dios de la Biblia intervino tantas veces, y de forma milagrosa, en los asuntos humanos en el Antiguo Testamento, y sin embargo, no hizo nado frente al holocausto Nazi (6 millones de judíos masacrados), o frente a las 30.000 desapariciones del régimen militar argentino (1976-1983)?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;¿Cuál es la preocupación del dios judeocristiano a que aceptemos “la religión verdadera”? ¿No sería más útil que se preocupará más por la miseria de miles de niños, en lugar si creemos o no en la Trinidad, o si guardamos el sábado o el domingo?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Si los fieles de todas las denominaciones creen que sus creencias son ciertas por “sensaciones interiores” ¿por qué sus sensaciones interiores han de tener más crédito que las de un musulmán?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Si millones de ateos, agnósticos y librepensadores vivimos una vida moral y decente ¿cuál es la preocupación del dios judeocristiano a que creamos en él?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;¿Por qué se empeñan en afirmar que una buena moral está ligada a la adopción de la religión? ¿Acaso racionalistas como Voltaire, Carl Sagan, Charles Darwin, Albert Einstein o Stephen Jay Gould fueron viles asesinos y ladrones por no aceptar el fundamentalismo cristiano?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;¿Por qué cuando el fundamentalismo ha obtenido el poder total (la Ginebra gobernada por Juan Calvino, o la Europa medieval) la Iglesia ha desterrado, torturado y matado a quienes no piensan como ella? ¿Por qué hemos de creer que esto no volvería a pasar si el fundamentalismo cristiano obtuviera el poder total nuevamente?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;¿Por qué, si ustedes poseen la “verdad revelada”, el dios judeocristiano nunca les envió la fórmula para la vacuna contra la polio o la viruela, o la útil anestesia? ¿Le preocupa más a su dios revelar cuestiones doctrinales que útiles conocimientos de medicina?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Si la Biblia es correcta ¿por qué contiene relatos que contradicen a la ciencia, tales como que la lepra puede contagiar la ropa y las viviendas (Levítico 14) o que el fenotipo de la descendencia de un mamífero puede modificarse con unas varas vegetales (Génesis 30)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;¿Por qué ha de ser cierta la historia del paraíso con Adán y Eva y la del Diluvio Universal, si los arqueólogos han demostrado que estos mitos fueron tomados por los hebreos de las antiguas leyendas sumerias del Gilgamesh y el Enuma-Elish?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Si es cierta la historia de Moisés enviando 10 plagas a Egipto y liberando a los hebreos ¿por qué no existe ningún documento egipcio que lo confirme?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Si son ciertas las historias de Jesús narradas por los evangelios ¿por qué ninguno de los historiadores romanos de Judea en aquella época confirman sus milagros, su ejecución y muerte?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;¿Por qué si la mitología antigua es pródiga en milagros y concepciones virginales, ha de ser más cierto el nacimiento virginal de Jesús que el de Krishna?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Si el dios de la Biblia es moralmente bueno ¿por qué en 1 Samuel 15: 3 Jehová manda masacrar al pueblo de Amalec, incluyendo a las mujeres, niños de brazos, vacas, ovejas y asnos? ¿O por qué en Óseas 13: 16 Jehová desea que los niños de Samaria sean estrellados vivos contra las rocas y que las mujeres embarazadas sean asesinadas? ¿Es eso moralmente bueno?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;¿Por qué en el décimo mandamiento (Éxodo 20:17) el dios de la Biblia dice que no debemos codiciar los esclavos del prójimo? ¿Por qué la Biblia NO prohibió la esclavitud de tajo? ¿Y por qué en el mismo mandamiento coloca a la mujer como propiedad del hombre, al igual que los asnos y bueyes?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Según la Biblia (Deuteronomio 22: 13-21) si una mujer era declarada “no virgen” por su marido ella debería morir apedreada. La única posibilidad que tenía para salvarse era mostrar al pueblo las sabanas donde pasó su primer noche con su marido, manchadas de sangre. En cambio, si él marido mentía en cuanto a la virginidad de su esposa sólo se le cobraba una multa. ¿No es esto machismo y discriminación? ¿Aún así dice que la Biblia es éticamente correcta?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;¿Por qué la Biblia en 1 Corintios 14: 34 &amp;amp; 35 le prohíbe a la mujer hablar en la Iglesia, y ésta sólo puede preguntarle a su esposo cuando estén en casa? ¿No es esto machismo del más bárbaro?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Si fuimos creados, en lugar de ser producto del proceso evolutivo ¿cómo explica que tengamos la misma fórmula dental (2123/2123) que los grandes simios, si con esto tenemos problemas con las cordales? ¿Por qué tenemos los músculos extensores y flexores de los dedos del píe con una estructura propia de los grandes simios que trepan a los árboles?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Si fuimos creados a imagen y semejanza del dios judeocristiano ¿tiene el dios de la Biblia, linfocitos, anticuerpos y todo lo demás del sistema inmune? ¿Acaso él se enferma?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Si somos producto de un “Diseño inteligente” y no de la Evolución biológica ¿cómo es posible que los humanos no podamos sintetizar la vitamina C y los perros sí? ¿No sabía el Diseñador inteligente que muchos marineros morirían de escorbuto por esta razón?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Si no compartimos un antepasado común con los chimpancés ¿por qué compartimos más de un 90% de nuestros genes con ellos?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;¿Por qué el registro fósil muestra una clara evolución de la vida sobre la Tierra desde hace 3600 millones de años y no una súbita creación hace 6000 años?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Si todos los complejos seres vivos, con sus mecanismos bioquímicos fueron diseñados por el dios de la Biblia ¿diseñó él los mecanismos que hacen que los neumococos encapsulados no sean destruidos por los glóbulos blancos, y sigan siendo virulentos dentro del cuerpo del hospedador?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;¿Cómo reconcilia las evidencias físicas, químicas y geológicas que demuestran que un meteoro puso fin a los dinosaurios hace 65 millones de años, con su lectura rígida del Génesis?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;¿Cómo puede afirmar la existencia de ángeles y rechazar la existencia de Papá Noel, los duendes, las hadas y las sirenas, si al igual que en todos estos casos las evidencias brillan por su ausencia?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;¿Cuándo obtenemos el alma? ¿Cuando el óvulo es fecundado por el espermatozoide? ¿En la etapa de mórula o gástrula? ¿Cómo está seguro?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Si un biólogo aplica un estímulo adecuado a un óvulo recién fecundado, puede hacer que se produzcan dos células diploides, que producirán 2 individuos. ¿Si el alma llegó en la fecundación, se reparten dos semi-almitas a cada gemelo? ¿O queda Dios sujeto a la voluntad del biólogo para suministrar almas?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;¿Los siameses tienen un alma o dos?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Si a una persona le tienen que amputar los brazos y las piernas ¿una parte del alma se va con ellos? ¿O se acomoda el alma en el resto del cuerpo?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;¿Cómo es posible que el “Diseñador” permitiera que las estrellas de mar puedan regenerar un brazo cuando lo pierden y los humanos no?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;¿Cómo es posible que a una persona con un miembro amputado, nunca le crezca el brazo nuevamente, por más oraciones que rece?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;¿Está dispuesto el dios judeocristiano a prevenir la maldad? ¿Acaso no es omnipotente?. Y si puede hacerlo, pero no lo ha hecho ¿Puede llamarse bueno?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Si ni una hoja cae de los árboles, a no ser por voluntad de Dios ¿Por qué permitió que cayeran las dos bombas atómicas sobre Hiroshima y Nagasaki?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;¿Por qué tantas personas religiosas agradecen a Dios cuando sobreviven a un desastre, pero no dicen nada por no haber evitado el desastre? ¿O por qué no hacen juicios de culpabilidad a su dios por las victimas caídas?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Según la Biblia (Éxodo 4:11) el dios judeocristiano decide quien nace sordo o mudo. ¿No es éticamente incorrecto este tipo de manipulaciones, dado que producen graves limitaciones? Ahora que si prefiere Ud. la explicación científica para las malformaciones embrionarias ¿dónde quedan las intervenciones de su dios?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;¿Por qué en los rituales de sanación pentecostales no se curan enfermedades para las cuales la ciencia no tiene aún la cura, como el SIDA o el ébola? ¿Por qué nunca han podido “restaurar” a un niño con síndrome de Down? ¿Tiene Dios limitaciones a la hora de hacer estos milagros?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;¿No cree que sería más útil para la sociedad hacer obras benéficas, que andar tocando puertas buscando nuevos creyentes? ¿Por qué las Iglesias fundamentalistas no usan los dineros de los diezmos en obras de caridad, en lugar de hacer proselitismo dogmático?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pregunta específica para Testigos de Jehová:&lt;/strong&gt; ¿Cómo pueden llamarse testigos de Jehová si ustedes nunca han visto a tal dios? Si se consideran “testigos de Jehová” por leer un libro que lo menciona ¿no podría un lector de la Odisea llamarse “Testigo de Atenea o Poseidón”?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pregunta específica para Testigos de Jehová:&lt;/strong&gt; Ustedes dicen que las transfusiones de sangre son pecado porque la Biblia dice que la vida está en la sangre (Génesis 9:4). Según esto ¿puede estar vivo un champiñón, una medusa o un árbol si estos no poseen sangre?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pregunta específica para Adventistas:&lt;/strong&gt; ¿Si Jesús ha de regresar al mundo a poner fin al sufrimiento, porque no ha venido ya? ¿No cree que si hubiese venido a principios del siglo XX le habría ahorrado a la humanidad el sufrimiento de las 2 guerras mundiales? ¿Por qué no lo hizo? ¿Y por qué espera que nos convirtamos, no sabe de antemano quién se salva y quién no?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pregunta específica para Adventistas:&lt;/strong&gt; ¿Considera aún que su profetiza Elena G. de White nunca se equivocó en cuanto a sus revelaciones? ¿Cree usted, como ella lo afirmó, que el vulcanismo y los terremotos se deben a combustiones subterráneas de petróleo, aún cuando la abrumadora evidencia apunta hacía la Tectónica de Placas?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pregunta específica para Mormones:&lt;/strong&gt; ¿Por qué debo creer que el Libro de Mormón es divinamente inspirado, si los supuestos 3 testigos que afirmaron haber visto las “planchas de oro sagradas” luego apostataron de la fe mormona?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pregunta específica para Mormones:&lt;/strong&gt; ¿Por qué si el Libro de Mormón afirma que en la América Prehispánica existían ciudades fortificadas, gente con espadas y ganados, no ha aparecido una sola evidencia de esto en las cientos de campañas arqueológicas?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/examenreligiones/index.html"&gt;Examinando las religiones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description><category>crítica bíblica</category><category>escepticismo</category><guid>http://sindioses.github.io/examenreligiones/test.html</guid><pubDate>Wed, 27 Nov 2002 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Profetas descabezados</title><link>http://sindioses.github.io/examenreligiones/profetas.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.github.io/examenreligiones/astrologo.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;p class="primera"&gt;A pesar de vivir 400 años después del nacimiento de la ciencia moderna con Galileo y haber superado “supuestamente” la Edad Media, son muchas las personas que viven bajo a sombra de la superstición, dejándose guiar por las sombras de un sinnúmero de dogmatismos, los cuales se encuentran disponibles en diversas presentaciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hace pocos días escuchaba en la radio como una astróloga hablaba de la “cientificidad” de su charlatanería. Minutos después, fui acechado por un par de señoras muy bien vestidas, que me invitaban a leer su revista de profecías, porque según ellas “Nuestro grupo sí tiene la verdad”. Lo corriente después de tales encuentros, es que yo termine refunfuñando por la falta de escepticismo de la gente frente a tantas ideas que no se basan en evidencias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Después de pensarlo un poco, decidí que era más apropiado escribir estás líneas que andarme quejando de dientes para adentro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los profetas de la Edad Media andan entre nosotros y paradójicamente se valen de los medios provistos por la ciencia para su beneficio. Radio, prensa, televisión e Internet están plagados de los horóscopos y profecías del fin del mundo. Algunos son creyentes sinceros pero engañados; otros vulgares ladrones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es a estos profetas, a los anónimos tras los horóscopos y a los fundadores de denominaciones sensacionalistas a los que deseo desenmascarar, porque considero que es mi deber como profesor de ciencias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para comenzar, daré la mala noticia que ninguno de nosotros tiene signo zodiacal. No existen ni los piscis, ni los leo, ni mucho menos los virgo. Las constelaciones como tales, son fruto de la imaginación. Es decir, lo que para los griegos un grupo de estrellas formaba la cola de una osa, para los europeos medievales era “La carreta de Carlos”. En fin, poco le importa a las estrellas la forma en que las agrupemos. ¡En todo caso son bolas de plasma emitiendo radiación!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las características de las personas de determinado signo también deja mucho que desear. ¿A quién se le ocurrió que los que nacían bajo la influencia de Marte eran aptos para la guerra? ¿Por qué no es Marte símbolo de la glotonería o de la tolerancia?
De ser así, todos los glotones o soldados pertenecerían al mismo signo zodiacal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quizás la mejor prueba de la falsedad de la astrología es la ineficacia en el caso de los gemelos. ¿Por qué si ambos hermanos nacen bajo la misma influencia no tienen gustos y vidas idénticas? ¿Alguien apostaría que todos los gemelos siguen las mismas profesiones?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los profetas tras los horóscopos tan sólo se limitan a decir generalidades que para cualquiera puedan coincidir. Para las civilizaciones de Mesopotamia la astrología tenía significado por 3 razones, que a la luz de nuestros conocimientos actuales carecen totalmente de fundamento.&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La Tierra es el centro del Universo. Esto justifica que todos los astros están “para” regir el destino de los habitantes de su centro.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Las estrellas y planetas no sólo están vivos, sino que son dioses que manejan a los hombres a su antojo. Como marionetas.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La distancia entre la Tierra y las estrellas es corta.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Desgraciadamente para muchos, la ciencia ha revelado muchos hechos del Universo que para nada apoyan a los creyentes de la carta astral.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nuestro planeta no es el centro del Universo, ni siquiera lo es de nuestro sistema solar, tampoco es un cuerpo estático rodeado por estrellas incrustadas e esferas de cristal. Se necesitaría aceptar como premisa que la Tierra es inmóvil y que es el centro del Universo, para poder aceptar las profecías diarias de los horóscopos. ¿Alguna vez se ha puesto a pensar que cuando consulta el horóscopo se está tratando a si mismo de medieval, y que está insultando su inteligencia?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los otros tipos de profetas son un poco más espinosos de tratar, pues inevitablemente se puede ofender a muchas personas que sinceramente tienen fe en la fe. ¿Pero qué le vamos a hacer? La mentira es mentira, a pesar que haga a algunos felices. He aquí algunos ejemplos:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;1975 fue una de las fechas fijadas para el fin del mundo por los Testigos de Jehová. Según ellos, en está fecha se cumplían los seis mil años de la creación del hombre y tal acontecimiento significaba el fin de nuestra civilización. Pues bien, aquí estoy contando el hecho décadas después y nada pasó. Lo que los Testigos de Jehová ignoran (o no quieren entender) es que el hombre lleva sobre la Tierra algo más de 300.000 años y que a parte de nuestra especie, Homo sapiens, han existido otras especies humanas en el pasado. Algunas antecesoras de la nuestra, otras fueron ramas colaterales del ramificado árbol de la evolución de los primates. La evidencia fósil nos habla de especies tales como Homo erectus, H. habilis, H. ergaster, H. rudolfensis, H. antecessor,    H. heidelbergensis,  y  H. neanderthalensis. Ahora juzgue Ud. que si la evidencia radioisotópica indica que hace 1,8 o 1,9 millones de años a los alrededores del Lago Turkana habitaba el H. rudolfensis, ¿entonces qué sentido tienen los míseros seis mil años de la creación humana según los Testigos de Jehová?. Con toda razón no se les cumplió la profecía, pues hace 6.000 años el hombre ya llevaba 4.000 de haber descubierto-inventado la agricultura!.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El libro “Convenios y Doctrinas”, de los mormones, nos aporta el segundo ejemplo aleccionador. El profeta del mormonismo, José Smith, tuvo una “revelación” el 2 de abril de 1843. En la visión el profeta le pregunta a Dios por la fecha de la segunda venida del Señor, a lo que Dios le respondió: “José, hijo mío, si vives hasta cumplir los 85 años, verás la faz del Hijo del Hombre...” &lt;a class="brackets" href="http://sindioses.github.io/examenreligiones/profetas.html#footnote-1" id="footnote-reference-1" role="doc-noteref"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;1&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/a&gt; Sabemos que el supuesto profeta nació en 1805, por lo que en 1890 tenía la edad de 85 años, ¿y adivinen qué? ....Nada pasó!&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El último ejemplo está referido a la profetisa de la Iglesia Adventista, la señora Elena G. de White, quien vivió mayormente en el siglo XIX. En este tiempo la Geología cuestionaba por segunda vez la veracidad de la Biblia (la primera vez estuvo a cargo de Copérnico), al mostrar con evidencias que la edad e la Tierra era mayor a la sugerida por las Escrituras (6.000 años) y que no existían evidencias para aceptar el diluvio universal como un hecho verdadero del pasado. Frente a tanta presión, la señora White, en uno de sus libros “inspirados por Dios” hace una declaración en defensa del mito del diluvio:&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“...En ese tiempo (en el diluvio) inmensos bosques fueron sepultados. Desde entonces se han transformado en el carbón de piedra (...) y han producido también inmensas cantidades de petróleo. Con frecuencia el petróleo se enciende y arde bajo la Tierra. Esto calienta las rocas, quema la piedra caliza y derrite el hierro. La acción del agua sobre la cal intensifica el calor y ocasiona terremotos, volcanes y brotes ígneos” &lt;a class="brackets" href="http://sindioses.github.io/examenreligiones/profetas.html#footnote-2" id="footnote-reference-2" role="doc-noteref"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;2&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Hoy sabemos que los volcanes y terremotos se deben a fenómenos de subducción y deslizamiento de las placas tectónicas de la corteza terrestre, y que para nada tienen que ver combustiones espontáneas de petróleo en el suelo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Dónde colocamos a todos estos charlatanes? Simple. Tomen a Nostradamus, a los astrólogos, a Elena G. de White, José Smith y muchos más y examínelos racionalmente. Exíjales evidencias concretas a sus predicciones. Pero como esto no ocurre, creo que más allá de toda duda razonable podemos llamarlos: Profetas de la irracionalidad, ya que sus predicciones no sólo no se cumplen, sino que están basadas en graves errores conceptuales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¡Cuan diferentes son las predicciones hechas por la ciencia! La exactitud con la que se puede predecir un eclipse es envidiada por aquellos que gustan de colocar fechas para el fin del mundo. Aunque las predicciones de la ciencia están dadas en probabilidades matemáticas, estás son mucho más confiables que las que nos dan los “dueños de la verdad revelada”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es un hecho que mientras una persona tenga una mayor alfabetización en ciencias, la superstición será más remota en sus vidas, y que a mayor conocimiento, las “revelaciones” religiosas o místicas, no son más que charlatanería.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Quiere que nuestra Iberoamérica sea escéptica y racionalista? ¿Ud. desea que nuestra generación joven crezca sin “tragar entero”? Yo así lo deseo. Por está razón me tomé la tarea de escribir estas líneas, mientras recordaba las palabras del biólogo Richard Dawkins:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“La próxima vez que alguien te diga algo que parezca importante, piensa para tus adentros: ¿Es esta una de esas cosas que la gente cree basándose en evidencias? ¿O es una de esas cosas que la gente cree por tradición, autoridad o “revelación”? Y la próxima vez que alguien te diga que una cosa es verdad, prueba a preguntarle: ¿Qué pruebas existen de ello? Y si no saben darte una buena respuesta, espero que lo pienses muy bien antes de creer una sola palabra de lo que te digan” &lt;a class="brackets" href="http://sindioses.github.io/examenreligiones/profetas.html#footnote-3" id="footnote-reference-3" role="doc-noteref"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;3&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;section id="referencias"&gt;
&lt;h2&gt;Referencias&lt;/h2&gt;
&lt;aside class="footnote-list brackets"&gt;
&lt;aside class="footnote brackets" id="footnote-1" role="doc-footnote"&gt;
&lt;span class="label"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.github.io/examenreligiones/profetas.html#footnote-reference-1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;Iglesia de Jesucristo de los Santos de los Últimos Días, Doctrinas y Convenios 130: 12-15.&lt;/p&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;aside class="footnote brackets" id="footnote-2" role="doc-footnote"&gt;
&lt;span class="label"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.github.io/examenreligiones/profetas.html#footnote-reference-2"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;White, Elena G. Historia de los Patriarcas y Profetas. APIA: Bogotá. 1982. Página 99.&lt;/p&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;aside class="footnote brackets" id="footnote-3" role="doc-footnote"&gt;
&lt;span class="label"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.github.io/examenreligiones/profetas.html#footnote-reference-3"&gt;3&lt;/a&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;Dawkins, Richard. &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/escepticismo/buenasmalascreer.html"&gt;“Buenas y Malas Razones para Creer”&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/examenreligiones/index.html"&gt;Examinando las religiones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>escepticismo</category><category>profecías</category><guid>http://sindioses.github.io/examenreligiones/profetas.html</guid><pubDate>Sat, 25 May 2002 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>El hombre que podía hacer milagros</title><link>http://sindioses.github.io/examenreligiones/josue.html</link><dc:creator>Mario Romero Plascencia</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.github.io/examenreligiones/tierra.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;p class="primera"&gt;Uno de tantos capítulos de la Biblia, trata sobre una de las imposibilidades físicas más notables en la historia de la religión. Dejemos de lado la improbabilidad de que haya habido supuestamente resurrecciones como la famosa conferida a Lázaro. No importa que el tiempo en que el cuerpo haya permanecido en su estado final de rigor mortis no haya ocasionado algún tipo de atrofia muscular visible posterior a la resurrección, ni que el cerebro haya permanecido sin oxigenación por un tiempo tan dilatado, ocasionando taras irreversibles. Tampoco es de consecuencia la cantidad de células muertas en el cuerpo, ni la necrotización de la sangre en los vasos sanguíneos o el estado de degradación que tendrían articulaciones, masa cefálica y demás órganos internos. A pesar de todo, habrá quienes defiendan esta historia argumentando que Dios habría restaurado en su totalidad el cuerpo de Lázaro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero la historia que se lleva la palma, no es la división del mar rojo por Moisés, ni la lluvia de fuego sobre Sodoma y Gomorra. Tampoco lo es el Diluvio; se trata de la historia más absurda en todo el libro, la batalla de Josué y su orden de detener el Sol sobre Gideón, y la Luna sobre el valle de Ajalón.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Evidentemente, lo primero que se infiere en esta historia, es la creencia de que el Sol gira alrededor de la Tierra, cuando todo el mundo sabe que es la Tierra la que gira alrededor del sol. Resulta increíble además, que Dios omnisciente, desconociera esa información. Probablemente no tenía acceso a buenos telescopios, por tanto, cuando redactó su biografía en la ahora famosa Biblia, olvidó checar sus apuntes, para no obviar el detalle de que era la Tierra la que giraba alrededor del sol, y no al revés.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por supuesto que esta historia haría dudar de la veracidad de la Biblia a la gente verdaderamente sincera, dejando de lado el fanatismo y fundamentalismo. No obstante, hay gente actualmente que defiende esta parte de las escrituras porque es palabra de Dios, y de ella no se debe dudar. Aducen que esa parte de la Biblia fue un agregado posterior hecho por malos traductores, o un agregado ad veredictum, no verificable pero implícito únicamente para demostrar el poder de Dios. Si es así, si esta parte de la Biblia debe interpretarse de manera no literal, ¿por qué no el resto de la obra debe interpretarse de similar forma?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero los hay quienes dicen, incluso, que Dios en realidad había detenido la rotación de la Tierra, y que fueron los que presenciaron la batalla, quienes agregaron esa información a la Biblia posteriormente, dado que estaban sobre la superficie de la Tierra, a ellos les parecía que era el Sol el que se detenía, y no la Tierra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Veamos ahora por que esto es doblemente imposible: En primer lugar, está la cuestión de la inercia. Supongamos que, efectivamente fue la Tierra la que detuvo su finisecular movimiento de rotación. La imagen del fenómeno que parecen estar pensando los más violentos detractores de esta idea sería la que puede contemplarse en la versión cinematográfica del relato de H.G. Wells titulado "El hombre que podía hacer milagros": La Tierra detiene milagrosamente su rotación, pero a causa de un descuido, no se toman precauciones previsoras sobre los objetos no anclados sólidamente a la superficie del planeta, de manera que siguen moviéndose como de costumbre, y en consecuencia, abandonan la Tierra a una velocidad alrededor de los 1,650 kilómetros por hora. No obstante, es inmediato constatar que una deceleración gradual de un orden aproximado de los 10-2 g, puede producirse en un período de tiempo inferior a las 24 horas. Por tanto, no saldría nada volando por los aires y seguiría conservándose a la perfección incluso las estalactitas y otras formaciones geomorfológicas similares, pero nunca de manera instantánea como nos relata la historia de Josué.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tómese en cuenta una consecuencia de la conversión de la energía, de la que tanto hacen mención los defensores del creacionismo, pero aun poco comprendida por éstos. En la historia de Josué, el detener la rotación de la Tierra requeriría convertir una forma de energía en otra distinta, precisamente por la misma conservación de esta. Detener la rotación de la tierra convertiría la energía de rotación en energía calorífica, de manera que nuestro planeta podría fundirse en una gigantesca bola de magma incandescente al hacer esto. Sin embargo, la energía necesaria para detener la rotación de la tierra de acuerdo a nuestro escenario anterior de 24 horas, no sería suficiente para provocar la fusión del planeta, aunque tal aportación energética si iba a traducirse en un incremento de la temperatura perfectamente apreciable; el agua de los océanos alcanzaría el punto de ebullición, fenómeno que parecen desconocer todos los defensores de la Biblia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con todo, no son estas las objeciones más serias que cabe plantear a la exégesis que nos ofrece la historia de Josué. El problema más serio quizás se ubique en el otro extremo del relato. Más exactamente; ¿cómo pudo la Tierra emprender nuevamente su movimiento de rotación a una velocidad de giro aproximadamente idéntica? Desde luego, no pudo hacerlo por si sola a causa de la Ley de la Conservación del momento angular. Y sin embargo, los escritores de ese capítulo de la Biblia ni siquiera parecen haberse percatado de que ahí había un problema, y no pequeño, a resolver.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otro lado, no hay registros en otras culturas que atestigüen la prolongación del día o de la noche durante ese período histórico. Sociedades que dependían de la astronomía como la china o la mesoamericana no hacen ningún tipo de alusión a semejante fenómeno. Y me refiero a personas que utilizaban la astronomía para sobrevivir, no como un mero pasatiempo. Estoy seguro que si la Tierra se hubiese detenido para poder concluir la campaña militar de Josué exitosamente, este fenómeno hubiese sido detectado por otras sociedades en todas partes del mundo. Hay personas que aseguran que en los registros de las culturas euroasiáticas y del próximo oriente hablan de una prolongación del día, pero lo que no toman en cuenta es que este fenómeno va relacionado con la presesión de los equinoccios, y es paulatino. Además, desde tal perspectiva, no existiría explicación a las informaciones recogidas en México. Creo pues que este punto deja de lado o en el olvido sus propios argumentos validadores extraídos de los escritos de la antigüedad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Después de esto, y de las otras pruebas expuestas a lo largo de esta breve exposición, me pregunto, ¿habrá todavía gente que defienda esta historia en particular? Y si es así, ¿lo harán más por temor a contravenir lo escrito en un libro? ¿por inercia social? o ¿por algún tipo de daño en el lóbulo frontal del cerebro generado por la continua exposición a mitos y leyendas?&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/examenreligiones/index.html"&gt;Examinando las religiones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description><category>crítica bíblica</category><category>escepticismo</category><category>milagros</category><guid>http://sindioses.github.io/examenreligiones/josue.html</guid><pubDate>Sat, 27 Apr 2002 03:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>