<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Sin Dioses (Publicaciones sobre estudio)</title><link>http://sindioses.github.io/</link><description></description><atom:link href="http://sindioses.github.io/categories/estudio.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2001-&lt;script&gt;var hoy=new Date(); document.write(hoy.getFullYear())&lt;/script&gt;&lt;noscript&gt;2100&lt;/noscript&gt; &lt;a href="mailto:editores-sindioses@googlegroups.com"&gt;Sin Dioses&lt;/a&gt; Se permite la reproducción del contenido para fines educacionales y/o científicos siempre y cuando se mencione claramente nuestro sitio web, así como el nombre del autor de cada artículo. Se prohibe su reproducción con fines comerciales.</copyright><lastBuildDate>Mon, 07 Jul 2025 00:28:16 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>Los delfines nunca duermen completamente</title><link>http://sindioses.github.io/noticias/delfin.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Estudio.&lt;/strong&gt; Varias especies de animales en la Tierra se valen de una técnica especial para no dormir todo el cerebro al mismo tiempo, descansan un hemisferio a la vez, ahora, otro estudio asegura que en los delfines, esta técnica funciona al máximo.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;El cerebro tiene sus trucos. He comenzado muchos artículos con oraciones similares simplemente porque es la verdad. El estudio de la neurología en el reino animal ha descubierto un sinnúmero de mañas, malos hábitos, trucos sucios para obtener recompensas y otros tipos de errores que el órgano gris y blanco no desea que conozcamos. Uno de ellos es sencillamente espectacular y hemos hablado varias veces sobre el tema aquí en la sección de Ciencia. Se trata de esa forma que tienen muchos animales de maximizar el hecho de poseer dos hemisferios cerebrales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Neurólogos en el reino animal ya habían notado, en aves y mamíferos, que a la hora de dormir algo bastante particular ocurría. Antes de decirles lo que es, me gustaría explicar algo importante, en el camino evolutivo, sobre el sueño. Los biólogos y neurólogos que han estudiado ese placer que es dormir aún se muestran sorprendidos por una acción que deja al animal completamente expuesto a los ataques de predadores con otros horarios de sueño. Para muchos, el acto de soñar cuando dormimos, un evento que cambia la frecuencia de las ondas cerebrales, es una forma que tiene la evolución de protegernos del sueño profundo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Se ha pensado que soñar es una forma de sacar al cerebro del sueño profundo que lo descansa y mantenerlo en un semiestado de alerta que lo sacaría del estupor en caso de que algo lo pusiera en peligro”, explicó para El Caribe la neuróloga Amy Armentrout de la Universidad de Pittsburgh.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pues bien, en el Reino Animal, algunos de sus miembros han desarrollado otro truco para mantenerse alertas mientras descansan el cerebro. Lo que hacen es que duermen uno de sus hemisferios y permiten que el otro permanezca despierto, así, podrá ver usted a un ave con un solo ojo abierto mientras que el otro descansa. De la misma forma, los delfines usan esta técnica para descansar y a la misma vez no caer vulnerables a cualquier peligro o depredador cercano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así lo ha explicado Sam Ridgway, del Programa de Mamíferos Marinos de la Escuela Naval estadounidense. El equipo de Ridgway se preguntaba si el método de dormir un único hemisferio cansaba al animal de alguna forma dejándolo sin energía para otras funciones. Los resultados son bastante sorprendentes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Queríamos saber si esta vigilancia extrema en los delfines los cansaba luego de varios días, si tomaba habilidades de otros sentidos como el auditivo o el visual. Pero no es así, los delfines no perdieron ninguna capacidad”, dijo Mandy Keogh, del equipo de Ridgway.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;Primero, diseñar los experimentos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El equipo de Ridgway inició el trabajo, elaborando una serie de experimentos auditivos y visuales que pudieran medir la actividad de los animales y así comparar si sus habilidades iban desmejorando con el tiempo de observación. Los investigadores diseñaron entonces dos experimentos para los que debían entrenar a unos cuantos delfines que participarían en ellos. “Una de las claves principales era mantener la observación continua durante cinco días para ver si los animales perdían energía o realizaban los trabajos con menor dinamismo que en los primeros ensayos”, explicó Keogh. “Lo que descubrimos fue que luego de cinco días de constante análisis y pruebas, los delfines estaban en mejores condiciones que los científicos”, dijo.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit3"&gt;
&lt;h2&gt;Pruebas auditivas y visuales&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Sería fascinante dormir como el delfín. Descansar un hemisferio mientras el otro se mantiene en alerta en caso de que alguna señal de peligro ocurra a su alrededor. Los investigadores primero probaron la capacidad auditiva del animal con unos sonidos bajos que podían ser detectados únicamente por un animal en alerta. Los científicos entrenaron al animal para responder al sonido y en cinco días emitían el sonido cuando el animal dormía. “Los delfines reaccionaron siempre con la misma energía y detectaban cada vez más bajos tonos aún estuviesen dormidos”. Otro equipo elaboró una prueba visual. Los investigadores entrenaron a los animales para que reconocieran formas y descubrieron que los delfines no perdieron esta habilidad tampoco en los cinco días que duró el experimento.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>estudio</category><guid>http://sindioses.github.io/noticias/delfin.html</guid><pubDate>Sat, 27 Jun 2009 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Mecanismos detrás de sus lágrimas</title><link>http://sindioses.github.io/noticias/lagrimas.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Estudio.&lt;/strong&gt; Profesionales las “recetan” y existen grupos que promueven su liberación como una “catarsis”. Sin embargo, la acción de llorar, de lubricar nuestras penas, y muchas veces alegrías, con nuestras lágrimas, no cuenta con una base científica sólida detrás.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Nuevos estudios sugieren que llorar no siempre es catártico ni funciona igual para todo el mundo. Por lo tanto, permítase un momento de empatía ante de sugerirle a alguien que llore como una forma de sanar. Es posible que esa persona lo que realmente necesite es reír o estar sola. Definitivamente, la era del genoma nos asegura que no para todos sirve la misma medicina. “El problema con llorar es que trae confusión porque la gente tiende a decir, con tanta seguridad, ‘llora, llora, que después te sentirás mejor’, pero lo cierto es que no es así en cada ocasión y que para mucha gente nunca es así”, expresó Jonathan Rottenberg, coautor de uno de los nuevos experimentos sobre el verdadero el poder de las lágrimas de la Universidad de Florida del Sur.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los experimentos que han realizado este equipo de científicos han descubierto que mucho de lo que sabemos sobre el llanto está ligado a lo que las personas han podido recordar. “La mayoría de los estudios que han sido realizados sobre el poder de llorar han estado basados en encuestas donde la gente tiene que responder sobre esos momentos en los que ha perdido la calma y el llanto ha sido la única solución. Es aquí donde comienza el problema, estos estudios no tienen valor científico porque todos sabemos que la gente recurre a la memoria selectiva cuando tiene que recordar algo”, explicó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por lo general, la gente insiste en que el llanto los ayudó a absorber mejor el golpe, el dolor. Sin embargo, nuevos estudios pintan un cuadro distinto. “Los estudios anteriores han sido contaminados no sólo por la memoria selectiva sino por lo que la gente ‘cree’ que el llanto debe hacer”, dijo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En esta ocasión, los científicos decidieron saltar de un país a otro, preguntar a miles de personas y no dejar que el tiempo se encargue de nublar los recuerdos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Cuando estudiamos el llanto debemos tener en cuenta que la gente llora como una forma de buscar apoyo, es un acto en parte social, por lo tanto, la forma en que nos sentimos dependerá de la reacción de los demás. Desde el comienzo, cuando un bebé llora está buscando el respaldo de sus padres, llamado su atención. Por ello las lágrimas no son sólo una parte de mostrar dolor, sino también una forma de buscar apoyo social. Sin embargo, lo más importante, es que el llanto no funciona igual para todo el mundo y, la mayoría reporta que, después de llorar, se quedan todos empapados y estancados emocionalmente”, escribieron.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;El estudio detallado&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Rottenberg, junto a Lauren M. Bylsma también de Florida y Ad Vingerhoets de la Universidad de Tilburg en los Países Bajos, entrevistaron a 5,096 personas de 35 países distintos sobre los detalles de las circunstancias más cercanas al último episodio de llanto que padecieron. Un detalle a notar es que la mayoría de las reacciones alrededor de la persona que llora suele ser positiva. Un 70% de las personas que llenaron el cuestionario dijeron que los demás actuaron de forma confortante y repleta de empatía hacia las lágrimas. Por otro lado, un 16% aseguró que sus lágrimas habían hecho a los demás actuar con rabia hacia su llanto, lo cual, evidentemente, los hizo sentir mucho peor. Los científicos también descubrieron que es mucho mejor llorar con una sola persona presente ya que de esa forma se extrae mucho más empatía. Cuando alguien llora en frente de mucha gente, las reacciones serán distintas y la persona terminará sintiéndose peor.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit3"&gt;
&lt;h2&gt;Algunos datos sobre el acto de llorar&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Sí, es cierto que las mujeres lloramos mucho más que los hombres, pero las razones, curiosamente, no son todas culturales, existen mecanismos bioquímicos que nos hacen más propensas a lanzar unas cuantas lágrimas al aire. Más aún, el llanto es contagioso (de nuevo, esto afecta más al sexo femenino), cuando una mujer llora delante de otras existen una probabilidad alta de que todas, o la mayoría, terminarán llorando con ella. Por otro lado, la actividad fisiológica de llorar se puede equiparar perfectamente con la psicológica. En otras palabras, cuando la tormenta arrecia en nuestro ánimo y lloramos a cántaros, el corazón y la respiración se aceleran, para aminorar cuando lo peor ha pasado. Para los psicólogos, es aquí donde tendemos a pensar que lo que nos ha ayudado son las lágrimas cuando, ciertamente, ha sido el tiempo.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>estudio</category><guid>http://sindioses.github.io/noticias/lagrimas.html</guid><pubDate>Fri, 17 Apr 2009 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Duele más cuando es intencional</title><link>http://sindioses.github.io/noticias/dolorintencional.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Estudio.&lt;/strong&gt; De acuerdo con un experimento realizado por un equipo de científicos de la Universidad de Harvard, el dolor no es el mismo siempre aunque tenga la misma intensidad, si la persona piensa que recibe dolor intencional, lo sentirá más fuerte.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;La intención del otro nos duele. Así lo ha demostrado un nuevo estudio que viene a desvelar, una vez más, que los humanos somos una especie gobernada y guiada por el trato social y el comportamiento del grupo al que pertenecemos nos afecta de una forma u otra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El nuevo experimento explica ciertas conductas que muchas veces no entendemos. Hace unos días publicamos aquí en Ciencia un artículo sobre la reciprocidad que seguía en los grupos sociales el efecto de las conductas negativas y positivas en la sociedad. Ambos comportamientos afectan esta cadena social humana, en distintos grados y, el nuevo experimento, comprueba ahora que la intención de otras personas puede hacer de nuestras vidas una real tortura. Algo que ya conocíamos emocionalmente y que ahora los científicos han comprobado de verdad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los científicos de la Universidad de Harvard han publicado los resultados del estudio en el diario científico Ciencia de la Psicología.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Hace mucho que sabemos que la percepción que tenemos de lo que ocurre a nuestro alrededor altera nuestro sentido del dolor. Por supuesto, no todos poseemos el mismo umbral al dolor, de hecho, las mujeres parecen estar mejor preparadas a la hora de aguantarlo, no obstante, en esta ocasión, lo que hemos comprobado que hay una parte completamente perceptiva, no fisiológica, en nuestra experiencia del dolor. Por eso es tan complejo comprender el cerebro, porque existen sistemas conscientes y subconscientes que combinan lo fisiológico con lo que percibimos y las cosas ya no son tan simples como un pellizco”, explica Kurt Gray, estudiante de maestría en Harvard y asistente en el estudio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ciertamente, los investigadores se aseguraron de que los voluntarios supieran, cada vez, si alguien estaba infligiendo el dolor intencionalmente y, en cada ocasión, la persona sentía que el dolor era mayor. “Nos aseguramos de que no existieran variables distintas para cada grupo, que el elemento sorpresa fuera el mismo para todos, de esta forma nos dimos cuenta que las personas que pensaban que otros infligían dolor intencional contra ellos, percibían este dolor como mucho mayor de lo que era”, explicó Daniel Wegner, psicólogo de Harvard y líder del experimento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No debe sorprendernos entonces que cuando nos enteramos de que alguien nos hirió intencionalmente nos indigna mucho más que entender que el asunto fue más bien intencional&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;Un significado evolutivo del resultado&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Los biólogos de la evolución buscan y estudian características fisiológicas en los animales para comprender sus orígenes evolutivos. De la misma forma, la psicología y la sociología, examinan la conducta animal para descubrir por qué desarrollamos tales comportamientos y cuáles son sus ventajas, no sólo para el individuo sino, y hasta más importante en ocasiones, para el grupo al que pertenece. “Es lógico que sintamos más dolor cuando alguien lo hace intencionalmente, es un mecanismo de defensa para ponernos en guardia, si el dolor que sentimos ocurre por accidente, no tenemos que preocuparnos al respecto, el riesgo de que se repita es mínimo. Sin embargo, si alguien no está hiriendo intencionalmente, es preciso que reconozcamos este dolor con más ahínco porque es mucho más posible que se repita una y otra vez si no le ponemos fin al problema”, expresó Vreeman. Por ello, cada vez que los voluntarios sentían un choque intencional, el dolor era tan fuerte como el primero.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit3"&gt;
&lt;h2&gt;Un choque eléctrico para ti&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Los investigadores dividieron a los 48 voluntarios en pares. En cada par había un voluntario que recibiría un estímulo que la otra persona ordenaría. En el grupo intencional, los participantes recibían un choque eléctrico cuando sus compañeros los ordenaban, sin embargo, en el grupo no intencional o accidental, los voluntarios sólo recibían el choque eléctrico cuando sus compañeros ordenaban el estímulo auditivo, que era escuchar un tono. Los voluntarios siempre sabían la intención del compañero, por ello, en el segundo grupo, cada vez que recibían un choque lo miraban como algo accidental, sus compañeros no querían eso pues habían ordenado el tono. Pero los otros sabían que cada vez que recibían la electricidad era intencional, el otro así lo había ordenado. Los choques todos tenían la misma intensidad, sin embargo, los voluntarios que sabían era intencional decían sentir el dolor cada vez más fuerte, con el pinchazo de la intención del otro.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>estudio</category><guid>http://sindioses.github.io/noticias/dolorintencional.html</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2009 02:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>La verdad sobre la reciprocidad</title><link>http://sindioses.github.io/noticias/nice.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Estudio.&lt;/strong&gt; De acuerdo con varios experimentos realizados en las calles de Chicago, actuar mal o tomar cosas de otras personas, escala de forma tal, que un conflicto pequeño puede tener consecuencias desastrosas y todo por la forma en que actuamos.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Es indudable que vivimos afectados por los intercambios sociales que experimentamos diariamente. Desde que ponemos un pie, o una goma, en la calle, comenzamos a interactuar, de una forma u otra, con todo el que se nos cruza y nuestras reacciones influyen, no sólo en nuestras conductas inmediatas, sino en el comportamiento de los demás. Ciertamente, un nuevo estudio sobre la reciprocidad muestra conductas y efectos bastante sorprendentes sobre esta característica humana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando nos referimos a esa cualidad de reciprocar, no siempre hablamos de lo positivo. De hecho, de acuerdo con los resultados del nuevo estudio realizado por investigadores de la Universidad de Chicago, la reciprocidad es mucho más asimétrica de lo que pensamos y, más aún, ser malo o actuar negativamente, causa más reacciones a corto y largo plazo que actuar bien, como una buena persona. Por supuesto, que no quiere decir que ganaremos más siendo peores, sino que cuando actuamos así, al final recibimos mucho menos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tomemos un ejemplo que nos resultará a todos muy familiar: el tránsito. Los investigadores en Chicago aseguran que las reacciones cuando manejamos ejemplifican muy bien los resultados de otros experimentos. “Cuando una persona maneja de forma generosa y amable, dejando a otros pasar, ese chofer es probable que actúe de forma considerada como respuesta, sin embargo, el que se incomoda, corta y bloquea el paso, originará un efecto que puede escalar en un conflicto innecesario y sumamente violento”, explicó para EurekAlert, Boaz Keysar, profesor de psicología de esta universidad y autor principal de este experimento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De acuerdo con el equipo de Keysar, la reciprocidad negativa, o el arte de tomar, tiende a escalar. Y, según los científicos, el asunto se torna aún peor porque la persona que está siendo inconsiderada y actuando mal, no tiene idea de la forma en que el otro, el recipiente de la acción, lo toma. Esa persona, aseguran, puede tomarlo tan mal que un simple bloqueo se convierte en una estúpida tragedia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“El que actúa mal no sabe cómo la víctima tomará su acción y la víctima, que no puede imaginarse que el otro no lo tome en cuenta ni aprecie su indignación, responde aún más violentamente. Así continúa este ciclo vicioso que daña más en sus dimensiones negativas que en sus positivas”, explicó Nicholas Epley, profesor de economía de la misma universidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los gestos generosos son percibidos como mayores que los actos en que la persona toma y no da, aún tengan el mismo valor de forma objetiva. En resumen, tomar de más, al final, lo dejará con mucho menos.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;El misterioso altruismo primate&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cuando estudiamos la evolución de la conducta animal, buscamos sus orígenes en las ganancias, lo que el animal obtiene si se comporta de tal o cual forma. Por ello, conductas altruistas y generosas, son muchas veces difíciles de explicar, especialmente en animales con menor desarrollo cerebral. Sin embargo, el intercambio social responde a muchas de estas cuestiones. Los humanos, sobretodo, somos animales intensamente sociales y nuestro progreso depende del éxito social del grupo. Esta cualidad ayuda a explicar por qué actuamos como actuamos. En esta ocasión, el efecto de la generosidad es mucho menor que la reacción que produce actuar mal. Cuando la conducta es negativa, lo sembrado se cosecha después en menores logros para el grupo o el individuo que se portó mal.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit3"&gt;
&lt;h2&gt;Experimentos con transacciones monetarias&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Los investigadores salieron a demostrar sus hipótesis tanto dentro de la universidad como en el centro de Chicago, con personas desconocidas. Los experimentos fueron realizados con dinero, los investigadores dividieron a grupos de estudiantes y formaron un juego con ellos donde las ganancias serían monetarias. En uno de ellos, uno de los voluntarios sabía que otro estudiante había recibido cien dólares y que él podía quitarle tanto como quisiera. Cuando los estudiantes tomaban 50 dólares y los papeles eran cambiados, los demás tomaban más cuando era su turno, sin embargo, cuando era una cuestión de dar y no de tomar, los voluntarios eran más justos unos con otros.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>estudio</category><guid>http://sindioses.github.io/noticias/nice.html</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2009 02:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Nuevos mitos echados por tierra</title><link>http://sindioses.github.io/noticias/mitos.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Estudio.&lt;/strong&gt; De acuerdo con una nueva publicación en el Diario Médico Británico, existen ciertas afirmaciones que hasta los profesionales las creen todavía a pesar de que no han sido demostradas, ahora, han sido catalogadas como mitos.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Los mitos y las leyendas urbanas aparecen por todos lados. En parte es debido a esa particularidad del hemisferio izquierdo en nuestro cerebro que le gusta hacer de intérprete y transformar todo lo que vemos en un patrón que tenga sentido, aunque un sentido equivocado y también, porque la medicina, al igual que la ciencia, se transforma cada vez que puede hacerlo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El año pasado publicamos otra lista parecida del mismo diario científico, que revelaba, entre otras cosas, que no nos quedaremos ciegos si leemos con poca luz y que el pavo no causa somnolencia, entre otras. Pues bien, ayer, en un “blog” o bitácora del periódico The New York Times, descubrimos seis nuevos mitos que han sido anunciados por el Diario Médico Británico. Estos mitos, que son todavía creídos y fomentados por muchos especialistas de la salud, no han sido demostrados por la comunidad científica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Esto quiere decir que no existen evidencias confirmadas que demuestren que estas proposiciones son ciertas o que las evidencias son completamente anecdóticas, lo que no tiene ningún valor para la ciencia. De hecho, lo único que nos cuentan las anécdotas es que el efecto placebo continúa vivito y coleando”, explicó para El Caribe la neuróloga Amy Armentrout, de la Universidad de Pittsburgh.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Hasta las creencias médicas más clásicas, de décadas, deben ser examinadas y reexaminadas cada cierto tiempo, no debemos olvidar que la ciencia tiene a la tecnología de asistente y los avances tecnológicos avanzan mejores métodos de investigación que nos pueden decir cosas que no conocíamos antes”, expresó Aaron Carroll, quien junto a Rachel Vreeman realizó los nuevos experimentos sobre estos mitos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uno de los más interesantes asegura que eso de comer de noche no la engorda más. Los expertos aseguraban que los alimentos después de cierta hora engordan más debido a que la persona se acuesta y no quema calorías. Pues bien, los científicos no encuentran lógica en ello ni han podido comprobarlo en experimentos. “Las calorías son calorías, el exceso engorda, no importa a la hora que se lo coma. El cuerpo no tiene que ver con eso, sólo sabe lo que usted ha quemado y lo que ha consumido, no importa la hora”, aseguró Vreeman.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tampoco es cierto que la mayor parte del calor corporal sale por la cabeza, de hecho, el calor sale por cualquier lugar que esté descubierto, no sólo la cabeza. También han descubierto que las flores de Pascua no envenenan ni intoxican, como muchos pensaban.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;El azúcar no causa hiperactividad&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Este mito lo escuchamos a cada momento. Los niños corren por la casa y la madre asegura que se trata de todo el azúcar que han comido en las fiestas. Sin embargo, experimentos realizados para probar si esto es cierto o no, han demostrado algo bastante curioso, el azúcar no pone a los niños hiperactivos pero sí transforma la percepción de los padres. Escuchen bien, los estudios descubrieron que los padres, cuando saben que los niños han comido azúcar enseguida comienzan a promover el hecho de que están hiperactivos. Otros mitos aseguran que la resaca se cura, ya sea con unas pastillas o con remedios caseros, los médicos aseguran ahora que no es así, aquel que se cura de una resaca está experimentando el efecto placebo. Por último, aquello de que la gente se suicida más en las épocas festivas es mentira, de hecho, los suicidios ocurren más en clima cálido y soleado.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>estudio</category><guid>http://sindioses.github.io/noticias/mitos.html</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2009 02:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Los humanos somos criaturas de hábito</title><link>http://sindioses.github.io/noticias/habito.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Estudio.&lt;/strong&gt; Mediante el rastreo de cien mil celulares en Europa, científicos han reunido datos que brindan una idea clara del movimiento de individuos en sus hábitats y los resultados, aunque familiares para los conocedores de la conducta humana, aseguran que la mayoría no se mueve más de unas cuantas millas alrededor de su hogar&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Usted y yo nos movemos. Durante el día andamos de un lugar a otro realizando diferentes diligencias y desplazándonos desde la casa hacia otros puntos de la ciudad. Y, desde que comienza el día, un elemento que es posible rastrear nos acompaña inequívocamente en nuestras andanzas: el celular. Pues bien, un reciente experimento ha utilizado este detalle de nuestras vidas para intentar medir “un elemento tan efímero como el movimiento”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La investigación analizó datos rastreados de cien mil celulares en Europa. Debido a las nuevas reglas sobre el terrorismo, es posible obtener información sobre la locación de cualquier celular en el mundo, aunque los científicos aseguran que la revelación recogida no incluyó ningún dato personal sobre los usuarios, sólo un mapa geográfico de sus movimientos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Es sorprendente la regularidad que mantienen las personas, es irrefutable aquello de que somos criaturas de hábito ya que, de acuerdo con los análisis de la indagación, las personas, por lo general, no se mueven más allá de unas cuantas millas de sus hogares. La gente siempre regresa a los mismos lugares y los elige por la proximidad a la casa o al trabajo”, explicó Albert-László Barabasi, uno de los autores del proyecto y director del Centro para Investigación de Redes Complejas de la Universidad Northeastern. “Investigaciones similares están creando enormes oportunidades para la ciencia”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Indudablemente, existen ramas científicas en las que no solemos pensar pero que podrían ser afectadas positivamente por los resultados de este nuevo experimento. Una de ellas es el planeamiento urbano y la otra es el rastreo de la difusión de enfermedades en el mundo a través de distintos portadores. Sin embargo, es la conducta humana, tan familiar para todos nosotros pertenecientes a esta misma especie, ese elemento que no deja de asombrarnos. En este experimento, las costumbres del hombre moderno se hacen palpables en los datos recogidos y aunque lo que dice no es nuevo, sí es interesante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Las andanzas de las personas están tan sujetas a sus rutinas que mediante el uso de sus patrones de movimiento que emergieron de la investigación es posible obtener las probabilidades de que un individuo se encuentre en una locación en específico”, escribieron los autores en el diario científico Nature donde fueron publicadas las conclusiones de la investigación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En estudios anteriores, otros expertos habían intentado rastrear el movimiento humano usando dinero. Mediante algoritmos y fórmulas complejas, los investigadores habían descubierto las mismas costumbres alcanzadas por el estudio con los celulares. “Cuando me enviaron los resultados para que lo revisara pensé ojalá y este experimento no contradiga lo que habíamos descubierto antes pero luego me di cuenta que no sólo corroboró nuestros estudios sino que lo ha hecho fácilmente con los datos del celular, es mucho mejor que el dinero, la gente siempre anda con su celular aunque no ande con dinero”, expresó Dirk Brockman, profesor de física en Northeastern.&lt;/p&gt;
&lt;section id="para-medir-el-movimiento"&gt;
&lt;h2&gt;Para medir el movimiento&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Por mucho tiempo científicos de distintas áreas han estado buscando la forma de medir el movimiento, no sólo como un medio de planificar mucho mejor las ciudades, sino como una medida eficaz para mejorar sistemas de emergencia que expliquen matemáticamente la situación geográfica de los individuos. “Datos similares pueden ser recogidos en cualquier lugar para ayudar en casos de emergencia o para determinar la expansión de un virus. Anteriormente, era necesario usar fórmulas complejas y algoritmos para descubrir información sobre el movimiento de las personas y las probabilidades de que se encuentren en un lugar y no en otro a cualquier hora del día, sin embargo, mediante el rastreo de celulares podemos descubrir un sinnúmero de antecedentes que beneficiarán hasta el trabajo policial”, explicó Barabasi. Sin embargo, la ética actual no permite el uso de celulares para obtener información, de hecho, es un tema que debe ser debatido aún los datos personales del usuario no sean vistos por los científicos.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="la-gente-no-se-mueve-mucho"&gt;
&lt;h2&gt;La gente no se mueve mucho&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Aunque la agitación a nuestro alrededor nos parezca monumental, la gente en general no se mueve mucho. Las investigaciones realizadas hasta el momento, la nueva con los celulares y las anteriores con dinero, concuerdan en que sólo una minoría recorre más de varias millas fuera de su casa, la mayoría nos movemos como pequeños ratoncitos en el mismo laberinto, día tras día. Además, otro estudio que está siendo analizado en estos momentos sugiere que el tamaño del país o la ciudad no cambia demasiado los resultados ya que los patrones de nuestras andanzas parecen guiarse por una ley universal que está por encima de la dimensión del espacio en el que nos movemos. Sin embargo, la ética actual no permite el uso de celulares para obtener información, de hecho, es un tema controvertido que debe ser debatido aún los datos personales del usuario no sean vistos por los científicos. “No vemos los celulares como algo público sino un elemento privado, algo que no debe ser rastreado sin el consentimiento del dueño”, dijo Brockman.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>estudio</category><guid>http://sindioses.github.io/noticias/habito.html</guid><pubDate>Tue, 17 Jun 2008 03:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>