<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Sin Dioses (Publicaciones sobre evolución)</title><link>http://sindioses.org/</link><description></description><atom:link href="http://sindioses.org/categories/evolucion.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2001-&lt;script&gt;var hoy=new Date(); document.write(hoy.getFullYear())&lt;/script&gt;&lt;noscript&gt;2100&lt;/noscript&gt; &lt;a href="mailto:pensamiento@sindioses.org"&gt;Sin Dioses&lt;/a&gt; Se permite la reproducción del contenido para fines educacionales y/o científicos siempre y cuando se mencione claramente nuestro sitio web, así como el nombre del autor de cada artículo. Se prohibe su reproducción con fines comerciales.</copyright><lastBuildDate>Fri, 11 Jun 2021 20:57:44 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>El esencialismo de Platón y la teleología de Aristóteles como obstáculos filosóficos en el desarrollo del pensamiento evolutivo en la historia de la biología</title><link>http://sindioses.org/cienciaorigenes/platon-aristoteles.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/thinking.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div&gt;&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;strong&gt;Ferney Yesyd Rodríguez Vargas&lt;/strong&gt; es docente de Biología y estudiante de Maestría en enseñanza de las ciencias exactas y naturales. Universidad Nacional de Colombia.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;a class="reference external" href="mailto:fyrodriguezv@unal.edu.co"&gt;fyrodriguezv@unal.edu.co&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Durante el desarrollo de la biología como ciencia se han presentado algunas ideas filosóficas que han permeado esta ciencia y que han frenado el desarrollo de nuevas áreas de conocimiento. Los grandes filósofos de la antigüedad clásica: Aristóteles y Platón crearon el marco filosófico en el que se desarrolló, o se estancó el saber, durante gran parte de la historia de Occidente. Esta situación no fue exclusiva de la biología y hay una interesante historia de cómo se dieron batallas intelectuales que se relacionaban con el lugar del hombre en la naturaleza y el Cosmos, la importancia de la especie humana y la naturaleza del cambio en los organismos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Platón y Aristóteles no fueron los primeros filósofos del mundo occidental, pero si los que dejaron una marcada huella por muchos siglos en el pensamiento sobre la naturaleza. Antes que ellos, los presocráticos crearon una filosofía en la que se planteó que el mundo se podía explicar por medio de relaciones de causa-efecto de índole natural. El primero de ellos fue Tales de Mileto. Otros filósofos que optaron por explicaciones naturales fueron Anaximandro, Anaxágoras, Demócrito, entre otros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estos pensadores jonios se conocen como “presocráticos” Respecto al papel en la historia de la filosofía de los filósofos previos a Sócrates, Platón y Aristóteles, el físico Carl Sagan (1980) apunta que:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;En los libros de historia de la filosofía se suelen clasificar como “presocráticos”  a los grandes científicos, desde Tales hasta Demócrito y Anaxágoras, como si su misión principal hubiese consistido en ocupar la fortaleza filosófica hasta la llegada de Sócrates, Platón y Aristóteles, y quizás influir algo sobre ellos. De hecho los antiguos jonios representan una tradición diferente y muy contrapuesta, una tradición que está más de acuerdo con la ciencia moderna. Su influencia se ejerció en modo intenso solamente durante dos o tres siglos, y esto fue una pérdida irreparable para todos los hombres que vivieron entre el Despertar jonio y el Renacimiento italiano (p. 82).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;section id="del-esencialismo-de-platon-al-pensamiento-poblacional-de-darwin"&gt;
&lt;h2&gt;Del esencialismo de Platón al pensamiento poblacional de Darwin&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Según Whitehead (1929) con Platón (ca. 427-347 a. C.) la filosofía alcanzó su identidad como disciplina.  La teoría del conocimiento de Platón es dualista. Hay un dualismo ontológico (relativo al ser) al plantear dos mundos: Uno sensible, empírico que es tan solo apariencia, y un mundo inteligible, de las ideas que es la auténtica realidad. Platón también planteó un dualismo gnoseológico (relativo al conocimiento) en el que por un lado hay opiniones fundamentadas sólo por los sentidos corporales y por otra parte un conocimiento verdadero fundamentado en la razón.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La afirmación de que las cosas se pueden conocer realmente solo a través del mundo de las ideas conllevó a la búsqueda filosófica de la esencia de las cosas para poder ser conocidas. El esencialismo filosófico pretende que la esencia precede la existencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sober (1996) define el esencialismo como&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“un enfoque filosófico estándar acerca de las clases naturales. Sostiene que todas las clases naturales pueden definirse en términos de las propiedades que poseen todo los miembros de esa clase y sólo ellos.” (p.237)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Según esto, el elemento plata es plata porque posee un número atómico de 47. Esta característica es una propiedad necesaria y suficiente para pertenecer a la clase “plata”. El hecho de ser plateado no es un una propiedad única del elemento plata, así como no lo es el de ser buen conductor del calor o la electricidad ya que estas últimas características no le son exclusivas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esto lleva a concluir que si bien los integrantes de una clase natural pueden tener cierto cambio, la clase misma poseen una naturaleza (una esencia) que no varía. Es más, las variaciones que se pueden observar son la manifestación de los reflejos imperfectos de las esencias constantes que subyacen a cada clase.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El esencialismo como idea filosófica imperante hizo difícil contemplar la posibilidad del cambio evolutivo como fenómeno de la naturaleza. Por ejemplo, cuando en el siglo XIX se amplió el número de fósiles que atestiguaban la existencia de especies extintas algunos naturalistas postularon la posibilidad que se tratase de creaciones independientes. Dentro de tales naturalistas se encontraba el paleontólogo y anatomista Louis Agassiz (1809-1873), quien planteó que debieron haberse presentado unas cincuenta creaciones desde la formación de la Tierra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La influencia del esencialismo era y es muy grande porque está asentada en nuestro lenguaje. “Caballo” es un único sustantivo que nos permite referirnos a un tipo de animal. En el pensamiento esencialista un animal es un caballo si posee la esencia propia del ser caballo. No obstante, no todos los caballos son iguales. Hay diferencias genotípicas y fenotípicas entre todos los caballos. Bien podemos denominar a un pony o a un percherón como “caballo”, pero no todo el mundo estaría de acuerdo en aplicar la misma palabra al antiguo &lt;em&gt;Propalaeotherium&lt;/em&gt;, un animal que medía 30 a 60 centímetros hasta el hombro, con unos 10 kilogramos de masa y cuatro dedos en cada pata con pezuñas pequeñas. Los  &lt;em&gt;Propalaeotherium&lt;/em&gt; hacen parte del linaje de los caballos como lo muestran muchos rasgos dentales y del esqueleto. Pero es poco probable que una persona ajena a la paleontología le diese a un &lt;em&gt;Propalaeotherium&lt;/em&gt; el término de caballo en el hipotético caso que se encontrase en su camino a uno de estos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En biología el esencialismo trajo como consecuencia ver las especies como entes fijos e inalterables. Los naturalistas anteriores a Charles Darwin (1809-1882) se fijaron en las especies tomando estas como clases o tipos de organismos siguiendo la tradición judeocristiana. Esta tradición sostenía que el dios de la biblia había creado los animales de forma tal en el que la idea, la esencia, precedió a la existencia. Narra el Génesis que&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Luego dijo Dios: Produzca la tierra seres vivientes según su género, bestias y serpientes y animales de la tierra según su especie. Y fue así.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Hablando de la idea de la creación bíblica el biólogo Douglas Futuyma (1986) apunta que:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“…ésta también incorpora el esencialismo platónico en el concepto de plenitud (Lovejoy, 1936). Las esencias eternas e inmutables de todas las cosas existen en la mente de Dios.” (p. 3)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;William Whewell, quien fuese un historiador de la ciencia y también un ministro anglicano en el siglo XIX afirmó en “La filosofía de las ciencias inductivas” que&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Las especies tienen una existencia real en la naturaleza y la transición de unas a otras no existe” (1840, vol.3, p. 626).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;El pensamiento esencialista conlleva a pensar en las clases en lugar de los individuos.  La novedad en el pensamiento de Darwin estuvo al reconocer las diferencias existentes entre los diferentes integrantes de una especie. Darwin no vio en esas diferencias aberraciones a un plan o a una esencia, sino un aspecto natural que incorpora la diversidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los trabajos de Darwin sobre las variedades domesticadas de palomas y de hortalizas le hizo consiente de la importancia de la variedad individual y que cada organismo de reproducción sexual es único. La barrera impuesta por el esencialismo entre las especies se empezará a caer cuando en su viaje en el Beagle intuya relaciones entre especies fósiles y las actuales, así también entre especies actuales, tal como halló en las islas de las Galápagos entre sinsontes, pinzones y tortugas Galápagos y el hallazgo previo de un nematodo terrestre en Tasmania.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El paleontólogo Niles Eldredge (2008) reflexionando sobre los hechos precisos que conllevaron al cambio de mentalidad esencialista afirmó que:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;El incidente del gusano plano (tan extenso como fue) marca la primera vez que Darwin se ve atrapado analizando explícitamente las afinidades zoológicas de una especie que ha recogido. Por lo menos, desde la época de Linneo a mediados del siglo XVIII, los zoólogos (y sus contrapartes botánicos) habían aceptado la existencia de "grupos naturales" y habían reconocido que algunos de esos grupos muestran una mayor "afinidad con" o "relación con" un grupo en lugar de otro: roedores, como los castores y ratones, por ejemplo, parecían ser un grupo natural, al igual que los carnívoros (como los lobos y gatos), sin embargo, todo parecía pertenecer al mismo grupo de naturales Estos fueron anidados como "mamíferos". Las agrupaciones ("taxones") de especies cada vez más relacionadas que forman la jerarquía de Linneo. Darwin se enfoca en estos grupos -y en particular en aquellos cuya área de distribución geográfica parecía restringida a Sudamérica – y se extendió con sus experiencias formativas tanto con fósiles y las especies que viven en Bahía Blanca, en la Patagonia, entre septiembre y octubre de 1832. No puede haber ninguna duda de que esta primera visita a Bahía Blanca fue tan importante para el desarrollo del pensamiento de Darwin como su visita mucho mejor conocida y celebrada a las Islas Galápagos casi tres años después, en septiembre y octubre de 1835. (p. 37)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;El impacto de la fauna de las islas Galápagos en el pensamiento de Darwin es ampliamente conocido. Una pista que ayudó a Darwin a desterrar el esencialismo, la inmutabilidad de las especies y a plantear el origen común de las especies fueron los especímenes de aves de las islas Galápagos. De hecho, muchas personas piensan que tan pronto Darwin vio las diferentes especies de pinzones de las Galápagos, llegó a deducir la teoría de la descendencia con modificación. En realidad, el naturalista no vio nada de eso: tampoco llegó a clasificar los especímenes de pinzones en especies o por islas. Cosa que sí hizo en el caso de otro grupo de aves, los sinsontes (género Nesomimus, familia Mimidae). No fue sino hasta marzo de 1837, en una visita que Darwin hizo en Londres al ornitólogo John Gould, que el naturalista inglés fue informado por Gould que los ejemplares de pinzones que había capturado en tres de las islas Galápagos representaban cuando menos tres especies diferentes, quizás trece. En realidad había trece especies de pinzones o ruiseñores (de los géneros Geospiza, Camarhymchus, y Certhidea) que no existían en ninguna otra parte del mundo y que tenían adaptaciones muy particulares en sus picos. Fue en la mesa de un laboratorio de ornitología, donde Darwin afianzó la idea que nuevas formas de organismos se pueden diversificar a partir de una inicial.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El biólogo e historiador de la ciencia Ernst Mayr (1991) puntualizó que:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;El genio de Darwin corresponde el haber visto que esta unicidad de cada individuo no está limitada a la especie humana, sino que también se cumple en todas las especies de animales y plantas con reproducción sexual. De hecho, el descubrimiento de la importancia del individuo se convirtió en la clave de la teoría de Darwin de la selección natural. Al final, el resultado fue la sustitución del esencialismo por el pensamiento poblacional, que subraya la unicidad del individuo y el papel crucial de la individualidad en la evolución. Darwin ya no se preguntaba, como lo había hecho Agassiz, Lyell y los filósofos. “¿Qué es bueno para la especie?”, sino, “¿Qué es bueno para el individuo?”  (Ghiselin, 1969). Y la variación, que había sido irrelevante y accidental para los esencialistas, se convirtió ahora en uno de los fenómenos cruciales de la naturaleza viva. (p. 55)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Bajo el paraguas del esencialismo el naturalista sueco Carlos Linneo (1707-1778) realizó su trabajo de la clasificación de los seres vivos en especie, género, familia, orden, clase, filo o división y reino. “Dios creó, Linneo organizó", decía el naturalista sueco. Linneo era un convencido creacionista. No obstante él se dio cuenta que las características anatómicas de los simios, monos y humanos eran suficientes para encasillarlos en el orden de los primates. Esto le valió el ataque de algunos naturalistas (Bowler 1984).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La pérdida de influencia del esencialismo también tendría consecuencia en otra idea filosófica. Parte de la “esencia” del ser humano era posesión de un alma. Esto hacía pensar que no era posible la formación del hombre a partir de otro animal. De hecho los esencialistas no lo habrían planteado así, habrían dicho que no es posible la transición del animal al hombre. Señalando una clara, pero ahora sabemos que falsa, separación entre el hombre y el resto de los animales en dos clases diferentes. Esa separación sigue presente en nuestros días en el lenguaje corriente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Acreche, Carucho y Albeza (2005) mencionan que:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“La relación del hombre con el resto de los seres vivientes no fue encarada en términos evolucionistas sino hasta el siglo XVIII en el que Lamarck sugirió que los humanos descendían de primates. (p. 34)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Después de la propuesta de Lamarck y de la obra de Thomas Henry Huxley “El lugar del hombre en la naturaleza”, Darwin aborda el tema del origen del hombre en "La descendencia del hombre". En esta Darwin llega a sostener que la diferencia entre la inteligencia de los seres humanos y la de muchos animales era cuestión de grado y no de clase. Con ella se asienta en golpe del pensamiento evolucionista sobre el antropocentrismo, que gurda relación con el esencialismo, pero ya en lo concerniente a lo que define al hombre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No obstante del derrocamiento de Darwin al esencialismo el pensamiento poblacional no ha sido totalmente asimilado. (Dennet, 1996). En parte, esto puede ser así porque al parecer la mente humana ha evolucionado de manera que clasifica los objetos en clases. Moreno (2010) dice que:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Aunque está muy extendida la idea de que el esencialismo es un producto de la cultura, los psicólogos del desarrollo como Susan Gelman (2003) o Paul Blomm (2004) han demostrado que bebés de 9 meses comprenden que objetos de la misma categoría comparten propiedades ocultas. (p. 38).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Así pues Moreno indica que la mente de los niños es naturalmente esencialista. Otros estudios muestran que un elemento común en todas las culturas es el de hacer clasificaciones. De hecho en biología se posee un sistema de clasificación que permite clasificar los organismos como pertenecientes a una especie, y ese especie en taxones jerárquicos cada vez mayores. Estas clasificaciones son útiles, pero no se debe perder el hecho que las especies son dinámicas. Esto ha llevado a plantear el problema de la especie. ¿Dónde está el límite cronológico de una especie en un proceso que es gradual?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Elliot Sober reflexiona sobre las especies de la siguiente manera:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Las semejanzas y diferencias entre organismos constituyen &lt;em&gt;datos&lt;/em&gt; que se usan para determinar si pertenecen o no a la misma especie, pero una especie no se &lt;em&gt;define&lt;/em&gt; por un conjunto de rasgos. En pocas palabras, los biólogos tratan las especies como &lt;em&gt;entidades históricas&lt;/em&gt; (Wiley, 1981). No conceptualizan las especies como clases naturales. (p. 242)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;El hecho que las especies son entes históricos y que estos entes no son estáticos y que no hay una esencia inalterable en ellas debe tenerse en cuenta a la hora de comprender el proceso evolutivo. Un caso lo podemos encontrar en la paleoantropología. Por ejemplo, se ha debatido si el espécimen conocido por el cráneo OH7 y clasificado como &lt;em&gt;Homo habilis&lt;/em&gt; pertenece “realmente” al género &lt;em&gt;Homo&lt;/em&gt; o debería clasificarse mejor en el género &lt;em&gt;Australopithecus&lt;/em&gt;. Muchos creacionistas modernos han sacado esta discusión académica para atacar la evolución. No obstante, este tipo de hechos es lo que se espera encontrar en un proceso que es cambiante y gradual. Es similar a poner límites en un gradiente de color.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La revolución científica propulsada por Darwin permitió pasar del pensamiento esencialista a un pensamiento poblacional y esto permitió plantear la evolución biológica y su posterior estudio. El ecólogo Juan Moreno menciona que:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;El esencialismo puede ser necesario para estudiar el mundo orgánico pero no debe convertirse en un obstáculo para comprender su evolución ni la justificación de la búsqueda de esencias dónde no las hay.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para apreciar la evolución darwiniana hay que desembarazarse primero de nuestro esencialismo instintivo y de nuestra pasión clasificatoria. Como ha señalado Godfrey-Smith (2009) en su brillante defensa de la visión poblacional de Darwin:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Una población es un objeto físico, unido por su linaje y otras relaciones causales, internamente variables en cada momento y cambiantes en el transcurso del tiempo. En la medida en que los organismos se pueden incluir en “clases” bien definidas y reconocibles a las que podemos poner nombres de especie, ello solo es la consecuencia contingente de procesos poblacionales. Una clase bien definida puede dividirse o disolverse desde mañana si las condiciones locales empujan en esa dirección”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;En otras palabras, lo fundamental para la evolución son las poblaciones, no son las clases en las encasillamos los organismos. (p. 40)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="de-la-teleologia-de-aristoteles-a-la-seleccion-natural-de-darwin"&gt;
&lt;h2&gt;De la teleología de Aristóteles a la selección natural de Darwin&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Para el filósofo griego Aristóteles (384 a. C. – 322 a. C.), alumno de Platón, para entender cualquier ente debemos estudiar cuatro aspectos (causas) fundamentales: la causa material o aquello de lo que está hecho algo; la causa formal o aquello que un objeto es; la causa eficiente o aquello que ha producido ese algo; y la causa final o aquello para lo que existe ese algo, a lo cual tiende o puede llegar a ser.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La teleología hacer referencia al estudio de propósitos o fines de algún objeto o algún ser. También se utiliza el término para referirse a la doctrina filosófica de las causas finales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sober (1996) apunta que:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“La física de Aristóteles, como el resto de su visión de la naturaleza estaba saturada de teleología. Aristóteles pensaba que las estrellas, no menso que los organismos, habían de entenderse como sistemas dirigidos a un objetivo.” (p. 144)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Para Aristóteles un telos interno llevaba a los objetos pesados a caer. Ese mismo telos llevaba a todas las adaptaciones biológicas a tener un propósito una finalidad. Sobre los fenómenos naturales el filósofo de Estagira afirmó: “La naturaleza no hace nada en vano”. Sobre los organismos también comentó que&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Si la naturaleza no hace nada incompleto ni hace nada en vano, la inferencia debe ser que ha hecho a todos los animales en beneficio del hombre” (Política, 1, 8, 1256)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;La pata excavadora de un topo era vista como una adaptación para cavar y se invocaba la causa eficiente de esta estructura a un dios omnisapiente que la había diseñado y dotado de propósito, el de servir “para” cavar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con la llegada de Darwin, no solo se plantea la evolución como un hecho de la naturaleza sino que el naturalista británico hace un gran esfuerzo en hallar el mecanismo que explicase que impulsaba la evolución. Hay que recordar que antes de la explicación darwinista de la evolución ya Lamarck había propuesto la evolución, y la había popularizado en Europa, pero la falta de un mecanismo firme que la explicase había hecho que Darwin fuese muy exigente con su propia teoría de evolución biológica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La novedad en el trabajo de Darwin es que encuentra un mecanismo, a la par que el naturalista Alfred Wallace, que da razón de las adaptaciones de los organismos. Ese mecanismo es la selección natural. Sadava (2009) define la selección natural como&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“la contribución diferencial de la descendencia a la próxima generación mediante varios tipos genéticos  que pertenecen a la misma población” (p.489)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;La selección natural consistente en la supervivencia y la reproducción entre genotipos diferentes, o hasta en genes diferentes, en lo que podríamos llamar el éxito reproductivo. Un genotipo es un grupo de organismos que comparten un conjunto genético específico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En una población, de escarabajos que viven en la hojarasca, por ejemplo, aquellos con coloraciones más marrones similares a las hojas secas tendrán mejores posibilidades de sobrevivir a las aves que se alimentan de escarabajos. Los individuos con características más convenientes al entorno donde se hallan dejarán más descendencia y así la población cambiará. Nótese que la selección en un medio de hojas secas favorece a un tipo de individuos diferentes a los que se seleccionarían entre las hojas verdes. Esto permite concluir que la selección natural – que en últimas produce la adaptación del camuflaje, en este caso- es un proceso ciego. Un proceso que carece de teleología.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En palabras de Darwin:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"Metafóricamente puede decirse que la selección natural escudriña, cada día y cada hora, por todo el mundo, las más ligeras variaciones: rechaza las que son malas, conserva y acumula las que son buenas…" (p. 118)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;El pensamiento poblacional ya adoptado por Darwin y el hecho de había descubierto que de vez en cuando aparecían variaciones y que estas podían pasar a las generaciones futuras abonaron el camino para que Darwin llegara a la selección natural.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"La selección natural actúa solamente mediante la conservación y acumulación de pequeñas modificaciones heredadas, todas ellas heredadas para el ser conservado."  (p.128)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;La teoría previa de Lamarck explicaba el cambio como resultado de un deseo interno y que una tendencia de uso o desuso pasaba a la generación siguiente. Darwin postuló que las variaciones aparecían previamente y luego estas entraban a interactuar con el ambiente generándose entonces la reproducción diferencial. Darwin no tenía idea de la existencia de los genes, mucho menos de las mutaciones en estos, que hoy en día nos permiten darle un sustento genético a la variedad sobre la que actúa la selección natural.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Darwin abandonó la teleología en biología y propuso que la evolución no tiene una meta final:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“me parece que no existe más designio preconcebido en la variación de los seres orgánicos y en la acción de la selección natural que en la dirección del viento” (p.239).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;La selección natural permitió explicar los organismos y sus adaptaciones de manera naturalista, sin necesidad de invocar un ser sobrenatural, que era siempre dios. Después de la publicación de el Origen (1859) muchos filósofos platearon que la evolución era en si teleológica porque llevaba en si una “tendencia” a la mejora o la perfección. Esta concepción está presente en muchas personas que consideran que la evolución es un proceso con finalidad. Consideran que el humano es el resultado cumbre de este proceso. Pero esto ni lo propuso Darwin ni se puede sostener con base en la información conocida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sobre la finalidad o propósito de la naturaleza en general. Mayr (2006) afirma que:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;No hay una teleología cósmica; no hay una tendencia en el mundo hacia el progreso o la perfección. Cualesquiera cambios o tendencias en el Cosmos que se observen en el transcurso de la historia del mundo son resultado de la acción de leyes naturales y de la selección natural.  (p. 85)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;La biología en nuestros días le debe mucho a Darwin en cuanto a la comprensión de los organismos. Sólo desde Darwin podemos dar con una explicación naturalista que pone a las especies, las poblaciones y las adaptaciones en el terreno de la ciencia y en el que los procesos históricos en la vida tienen un papel importante que hace a la biología una ciencia única.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="bibliografia"&gt;
&lt;h2&gt;Bibliografía&lt;/h2&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Acreche, N; Carucho, G; Albeza M.&lt;/strong&gt; ¿Desde cuándo somos humanos?, &lt;em&gt;Temas de Filosofía&lt;/em&gt;, 9: 33-42.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Bowler, PJ.&lt;/strong&gt; (1984). &lt;em&gt;The history of an Idea&lt;/em&gt;. University California Press.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Darwin, C.&lt;/strong&gt; (1859). &lt;em&gt;El Origen de las Especies&lt;/em&gt;. Madrid, España. Ediciones Edaf.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dennet, D&lt;/strong&gt;. (1996) &lt;em&gt;Darwin’s Dangerous Idea&lt;/em&gt;, New York, USA, Touchstone.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Eldredge, N.&lt;/strong&gt; (2008). &lt;em&gt;Experimenting with Trasmutation&lt;/em&gt;, Evo Edu Outreach. 2:35–54&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Futuyma, D.J.&lt;/strong&gt; (1989). &lt;em&gt;Evolutionary Biology (Second edition)&lt;/em&gt;, Sunderland, Massachussets, USA, Sinauer Associates.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mayr, E.&lt;/strong&gt; (1991). &lt;em&gt;Una larga controversia.&lt;/em&gt; Darwin y el darwinismo. Barcelona, España, Editorial Crítica.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mayr, E.&lt;/strong&gt; (2006). &lt;em&gt;Por qué es única la Biología.&lt;/em&gt; Buenos Aires, Argentina. Katz Editores.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Moreno J.&lt;/strong&gt; (2010). &lt;em&gt;Taxonomía adaptativa, esencialismo innato y la falsa dicotomía entre anagénesis y cladogénesis.&lt;/em&gt; Evolución 5(2): 37-41.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sadava, D. et al&lt;/strong&gt; (2009) &lt;em&gt;Vida. La ciencia de Biología.&lt;/em&gt; Buenos Aires, Argentina, Editorial Médica Panamericana.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sagan, C.&lt;/strong&gt; (1980). &lt;em&gt;Cosmos&lt;/em&gt;. Barcelona, España, Editorial Planeta.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sober, E&lt;/strong&gt; (1996). &lt;em&gt;Filosofía de la Biología&lt;/em&gt;, Madrid, España. Alianza Editorial.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Whitehead, A.&lt;/strong&gt; (1929). &lt;em&gt;Process and reality: An essay in cosmology&lt;/em&gt;. Nueva York, Harper and Brothers.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;ul class="nocalibre simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/index.html"&gt;Ciencias de los orígenes&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>ciencia</category><category>Día de Darwin</category><category>evolución</category><category>filosofía</category><guid>http://sindioses.org/cienciaorigenes/platon-aristoteles.html</guid><pubDate>Wed, 12 Feb 2014 05:47:00 GMT</pubDate></item><item><title>Hey satanás!!!!!1</title><link>http://sindioses.org/cartas/cartas20120128.html</link><dc:creator>Vicens Hildebrant Da Silva (responde: Ferney Yesyd Rodríguez)</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;div class="mensaje line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;De: Vicens Hildebrant Da Silva &amp;lt;vicenshildebrant34@...&amp;gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Fecha: Sab, 28 Ene 2012 18:57:07 +0000&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Asunto: Hey satanás!!!!!1&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Yo me pregunto, cómo puede haber gente que menosprecia la palabra de Dios, tildándola de machista y misójina, no habiendo escudriñado las escrituras a fondo y comprenderlas.... Ustedes no hacen más que repetir y repetir la cantaleta de esos científicos que se creen sabiondos por formular teorías y más teorías. Dice la Biblia en Romanos 1:18 lo siguiente "...profesando ser sabios se hicieron necios" ¡Ustedes se volvieron necios y su corazón está endurecido! ¿Acaso están ciegos para no entender que todo lo que les rodea tiene que tener algún diseñador? ¡Incluso la naturaleza y el universo tuvo que tener alguno! La verdad es que cada vez que he hablado con un ateo, siempre llega a tocar el tema ese de la evolución, pero nadie parece darse cuenta de que tiene una serie de problemas e incongruencias. Por ejemplo esa falta de especies de transición que dejó perplejo a Darwin. Esa teoría que no es más que una suposición y que no tiene fundamento alguno. Además si fuese cierto ello...¿por qué no se ha encontrado aún a un ser, mitad hombre, mitad mono, o a un mitad ave, mitad reptil, si es que dicen que las especies han evolucionado? DIOS EXISTE QUIERAN O NO ¡NECIOS!. Él,  en su infinito amor y misericordia les da la oportunidad de convertirse y ser lavados de sus pecados...Solo en Cristo podrá tener su vida sentido...Ustedes critican y critican a la religión sin tener en cuenta lo positivo que traen estas a la sociedad. La critican sin mirar "la viga de su ojo" , como dice la palabra de Dios. Ah y por cierto, dedíquese Señor Marcelo, a bajar de peso en vez de ir diciendo que Dios no existe....&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;section id="respuesta"&gt;
&lt;h2&gt;Respuesta&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Hola Vicens:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Veo que no obstante pedir que no nos prediquen nos envía una carta en la que pone de manifiesto su oposición a algo que ni conoce, y que además remata con una agresión personal. Poco elegante.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;div class="mensaje line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Yo me pregunto, cómo puede haber gente que menosprecia la palabra de Dios, tildándola de machista y misójina, no habiendo escudriñado las escrituras a fondo y comprenderlas....&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;¿Cómo puede haber personas que solo aceptan los que les dice su líder religioso? Vicens, la Biblia es clara al afirmar que la mujer debe estar bajo la autoridad del esposo (&lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Efesios%205:22&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Efesios 5:22&lt;/a&gt;), que no puede enseñar en la Iglesia (&lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=1%20Corintios%2014:34-35&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;1 Corintios 14:34-35&lt;/a&gt;). La mujer es tratada como botín de guerra (&lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Jueces%2021:10-12&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Jueces 21:10-12&lt;/a&gt;), en la ley ritual del Pentateuco dar a luz a una mujer generaba una inmundicia del doble de tiempo que dar a luz a un hombre (&lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Lev%C3%ADtico%2012:1-5&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Levítico 12:1-5&lt;/a&gt;). Incluso el patriarca Lot no tuvo reparo en ofrecer a una turba violenta a sus hijas para que fuesen violadas a cambio de que sus huéspedes varones no recibieran daño alguno (&lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=G%C3%A9nesis%2019:8&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Génesis 19:8&lt;/a&gt;), sin que esto genere ningún reproche por parte de los ángeles, ni del mismo Dios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Creo que quien debe leer la Biblia sin las anteojeras de su credo particular debe ser usted.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;div class="mensaje line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Ustedes no hacen más que repetir y repetir la cantaleta de esos científicos que se creen sabiondos por formular teorías y más teorías. Dice la Biblia en Romanos 1:18 lo siguiente "...profesando ser sabios se hicieron necios" | ¡Ustedes se volvieron necios y su corazón está endurecido! ¿Acaso están ciegos para no entender que todo lo que les rodea tiene que tener algún diseñador? ¡Incluso la naturaleza y el universo tuvo que tener alguno!&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;No repetimos, y no es cantaleta. En verdad el credo religioso si es una cantaleta que no provee evidencia alguna. La naturaleza tiene un mecanismo que genera complejidad, llamado selección natural. Este proceso explica como, por ejemplo los cnidocistos, las células urticantes de las medusas se hicieron más potentes y eficaces para paralizar y atrapar una presa. Estas células aunque complejas aparecieron de otras más simples que solo atrapaban alimento pequeño -como plancton- pero sin arponearlo. La aparición de los peces y otros activos nadadores -animales más ágiles que las medusas - presionó para que toda variante de célula arponeadora, más rápida en su mecanismo de disparo, o con una sustancia urticante más efectiva apareciera. Estas variantes genéticas dejarían más descendencia y así gradualmente las medusas se hicieron potentes cazadoras sin tener ojos ni olfato.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Veo un problema con el diseño inteligente que usted propone. Según su posición Jesús diseñó las medusas. ¿Quiere decir que la medusa de caja &lt;em&gt;Chironex fleckeri&lt;/em&gt;, que puede matar humanos con tan solo rozar sus tentáculos fue diseñada por el amoroso y buen Jesús?&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/cartas/cartas12_01a.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Igual podríamos hablar de los dientes de las serpientes y de sus glándulas de veneno. Por medio de la selección natural explicamos que estas glándulas se modificaron gradualmente desde glándulas salivales, y los dientes tipo aguja hipodérmica evolucionaron de dientes normales. Según el diseño inteligente, el diseñador Jesús planeó este diseño en una mesa de dibujo celestial. Dígale esto a los que han perdido familiares o amigos por mordeduras de serpientes, y luego dígales que un dios de infinito amor y misericordia lo dispuso como mecanismo para llevar más rápido a su presencia a algunos mamíferos bípedos.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/cartas/cartas12_01b.jpg"&gt;
&lt;br&gt;&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/cartas/cartas12_01c.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;div class="mensaje line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;La verdad es que cada vez que he hablado con un ateo, siempre llega a tocar el tema ese de la evolución, pero nadie parece darse cuenta de que tiene una serie de problemas e incongruencias. Por ejemplo esa falta de especies de transición que dejó perplejo a Darwin. Esa teoría que no es más que una suposición y que no tiene fundamento alguno. Además si fuese cierto ello...¿por qué no se ha encontrado aún a un ser, mitad hombre, mitad mono, o a un mitad ave, mitad reptil, si es que dicen que las especies han evolucionado?&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Pues claro que los ateos tocamos el tema de la evolución, porque la evidencia nos muestra como las especies llegaron a formarse. Quienes no se dan cuenta de las cosas son ustedes porque como sólo leen la Biblia, no están al tanto del descubrimientos paleontológicos. No hay un ser mitad mono y mitad hombre, pero si hay un serie de fósiles que muestran cambios desde seres tipo simios hasta los humanos modernos: Ardipithecus, Australopithecus, Homo habilis, Homo ergaster, etc., etc. ¿Qué no hay fósiles mitad ave y mitad reptil? ¿Sabe algo de Protarcheopteryx, Archaeopteryx, Caudipteryx, Rahonavis, Pedopenna, Epidendrosaurus, etc. etc?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le invito a que consulte sobre los anteriores especies en la Wikipedia. La siguiente imagen muestra un resumen de la evolución de los caballos:&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/cartas/cartas12_01d.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;div class="mensaje line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;DIOS EXISTE QUIERAN O NO ¡NECIOS!. Él,  en su infinito amor y misericordia les da la oportunidad de convertirse y ser lavados de sus pecados...Solo en Cristo podrá tener su vida sentido...Ustedes critican y critican a la religión sin tener en cuenta lo positivo que traen estas a la sociedad. La critican sin mirar "la viga de su ojo" , como dice la palabra de Dios. Ah y por cierto, dedíquese Señor Marcelo Huerta, a bajar de peso en vez de ir diciendo que Dios no existe....&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Le agradecería si en lugar de llamarnos necios aportara pruebas. Añado que la existencia de Dios es independiente del hecho evolutivo. Cosa que la mayoría de luteranos, católicos, anglicanos, y judíos saben, ya que aceptan la evolución pero mantienen su creencia en un dios. Por otra parte, es absolutamente tonto pensar que un dios sabio en lugar de otorgar un perdón, tenga que condicionar este a un sacrificio morboso y sangriento, y más aún a tener que aceptar que un predicador de la provincia romana de Judea es dios hecho hombre y que su tortura en la cruz es por toda la humanidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es absurdo pensar que un humanista bueno, que un judío o un ateo por más buenos que sean, arderán en un infierno eterno - sin que un fuego eterno contradiga las leyes de la termodinámica - por el solo hecho de no adherirse a la creencia de que el predicador de Judea es Dios. ¡Qué cosa tan absurda! Además nos piden que lo aceptemos sin la menor evidencia. ¡Habráse visto!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por último, la recomendación que le hace a mi compañero editor, Marcelo, es abusiva. Más viniendo de una persona que sin percatarse en investigar el tema que desea refutar pone en evidencia su ignorancia al respecto. ¿Por qué no se preocupa usted por combatir su ignorancia, ya que esto es mucho más grave que unos kilos de más?&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Sin más por el momento,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;strong&gt;Ferney Rodríguez Vargas&lt;/strong&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>caballos</category><category>Cartas de la Edad Media</category><category>escrituras</category><category>evolución</category><guid>http://sindioses.org/cartas/cartas20120128.html</guid><pubDate>Sat, 28 Jan 2012 18:57:07 GMT</pubDate></item><item><title>"...difundir y creer la 'teoria de la evolucion' sin mas que su terquedad"</title><link>http://sindioses.org/cartas/cartas20110423.html</link><dc:creator>Arturo Colina (responde: Marcelo Huerta San Martín)</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;div class="mensaje line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;De: arturo colina&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Asunto: Saludos&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Fecha: Sáb, 23 Abr 2011 12:09:24 -0430&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Buen dia, espero esten bien. entiendo su afan de creer en la ciencia y su afan en creer que todo lo que ustedes dicen es demostrable. ok pero tambien como escuchan teorias vanas que no llevan si no a que otras personas caigan en errores, tambien deberian de tomar su tiempo en pensar que es lo que los lleva a difundir y creer la "teoria de la evolucion" sin mas que su terquedad. si les digo sin creer que me crean o no , que mientras esten vivos ustedes tendran esperanza . esperanza en creer en un unico Dios vivo que en el nombre que es sobre todo nombre JESUSCRISTO les quitara las vendas espirituales que sobre ustedes tiene satanas,  y de hay en adelante tendran oportunidad de tener vida verdadera en abundancia. en el Nombre de nuestro Señor Jesucristo declaro libertad sobre ti. en el Nombre del Padre , del Hijo  y del Espiritu Santo. Amen. Dios los Bendiga.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;section id="respuesta"&gt;
&lt;h2&gt;Respuesta&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Lamento mucho que Ud. se encuentre tan mal informado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La evolución es a la vez un hecho y una teoría.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es un hecho porque se refiere al cambio de las características genéticas de una especie a lo largo del tiempo, y esto es un hecho. También se refiere a que los organismos vivos descienden de antepasados comunes. Esto también se ha comprobado: es, también, un hecho. La evidencia genética, fósil, anatómica, etc. referida a la evolución ocurrida en el pasado es tan abrumadora que no hay otra opción que considerarla también un hecho. No hay nada en el análisis de la evidencia y las conclusiones derivadas de dicho análisis que sea "nada más que terquedad". Debería usted informarse mejor sobre estos temas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo que se encuentra en el estado de &lt;em&gt;teoría&lt;/em&gt; y no de &lt;em&gt;ley&lt;/em&gt; (teoría en el sentido científico, es decir, &lt;em&gt;"un grupo coherente de proposiciones generales utilizadas como principios para la explicación de una cierta clase de fenómenos"&lt;/em&gt;) es el &lt;em&gt;mecanismo&lt;/em&gt; por el que dicha evolución ya comprobada se produjo. No se sabe claramente si fue gradual o puntuada, por ejemplo. En ese sentido, no tiene nada de vago ni arbitrario ni caprichoso.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;si les digo sin creer que me crean o no , que mientras esten vivos ustedes tendran esperanza .
esperanza en creer en un unico Dios vivo que en el nombre que es sobre todo nombre JESUSCRISTO
les quitara las vendas espirituales que sobre ustedes tiene satanas,  y de hay en adelante
tendran oportunidad de tener vida verdadera en abundancia. en el Nombre de nuestro Señor
Jesucristo declaro libertad sobre ti. en el Nombre del Padre , del Hijo  y del Espiritu
Santo. Amen. Dios los Bendiga.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Todo eso suena muy gracioso, la verdad. Todos estos tremendos personajes que Ud. invoca son muy altisonantes pero en toda mi vida no he presenciado una sola acción que pueda atribuirse a ellos. ¿Tiene usted &lt;strong&gt;evidencia material, concreta, reproducible, analizable por escépticos&lt;/strong&gt;, de la existencia de estos seres? Si es así, por favor, sírvase proporcionarla. Nótese que he dicho &lt;em&gt;material&lt;/em&gt;, de modo que un relato bíblico no cumple con esas condiciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo único que se trata en nuestro sitio es lo que la ciencia conoce o, en algunos casos, conjetura, a la luz de la evidencia disponible. Nosotros no repetimos mitos mágicos pasados de generación en generación por tradición, ya que no hay evidencia alguna que permita creer que son reales. Usted ha elegido vivir en un mundo mágico de mentiras consoladoras. Está en su derecho, pero no tiene derecho de venir a nuestro buzón a hacer proselitismo para pretender que creamos en la misma magia que usted (es una de las cosas que pedimos a los corresponsales que eviten hacer). La realidad nos resulta mucho más interesante.&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Marcelo Huerta San Martín&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;SinDioses.org&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>Cartas de la Edad Media</category><category>evolución</category><category>teoría</category><guid>http://sindioses.org/cartas/cartas20110423.html</guid><pubDate>Sat, 23 Apr 2011 16:39:24 GMT</pubDate></item><item><title>"Para una persona sapiente"</title><link>http://sindioses.org/cartas/cartas20110423a.html</link><dc:creator>Juan Sin Miedo (responde: Marcelo Huerta San Martín)</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;div class="mensaje line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;De: juan sinmiedo &amp;lt;negro_maton1@...&amp;gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Fecha: Sáb, 23 Abr 2011 00:02:25 -0500&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Asunto: Para una persona sapiente&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Que tal. Examinando los articulos publicados en tu pagina,tus reflexiones, tu creencia,las imagenes y fotos y demas que has publicado me deja ver que eres una persona que se ocupa en el porque de las cosas,cosa que es buena. No soy una persona muy dada a la lectura,al estudio o la investigacion(incluso te comento,y TE PROMETO,que a duras penas acabe la secundaria en la nocturna y era federal) pero en mi tiempo libre trato de resolver (o mejor dicho resolverme)las cuestiones que a mi me atañen o que son la piedra angular de mi existencia, o como vulgarmente se podria decir,de lo que no dejo de pensar...El muy humilde comentario de este servidor para tu persona es que realmente te capacites para que expandas "de verdad" tu conocimiento porque honestamente te estas quedando muy muy corto en cuanto a investigacion se refiere...Te lo voy a dejar de tarea(claro,si lo quieres tomar)el conocimiento se gana ESTUDIANDO para poder dar una informacion mas precisa. Te deberias dedicar mejor a ser un cientifico o escribir sobre otra cosa mas sencilla para ti, porque las personas de una capacidad mas limitada, que son muchos de tus lectores, se siguen ensuciando la cabeza con pensamientos erroneos, informacion mal fundamentada o simplemente creen que estan haciendo algo y como siempre sucede,nunca hacen nada. Tirarle a las religiones o como tus titulos lo dicen "a los Dioses(dioses)" no es algo nuevo, pero te tengo una noticia: A pesar de los informes que se vean, con la pena te digo, no son fructiferos. Que muchas personas (y de verdad muchas) no se documenten, estudien o realmente investiguen repercute en el hecho de filosofias...Humanas y con muy poco peso(para la minoria claro). A! No soy ningun sectario, ni filosofo, (ni critico jaja) ni siquiera llevo las cosas como deberian de ser..... ...Pero cuando te empeñas en realmente estudiar algo, con miles de fundamentos se te pueden esclarecer un monton de cosas,es cuestion de que realmente te abras y no te encierres en "tu filosofia"...Te invito a que quites esa grandisima venda que tienes en tus ojos y escudriñes mas la informacion que realmente tiene peso. Ya por ultimo te digo que lo que proyectan personas como tu es un gran resentimiento hacia algo con lo que,creeme, no van a poder...Incluso me atrevo a decir que son unos Teos de closet. Mi intencion no es ofender, es simplemente muy mi humilde pensamiento asi como tu tambien seguiras teniendo los tuyos...Hay que poner mas empeño y fundamentos en lo que informamos, que finalmente, y muy al pesar del que quiera ponerse el saco,y que a muchos les da de comer(no es mi caso,no se por tu parte), para bien o para mal del que hablamos es de Dios(dios).      Saludos&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;section id="respuesta"&gt;
&lt;h2&gt;Respuesta&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;Que tal. Examinando los articulos publicados en tu pagina,tus reflexiones, tu creencia,las imagenes
y fotos y demas que has publicado me deja ver que eres una persona que se ocupa en el porque de las
cosas,cosa que es buena.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Me atrevo a decir que no has examinado demasiado, ya que te diriges a una sola persona, y los artículos publicados en nuestro sitio están firmados, no sólo por los editores del sitio (puedes ver quiénes somos en el artículo &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/quienessomos.html"&gt;Quiénes somos&lt;/a&gt; ) sino por los colaboradores en artículos de terceros. En cualquier caso, dirigirse a todos ellos como si fueran una sola persona no tiene demasiado sentido.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;No soy una persona muy dada a la lectura,al estudio o la investigacion(incluso te comento,y
TE PROMETO,que a duras penas acabe la secundaria en la nocturna y era federal)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Es curioso, entonces, que dado este limitado conocimiento te sientas con la capacidad para hacer una crítica tan seria como que los artículos que se publican en nuestro sitio son incompletos. Ferney es licenciado en biología, tema del que hablan la mayoría de los artículos que publica a su nombre; Glenys es psicóloga clínica y periodista científica y se ha dedicado durante muchos años a la difusión de la ciencia en diversos medios, y precisamente muchos de sus artículos tienen relación con la psicología y las ciencias del cerebro. Es difícil que vayas a encontrar que sus artículos carecen de fundamentos sólidos y serios, pues además ambos tienen muy claro el valor de las evidencias y del método científico.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;pero en mi tiempo libre trato de resolver (o mejor dicho resolverme)las cuestiones que a mi
me atañen o que son la piedra angular de mi existencia, o como vulgarmente se podria decir,de
lo que no dejo de pensar...&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Pensar en el patio de nuestra casa es una actividad muy entretenida y todos la hemos realizado alguna vez. Sin embargo, que se llegue con ella a algún lugar útil depende del nivel de conocimiento que uno haya adquirido con los años. Eso no se obtiene de la nada con sólo "sentarse a pensar", sino por medio de la lectura y el estudio, algo que muy enfáticamente nos has recomendado a nosotros pero que, por tu propia declaración, has evitado hacer. Eso le resta bastantes posibilidades a tus conclusiones.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;El muy humilde comentario de este servidor para tu persona es que realmente te capacites para
que expandas "de verdad" tu conocimiento porque honestamente te estas quedando muy muy corto
en cuanto a investigacion se refiere...&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;En este sitio no se hace &lt;em&gt;investigación&lt;/em&gt; sino &lt;em&gt;divulgación&lt;/em&gt;, ya sea de conocimiento ampliamente consolidado o de descubrimientos que son analizados con la claridad de una mente dedicada a la tarea durante muchos años. De todos modos, ¿qué te autoriza a decir que los miembros de este sitio no han expandido su conocimiento?&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;Te lo voy a dejar de tarea(claro,si lo quieres tomar)el conocimiento se gana ESTUDIANDO para
poder dar una informacion mas precisa.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Explica en pocas palabras los siguientes puntos:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Cuál es el fundamento de tu autoridad para "dejarnos tareas".&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;En qué te basas para afirmar que los colaboradores y editores de este sitio no han estudiado.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Qué consideras una "información más precisa". ¿Te refieres acaso a información que confirme las creencias religiosas que puedes tener, que ciertamente no adquiriste estudiando? Apenas empieza tu mensaje reconoces no haberlo hecho; ciertamente la información más precisa que supuestamente tienes no viene del estudio.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;Te deberias dedicar mejor a ser un cientifico o escribir sobre otra cosa mas sencilla para ti,&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Nuevamente, explícanos (brevemente, en 20 palabras o menos) quién o qué te da la autoridad para decirnos a qué deberíamos dedicarnos.
Asimismo, insisto en que Glenys y Ferney vienen dedicándose a esto hace bastante tiempo. Tu comentario es definitivamente insultante para los editores expertos (que lo digas de mí, podría ser aceptable porque no tengo conocimientos específicos sobre esos temas; pero de ellos es intolerable).&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;porque las personas de una capacidad mas limitada, que son muchos de tus lectores,&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Supongo que a diferencia de ti, que seguramente eres un dechado de brillantez.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;se siguen ensuciando la cabeza con pensamientos erroneos, informacion mal fundamentada&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sigues diciendo que hay información mal fundamentada. Como nosotros, a diferencia de las religiones, aprendemos de nuestros errores, te pido ejemplos de artículos que contengan información errónea o mal fundamentada. Mientras tanto, descartaré esa afirmación por improcedente debido a su vaguedad.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;o simplemente creen que estan haciendo algo y como siempre sucede,nunca hacen nada.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Déjate de vaguedades y da ejemplos.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;Tirarle a las religiones o como tus titulos lo dicen "a los Dioses(dioses)" no es algo nuevo,
pero te tengo una noticia: A pesar de los informes que se vean, con la pena te digo, no son fructiferos.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Si con eso te refieres a que la mayoría de la población del mundo es creyente, eso no significa que las tareas de difusión sean innecesarias; por el contrario, implican que hay mucho trabajo por hacer. Asimismo, mucha gente no se convence con la evidencia; eso no significa que la evidencia sea errónea, sino que su forma de pensar no admite refutaciones. Eso es un problema en el que también es deseable trabajar. Desde luego, quizá tus reflexiones en tu patio no te hayan llevado a la misma conclusión, pero eso es lo fantástico de la diversidad de criterios entre los individuos, ¿verdad?&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;Que muchas personas (y de verdad muchas) no se documenten, estudien o realmente
investiguen repercute en el hecho de filosofias...Humanas y con muy poco peso(para
la minoria claro).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Esto no se entiende. ¿Podrías explicarlo más claramente?&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;A! No soy ningun sectario, ni filosofo, (ni critico jaja) ni siquiera llevo las cosas
como deberian de ser..... ...Pero cuando te empeñas en realmente estudiar algo, con miles
de fundamentos se te pueden esclarecer un monton de cosas,es cuestion de que realmente te
abras y no te encierres en "tu filosofia"...&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;¿Y cómo podrías saberlo, si tú mismo declaras que no lees, no estudias y no investigas? ¿No te estás contradiciendo?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tengo toda la impresión de que tienes alguna idea, doctrina o filosofía en mente. ¿Qué tal si la explicitas y nosotros dejamos de tener que adivinar a qué te estás refiriendo?&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;Te invito a que quites esa grandisima venda que tienes en tus ojos y escudriñes mas la
informacion que realmente tiene peso.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Y yo te invito a que no empieces por la conclusión para buscar las evidencias que respalden lo que ya decidiste que es verdad. Evidentemente estás pensando en algo concreto, y voy a arriesgarme a decir que tu posición es que existe un dios de alguna clase. Los escépticos nos manejamos con evidencias. Aporta &lt;strong&gt;evidencia material, concreta, reproducible, examinable por escépticos&lt;/strong&gt; de que existe algún dios, y la consideraremos. Mientras tanto, dado que el universo no aporta muestras de su existencia, seguiremos considerándolo una ficción.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;Ya por ultimo te digo que lo que proyectan personas como tu es un gran resentimiento hacia
algo con lo que,creeme, no van a poder...Incluso me atrevo a decir que son unos Teos de closet.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Esto confirma que tu postura es que existe un dios. Esperamos tus pruebas, desde luego, pero hay algo más que es necesario que consideres. Sé que esto te va a costar un gran esfuerzo de imaginación, pero intenta comprender nuestra posición con esta comparación: Tú no odias a Zeus, ni a Odín, ni a Palas Atenea, ni a Quetzalcóatl, pese a que son figuras divinas de otras culturas (asumo que los conoces aunque sea de nombre). La razón es muy sencilla: para ti son seres de ficción, inexistentes, creados por pueblos con conceptos primitivos. Los ateos pensamos esto de todos los dioses, incluyendo aquél en el que tú crees. Del mismo modo que no odiamos a los pitufos, ni al Guasón, ni a los soldados malísimos que mataban a los nativos en Avatar, porque son personajes de ficción, tampoco odiamos a tu inexistente dios. Simplemente pretendemos que la gente reflexione sobre los conocimientos que tenemos y sobre las atrocidades que se cometen en nombre de seres que con toda probabilidad son imaginarios.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;Mi intencion no es ofender, es simplemente muy mi humilde pensamiento asi como tu tambien
seguiras teniendo los tuyos...&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;La diferencia entre tú y nosotros es que ante evidencia creíble nosotros podemos cambiar de idea; en cambio los creyentes como tú es poco probable que lo hagan aunque se les presenten todas las evidencias del mundo.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;Hay que poner mas empeño y fundamentos en lo que informamos, que finalmente, y muy al pesar
del que quiera ponerse el saco,y que a muchos les da de comer(no es mi caso,no se por tu parte),&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Vuelves a acusarnos de carecer de fundamentos, lo que ya aburre. Déjate de emitir palabras vacías y &lt;strong&gt;pruébalo&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;para bien o para mal del que hablamos es de Dios(dios).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Para nosotros dios es un concepto de ficción. No vemos ninguna razón para tenerle más respeto que a otras ficciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para terminar esta respuesta, nosotros tenemos claras nuestras convicciones y por eso damos la cara y publicamos nuestros nombres completos y verdaderos, algo que tú no has hecho. Aunque no le des importancia, eso también te resta credibilidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Espero puedas reflexionar sobre estos comentarios y eres bienvenido a seguir leyendo el sitio, en lo posible prestándole más atención a su contenido y a las personas que aportan el mismo.&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Marcelo Huerta San Martín&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;SinDioses.org&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>Cartas de la Edad Media</category><category>evolución</category><category>teoría</category><guid>http://sindioses.org/cartas/cartas20110423a.html</guid><pubDate>Sat, 23 Apr 2011 05:02:25 GMT</pubDate></item><item><title>No necesito creer para portarme bien</title><link>http://sindioses.org/colGlenys/glenys20091025.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p class="primera"&gt;Estoy segura de que mis perras no creen en Dios. Esta enunciación la infiero al observar sus conductas ya que sus actos están más vinculados a realidades básicas: alimento, juego, olfateo y territorialidad (el orden del lugar lo determina las circunstancias) que a ritos concebidos para la adoración de seres invisibles. Sin embargo, esta carencia de religiosidad en mis acompañantes caninas no se traduce en la ausencia de ciertos ejercicios éticos que nos permiten compartir el hábitat; reglas que nos acompañan durante el juego, inhibiendo la fuerza de sus mordidas, no sólo contra mi mano sino contra los cuellos de las demás miembros del grupo. Existen normas para distintas actividades, en el juego nos divertimos y no agredimos, durante la comida cada cual tiene su plato, pero de acuerdo al establecimiento de jerarquías, así repartirán entre ellas el alimento; tanto el Homo sapiens como los demás animales en el planeta compartimos grados diversos de estas reglas.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.org/colGlenys/glenys20091025_perros_jugando.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Entre especies salvajes las normas también están robustamente cimentadas. En las últimas décadas, la ciencia se ha enriquecido enormemente con el estudio animal. Un sinnúmero de investigadores se ha trasladado al ambiente de distintas especies, estudiando sus conductas diversas y el resultado ha devuelto una naturaleza exuberante con la que compartimos, más que genes (que ya es mucho), una inmensidad de comportamientos que aunque gran parte se derive de los genomas, otros son producidos y pulidos en esa esencial e inevitable simbiosis que asumimos con el medio. Más aún, entre los organismos con grandes cortezas cerebrales, explica Peter Gärdenfors, profesor de ciencias cognitivas en la Universidad de Lund, como ocurre en los mamíferos y las aves, existe la habilidad para jugar y soñar, cualidades que brillan por su ausencia en el mundo reptil. Por eso es tan divertido tener un perro (o hasta una cotorrita) en comparación con una iguana, por ejemplo, quien tendrá más consideraciones con los rayos del Sol que con quien le sirve la comida. Son también numerosos los videos y las historias de animales que salvan la vida no sólo a individuos de su propia especie sino de otras, incluyendo la humana. Una búsqueda tanto en Google como en YouTube lo mantendrá apegado a sus pantallas durante horas.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.org/colGlenys/glenys20091025_Gardenfors.jpg"&gt;
&lt;p&gt;La capacidad de representación del mundo interior en cada especie, como propone Gärdenfors, permite que estos organismos con el cerebro más complejo puedan reproducir al mundo dentro de sus cabezas y así organizar y planificar estrategias en vez de actuar instintivamente frente a los estímulos del medio. Es decir, un ratón, uno de los mejores modelos de inteligencia mamífera, buscará la mejor forma de llegar al queso sin ser atrapado por don gato porque su cerebro es capaz de planificar estrategias y descartar las que no le servirán; así, “las hipótesis mueren pero ellos no”. Es un mecanismo clave de supervivencia que nos va mostrando cómo nace y se desarrolla el sentido de ética. Al final dependerá del tipo de cerebro que despliegue la especie y su capacidad para hacer representaciones separadas de la realidad en su mundo interior.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y hablo de ética, no de moral. La moral humana lleva un juicio detrás y en la mayoría de las ocasiones no tiene que ver con lo correcto ni lo incorrecto de nuestras decisiones. Tomemos por ejemplo una enseñanza moral religiosa que dicta que las mujeres deben llegar vírgenes al matrimonio. Esta norma es arbitraria, además de discriminatoria, pues no está basada en cuestionamientos sobre el bien y el mal. La virginidad de la mujer (o del hombre) y lo que cada cual haga con ella, no acarrea daños a secundarios ni promueve crímenes, hambrunas o desastres mayores. Contrariamente, la norma también religiosa en contra del uso del condón y de los anticonceptivos, sí engendra ramificaciones nocivas para toda la sociedad, desde la desinformación y los embarazos no deseados hasta los abortos ilegales de alto riesgo y la muerte por Sida y otras enfermedades. Estos hechos ejemplifican mi preferencia por hablar del sentido de ética y no de la moral. La moral humana no es una guía precisa sobre lo que está bien y lo que está mal porque juzga basada en expectativas subjetivas que no implican una verdadera amenaza contra la especie. Irónicamente y de forma simultánea, estos juicios moralistas justifican conductas e ideas que sí perjudican al colectivo. Veamos por qué considero pertinente tener en cuenta estas diferencias.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.org/colGlenys/glenys20091025_charlatan.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Para alcanzar cierto grado básico de ética debemos desarrollar empatía y conductas altruistas. Si usted piensa que los humanos somos los únicos capaces de ello pues me place mostrarle su equivocación. Hablemos un poco de los &lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Timaliidae"&gt;charlatanes&lt;/a&gt;, un nombre inapropiado para estas aves típicas del viejo mundo que son conocidas en el habla inglesa como Babblers. Los charlatanes ejecutan actos altruistas con regularidad, proporcionan comida gratis a sus compañeros y avisan de cualquier peligro que se aproxime, arriesgando en el proceso sus propias vidas. Para explicar conductas como éstas, los biólogos evolutivos suelen preguntarse si el animal espera beneficios en algún comportamiento recíproco por parte del grupo o si los individuos que están siendo beneficiados son familiares cercanos del que está haciendo el favor. Pero no siempre las conductas reflejan estas necesidades básicas de nuestras “egoístas” unidades genéticas. El zoólogo israelí Amotz Zahavi propone otra causa: el altruismo como señal de superioridad. Algo que puede motivar a una cantidad innumerable de humanos también. Para Zahavi, estos actos de “bondad” son una forma de decir (valga el antropomorfismo), “mírenme, soy superior, proporciono alimento y no le temo a nada”, parafraseando la interpretación de Richard Dawkins en &lt;em&gt;El espejismo de Dios&lt;/em&gt;. El altruista hace favores y sucumbe al derroche y al heroísmo como una forma de mostrar que tiene más que los demás y que es valiente; entre humanos he visto esta cualidad convertirse también en una proposición, una seca danza de coqueteo desesperado.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.org/colGlenys/glenys20091025_grupo_social.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Inevitablemente, la vida en grupos sociales requiere de la aparición de estas propiedades. Ser altruistas, poseer empatía y hacer lo correcto tiene incontables beneficios en la vida grupal y por eso todos poseemos distintos niveles de estas características que, además, han sido demostradas en complicadas teorías de juego y proposiciones matemáticas que describen el futuro de los distintos grupos si no son promovidas entre sus miembros. Estas teorías de juego asumen entre sus emblemas básicos la detección de tramposos y personajes fraudulentos que pongan en peligro el equilibrio de todo el esquema social. Detectar estas manzanas podridas no sólo libera a los demás miembros de esta amenaza sino que daña la reputación de dicho miembro y lo pone en desventaja frente a los demás. Así, cierta desconfianza es establecida y será difícil que el individuo logre engañar a otros que ya han sido informados. Para percibir el valor real de la reputación en estos esquemas éticos sólo piense en la importancia que tiene este elemento en su vida (tanto en la romántica como en la profesional, la económica y la social) así vislumbrará su impacto al moldear nuestras conductas hacia la ejecución de acciones que no la pongan en peligro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es por eso que me parece tan sano el escepticismo y tan importante compartir información sobre charlatanes, y esta vez no me refiero a las aves. A los humanos se nos ha complicado el terreno por la cantidad de personas que existimos en la actualidad. En un grupo pequeño de altruistas que trabajan por el bienestar conjunto, al chantajista se le intrinca el engaño, su mala reputación no tarda en llegar a todos los contribuyentes y prontamente se encontrará aislado. Los animales rechazados por el grupo no sobreviven por mucho tiempo a menos que sean adoptados por otros colectivos y, al chantajista, le costará al menos aprender a vivir de acuerdo a nuevas normas. Pero las sociedades humanas reinantes son exageradamente enredadas y tantas veces primitivas que permiten la constante aparición de personajes fraudulentos cuyas reputaciones son mucho más difíciles de exponer debido a las variadas creencias que pueblan nuestras culturas. El tan enriquecido mundo interior humano aloja fantasías como si fuesen realidades, algo impensable en los cerebros de otros animales más sintonizados con sus ambientes y, por ende, su realidad. Orar por una buena cacería y confiar que será suficiente no es una estrategia efectiva para el león y el hecho de que lo sea (y haya sido) para un gran número de humanos nos ha alejado de las demás especies y del planeta como entidad, encerrándonos en una burbuja y cercándonos de nuestros verdaderos orígenes. Los resultados de esta separación son evidentes. Sino mire en las condiciones en que se encuentra la Tierra hoy, además, las predicciones futuras no son nada atractivas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tristemente, los seres humanos no vamos lejos para creer febrilmente que un planeta inexistente conocido como Nibiru terminará con nuestro globo en el 2012 mientras renegamos hasta la muerte del calentamiento global. La posición más cómoda es, por lo general, la triunfante.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/colGlenys/glenys20091025_humanos.jpg"&gt;
&lt;p&gt;En mi familia no adoramos dioses pero sí promulgamos un fuerte sentido de ética y de respeto mutuo. Entendemos que sin estas características, el mundo que deseamos disfrutar nunca llegará a ocurrir, no mientras una gran mayoría se dedique a emitir juicios, condenar de forma arbitraria y dejarle los problemas graves a sus deidades. Mientras la ética no reemplace la moral en un mundo secular, me temo que no lograremos resolver el hambre, la discriminación y la muerte innecesaria entre nuestra especie, mucho menos cuidar de las demás. Sólo continuaremos promoviendo un comportamiento agresivo, egoísta y juicioso cuyas consecuencias son evidentemente perjudiciales para todos. Como bien lo expresó Gärdenfors en su libro, Cómo el homo se convirtió en sapiens, “sobre la base de un modelo de inversión donde la divisa es la confianza, es posible alcanzar una explicación racional de la decencia del día a día”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No necesitamos de dioses para ser decentes, de hecho, la mayoría de las religiones dominantes no ha contribuido, como se piensa, incentivando estos dotes; más aún, los animales utilizan distintos grados de ellos y no necesitan temerle a los dioses para actuar de acuerdo a las normas éticas del grupo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como humanos poseemos menos límites, más opciones. Nuestro cerebro permite que avancemos varios pasos por delante de las demás especies al dotarnos con autoconciencia y libre albedrío, elementos que se encuentran entre las últimas fases de Gärdenfors hacia la “moralidad”. Está en nosotros sopesar cada una de esas posibilidades y elegir de acuerdo a nuestro bienestar o al de todos; con el conocimiento, sin lugar a dudas, de que en la mayoría de las ocasiones encontraremos una opción donde en el bien colectivo también descubriremos nuestro bienestar. Somos éticos gracias a esta realidad, no a la religión.&lt;/p&gt;
&lt;section id="las-buenas-nuevas-de-ardi"&gt;
&lt;h2&gt;Las buenas nuevas de “Ardi”&lt;/h2&gt;
&lt;section id="un-ancestro-menos-agresivo"&gt;
&lt;h3&gt;¿Un ancestro menos agresivo?&lt;/h3&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/colGlenys/glenys20091025_bonobo.jpg"&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.org/colGlenys/glenys20091025_chimp.gif"&gt;
&lt;p&gt;Si tuviera que identificarme con un primate optaría por el bonobo. “Con los bonobos todo es pacífico. Cuando los observo siempre parece que están disfrutando de sus vidas”, explicó Takeshi Furuichi, el científico que más extensivamente ha estudiado a ambos los chimpancés y los bonobos. A pesar de que algunos científicos han intentado refutar los informes sobre la estupenda personalidad de estos animales, los primatólogos que conocen el tema a cabalidad siguen sorprendidos por la ausencia de agresividad entre esa especie. No sólo resuelven sus conflictos con favores sexuales y actos de cariño sino que sus sociedades son matriarcados donde la colaboración pacífica es promovida. “Desde 1970, la ideología reinante entre antropólogos estaba basada en un ancestro agresivo, el llamado Simio Asesino, muy parecido a los chimpancés. Precisamente, es este retrato que el descubrimiento de Ardi ha llegado a poner en duda”, expresó el primatólogo Frans de Waal.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.org/colGlenys/glenys20091025_ardipithecus-ramidus.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Ahora bien, esto no quiere decir que no seamos primos del chimpancé, hecho indudable corroborado por la comparación entre nuestros genomas, lo que sí nos dice es que el ancestro que nos unió con ellos alguna vez es quizá mucho más parecido a los bonobos que al chimpancé mismo. Ardi &lt;em&gt;(Ardipithecus ramidus)&lt;/em&gt;, un fósil de 4,4 millones de años de antigüedad, poseía colmillos pequeños y para nada afilados. Esta característica, además de distinguirla de los chimpancés, sugiere otro estilo de vida. “Es posible que aquel lejano ancestro desde donde provenimos, haya tenido una vida menos agresiva que la que observamos en el chimpancé. Yo mismo he visto, durante mis años de estudio y observación, un sinnúmero de conflictos entre estos simios donde la agresividad y el asesinato cierran el trato. Con los bonobos es distinto, y seré lo más específico posible, no existe ningún reporte confirmado de actos agresivos y de asesinatos entre bonobos, ni en cautiverio ni en su hábitat natural”, escribió De Waal.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/colGlenys/glenys20091025_ardi.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Ante estas permutaciones vitales, la antropología debe mantenerse abierta a nuevas posibilidades. No estaría nada mal cambiar el modelo de un progenitor común parecido al agresivo chimpancé por otro semejante al pacífico bonobo; a lo mejor, integrar este nuevo meme, que confiere a la madre de los homíninos con un estilo de vida distinto, transforme la forma en que actuamos. Entiendo que esta esperanza es tan obtenible como pedir dioses racionales e historias menos sangrientas en las religiones de nuestros pueblos, pero poco a poco se transforman las sociedades y el conocimiento es el mejor impulso para que ocurra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Me gusta la idea de que Ardi se encuentre entre nuestros antecesores buscados, me encanta que tenga más en común con los bonobos que con los chimpancés y me fascina la idea de sustituir el simio asesino de nuestra genealogía con el hippie pacífico que caminaba tanto erguido como entre las ramas. Dudo que Ardi haya tenido dioses, como no los tienen ni lo bonobos ni los chimpancés, aún así, es posible que fuese mucho más apacible, quieta y serena que muchos religiosos que conozco. No hay que proclamarse creyente para desear y promover la paz ni para encontrarla personalmente y no me avergüenza admitir que me complace en demasía pensar que la madre de los homíninos era una simia afín al hippie bonobo.&lt;/p&gt;
&lt;hr style="clear: both"&gt;&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;p&gt;Volver al &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/colGlenys/index.html"&gt;índice de la Lupa Herética&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p class="colofon"&gt;© 2008-2021 Glenys Álvarez y Sin Dioses. Prohibida la reproducción con fines comerciales.&lt;/p&gt;
&lt;!-- This data file has been placed in the public domain. --&gt;
&lt;!-- Derived from the Unicode character mappings available from
&lt;http://www.w3.org/2003/entities/xml/&gt;.
Processed by unicode2rstsubs.py, part of Docutils:
&lt;http://docutils.sourceforge.net&gt;. --&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>biología</category><category>evolución</category><category>ética</category><category>religión</category><guid>http://sindioses.org/colGlenys/glenys20091025.html</guid><pubDate>Sun, 25 Oct 2009 15:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>“Hola criatura de Dios aunque no quieras”</title><link>http://sindioses.org/cartas/cartas20081124.html</link><dc:creator>Yuri Pavel Tinoco Tacuri (responde: Marcelo Huerta San Martín)</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;div class="mensaje line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;De: Yuri Pavel Tinoco Tacuri&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Fecha: 24 Nov 2008 13:45:13 +0000&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;Hola criatura de Dios aunque no quieras, me encontre con esta pagina y mi corazon me dijo que les escribiera, su informacion es lasiva e incorrecta si no vas ha decir nada bueno de alguien no digas nada y peor si es sobre la fe de muchos, que intencion tienes al querer poner en duda la fe de muchos o pocos no se pero lo cierto es que alguien te tenia que decir esto, se nota que esta escrito por un humano resentido que esta guiado por su miedo y odio, no caigas no pidas un mundo sin Dios no sabes a lo que te metes, estas perdiendo el alma por actuar asi arrepientete al igual que tu yo era necio yo se que la carne llama que somos imperfectos pero no mnos embarremos mas en eso, no participes de la obra del mal no te quemes, cuidate un abrazo y no pierdas la Fe en JESUS.&lt;/p&gt;
&lt;section id="respuesta"&gt;
&lt;h2&gt;Respuesta&lt;/h2&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;&amp;gt; Hola criatura de Dios&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;¡Hola, criatura de la evolución!&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;&amp;gt; aunque no quieras, me encontre con esta pagina y&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&amp;gt; mi corazon me dijo que les escribiera,&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;¿Su corazón le habla? Hágase ver por un cardiólogo, porque no está
funcionando bien...  :-)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Antes de seguir adelante, le pido que lea
&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/antesdeescribir.html#convencernos"&gt;http://www.sindioses.org/antesdeescribir.html#convencernos&lt;/a&gt; (la parte que
empieza con "Si es creyente...")&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Luego de leerla atentamente, por favor responda las siguientes preguntas:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Si la leyó: ¿por qué la ignora?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Si no la leyó: ¿por qué no lo hizo, ya que pedimos leer la página
completa antes de escribirnos?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Antes de seguir adelante, le agradecería se tomara el tiempo para
responder, sin evasivas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muchas gracias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Marcelo Huerta San Martín&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="nuevo-mensaje"&gt;
&lt;h2&gt;Nuevo mensaje&lt;/h2&gt;
&lt;div class="mensaje line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;De: Yuri Pavel Tinoco Tacuri&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Fecha: 26 Nov 2008 15:27:55 +0000&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;sabes no esperaba tu respuesta pero si ignore tu advertencia y mi corazon es mi logica y ella me dice que si publicas las dudas de niños que como sea quieren que uno deje de creer estas chocando diablo enfermo, asi te digo porque no tendras dioses pero si bien tienes un  demonio al lado del dibujo de tu portada ese no es tu dios debil, asi es  satanas no choques con la fe porque ya se que se cansaron de rezas por ti y por tu clan del mal mira diablo, si fueras ateo o eseptico o no creyente jamas te vas ha tomar la molestia de estar publicando tus porquerias porque tu sabes bien que existe Dios y su Hijo Jesus vino ha salvarnos y el esta vivo y tu en cambio estas jodiendo la gente porque la coca te finanza la obra maldita y cuando algo no les gusta lo matan o lo callan fuera diablo. Necio yo tengo mis errores pero no ando por el mundo hablando cosas necias fuera diablo en nombre de Dios .&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="nueva-respuesta"&gt;
&lt;h2&gt;Nueva respuesta&lt;/h2&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;&amp;gt; sabes no esperaba tu respuesta pero si ignore tu advertencia&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;¿Por qué? ¿Puede explicar su razón para ignorar nuestro pedido en menos
de veinte palabras?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Me da la impresión de que no es capaz, y eso que en el mensaje anterior
se lo pedí de buen modo...&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;&amp;gt; y mi&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&amp;gt; corazon es mi logica y ella me dice que si publicas las dudas de niños&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&amp;gt; que como sea quieren que uno deje de creer estas chocando diablo&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&amp;gt; enfermo,&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;¿Eh? ¿Cómo dijo? Esa frase no se entiende. ¿Podría redactarla de forma
un poco más clara para que pueda comprenderla?&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;&amp;gt; asi te digo porque no tendras dioses pero si bien tienes un&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&amp;gt; demonio al lado del dibujo de tu portada ese no es tu dios debil,&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Los diablitos del sitio nos hacen gracia. Son tan ficticios como el dios
de usted y ponen nerviosos a los creyentes fanáticos.&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;&amp;gt; asi&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&amp;gt; es  satanas no choques con la fe porque ya se que se cansaron de rezas&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&amp;gt; por ti y por tu clan del mal&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;¿Quiénes se cansaron de rezar?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vea, en esa página que no se molestó en leer (¡y mire que tiene más
puntuación que su carta!, así que probablemente sea un poco más
descansada) justamente pedimos que nos ahorren esas piedades no
solicitadas. Así que reclamarnos por esas oraciones no queridas lo hace
sonar a usted como un prestamista arrepentido.&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;&amp;gt; mira diablo, si fueras ateo o eseptico o no&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&amp;gt; creyente jamas te vas ha tomar la molestia de estar publicando tus&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&amp;gt; porquerias porque tu sabes bien que existe Dios y su Hijo Jesus vino ha&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&amp;gt; salvarnos y el esta vivo y tu en cambio estas jodiendo la gente porque&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&amp;gt; la coca te finanza la obra maldita y cuando algo no les gusta lo matan o&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&amp;gt; lo callan fuera diablo.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Leyendo esto es difícil saber si reír o llorar. ¿A nosotros nos
financian los carteles de la cocaína? Qué divertido. Eso sí, a mí el
cheque hace años que no me llega, me parece que deben tener mal mi
dirección porque desde que colaboro con el sitio no me llega un centavo.
Y me atrevo a afirmar que a mis colegas les ocurre otro tanto.&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;&amp;gt; Necio yo tengo mis errores pero no ando por el&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&amp;gt; mundo hablando cosas necias fuera diablo en nombre de Dios.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Pese a la falta de puntuación, adivino que la frase "fuera diablo en
nombre de Dios" es una invocación dirigida a mí. ¿Está "expulsando los
demonios"? Hace tiempo que no me dicen nada tan gracioso.&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;&amp;gt; no te molestes en contestarme.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Ah, ¿escribe y no quiere leer nuestras respuestas? Eso se llama tirar la
piedra y esconder la mano...&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;&amp;gt; ojala vuelvas al camino&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Qué quiere, las autopistas al paraíso están cada día peor señalizadas  :-)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Marcelo Huerta San Martín&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>Cartas de la Edad Media</category><category>evolución</category><category>fe</category><guid>http://sindioses.org/cartas/cartas20081124.html</guid><pubDate>Mon, 24 Nov 2008 13:45:13 GMT</pubDate></item><item><title>¿Para qué sirve la religión?</title><link>http://sindioses.org/examenreligiones/whatuse.html</link><dc:creator>Richard Dawkins</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/examenreligiones/whatuse01.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div&gt;&lt;p&gt;(Este artículo fue tomado de la revista &lt;a class="reference external" href="http://www.secularhumanism.org/fi/index.htm"&gt;Free Inquiry&lt;/a&gt; , Volumen 24, Número 5.)&lt;/p&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Como darvinista, el aspecto de la religión que llama mi atención es su derroche libertino, su despliegue extravagante de inutilidad barroca. La naturaleza es un contador tacaño, enviando los centavos, observando el reloj, castigando el más mínimo desperdicio. Si un animal salvaje realiza habitualmente una actividad inútil, la selección natural favorecerá a los individuos rivales que a cambio dedican tiempo a sobrevivir y a reproducirse. La naturaleza soporta &lt;em&gt;jeux d'esprits&lt;/em&gt; frívolos. El utilitarismo rudo triunfa, aunque no parezca.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"El hormigueo (Anting)" es el hábito raro de pájaros como el arrendajo que "al bañarse" en un nido de hormigas aparentemente incita a las hormigas a invadir sus plumas. Nadie sabe a ciencia cierta cuál es el beneficio de esto: tal vez sea algo de higiene, limpieza de parásitos en las plumas. Mi punto es que la incertidumbre como propósito no-ni debe-hacer que los darvinistas dejen de creer, con gran confianza, que el "hormigueo", debe ser bueno para algo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La conducta religiosa en simios bípedos ocupa grandes cantidades de tiempo. Devora grandes recursos. Una catedral medieval consumía cientos de hombres y siglos en su construcción. La música sagrada y las pinturas devocionales monopolizaron enormemente el talento medieval y el del Renacimiento. Miles, talvez millones, de personas han muerto, con frecuencia aceptando primero la tortura, por la lealtad a una religión contra una alternativa que apenas se distinguía. Gente devota ha muerto por sus dioses, asesinado por ellos, ayunado por ellos, soportado azotes, llevado una vida de celibato y jurado silencio por el bien de la religión.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aunque los detalles varían según las culturas, ninguna cultura conocida carece de una versión de los rituales religiosos del paso del tiempo, consumo de riqueza, provocación de hostilidad, pérdida de la fecundidad. Todo esto presenta un mayor rompecabezas para alguien que piensa de manera darvinista. Adivinamos por qué los arrendajos utilizan las hormigas. ¿No es la religión un reto similar, una afrenta a priori al darwinismo, que requiere de una explicación análoga? ¿Por qué rezamos y cedemos en prácticas costosas que, en muchos casos individuales, más o menos consumen totalmente nuestras vidas?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por supuesto, los cavernícolas deben ahora venir dando tumbos. La conducta religiosa es solamente un asunto darvinista si se extiende, no alguna anomalía extraña. Aparentemente, es universal, y el problema no se ve solamente porque los detalles cambien con las culturas. Como con el lenguaje, el fenómeno subyacente es universal, aunque se interpreta de manera diferente en diferentes regiones. No todos los individuos son religiosos, como la mayoría de los lectores de esta revista pueden atestiguar. Pero la religión es un universal humano: cada cultura, en cualquier lugar del mundo, tiene un estilo de religión que aún los no practicantes reconocen como norma para esa sociedad, así como se tiene un estilo de vestir, un estilo de cortejar y un estilo de servir la comida. ¿Para qué es buena la religión?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hay poca evidencia de que las creencias religiosas protejan a las personas de enfermedades relacionadas con el estrés. La evidencia no es buena, pero no sería del todo tan sorprendente. Una parte no-insignificante de lo que un doctor puede darle a un paciente es consuelo y seguridad. Mi doctor no practica literalmente la imposición de manos. Pero muchas veces he sido instantáneamente sanado de alguna enfermedad menor por una voz calmada y tranquilizante de un rostro inteligente superando un estetoscopio. El efecto placebo está bien documentado. Pastillas ficticias, sin ninguna actividad farmacéutica, mejoran la salud demostrablemente. Es por eso que las pruebas de drogas utilizan placebos como controles. Es por eso que los remedios homeopáticos parecen funcionar, aunque ellos están tan diluidos que contienen la misma cantidad de ingrediente activo que el placebo de control-cero moléculas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Es la religión un placebo médico, que prolonga la vida reduciendo el estrés? Tal vez, aunque la teoría va a tener que aceptar el reto de los escépticos quienes señalan las muchas circunstancias en las que la religión aumenta el estrés más que lo que lo disminuye. En cualquier caso, encuentro la teoría del placebo muy exigua para tener en cuenta el fenómeno masivo o persuasivo de la religión. No pienso que tengamos la religión porque nuestros antecesores religiosos redujeron sus niveles de estrés y por lo tanto sobrevivieron más. No pienso que ésta sea una teoría lo suficientemente grande para la tarea.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otras teorías se desvían del punto de las explicaciones darvinistas. Me refiero a sugerencias como, "La religión satisface nuestra curiosidad acerca del universo y nuestro lugar en él." O "La religión es consuelo. La gente le teme a la muerte y están enredados en religiones que prometen que la sobreviviremos." Puede haber algo de verdad sicológica en esto, pero no es en sí misma una explicación darvinista. Como lo ha dicho Steven Pinker en How the Mind Works (Cómo trabaja la mente) (Penguin, 1997):&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;. . . sólo surge la pregunta de por qué una mente evolucionará para encontrar confort en creencias que claramente ve que son falsas. Una persona yerta no encuentra confort creyendo que está tibia; una persona cara a cara con un león no se apacigua creyendo que es un conejo. (p. 555)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Una versión darvinista de la teoría del miedo a la muerte tendría que ser de la manera, "La creencia en la supervivencia después de la muerte tiende a posponer el momento en el que se pone a prueba." Esto podría ser cierto o falso-talvez esta sea otra versión del estrés y de la teoría del placebo-pero no debo seguirla. Mi punto es que ésta es la clase de camino en el que un darvinista debe rescribir la pregunta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los planteamientos sicológicos al efecto de que la gente encuentre alguna creencia agradable o desagradable son aproximados, no explicaciones últimas. Como darvinista me preocupan las preguntas últimas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los darvinistas resaltan la distinción entre próxima y última. Las preguntas próximas nos conducen a la sicología y neuroanatomía. No hay nada de malo con las explicaciones próximas. Son importantes y científicas. Pero mi preocupación son las explicaciones últimas relacionadas con lo darvinista. Si los neurocientíficos encuentran un "centro de dios" en el cerebro, los científicos darvinistas como yo, queremos saber por qué el centro de dios evolucionó. ¿Por qué aquellos de nuestros antecesores quienes tuvieron una tendencia genética a que creciera un centro de dios sobrevivieron mejor que sus rivales que no lo tenían? La pregunta última darvinista no es una mejor pregunta, no es una pregunta más profunda, no es una pregunta más científica que la pregunta próxima neurológica. Pero es de la que hablo aquí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Algunas últimas supuestas explicaciones pasan a ser -o son declaradas- teorías de selección de grupos. La selección de grupos es la idea controversial de que la selección darvinista elige entre grupos de individuos, en la misma forma que, de acuerdo con la teoría darvinista normal, elige entre individuos en los grupos. El antropólogo de Cambridge Colin Renfrew, por ejemplo, sugiere que la Cristiandad sobrevivió por una forma de selección por grupos ya que esto promovió la idea de la lealtad y el amor fraterno entre grupos. El evolucionista Americano David Sloan Wilson ha hecho una sugerencia similar en la Catedral de Darwin.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este es un ejemplo, para mostrar otra forma en la cual la teoría de la selección por grupos de la religión podría funcionar. Una tribu con un "dios de las batallas" conmovedoramente beligerante gana las guerras contra una tribu cuyo dios pide paz y armonía o una tribu sin ningún dios. Los guerreros que creen que la muerte de un mártir los enviará derecho al paraíso luchan valientemente y deseosos de dar sus vidas. De modo que es más probable que su tribu sobreviva a una selección entre tribus, robe el ganado de la tribu que conquistó y tome a sus mujeres como concubinas. Esas tribus exitosas crean otras tribus hijas que salen y propagan más tribus hijas, todas venerando al mismo dios de la tribu. Note que es diferente a decir que la idea de una religión guerrera sobreviva. Claro que lo hará, pero en este caso el punto es que el grupo de personas que sostienen la idea sobreviven.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/examenreligiones/whatuse02.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Hay objeciones formidables a las teorías de la selección de grupos. Pero debo tratar de alejarme de estas en esta columna. Los modelos matemáticos sugieren condiciones muy especiales bajo las cuales la selección de grupos puede funcionar. Podría decirse que las religiones en las tribus humanas establecen dichas condiciones especiales. Esta es una línea interesante de la teoría para seguir, pero no lo haré aquí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Puede la religión ser un fenómeno reciente, que surgió desde que nuestros genes fueron sometidos a la selección natural? Su ubicuidad va contra cualquier versión simple de esta idea, No obstante, existe una versión de ésta que quiero defender. La propensión de que lo que fue naturalmente seleccionado en nuestros antecesores no fue la religión per se. Tiene otros beneficios, y solo se manifiesta incidentalmente hoy como conducta religiosa. Entenderemos esta conducta religiosa solamente después de haberla renombrado. Es natural para mí como zoologista utilizar una analogía de los animales no humanos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La "jerarquía de dominación" fue descubierta primero como el "orden de picoteo" en las gallinas. Cada gallina aprende qué individuos puede picotear en una lucha y cuáles lo picotearán. En una jerarquía de dominación bien establecida, se puede ver una lucha poco evidente. Grupos estables de gallinas, que han tenido la oportunidad de clasificarse en un orden de picoteo, ponen más huevos que en gallineros cuya afiliación cambia continuamente. Esto puede sugerir una "ventaja" para el fenómeno de la jerarquía de dominación. Pero este no es un buen darwinismo, ya que la jerarquía de dominación es un fenómeno a nivel de grupos. Los granjeros pueden cuidar la productividad del grupo, pero, excepto bajo condiciones muy peculiares que no aplican aquí, la selección natural no lo hace.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para un darvinista, la pregunta "¿Cuál es el valor de supervivencia de la jerarquía de dominación?" no es legítima. La pregunta adecuada es, "¿Cuál es el valor de supervivencia individual de deferencia para las gallinas más fuertes? Y de castigar la falta de deferencia de las más débiles." Las preguntas darvinistas tienen que dirigir la atención hacia el nivel en el cual las variaciones genéticas puedan existir. Las tendencias agresivas o deferentes en gallinas son un objetivo adecuado ya que ellas varían o pueden variar fácilmente genéticamente. Los fenómenos de grupos como jerarquía de dominación no varían en sí genéticamente, puesto que los grupos no tienen genes. O por lo menos usted tendría su trabajo detenido argumentando un sentido peculiar en el cual un fenómeno de grupo pudiera estar sujeto a variación genética.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mi punto, por supuesto, es que la religión puede ser como la jerarquía de dominación. "¿Cuál es el valor de supervivencia de la religión?" puede ser la pregunta equivocada. La pregunta correcta puede ser, "¿Cuál es el valor de supervivencia tanto de una conducta individual o característica sicológica no especificada todavía, que se manifiesta, bajo circunstancias apropiadas, como de la religión?" Tenemos que rescribir la pregunta antes de responderla sensatamente.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/examenreligiones/whatuse03.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Los darvinistas que buscan el valor de supervivencia de la religión se están haciendo la pregunta equivocada.  En cambio, nos debemos centrar en algo en la evolución de nuestros antecesores que no hubiera sido reconocido como religión, pero que está listo para ser reconocido como tal en contexto modificado de la sociedad civilizada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cité el orden de picoteo en las gallinas, y el punto es muy importante para mi tesis que espero que usted perdone otro ejemplo de animal. Las polillas vuelan por encima de la llama de una vela y no parece un accidente. Ellas se salen de su camino para hacer de ellas mismas una ofrenda. Podemos llamar a esto "conducta de auto inmolación" y preguntarnos cómo la selección natural darvinista podría favorecerla. Mi punto, de nuevo, es que necesitamos rescribir la pregunta antes de poder si quiera dar una respuesta inteligente. No es suicidio. El suicidio aparente surge como un efecto colateral inadvertido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La luz artificial es una llegada reciente en la escena nocturna. Hasta hace poco, las únicas luces nocturnas eran la luna y las estrellas. Estando en infinidad óptica, sus rayos son paralelos, lo que los hace compases ideales. Se sabe que los insectos utilizan los objetos celestiales para guiarse con exactitud en una línea recta. El sistema nervioso de los insectos es experto en establecer una regla temporal de reconocimiento como, "Establecer un curso tal que los rayos de luz lleguen a sus ojos a un ángulo de 30°." Debido a que los insectos poseen ojos compuestos, esto sumará para favorecer un omatidio particular (tubo óptico individual que sale de la parte del centro del ojo compuesto).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero el compás de luz cuenta con el objeto celestial que está en la infinidad óptica. De lo contrario, los rayos no están paralelos sino que divergen como los radios de una rueda. Un sistema nervioso que utiliza una regla de 30° hacia una vela, como si fuera la luna, guiará a la polilla, en un espiral logarítmico puro, hacia la flama.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es aún, en promedio, una buena regla. No notamos los cientos de polillas que silenciosamente y efectivamente están guiándose por la luna o una estrella luminosa o es más, por las luces de una ciudad distante. Solamente vemos polillas que se lanzan hacia nuestras luces y nos hacemos la pregunta incorrecta. ¿Por qué todas esas polillas están suicidándose? En cambio, debemos preguntarnos por qué ellas tienen sistemas nerviosos que se guían manteniendo un ángulo fijo automático hacia los rayos de luz, una táctica que sólo notamos en ocasiones cuando va mal. Cuando se replantea la pregunta, desaparece el misterio. Nunca estuvo bien llamarlo suicidio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una vez más aplica la lección para la conducta religiosa en humanos. Observamos gran número de personas -en muchas áreas locales suman hasta el 100 por ciento- que mantienen creencias que contradicen de lleno hechos científicos demostrables, así como a religiones rivales. Ellas no sólo sostienen estas creencias sino que dedican tiempo y recursos a actividades costosas que surgen de mantenerlas. Mueren o matan por ellas. Nos asombramos ante todo esto, así como nos maravillamos de la conducta de inmolación de las polillas.  Desconcertados, nos preguntamos "¿Por qué?" Aún de nuevo, el punto es que podemos estar haciéndonos la pregunta incorrecta. La conducta religiosa puede ser una falla, una manifestación desafortunada de una propensión sicológica subyacente que en otras circunstancias fue una vez útil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Qué podría haber sido esa propensión sicológica? ¿Cuál es el equivalente de utilizar los rayos paralelos de la luna como compás útil? Ofreceré una sugerencia, pero debo hacer énfasis que es sólo un ejemplo de la clase de cosas de las que estoy hablando. Estoy mucho más comprometido con la idea general de que la pregunta debe ser replanteada correctamente que con lo que estoy en dar una respuesta en particular.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mi hipótesis específica tiene que ver con los niños. Más que otras especies, sobrevivimos debido a la experiencia acumulada de las generaciones previas. Teóricamente, los niños deben aprender de la experiencia para no nadar en aguas infestadas de cocodrilos. Pero para decir lo menos, habrá una ventaja selectiva en los cerebros de los niños con la regla: Crea lo que sus mayores le digan. Obedezca a sus padres, obedezca a los ancianos de la tribu, especialmente cuando adopten un tono solemne. Obedezca sin preguntar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nunca he olvidado un sermón horroroso, predicado en la capilla de mi escuela cuando era pequeño. Fue horroroso: en ese entonces, mi cerebro de niño lo aceptó como lo pretendía el predicador. Él contó la historia de un grupo de soldados, que entrenaba a lado de una línea del ferrocarril. En un momento crítico, el sargento que dirigía el entrenamiento se distrajo y olvidó dar la orden de detenerse. Los soldados que habían sido bien entrenados para obedecer órdenes sin preguntar continuaron marchando justo en la vía en la que venía un tren. Ahora, por supuesto, no creo la historia, pero lo hice cuando tenía nueve años. El punto es que el predicador quería que nosotros los niños consideráramos como virtud el servilismo de los soldados y la obediencia incuestionable hacia una orden, por demás absurda. Y, hablando por mí, pienso que lo consideramos como una virtud. Me pregunto si yo hubiera tenido el coraje de cumplir con mi deber marchando hacia el tren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como los soldados entrenados idealmente, los computadores hacen lo que se les dice. Ellos obedecen servilmente las instrucciones que se les den correctamente en su lenguaje de programación. Es así como realizan cosas útiles como procesar palabras y hacer hojas de cálculo. Pero, como producto inevitable, son igualmente automáticos al obedecer malas instrucciones. No tienen forma de decir si una instrucción tendrá un efecto bueno o malo. Simplemente obedecen, como se suponen que hacen los soldados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es su obediencia incuestionable lo que hace que un computador sea vulnerable a la infección de virus. Un programa diseñado maliciosamente que diga "Cópieme en todo nombre en cualquier lista de direcciones que encuentre en este disco duro" será obedecido sencillamente y obedecido nuevamente por otros computadores a los cuales se les envíe, de manera exponencial. Es imposible diseñar un computador que sea obediente y al mismo tiempo inmune a la infección.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si he hecho mi trabajo bien, usted ya habrá completado el argumento acerca del cerebro de los niños y la religión. La selección natural construye los cerebros de los niños con una tendencia a creer lo que sus padres y ancianos de la tribu les digan. Y esta cualidad los hace automáticamente vulnerables a la infección. Por excelentes razones de supervivencia, los cerebros de los niños necesitan confiar en sus padres y en los ancianos a los cuales sus padres les dijeron que debían confiar. Una consecuencia automática es que "el que confía" no tiene forma de distinguir entre un buen consejo y uno malo. El niño no puede decir que "Si nada en el río será alimento de los cocodrilos" es un buen consejo pero que "El que no arriesga un huevo no tiene un pollo" es un mal consejo. Estos suenan igual. Ambos consejos vienen de fuentes confiables y están dichos con una seriedad solemne que exige respeto y requiere obediencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo mismo aplica para las proposiciones acerca del mundo, el cosmos, la moralidad y la naturaleza humana. Y, por supuesto, cuando el niño crece y tiene sus propios hijos, naturalmente les pasará toda la suerte a sus hijos utilizando las mismas sentencias impresionantes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este modelo, esperamos que, en diferentes regiones geográficas, diferentes creencias arbitrarias que no tienen una base real sean transmitidas, para que sean creídas con la misma convicción que los conocimientos útiles de la sabiduría tradicional tales como la creencia de que el estiércol es bueno para los cultivos. También debemos esperar que estas creencias que no están basadas en los hechos evolucionarán por generaciones, aleatoriamente o siguiendo alguna clase de analogía de la selección darvinista, mostrando eventualmente un patrón de divergencia significativa de los ancestros comunes. Los lenguajes se van distanciando de un origen común dado el tiempo suficiente en la separación geográfica. Igualmente verdaderas son las creencias tradicionales y los requerimientos judiciales transferidos por generaciones, inicialmente debido a la capacidad de programación del cerebro de un niño.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La selección darvinista establece que el cerebro en la niñez tiene una tendencia a creer en sus ancianos, a imitar, por lo tanto indirectamente a extender rumores, leyendas urbanas y a creer en religiones. Pero dado que la selección genética ha creado los cerebros para esto, entonces ellos pueden proporcionar el equivalente de una nueva clase de herencia no genética, que puede formar la base de una nueva clase de epidemiología y talvez una nueva clase de selección darvinista no genética. Yo creo que la religión es uno de los grupos de fenómenos explicados por esta clase de epidemiología no genética, con la posible mezcla de una selección darvinista no genética. Si estoy en lo correcto la religión no tiene un valor de supervivencia para los seres humanos individuales ni para el beneficio de sus genes. El beneficio si existiera no sería la religión en sí&lt;/p&gt;
&lt;img alt="whatuse04.jpg" src="http://sindioses.org/examenreligiones/whatuse04.jpg"&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Le invitamos a leer otros ensayos de Richard Dawkins publicados en Sindioses.org:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/cienciaorigenes/primochimp.html"&gt;Conozcan a mi primo el chimpancé&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/escepticismo/buenasmalascreer.html"&gt;Buenas y malas razones para creer&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/fotos/dawkins2.jpg"&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Richard_Dawkins"&gt;Richard Dawkins&lt;/a&gt; es biólogo evolutivo, nació en Nairobi, Kenya, en 1941 y se educó en la Universidad de Oxford. Comenzó su carrera como investigador en los 60, estudiando bajo la dirección del etólogo Nico Tinbergen, ganador del premio Nóbel, y desde entonces su trabajo ha girado en torno a la evolución del comportamiento. Ha obtenido las cátedras Gifford de la Universidad de Glasgow y Sidwich del Newham College de Cambridge. Además ha sido profesor de zoología de las universidades de Oxford y California, ha presentado programas de la BBC y dirigido varias publicaciones científicas. En 1995 se convirtió en el primer titular de la recién creada cátedra Charles Simony de Divulgación Científica en la Universidad de Oxford. Autor de obras muy leídas como:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El gen egoísta (1976; segunda edición, 1989; tercera, 2006)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El fenotipo extendido (1982)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El relojero ciego&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El río del Edén (1995)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Escalando el monte improbable (1996)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Destejiendo el arco iris (1998) — Dawkins, con ironía pero también con rigor científico, se enfrenta a las pseudociencias mostrando lo que son: fraude, ilusión, alucinación, error o embuste.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El capellán del diablo (2003)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;The Ancestor's Tale: A Pilgrimage to the Dawn of Evolution (2004); El cuento del antepasado: un viaje a los albores de la evolución (2008)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;The God Delusion (2006); El espejismo de Dios (2007)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;The Greatest Show on Earth: The Evidence for Evolution (2009) (Evolución. El mayor espectáculo sobre la Tierra)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/examenreligiones/index.html"&gt;Examinando las religiones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>evolución</category><category>religión</category><guid>http://sindioses.org/examenreligiones/whatuse.html</guid><pubDate>Sun, 18 Sep 2005 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Mentiras de los creacionistas sobre la evolución humana</title><link>http://sindioses.org/cienciaorigenes/mentiras/mentiras01.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;blockquote class="epigraph"&gt;
&lt;p&gt;"Si Dios hizo cada una de la media docena de especies humanas descubiertas en
las rocas antiguas, ¿Por qué él creó una secuencia temporal continua de
rasgos progresivamente más modernos: incremento en la capacidad craneal,
huesos y cara reducida, tamaño de cuerpo más acomodado?  ¿Acaso creó imitando
la evolución y probar así nuestra fe?"&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Stephen Jay Gould.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Cuando Charles Darwin escribió sobre los orígenes humanos supuso que en África
se encontrarían los restos de nuestros más remotos ancestros. Hoy la predicción
se ha cumplido, cientos de restos fósiles provenientes de Etiopía, Sudáfrica,
Kenya, Tanzania etc., atestiguan la existencia de criaturas bípedas que
gradualmente modificaron la morfología de sus caninos y el tamaño de su
cerebro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La explicación racionalista de los orígenes humanos está firmemente
documentada. Si bien es cierto que entre los paleontólogos existe debate por
algunos detalles (por ejemplo, ¿fue &lt;em&gt;Sahelanthropus tchadensis&lt;/em&gt; miembro del
linaje que llevó a los humanos?) ningún biólogo serio pone en duda el hecho de
la evolución.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, para el público general esto no resulta igual de claro. A parte de
la mal comprensión pública de la ciencia se suma el esfuerzo deshonesto de los
creacionistas, los cuales han emprendido una campaña para desacreditar la
biología evolutiva, y hacer que en las clases de ciencias en los EEUU se
presente como alternativa a la evolución un programa pseudocientífico llamado
creacionismo científico (su forma más moderna la denominan "diseño
inteligente").&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las publicaciones creacionistas contribuyen a la desinformación y confusión del
público. En tales publicaciones se hace notable el uso de medias verdades y
mentiras descaradas que tienen como fin confundir al lector y crearles la falsa
impresión que las pruebas existentes del hecho evolutivo son poco concluyentes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El presente escrito tiene como propósito analizar algunos de los argumentos que
presentan los evangélicos sobre la evolución humana, en especial aquellos que
son de amplia difusión en el mundo religioso fundamentalista. Para tal fin se
ha revisado dos publicaciones creacionistas. La primera es un folleto que lleva
por título &lt;em&gt;"¿Abuelito?"&lt;/em&gt; el cual es publicado por CHICK PUBLICATIONS.  La
segunda publicación es un libro titulado &lt;em&gt;"En busca de los orígenes ¿Evolución
o creación?"&lt;/em&gt; escrito por Jean Flori y Henry Rasolofomasoandro y editado por la
editorial española Safeliz. La primera publicación es distribuida por las
iglesias evangélicas y la segunda lo es por parte de la Iglesia Adventista del
Séptimo Día.  Es lamentable saber que cientos de niños y jóvenes reciben este
tipo de lecturas que favorecen el analfabetismo científico en nuestra sociedad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la portada del folleto de CHICK PUBLICATIONS se puede ver la caricatura de un
gorila comiendo una banana, junto al título "¿Abuelito?" lo que plantea de
entrada la idea, errónea por demás, que los antropoides actuales son los
ancestros de los humanos.  Aquí una reproducción de su portada.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-center" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/mentiras/MC-01a.jpg"&gt;
&lt;p&gt;La lista de mentiras y verdades a medias involucran a unas pocas especies de
fósiles bien conocidos por los paleontólogos. Es interesante encontrar que los
principales caballitos de batalla de los creacionistas son el Hombre de Nebraska
y el Hombre de Piltdown. El primero fue una especie que nunca tuvo
reconocimiento oficial, y la segunda una falsificación que fue puesta en
evidencia por los mismos científicos y que en la actualidad no tiene cabida
dentro de los árboles genealógicos de la humanidad. Cabe mencionar que muchas
especies fósiles de las que se posee muy buen material no se mencionan para
nada, siendo así su análisis sesgado y tendencioso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A continuación se mostrará el ataque creacionista de CHICK PUBLICATIONS a la
evolución humana, seguido a esto encontrará los enlaces al análisis de los
argumentos antievolucionistas.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/mentiras/MC-01b.jpg"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/cienciaorigenes/mentiras/MC-01c.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Para acceder al análisis de los argumentos creacionistas haga clic en los
enlaces que se encuentran a continuación:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/mentiras/mentiras02.html"&gt;Mentiras de los creacionistas sobre Lucy (Australopithecus afarensis)&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/mentiras/mentiras03.html"&gt;Medias verdades de los creacionistas sobre el Homo habilis&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/mentiras/mentiras04.html"&gt;Mentiras de los creacionistas sobre el Homo heidelbergensis&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/mentiras/mentiras05.html"&gt;Medias verdades de los creacionistas sobre el Hombre de Nebraska&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/mentiras/mentiras06.html"&gt;Medias verdades de los creacionistas sobre el Hombre de Piltdown&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/mentiras/mentiras07.html"&gt;Mentiras de los creacionistas sobre el Hombre de Pekín (Homo erectus)&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/mentiras/mentiras08.html"&gt;Medias verdades de los creacionistas sobre el Hombre de Neandertal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/mentiras/mentiras09.html"&gt;Medias verdades de los creacionistas sobre el Hombre de Cromagnon&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/mentiras/mentiras10.html"&gt;Lecturas recomendadas sobre evolución humana.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;ul class="nocalibre simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/index.html"&gt;Ciencias de los orígenes&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;&lt;/div&gt;</description><category>creacionismo</category><category>evolución</category><guid>http://sindioses.org/cienciaorigenes/mentiras/mentiras01.html</guid><pubDate>Sat, 24 Jan 2004 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>"¡El cuento de los tres chanchitos es más creible!"</title><link>http://sindioses.org/cartas/cartas20030617.html</link><dc:creator>Aníbal (responde: Ferney Yesyd Rodríguez)</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;div class="mensaje docutils container"&gt;
&lt;!-- Escribe: Anibal betoporteira@hotmail.com --&gt;
&lt;p&gt;Escribe: Anibal &amp;lt;betop...@hotmail.com&amp;gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Me parece q usd. ya se pasaron del limite....¿por que sera q hoy se encuentra evidencias de q no existio tal evolucion?.....pero claro q se puede esperar de los evolucionistas q dicen q ni el alma existe cuando eso esta cientificamente comprobado....claro esta....en la biblia dice que los sabios rendiran culto a animales y trataran de sacar al creador de su propia creacion se nota q ni le dan una leida a las paginas hablan sin saber: EL Q SE METE EN PREJUICIOS SALE CON PERJUICIOS.....xq sera q los evolucionistas teman tanto q se presenten pruebas contra su (MITO EVOLUCIONISTA).....pero rien y rien, el q rie al ultimo rie mejor su teoria tarde o temprano sera derrumbada quieran o no.....no es por nada pero creo q hasta el cuento de los 3 chanchitos es mas creible q semejante cosa.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;section id="respuesta"&gt;
&lt;h2&gt;Respuesta&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Hola Aníbal:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muchas gracias por escribir a Sindioses.org.  Encuentro que su carta refleja los problemas de comprensión típicos que los creacionistas manifiestan frente a la evolución.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo primero que tenemos dejar claro es que la evolución en realidad son dos cosas. Una es el hecho de la evolución, es decir, que las especies no son inmutables, que cambian con el tiempo, y que las especies actuales derivan de otras que las antecedieron. Lo segundo tiene que ver con “los mecanismos de la evolución”, es decir ¿Por qué cambian las especies?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Después de haber clarificado esto miremos más atentamente su misiva. Usted dice “¿por que será que hoy se encuentra evidencias de que no existió tal evolución?” FALSO, señor Aníbal. Muy probablemente eso es lo que han inculcado en su Iglesia. Eso es lo que dirá su pastor o líder carismático, pero las evidencias dicen que la evolución es un hecho de la naturaleza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Empecemos con nosotros. Existe una gran cantidad de fósiles de homínidos que han cambiado en su estructura facial, dental y capacidad craneana. Quizás usted no los conozca, o sólo halla escuchado las tergiversaciones creacionistas, pero estos fósiles que atestiguan la evolución humana son los australopitecinos, y las subsiguientes especies humanas diferentes al Homo sapiens.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los últimos descubrimientos fósiles en la China, muestran definitivamente que las aves evolucionaron de los dinosaurios terópodos, y los fósiles de mamíferos tipo reptiles del Karoo en Sudáfrica nos muestra que los mamíferos evolucionaron de los reptiles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Por qué será que los evolucionistas temen tanto que se presenten pruebas contra su (MITO EVOLUCIONISTA)” afirma usted.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Temer? ¿Quien tiene miedo?. Hasta el año de 1997 era un convencido del creacionismo. Pero después de comparar juiciosamente la literatura creacionista con la documentación de los biólogos, me di cuenta que el creacionismo es una estrategia de tergiversación en la que caen las personas que no se documenten (Muy probablemente ese es su caso).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aníbal afirma que “no es por nada pero creo que hasta el cuento de los tres chanchitos es mas creíble que semejante cosa”. Su capacidad de asombro o de incredulidad no me prueban nada. En el pasado parecía inconcebible que la Tierra fuera redonda o que los continentes se movieran. Yo quiero pedirle que se haga un favor. Documéntese bien antes de hablar en contra de la evolución. Una buena forma de empezar en leyendo el libro “La Evolución” de Francisco J. Ayala. Este texto es muy fácil de entender aparte de estar muy completo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;También le invito a leer &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/evolucion.html"&gt;La evolución como un hecho y como una teoría&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otra parte no creo para nada que el cuento de los tres cerditos sea más creíble que la evolución biológica. No se si se ha dado cuenta que la historia del Génesis también tiene animales parlantes, tal como el cuento de los tres cerditos y el lobo. ¿O acaso olvidó a la parlanchina serpiente que engaño a la mítica Eva?  Quizás si supiera algo de la anatomía comparada o de paleontología no diría eso sobre la biología evolutiva.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otra parte me causa curiosidad su afirmación “dicen que ni el alma existe cuando eso esta científicamente comprobado”.  ¿Podría enviarme copia del artículo del Journal de Fisiología, Neurología o Psicología en donde se publicó tal descubrimiento? De verás se lo agradeceré pues me pregunto que pruebas científicas se habrán encontrado!. Aquí estaré esperando tan magna información.&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Atentamente,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Ferney Yesyd Rodríguez&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>Cartas de la Edad Media</category><category>chanchitos</category><category>creacionismo</category><category>cuento</category><category>evolución</category><guid>http://sindioses.org/cartas/cartas20030617.html</guid><pubDate>Tue, 17 Jun 2003 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>¿Desea ser un creacionista?</title><link>http://sindioses.org/humor/creacionista.html</link><dc:creator>Dave Williams, traducido por Juan Carlos Cisneros</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/humor/animales.gif"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div&gt;&lt;p class="primera"&gt;¡Felicidades! Vd. ha decidido ser un creacionista y exponer la mentira diabólica de la evolución.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Éstas son las tres cosas que necesitará:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Una página web&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Un ídolo&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Una memoria pequeña&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Iremos paso por paso ¿sí?&lt;/p&gt;
&lt;section id="una-pagina-web"&gt;
&lt;h2&gt;1. Una página web&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Esto es absolutamente necesario. Necesita tener acceso a una página web creacionista con muchos artículos de los cuales Ud. pueda copiar y pegar.  Cuando los evolucionistas respondan a sus mensajes o hagan preguntas sobre creacionismo, Ud. necesita una fuente de la cual copiar respuestas sin tener que realmente pensar en ellas por sí mismo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nota: Si Ud. está muy motivado, podría comenzar su propia página web. Para hacer esto, vaya a varios sitios web existentes, salve el código fuente, y péguelo en el código de su página web. No se preocupe por verificar la veracidad de los contenidos, lo importante es el hacer una declaración en contra de la evolución, aun y cuando ésta esté equivocada.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="un-idolo"&gt;
&lt;h2&gt;2. Un ídolo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ud. tiene que tener una persona que considere absolutamente correcta en todo. Esta persona tiene que tener dos cualidades:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Tiene que ser creacionista, obviamente.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Tiene que tener el título de Doctor. Esto es para que en cada mínima ocasión que se refiera a esa persona Ud. pueda usar el título "Dr.". Por ejemplo: "el Dr. Álvarez há mostrado que las mutaciones no pueden aumentar la información genética, todo está ahí en la página web del Dr. Álvarez, que incluye muchas de las publicaciones del Dr. Álvarez."&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="una-memoria-pequena"&gt;
&lt;h2&gt;3. Una memoria pequeña&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Esto es importante, porque muchas veces los evolucionistas refutarán sus afirmaciones. Si Ud. recuerda esas refutaciones, sólo lo confundirán (y posiblemente lo lleven a cuestionar el creacionismo, llevándolo así directamente al camino de los temibles calabozos del infierno).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aquí hay tres cosas que debe evitar a cualquier precio:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Curiosidad&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Conocimiento científico&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Entender lógica&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;section id="curiosidad"&gt;
&lt;h3&gt;1. Curiosidad&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Si usted es verdaderamente curioso sobre el mundo que lo rodea, se puede meter en varios problemas. Esto se debe a que la curiosidad lo puede llevar a la búsqueda de la verdad, pero en la Biblia está toda la verdad que Ud. necesita, buscar la verdad en la realidad que nos rodea guarda el peligro de mostrarle que la Biblia no describe con eficacia la realidad que nos rodea. Así que, haga lo que haga, no sea curioso. No haga preguntas a menos que ya tenga la respuesta apropiada obtenida de "Respuestas en el Génesis", o "Respuestas Cristianas" o de donde sea.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="conocimiento-cientifico"&gt;
&lt;h3&gt;2. Conocimiento científico&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;El creacionismo depende de un mal entendido fundamental de cómo la ciencia funciona. Si Ud. de alguna manera descubre como la ciencia real funciona, muchos argumentos creacionistas perderán su fuerza. En consecuencia, es absolutamente necesario que Ud. evite desarrollar conocimiento científico.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="entender-logica"&gt;
&lt;h3&gt;3. Entender lógica&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Está bien el conocer algunas cosas básicas sobre lógica, tales como que el argumento &lt;em&gt;ad hominem&lt;/em&gt; es inherentemente falaz. Los evolucionistas señalarán alguna veces que Ud. es increiblemente ignorante sobre ciencia, y es útil el saber descartar esas observaciones como argumentos &lt;em&gt;ad hominem&lt;/em&gt;. Pero tenga cuidado. Si Ud. entiende mucho sobre lógica, los argumentos creacionistas dejarán de tener sentido así como la propia Biblia leída al pie de la letra.  Y terminará Ud. mismo interrogándose sobre si la Biblia al pie de la letra es internamente consistente. Y una cosa que Ud. nunca debe hacer es cuestionar sus propias suposiciones. Déjele eso a los evolucionistas, aun y cuando Ud. niegue que ellos sean capaces de hacerlo.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="conclusion"&gt;
&lt;h2&gt;Conclusión&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Si Ud. sigue estas simples reglas, podrá muy bien tener una realizadora y emocionante vida como un creacionista. Así que recuerde citar su página web (y su ídolo) incesantemente, olvidar instantáneamente cualquier refutación enviada en respuesta a lo que sea que haga y no lea nada sobre evolución que no haya sido escrito por alguien fuertemente opuesto a ella.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/humor/index.html"&gt;Humor&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>creacionismo</category><category>evolución</category><guid>http://sindioses.org/humor/creacionista.html</guid><pubDate>Mon, 24 Mar 2003 03:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>