<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Sin Dioses (Publicaciones sobre Examinando las religiones)</title><link>http://sindioses.github.io/</link><description></description><atom:link href="http://sindioses.github.io/categories/examinando-las-religiones.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2001-&lt;script&gt;var hoy=new Date(); document.write(hoy.getFullYear())&lt;/script&gt;&lt;noscript&gt;2100&lt;/noscript&gt; &lt;a href="mailto:editores-sindioses@googlegroups.com"&gt;Sin Dioses&lt;/a&gt; Se permite la reproducción del contenido para fines educacionales y/o científicos siempre y cuando se mencione claramente nuestro sitio web, así como el nombre del autor de cada artículo. Se prohibe su reproducción con fines comerciales.</copyright><lastBuildDate>Fri, 21 Jun 2024 17:24:27 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>10 señales de que eres un fundamentalista cristiano</title><link>http://sindioses.github.io/examenreligiones/fundamentalista.html</link><dc:creator>Cragslist, traducción de "Camarada Bakunin" en halondisparado.com</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.github.io/examenreligiones/fundamentalista.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Versión original en &lt;a class="reference external" href="http://www.craigslist.org/about/best/phx/167335230.html"&gt;craigslist.org&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Traducción original de "Camarada Bakunin" en &lt;a class="reference external" href="http://halondisparado.com/?p=1192"&gt;halondisparado.com&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Aportado a Sin Dioses por &lt;strong&gt;Ana Luz García R.&lt;/strong&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;aside class="admonition warning"&gt;
&lt;p class="admonition-title"&gt;Advertencia&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este artículo generó una indignada réplica pretendidamente irónica de un creyente, participante habitual del foro Sobrenatural.com. Para ver nuestra respuesta, vea la correspondiente &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/cartas/cartas20081101.html"&gt;Carta de la Edad Media&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;ol class="arabic simple primera" start="10"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Niegas vivamente la existencia de miles de dioses adorados por otras religiones, pero te invade la ira cuando alguien niega la existencia del tuyo.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;ol class="arabic simple" start="9"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Te sientes insultado y "deshumanizado" cuando los científicos dicen que los humanos evolucionaron a partir de otras formas de vida, pero no tienes ningún problema con la afirmación de que fuimos creados con barro.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;ol class="arabic simple" start="8"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Te ríes de los politeístas, pero no te causa problemas creer que tres personas son un solo dios y no tres dioses.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;ol class="arabic simple" start="7"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Te pones de todos los colores cuando oyes las "atrocidades" atribuidas a Alá, pero no vacilas cuando oyes como Jehová Dios masacró a los bebés egipcios en el "Éxodo" y como ordenó la eliminación de grupos étnicos enteros en "Josué", incluyendo mujeres, niños, incluso sus árboles.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;ol class="arabic simple" start="6"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Te burlas de las creencias hindúes que deifican a los humanos, y de que los dioses griegos se acostaran con mujeres, pero no dudas en creer que el Espíritu Santo dejó embarazada a María, la cual parió un hombre-dios que fue asesinado, resucitó y ascendió a los cielos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;ol class="arabic simple" start="5"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Estás dispuesto a pasarte la vida buscando fallos en la edad de la Tierra estimada por la ciencia (unos miles de millones de años), pero no ves nada raro en creerte fechas registradas por tribus de la Edad del Bronce que se sentaban en sus tiendas y especulaban con una Tierra de unas pocas generaciones de antigüedad.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;ol class="arabic simple" start="4"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Crees que toda la población del planeta excepto aquellos con los que compartes creencias, sin contar a los de las sectas rivales, pasarán la eternidad en un infierno de sufrimiento infinito. Y todavía consideras tu religión la más "tolerante" y "amable".&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;ol class="arabic simple" start="3"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Mientras que las ciencias modernas, la Historia, la Geología, la Biología y la Física no han conseguido convencerte, en cambio un idiota rodando por el suelo y "hablando en lenguas" es toda la evidencia que necesitas para "probar" la cristiandad.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;ol class="arabic simple" start="2"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Defines el 0,01% como una "elevada tasa de éxito" cuando se trata de plegarias escuchadas. Lo consideras una prueba de que la oración funciona. Y crees que el 99,99% restante de FALLOS se deben simplemente a la voluntad divina.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Normalmente sabes mucho menos que muchos ateos y agnósticos sobre la Biblia, la cristiandad y la historia de la Iglesia, y aun así te llamas cristiano.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/examenreligiones/index.html"&gt;Examinando las religiones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description><category>Examinando las religiones</category><category>fundamentalismo</category><guid>http://sindioses.github.io/examenreligiones/fundamentalista.html</guid><pubDate>Sat, 01 Nov 2008 02:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>