<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Sin Dioses (Publicaciones sobre experiencia)</title><link>http://sindioses.org/</link><description></description><atom:link href="http://sindioses.org/categories/experiencia.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2001-&lt;script&gt;var hoy=new Date(); document.write(hoy.getFullYear())&lt;/script&gt;&lt;noscript&gt;2100&lt;/noscript&gt; &lt;a href="mailto:pensamiento@sindioses.org"&gt;Sin Dioses&lt;/a&gt; Se permite la reproducción del contenido para fines educacionales y/o científicos siempre y cuando se mencione claramente nuestro sitio web, así como el nombre del autor de cada artículo. Se prohibe su reproducción con fines comerciales.</copyright><lastBuildDate>Fri, 11 Jun 2021 20:58:18 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>“Espero que cada uno de ustedes reciban una experiencia real”</title><link>http://sindioses.org/cartas/cartas20081126.html</link><dc:creator>Sin Dioses</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;div class="mensaje docutils container"&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;De: Emmanuel Díaz&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Fecha: 26 Nov 2008 15:22:49 -0400&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Que lástima me da, espero que cada uno de ustedes reciban una experiencia real,como la tuve yo.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;section id="respuesta"&gt;
&lt;h2&gt;Respuesta&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Por supuesto que su experiencia fue real; no dudo que la química de su cerebro realmente le hizo sentir y experimentar aquello a lo que Ud. alude, pero no detalla. (Por cierto, nosotros tenemos "experiencias reales" cada día: nos levantamos, tomamos el desayuno, nos bañamos... Evidentemente, Ud. quería decir otra cosa, lástima que su mensaje no es explícito al respecto.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, que el fenómeno sea tangible y existente no significa que exista la deidad a la que usted lo adscribe. Eso es lo que nos separa a Ud. y a nosotros. Ud. está listo a saltar a la explicación divina; nosotros preferimos tener más pruebas antes de pronunciarnos. Por cierto, está en su derecho. Sin embargo, nosotros estamos en nuestro derecho de decirle que Ud. es un desubicado por escribir a un sitio ateo para hacer propaganda religiosa. Especialmente cuando la misma página de la que Ud. sacó nuestra dirección pide explícitamente que no haga tal cosa: &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/antesdeescribir.html#convencernos"&gt;http://www.sindioses.org/antesdeescribir.html#convencernos&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Marcelo Huerta San Martín&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>Cartas de la Edad Media</category><category>experiencia</category><guid>http://sindioses.org/cartas/cartas20081126.html</guid><pubDate>Wed, 26 Nov 2008 11:22:49 GMT</pubDate></item></channel></rss>