<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Sin Dioses (Publicaciones sobre familia)</title><link>http://sindioses.org/</link><description></description><atom:link href="http://sindioses.org/categories/familia.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2001-&lt;script&gt;var hoy=new Date(); document.write(hoy.getFullYear())&lt;/script&gt;&lt;noscript&gt;2100&lt;/noscript&gt; &lt;a href="mailto:pensamiento@sindioses.org"&gt;Sin Dioses&lt;/a&gt; Se permite la reproducción del contenido para fines educacionales y/o científicos siempre y cuando se mencione claramente nuestro sitio web, así como el nombre del autor de cada artículo. Se prohibe su reproducción con fines comerciales.</copyright><lastBuildDate>Fri, 11 Jun 2021 20:58:53 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>¿Está la familia cristiana en peligro?</title><link>http://sindioses.org/sociedad/familiacristiana.html</link><dc:creator>R. D. Anazasi</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Publicado originalmente en  &lt;a class="reference external" href="http://www.x1mundoateo.blogspot.com/"&gt;Mundo Ateo&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class="primera"&gt;La reacción de muchos líderes y organizaciones principalmente católicas ante la posibilidad de la unión civil entre personas de un mismo sexo ha sido argumentar que esto pondría en peligro a la familia cristiana. En este artículo analizaré tal posibilidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Empecemos por ver qué es la "familia cristiana". Según estos sectores el modelo de familia cristiana es: padre, madre e hijos, obviamente todo dentro del matrimonio y que a nadie se le cruce por la cabeza la idea del divorcio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esto ya de por si deja afuera a los homosexuales, que son los que se beneficiarían de este tipo de unión, mientras que este tipo de familia podría seguir existiendo a la par de las nuevas uniones civiles. Pero si vemos que los homosexuales no están contemplados dentro de la "familia cristiana" y las uniones civiles no afectan la existencia o supervivencia de las anteriores ¿Por qué se opone tanto la Iglesia Católica? La respuesta es bastante simple y desagradable, por que la iglesia quiere imponer su modelo de familia al resto de la sociedad por medio de la ley.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esto siempre ha sido así y no se limita al "modelo familiar", ha intentado imponer sus dogmas en cada aspecto posible de la vida tanto de sus seguidores como de aquellos que no lo son negándose a aceptar que la religión, incluso la católica, es una opción y no una obligación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La misma política de intervención en el desarrollo democrático de países soberanos ha sucedido con la homosexualidad, la educación sexual, los métodos anticonceptivos, el aborto, la libertad de culto, la libertad de expresión, la educación en general, la igualdad de géneros, el divorcio, la investigación científica en muchos campos y una larga lista de etcéteras.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El problema es el de siempre, la prepotencia de la Iglesia Católica que se considera por encima de la ley y se niega a aceptar someterse a ella en vez de manipularla para imponerse. Mientras que los seguidores de estos políticos disfrazados de mesías ignoran su verdadera agenda y creen sus palabras sin cuestionarlas ni razonarlas.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils" style="clear: both"&gt;&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/sociedad/index.html"&gt;Sociedad y religión&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description><category>familia</category><category>homosexualidad</category><category>religión</category><category>unión civil</category><guid>http://sindioses.org/sociedad/familiacristiana.html</guid><pubDate>Sat, 05 Jul 2008 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>¿Por qué éramos creyentes?</title><link>http://sindioses.org/sociedad/eramoscreyentes.html</link><dc:creator>Javier Leonardo Sánchez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/sociedad/libropeligroso4.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div&gt;&lt;p class="primera"&gt;Desde que decidí darle a conocer mi ateísmo a mis padres, han surgido muchos conflictos, la gran mayoría tienen que ver con la tradición católica. Pues para los católicos es más importante que sus hijos sean católicos y no les interesa si tienen problemas, si van mal en la escuela o si tienen algún tipo de enfermedad; todo se lo dejan a su Dios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando era niño mis padres me llevaban a la iglesia, no les importaba ¡si quería ir o no! pareciera que mi opinión no valía nada en ese entonces, tal vez porque era niño. Todo esto me parecía normal hasta cuando cumplí quince años, durante mi adolescencia pude ser testigo del gran poder manipulador de la religión, una monja de nuestro colegio -católico, como casi todos los colegios públicos de mi país...- tal vez, preocupada por nuestra curiosidad característica de la adolescencia, nos hablaba de las maravillas de la Biblia y de terribles consecuencias si llegábamos a cuestionar la veracidad de aquel libro, al que ella llamaba sagrado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora que soy adulto, puedo ver que la manipulación continúa y todo porque la Iglesia ha programado a los creyentes desde que son unos niños, y es por eso que muchos de ellos sienten miedo de descubrir la verdad por sus propios medios y cuando llegan a la edad adulta sienten la necesidad de transmitir esa creencia a sus descendientes, eso se puede definir como un "la misión del Idiota útil" sin ánimo de faltarle al respeto a los creyentes, en especial mis padres. Pero no podemos negar el gran daño que la religión le hace a la sociedad, utilizando los valores familiares y mezclando los deberes religiosos con los deberes sociales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sólo es cuestión de tiempo, para que muchos creyentes descubran por sí mismos el engaño al que han sido sometidos desde niños, pero para que eso sea posible tendremos que esperar a que un milagro suceda... aunque, ¡pensándolo bien! en el mundo real, los milagros sólo pertenecen a los creyentes e ingenuos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Por qué éramos creyentes? La respuesta está en una simple palabra: &lt;strong&gt;programación&lt;/strong&gt;. Si deseas desprogramarte sólo debes permitir que la curiosidad y la razón fluyan en tu cerebro y no debes sentir miedo a aceptar la realidad. Recuerda: "la realidad es muy dura, pero es mucho mejor que la mentira"&lt;/p&gt;
&lt;!-- This data file has been placed in the public domain. --&gt;
&lt;!-- Derived from the Unicode character mappings available from
&lt;http://www.w3.org/2003/entities/xml/&gt;.
Processed by unicode2rstsubs.py, part of Docutils:
&lt;http://docutils.sourceforge.net&gt;. --&gt;
&lt;hr class="docutils" style="clear: both"&gt;&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/sociedad/index.html"&gt;Sociedad y religión&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description><category>dogmas</category><category>escuela</category><category>familia</category><guid>http://sindioses.org/sociedad/eramoscreyentes.html</guid><pubDate>Sun, 13 Apr 2003 03:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>