<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Sin Dioses (Publicaciones sobre fanatismo)</title><link>http://sindioses.org/</link><description></description><atom:link href="http://sindioses.org/categories/fanatismo.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2001-&lt;script&gt;var hoy=new Date(); document.write(hoy.getFullYear())&lt;/script&gt;&lt;noscript&gt;2100&lt;/noscript&gt; &lt;a href="mailto:pensamiento@sindioses.org"&gt;Sin Dioses&lt;/a&gt; Se permite la reproducción del contenido para fines educacionales y/o científicos siempre y cuando se mencione claramente nuestro sitio web, así como el nombre del autor de cada artículo. Se prohibe su reproducción con fines comerciales.</copyright><lastBuildDate>Sat, 27 Feb 2021 15:44:16 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>Reflexiones después de las caricaturas de Mahoma en el Jyllands-Posten</title><link>http://sindioses.org/sociedad/cartoonmahoma.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p class="primera"&gt;A finales del 2005 e inicios del 2006 el mundo fue testigo de una ola de disturbios a raíz de la publicación de doce caricaturas sobre el profeta Mahoma publicadas por el diario danés Jyllands-Posten.  Según el Islam la figura de Mahoma, Alá y otros personajes religiosos no puede dibujarse, ni siquiera de forma positiva, por temor que esto conlleve a la idolatría.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las reacciones de los fundamentalistas musulmanes incluyeron la quema de las embajadas de Dinamarca, Noruega y Francia en varios países árabes, el boicot de sus productos y amenazas de muerte.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="reacciones01.jpg" src="http://sindioses.org/sociedad/reacciones01.jpg"&gt;
&lt;img alt="reacciones02.jpg" src="http://sindioses.org/sociedad/reacciones02.jpg"&gt;
&lt;p&gt;En el mundo con libertad de prensa es común caricaturizar a los líderes políticos, incluso a dirigentes de la Iglesia Católica como al Papa o algún obispo local, sin que esto genere la ira y la devastación mostrada por el mundo musulmán en esa ocasión.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otra parte, muchos occidentales vieron en el intento de prohibir la publicación de las viñetas como una coacción de la libertad de prensa y expresión, razón por la que estas caricaturas fueron reproducidas por varios medios europeos. Sin embargo, otros occidentales calificaron las caricaturas como "una provocación." Tal fue el caso del entonces presidente francés Jacques Chirac quien  afirmó con motivo a la reproducción de las caricaturas en la revista Charlie Hebdo: "Herir las convicciones de otros, en particular las convicciones religiosas, debe evitarse". ¿Pero, por qué deben evitarse? ¿No coarta esto la libertad de expresión?   ¿Debemos evitar toda crítica al islam por temor a las amenazas de muerte? ¿Qué tiene acaso de especial la religión? Sobre esta última pregunta el famoso escritor de ciencia ficción Douglas Adams expresó:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;La religión… contiene ciertas ideas es su interior que podemos llamar sagradas o santas o lo que se quiera. Lo que esto significa es: «Aquí hay una idea o una noción de la que no se te esta permitido decir nada malo. Nada en absoluto. ¿Y por qué no? Porque no. » Si alguien vota a un partido con el que no se está de acuerdo, uno es libre de discutir sobre él lo que quiera; todo mundo tendrá un argumento en contra, pero nadie se sentirá agredido por ello. Si alguien piensa que los impuestos deben subir o bajar, eres libre de tener un argumento en contra. Pero por otro lado, si alguien dice: «Mi religión me dice que no puedo mover ni un interruptor en sábado», tú dices: «Yo lo respeto» ¿Por qué se supone que es legítimo apoyar al Partido Conservador o al Partido Laborista, a los republicanos o a los demócratas, a este modelo económico en vez de a aquel, a Macintosh en vez de a Windows, pero no lo es tener una opinión acerca de cómo comenzó el Universo, acerca de quien creó el Universo…, porque es sagrado?...  Todo el mundo se pone absolutamente frenético con esto porque no se nos permite decir esas cosas. Pero si se piensa racionalmente no hay razón para que esas cosas no puedan estar tan abiertas al debate como cualquier otra…&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;El islam exige mucho respeto por parte de la sociedad occidental sin importarle que no lo da a sus contradictores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Veamos las viñetas que despertaron la ira de los seguidores de esta religión de amor y tolerancia llamada islam.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="jyllands-posten-01.jpg" src="http://sindioses.org/sociedad/jyllands-posten-01.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Las caricaturas de Mahoma en el diario Jyllands Posten aparecieron tras un artículo hecho por el diario danés Politiken en el que expresaban las dificultades que tenía el escritor infantil Kare Bluitgen en encontrar ilustradores para su libro sobre la vida de Mahoma. Es entonces cuando Jyllands Posten decidé reomper el tabú y convoca a los artistas a enviar sus dibujos. Doce de ellos salieron a la luz el 30 de septiembre de 2005 con las consecuencias ya mencionadas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dos de las doce caricaturas ponen sobre la mesa el tema del lugar de la mujer en las sociedades musulmanas.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="jyllands-posten-02.jpg" src="http://sindioses.org/sociedad/jyllands-posten-02.jpg"&gt;
&lt;p&gt;El píe de imagen de una de ellas dice "Mahoma protege a las mujeres con velo" mientras muestra a un profeta ciego con una espada en la mano. La otra dice: Profeta: Hay que estar loco o mudo para mantener a su mujer bajo su dominación.  ¿Por qué esta crítica? Hay por lo menos 10 razones que nos llevan a ver que la "protección" de la mujer en el islam es solo un eufemismo para indicar subordinación:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Según la ley islámica las mujeres son inferiores a los hombres&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;En un tribunal de justicia su testimonio equivale al de la mitad al de un hombre.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Sus movimientos están restringidos. Se les obliga estar acompañadas de un pariente cercano para salir de casa.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;No pueden casarse con no musulmanes.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Con respecto a la herencia el Corán afirma que los hijos varones recibirán el doble que las hijas mujeres.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los ortodoxos musulmanes no consideran que las mujeres deban recibir educación, sostienen además que los deberes del esposo se limitan al techo, la ropa y el vestido.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Las mujeres culpables (o tan solo sospechosas de adulterio) deben morir apedreadas, la misma norma no se aplica a los varones quienes pueden tener hasta cuatro esposas, pero las mujeres solo un esposo.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La mujer debe satisfacer sexualmente a su esposo cuando este lo requiera.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La inhabilidad para ser gobernantes o juezas.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El contacto con una mujer se considera una impureza ritual que inhabilita al varón para ir a la mezquita, tocar el Corán o para rezar. Estas cosas puede hacerlas solo después de lavarse o por lo menos limpiarse con arena.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Cinco de las doce caricaturas tocaron el aspecto violento del islam. Aquí otras tres que abordan esta crítica:&lt;/p&gt;
&lt;img alt="jyllands-posten-03.jpg" src="http://sindioses.org/sociedad/jyllands-posten-03.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Una de ellas muestra al profeta advirtiendo a los inmolados "Paren, paren, se acabaron las vírgenes" (o huríes en términos árabes). Esta caricatura muestra además con humor la creencia que tras la muerte por expandir el islam le espera al musulmán en el cielo 70 vírgenes dispuestas a complacerlo. No hay mención de dichas eróticas para las mujeres, pues ellas en el islam están para complacer al hombre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otra de ellas —una  de las más polémicas— muestra al profeta con una bomba escondida en su turbante. Pero si en realidad el Islam es una religión de paz y tolerancia ¿Por qué las manifestaciones tras las publicaciones llevaron a la quema de las embajadas europeas, a la quema de iglesias cristianas en Pakistán y al asesinato de cristianos en Nigeria? En Nigeria metieron a un cristiano dentro de un neumático y le prendieron fuego, y en Libia mataron a nueve personas tras el asalto del consulado de Italia en la ciudad de Bengasi. El 31 de enero de 2006 la redacción del Jyllands-Posten debió ser evacuada por una amenaza de bomba por la difamación hecha contra el profeta y el islam en esa caricatura de Mahoma con una bomba en el turbante. ¡Gracias Alá por enviarle el Islam a la humanidad!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otra caricatura muestra al profeta como un pirata. ¿Hay algo de mentiroso en ella? Como narra el escritor colombiano Fernando Vallejo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"Los anzuelos infalibles de Mahoma para pescar secuaces no fueron la bondad, la caridad o la piedad, virtudes ajenas a este perpetrador de infamias. Fueron el botín, el saqueo la rapiña, más el dominio de las poblaciones sojuzgadas, fuente inagotable de impuestos, de cautivos y de esclavos… Y para los caídos en combate la promesa de un harén bien surtido de huríes o vírgenes hembras que los esperan con las piernas abiertas y un olor de azahar, en el jardín de las delicias (como llaman remilgadamente al gran burdel de Alá). No bien lo repudiaron en La Meca y llegó a Medina en el 622, año de la hégira, el comerciante Mahoma pasó a ser cabecilla de bandidos. El mismo presidió los tres primeros asaltos, por lo demás fallidos, a las caravanas que iban de La Meca a Siria. En el cuarto, en Nakhla, sus hombres vencieron a los de La Meca atacándolos a traición en el mes sagrado, cuando estaba prohibido el derramamiento de sangre. Para justificar la profanación de Mahoma se inventó el versículo 214 del sura 2 que dice: "A los que te pregunten sobre la guerra y la carnicería en el mes sagrado diles que es pecado grave, sí, pero es mucho más grave la idolatría y apartarse de la senda de Alá" Y pese a que esa vez no había estado presente en el asalto, se embolsó la quinta parte del botín y cobró un rescate de 45 onzas de plata por cada prisionero. Así quedó establecido su modus operandi para las siguientes expediciones de rapiña y sus atropellos a las tribus judías de Medina que fue expulsando una a una de la ciudad para apoderarse de sus bienes hasta que solo quedaron los Banu Korheida, cuyos hombres masacró, cuyas mujeres y niños vendió como esclavos y cuyas posesiones se repartió entre sus secuaces."&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Fernando Vallejo, La Puta de Babilonia. Pág. 232 y 233.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Otras cuatro caricaturas tocaron el tema de la prohibición de retratar a Mahoma y la libertad de prensa:&lt;/p&gt;
&lt;img alt="jyllands-posten-04.jpg" src="http://sindioses.org/sociedad/jyllands-posten-04.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Muchos musulmanes que salieron a protestar pedían que el gobierno danés se disculpara por las caricaturas. ¿Y disculparse por qué? No se había hecho daño a nadie, ni matado a nadie. En cambio, los manifestantes cometieron actos de agresión contra embajadas e iglesias cristianas. En Palestina se amenazaron a los ciudadanos franceses, daneses y noruegos que estuviesen allí. ¿Qué culpa tenían estas gentes? Eso si merecería que los musulmanes pidieran disculpas. Pero no fue así. El islam anda por el mundo pidiendo respeto pero no da ninguno. Además el gobierno danés no publicó las caricaturas, ni haría lo que sucedería en un país islámico: matar en la horca a quienes difieran del islam. Sencillamente porque Europa vive con los derechos humanos, algo que esta fuera de toda comprensión para un dogma religioso totalitario del siglo VII.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Recordemos el artículo de la declaración de derechos humanos que se aplica a este caso:&lt;/p&gt;
&lt;p class="rubric"&gt;&lt;strong&gt;Artículo 19.&lt;/strong&gt; Todo individuo tiene derecho a la libertad de opinión y de expresión; este derecho incluye el de no ser molestado a causa de sus opiniones, el de investigar y recibir informaciones y opiniones, y el de difundirlas, sin limitaciones de fronteras, por cualquier medio de expresión.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esperemos que algún día la libertad de la mano del laicismo llegue a los países musulmanes.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="caricaturablasfema.jpg" src="http://sindioses.org/sociedad/caricaturablasfema.jpg"&gt;
&lt;img alt="terapia.jpg" src="http://sindioses.org/sociedad/terapia.jpg"&gt;
&lt;p&gt;El primero de marzo de 2006 un grupo de doce intelectuales, entre los que se encuentran Salman Rushdie autor del libro Los versos satánicos, por el que fue condenado a morir por los islamistas e Ibn Warraq, autor del libro "Por qué no soy musulmán" &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.org/sociedad/cartoonmahoma.html#id2" id="id1"&gt;1&lt;/a&gt; publicaron un manifiesto en la revista francesa Charlie Hebdo defendiendo la libertad de expresión. Tal manifiesto se reproduce a continuación:&lt;/p&gt;
&lt;section id="una-llamada-a-la-libertad-unidos-hagamos-frente-al-nuevo-totalitarismo"&gt;
&lt;h2&gt;Una llamada a la libertad. Unidos hagamos frente al nuevo totalitarismo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;"Después de haber vencido al fascismo, al nazismo, al estalinismo, el mundo se enfrenta a una nueva amenaza totalitaria mundial: el islamismo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nosotros, escritores, periodistas e intelectuales convocamos a la resistencia al totalitarismo religioso y a la promoción de la libertad, la igualdad de oportunidades y los valores seculares para todos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eventos recientes, ocurridos tras la publicación de dibujos de Mahoma (30 de septiembre de 2005) en varios periódicos europeos, han revelado la necesidad de librar una lucha por los valores universales, que no se librará con las armas, sino en el campo de las ideas. No se trata de una lucha entre culturas o una oposición Occidente-Oriente, sino de un combate mundial que ubica a los demócratas contra los teócratas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como todos los totalitarismos, el islamismo se alimenta de miedos y frustraciones. Los predicadores del odio apuestan por esos sentimientos para formar sus batallones destinados a imponer un mundo liberticida y desigual. Pero nada, ni siquiera la desesperación, justifica la elección del oscurantismo, el totalitarismo y el odio. El islamismo es una ideología reaccionaria que asesina la igualdad, la libertad y el secularismo allí donde está presente. Su éxito sólo puede llevar a un mundo de dominación: la dominación de la mujer por parte del hombre y la dominación de todos por parte de los islamistas. Para contrarrestarlo, debemos garantizar derechos universales a los oprimidos y discriminados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rechazamos el "relativismo cultural", que consiste en aceptar que los hombres y mujeres de cultura musulmana deben ser privados del derecho a la igualdad, la libertad y los valores seculares en el nombre del respeto por culturas y tradiciones. Rechazamos renunciar a nuestro espíritu crítico por miedo a ser acusados de "islamofobia", un concepto desafortunado que confunde la crítica del Islam como religión con la estigmatización de sus creyentes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Abogamos por la universalidad de la libertad de expresión, para que el espíritu crítico pueda ejercitarse en todos los continentes, contra todos los abusos y contra todos los dogmas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Apelamos a los demócratas y a los espíritus libres de todos los países para que nuestro siglo sea un siglo ilustrado, no oscurantista."&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Firman:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Ayaan Hirsi Ali, diputada holandesa que escribió con Theo Van Gogh el documental por el que lo asesinaron.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Chahla Chafiq, escritora iraní exiliada en Francia.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Caroline Fourest, ensayista y autora de un libro contra Tariq Ramadan.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Bernard-Henri Lévy, filósofo francés.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Irshad Manji, periodista canadiense autora de "Mis dilemas con el Islam".&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Mehdi Mozaffari, profesor iraní exiliado en Dinamarca.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Maryam Namazie, escritora y productora de televisión.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Taslima Nasrin, doctora nacida en Bangladesh perseguida por apostasía.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Salman Rushdie, novelista condenado a muerte por Jomeini por el libro "Los versos satánicos".&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Antoine Sfeir, cristiano libanés que vive en Francia.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Philippe Val, director de "Charlie Hebdo".&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Ibn Warraq, autor de "Por qué no soy musulmán".&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Notas&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;img alt="nomusulman.jpg" class="align-right" src="http://sindioses.org/sociedad/nomusulman.jpg"&gt;
&lt;dl class="footnote brackets"&gt;
&lt;dt class="label" id="id2"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/sociedad/cartoonmahoma.html#id1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Nota: Sindioses.org recomienda el libro "Por qué no soy musulmán" de Ibn Warraq. Ibn Warraq presenta una de las mejores críticas racionalistas del Islam y hace por el Islam lo que Bertrand Russell hizo por el cristianismo: un análisis profundo y documentado de las raíces y contradicciones de la religión. "Por qué no soy musulmán" es una obra valiente que invita a defender la libertad de expresión, de culto y de opinión, invita a proteger los derechos humanos, especialmente los de las mujeres.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;hr class="docutils" style="clear: both"&gt;&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/sociedad/index.html"&gt;Sociedad y religión&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>fanatismo</category><category>humor</category><category>islam</category><category>libertad de expresión</category><guid>http://sindioses.org/sociedad/cartoonmahoma.html</guid><pubDate>Sun, 14 Dec 2008 02:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>El Evangelio según Mel Gibson</title><link>http://sindioses.org/examenreligiones/evangeliomelgibson.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p class="primera"&gt;Un revuelo se ha presentado en los días previos a esta "Semana Mayor" (2004) por la película "La Pasión de Cristo". Los conceptos han ido y venido, los programas de opinión se han manifestado, los diarios también han llenado sus páginas. ¿Pero cuál es la opinión de nosotros, los humanistas seculares?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Empecemos por el título. El uso del término "Cristo" hace parte de un adoctrinamiento cristiano, pues significa "El ungido". El título de "Cristo" o "Mesías" fue tomado por muchos contemporáneos de Jesús. Muchos de ellos cuentan con una base histórica mucho mayor que la de Jesús. Solamente el título terminó asociado a Jesús de Nazareth por dos eventos históricos: La obra misionera de Pablo, quien salvó al cristianismo de ser una secta minoritaria y la conversión de Constantino el Grande en el 313 tras inventar un milagro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La polémica sobre la sangrienta cinta de Gibson llegó a las Lecturas Dominicales del diario colombiano El Tiempo el 4 de abril de 2004. La visión escéptica estuvo representada por un miembro de la Escuela de Matemáticas de la Universidad Industrial de Santander (UIS), Bernardo Mayorga. El escéptico colombiano al enfrentarse a la pregunta ¿Quién mató a Cristo? Responde "él mismo" y añade:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"Por lo demás, nadie que se ponga a pensar un rato sobre el asunto puede llegar a una conclusión distinta, pues si el Padre es omnipotente, las cosas no pueden salir de otra manera que como él las diseñó en sus juegos caprichosos, incluido el de darse un hijo (¿ese hijo es otro dios?) capaz de experimentar los mismos dolores con que castigó (¡¿Por qué?!) a sus criaturas. Se supone que el "hijo de Dios" debería sufrir colosales padecimientos para lograr por parte del Padre el perdón para los humanos "pecadores" (que el mismo había fabricado así). Esos padecimientos son los que, como "católico fundamentalista", quiere subrayar Gibson. Por eso nos presenta ahora esta orgía de violencia, él, que es uno de los mejores especialistas del género dentro del violento cine contemporáneo."&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Una excelente lógica. El problema es que la Iglesia ha convertido el cuestionamiento en algo pecaminoso (no solo la Iglesia Católica, por supuesto) y el hecho que una persona se haga las preguntas que Mayorga formula en Lecturas Dominicales hace santiguar a la mayoría de los católicos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero, ¿es la película de Gibson un film histórico? No, en lo absoluto. Si bien el personaje de Jesús existió (note que digo Jesús y no Cristo - lo último es un título religioso) es poco probable que haya vivido de la forma narrada por los evangelios, ya que estos se escribieron después de la muerte de Jesús tras haber sido afectados por la tradición oral que, con probabilidad, adulteraron la versión original.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los evangelistas - los verdaderos guionistas de la cinta de Gibson, según los sacerdotes católicos - tenían intenciones misioneras específicas. Por ejemplo Marcos escribió su evangelio en Siria (probablemente en el comienzo de los años 70 A.E.C) para romanos cristianos. Estos cristianos se encontraban por aquel entonces sufriendo una intensa persecución por parte de Nerón, quien los usaba como chivo expiatorio. Marcos por lo tanto resalta en su evangelio el sufrimiento de Jesús como un mensaje esperanzador a las congregaciones cristianas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el evangelio de Marcos, son los soldados romanos quienes azotan a Jesús. Un mensaje de "solidaridad en la pasión" a los creyentes perseguidos por Nerón:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"Y Pilato, queriendo satisfacer al pueblo, les soltó a Barrabás, y entregó a Jesús, después de azotarle, para que fuese crucificado"&lt;/em&gt; Marcos 15: 15&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, en el evangelio de Lucas, un evangelio escrito para un público gentil (no judío) lleno de posibles conversos, los soldados que azotan a Jesús no pertenecen a Pilato, sino al gobernador judío, Herodes.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"Entonces Herodes con sus soldados le menospreció y escarneció..."&lt;/em&gt; Lucas 23: 11&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Obviamente el contexto histórico de la predicación en los tiempos de los escritores de los evangelios afectó la manera como narraron la historia. Bernardo Mayorga en su escrito hace distinción entre el personaje histórico y el mitificado:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"Hay que hacer diferencia entre la persona histórica de Cristo y el Cristo como la figura alrededor de la cual se ha venido formando durante veinte siglos la tradición del cristianismo, en todas sus variantes. Acerca del segundo hay una literatura casi infinita. En cuanto al primero, existe, como se sabe, una única alusión historiográfica, escrita en el segundo decenio del siglo II por Tácito en sus Anales: "Aquel de quien tomaba nombre, Cristo, había sido ejecutado en el reinado de Tiberio por el procurador Poncio Pilato".&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;El autor español Pepe Rodríguez ya había notado este vació documental sobre el Jesús histórico en su obra &lt;em&gt;"Mentiras Fundamentales de la Iglesia Católica"&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"Por paradójico que parezca, es obvio que entre los redactores neotestamentarios prevaleció una norma bien extraña: Cuanto más cercanos a Jesús se encontraban menos escritos suyos se aportan al canon y viceversa. Francamente absurdo y sospechoso"&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;El hecho que los libros del Nuevo Testamento se hayan escrito mucho tiempo después de la muerte de Jesús los hace fuente de contradicciones e imprecisiones. Por poner otro ejemplo, según Mateo, Judas Iscariote se suicidó al ahorcarse, pero previó a esto devolvió (mejor lanzó) el dinero a los principales sacerdotes, quienes compararon el terreno donde éste se suicidaría. Pero según los Hechos de los Apóstoles, Judas compró el terreno donde se suicidaría, y su muerte se produjo por lanzarse y romperse la cabeza.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"...salió, y fue y se ahorcó."&lt;/em&gt;  Mateo 27: 5.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"...Y cayendo de cabeza, se reventó por la mitad, y todas sus entrañas se desparramaron."&lt;/em&gt;  Hechos 1: 18.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Después de estos ejemplos queda claro que no se puede tomar la Biblia como fuente histórica confiable. Pero si esto es así, ¿Por qué la Iglesia insiste en la muerte de Jesús como un sacrificio redentor? Porque de eso se trata su rol social: proclamarse como administradora de la "salvación" ofrecida por Jesús en el más allá. ¿Pero salvarnos de qué? Ahora viene otro invento: El infierno. Queda claro que la cinta al engranar con el proselitismo religioso católico haya recibido el beneplácito de los sacerdotes católicos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bernardo Mayorga toca también esta parte esencial de la redención y pregunta:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;¿Fueron los padecimientos de Cristo de tal magnitud que pudieron "comprar" para el Homo sapiens su "salvación"? (...)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;...Si juzgamos, pues, por la tradición, Jesús fue una buena persona que no merecía el destinó que le tocó, como probablemente no lo merecían ninguno de los otros candidatos de Mesías -mejor documentados históricamente- que corrieron con similar suerte (algunos de los cuales sufrieron muertes más horripilantes, como son los casos de Bar Kakhba, quien fue desollado en el año 135, y, catorce siglos más tarde, de Jan Beuckelsen, encadenado a una estaca, chamuscado con pinzas calentadas al rojo y deslenguado en 1536, el mismo año que los ingleses amarraron a una estaca, estrangularon y quemaron al gran traductor al ingles de la Biblia (William Tyndale). Pero en fin el que se mete de redentor muere crucificado.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;El hecho es que, sin hablar de los demás sufrientes animales, en los casi doscientos mil años que llevamos como especie (exactamente el 99% de los cuales transcurrieron antes de Cristo), millones de seres han soportado dolores físicos y psíquicos tan intensos y de tanta duración, que comparados con ellos los del Nazareno fueron apenas una molestia. Sin necesidad de traer a cuento las victimas de la Inquisición (Giordano Bruno quemado vivo) podemos pensar en las de los sacrificios humanos de todos los tiempos (extracción del corazón aún palpitante entre los aztecas, extirpación de los ojos para ofrecer en vivo la victima a los buitres entre los moches)... De lo cual se concluye que la respuesta a la pregunta formulada arriba no puede ser sino negativa.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Solo puedo ultimar que el paroxismo escarlata de Gibson, sin una base histórica sólida, no deja de ser una obra taquillera que benefició mucho a una mentirosa Iglesia que durante siglos tildó a los judíos de ser los asesinos de Jesús, pero que no tuvo el menor reparo en derramar muchas más sangre que la que el director de "La Pasión" exageró en su violento film.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lectura complementaria: &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/examenreligiones/jesus.html"&gt;Jesús de Nazareth: ¿Vivió como lo narra la Biblia?&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/examenreligiones/index.html"&gt;Examinando las religiones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>cine</category><category>dudas</category><category>fanatismo</category><category>iglesia</category><category>religión</category><category>tradición</category><guid>http://sindioses.org/examenreligiones/evangeliomelgibson.html</guid><pubDate>Sun, 25 Apr 2004 03:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>