<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Sin Dioses (Publicaciones sobre fe)</title><link>http://sindioses.org/</link><description></description><atom:link href="http://sindioses.org/categories/fe.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2001-&lt;script&gt;var hoy=new Date(); document.write(hoy.getFullYear())&lt;/script&gt;&lt;noscript&gt;2100&lt;/noscript&gt; &lt;a href="mailto:pensamiento@sindioses.org"&gt;Sin Dioses&lt;/a&gt; Se permite la reproducción del contenido para fines educacionales y/o científicos siempre y cuando se mencione claramente nuestro sitio web, así como el nombre del autor de cada artículo. Se prohibe su reproducción con fines comerciales.</copyright><lastBuildDate>Fri, 11 Jun 2021 20:57:59 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>El coronavirus demuestra que el dios cristiano no existe</title><link>http://sindioses.org/sociedad/coronavirus_dios.html</link><dc:creator>Dan Barker (traducción de Iván Gonzales Mairena)</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;!-- # previewimage: --&gt;
&lt;!-- # type: --&gt;
&lt;!-- # category: --&gt;
&lt;p&gt;(Originalmente publicado en &lt;a class="reference external" href="https://www.patheos.com/blogs/freethoughtnow/the-coronavirus-proves-that-the-christian-god-does-not-exist/"&gt;Patheos&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;blockquote class="epigraph"&gt;
&lt;p&gt;«Hasta que dejen ir a Dios y se apoderen de ustedes mismos, de los poderes innatos de sus propios seres, no hay esperanza para ustedes… dejen de orar y váyanse a trabajar».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;–Lois Waisbrooker, c. 1896.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Es simple lógica. El dios cristiano promete responder a la oración. Las oraciones hacia este dios no son respondidas. Por lo tanto, el dios cristiano no existe.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="pull-right" src="http://sindioses.org/sociedad/Jesus_Ambulance_Benson_es.jpg"&gt;
&lt;p&gt;En este momento, millones de cristianos le están pidiendo a su dios que derrote el coronavirus y sane a los enfermos. Esas oraciones no están teniendo efecto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No es sólo el coronavirus, por supuesto. Podríamos tomar el ejemplo del terrible terremoto de Lisboa de 1755, que Voltaire llamó una "danza repelente de la muerte", y sobre el cual el orador del siglo XIX Robert Ingersoll concluyó que "negó la existencia de Dios". O la "gripe española" de 1918, que mató a mi bisabuelo. O los ataques terroristas de 2001, que llevaron a Richard Dawkins a decir: "Mi respeto por las religiones abrahámicas se fue con el humo y el polvo del 11 de septiembre".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La historia está llena de ejemplos, pero sólo necesitamos uno. El SARS-CoV-2 es lo suficientemente virulento como para matar al dios cristiano sin ayuda.&lt;/p&gt;
&lt;section id="que-promete-el-dios-cristiano"&gt;
&lt;h2&gt;¿Qué promete el dios cristiano?&lt;/h2&gt;
&lt;p class="primera"&gt;El dios cristiano hace una promesa cristalina: "Contestaré tus oraciones".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jesús declaró audazmente: “Y todo lo que pidiereis en oración, creyendo, lo recibiréis.” (&lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Mateo%2021:%2022&amp;amp;version=RVR1960&amp;amp;interface=print"&gt;Mateo 21: 22&lt;/a&gt;) No hay ambigüedad aquí. "Todo" significa "todas las cosas". Incluso aclaró: "si a este monte dijereis: Quítate y échate en el mar, será hecho.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jesús, quien dijo "Yo y el Padre uno somos” [&lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Juan%2010:%2030&amp;amp;version=RVR1960&amp;amp;interface=print"&gt;Juan 10: 30&lt;/a&gt;], confirmó esto en muchos otros pasajes:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Por tanto, os digo que todo lo que pidiereis orando, creed que lo recibiréis, y os vendrá.” – &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Marcos%2011:%2024&amp;amp;version=RVR1960&amp;amp;interface=print"&gt;Marcos 11: 24&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Otra vez os digo, que si dos de vosotros se pusieren de acuerdo en la tierra acerca de cualquiera cosa que pidieren, les será hecho por mi Padre que está en los cielos.” – &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Mateo%2018:%2019&amp;amp;version=RVR1960&amp;amp;interface=print"&gt;Mateo 18: 19&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Pedid, y se os dará; buscad, y hallaréis; llamad, y se os abrirá. Porque todo aquel que pide, recibe; y el que busca, halla; y al que llama, se le abrirá.” – &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Mateo%207:%207-8&amp;amp;version=RVR1960&amp;amp;interface=print"&gt;Mateo 7: 7-8&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Tened fe en Dios. Porque de cierto os digo que cualquiera que dijere a este monte: Quítate y échate en el mar, y no dudare en su corazón, sino creyere que será hecho lo que dice, lo que diga le será hecho.” – &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Marcos%2011:%2022-23&amp;amp;version=RVR1960&amp;amp;interface=print"&gt;Marcos 11: 22-23&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“De cierto, de cierto os digo: El que en mí cree, las obras que yo hago, él las hará también; y aun mayores hará, porque yo voy al Padre. Y todo lo que pidiereis al Padre en mi nombre, lo haré, para que el Padre sea glorificado en el Hijo. Si algo pidiereis en mi nombre, yo lo haré.” – &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Juan%2014:%2012-14&amp;amp;version=RVR1960&amp;amp;interface=print"&gt;Juan 14: 12-14&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Si permanecéis en mí, y mis palabras permanecen en vosotros, pedid todo lo que queréis, y os será hecho.” – &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Juan%2015:%207&amp;amp;version=RVR1960&amp;amp;interface=print"&gt;Juan 15: 7&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“No me elegisteis vosotros a mí, sino que yo os elegí a vosotros, y os he puesto para que vayáis y llevéis fruto, y vuestro fruto permanezca; para que todo lo que pidiereis al Padre en mi nombre, él os lo dé.” – &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Juan%2015:%2016&amp;amp;version=RVR1960&amp;amp;interface=print"&gt;Juan 15: 16&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Pues si vosotros, siendo malos, sabéis dar buenas dádivas a vuestros hijos, ¿cuánto más vuestro Padre que está en los cielos dará buenas cosas a los que le pidan?” – &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Mateo%207:%2011&amp;amp;version=RVR1960&amp;amp;interface=print"&gt;Mateo 7: 11&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“De cierto, de cierto os digo, que todo cuanto pidiereis al Padre en mi nombre, os lo dará. … pedid, y recibiréis, para que vuestro gozo sea cumplido.” – &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Juan%2016:%2023-24&amp;amp;version=RVR1960&amp;amp;interface=print"&gt;Juan 16: 23-24&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Otros escritores del Nuevo Testamento estuvieron de acuerdo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“y cualquiera cosa que pidiéremos la recibiremos de él, porque guardamos sus mandamientos, y hacemos las cosas que son agradables delante de él.” – &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=1%20Juan%203:%2022&amp;amp;version=RVR1960&amp;amp;interface=print"&gt;1 Juan 3: 22&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Y esta es la confianza que tenemos en él, que si pedimos alguna cosa conforme a su voluntad, él nos oye. Y si sabemos que él nos oye en cualquiera cosa que pidamos, sabemos que tenemos las peticiones que le hayamos hecho.” – &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=1%20Juan%205:%2014-15&amp;amp;version=RVR1960&amp;amp;interface=print"&gt;1 Juan 5: 14-15&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“¿Está alguno enfermo entre vosotros? Llame a los ancianos de la iglesia, y oren por él… Y la oración de fe salvará al enfermo, y el Señor lo levantará; y si hubiere cometido pecados, le serán perdonados.” – &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Santiago%205:%2014-15&amp;amp;version=RVR1960&amp;amp;interface=print"&gt;Santiago 5: 14-15&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;La misma promesa aparece en el Antiguo Testamento:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Deléitate asimismo en Jehová, Y él te concederá las peticiones de tu corazón.” (&lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Salmo%2037:%204&amp;amp;version=RVR1960&amp;amp;interface=print"&gt;Salmo 37: 4&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;El reclamo es indiscutible. El dios cristiano omnipotente y omnibenevolente promete responder "a todos los que pidan", "a todas las cosas", "lo que pidan en oración". Si un cristiano creyente ora, "se hará por ti", "recibirás", "será tuyo", "lo haré".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No hay promesa más sólida en las Escrituras.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El dios cristiano promete responder la oración no con "Sí, No o Espera", como afirman algunos apologistas. Él promete con un inequívoco "Sí".&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="responde-dios-a-la-oracion"&gt;
&lt;h2&gt;¿Responde Dios a la oración?&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote class="epigraph"&gt;
&lt;p&gt;«¡Cuántas son las peticiones fervientes, presentadas en fe por los adoradores de Dios, que nunca se otorgan!»&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;–Emma Martin, 1840&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;«Nada falla tanto como la oración».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;–Anne Gaylor, 1978&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Multitudes de cristianos han estado orando fervientemente. Los jesuitas le pidieron a Jesús que "sane a los enfermos del virus". La organización de ayuda cristiana World Vision está pidiendo a Dios Todopoderoso que "evite que este nuevo coronavirus continúe propagándose". Los bautistas del sur están suplicando: "Señor, tú eres el gran médico, así que oramos por la curación de las víctimas de COVID-19". La consejera espiritual del presidente Trump, Paula White, dijo: &lt;em&gt;"Creo de la misma manera que si le pedimos a Dios todopoderoso que intervenga divinamente como lo hace tantas veces, que la epidemia puede ser detenida"&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entonces, ¿por qué miles continúan sucumbiendo indiscriminadamente al coronavirus? Las muertes trágicas incluyen creyentes devotos, así como ministros, sacerdotes y obispos. Están suplicando a su Señor por protección, pero el virus insolente, que no hace excepción de personas, está retozando imprudentemente alrededor del planeta, ajeno a sus creencias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A mediados de marzo, el presidente Trump finalmente se dio cuenta de que la pandemia era un problema. El número de muertes de COVID-19 en los Estados Unidos se acercaba a 100. Así que anunció (por tuit) un Día Nacional de Oración, "buscando la protección de Dios".&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;«Es un gran honor declarar el domingo 15 de marzo como Día Nacional de Oración. Somos un país que, a lo largo de nuestra historia, ha buscado en Dios protección y fortaleza en momentos como estos… No importa dónde te encuentres, te aliento a que recurras a la oración en un acto de fe. ¡Juntos, PREVALECEREMOS fácilmente!»&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;En la proclamación de Trump oró «para que la mano sanadora de Dios se coloque sobre la gente de nuestra nación… Porque con Dios nada será imposible».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Y entonces qué pasó?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si miras un gráfico, puedes ver que la tasa de mortalidad de COVID-19 se disparó dramáticamente después de eso.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="Total de muertes por COVID en los EE.UU." src="http://sindioses.org/sociedad/muertes_COVID_EEUU.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Un mes después hubo más de 30.000 muertes conocidas. Una semana después se acercó a 50.000. La triste estadística será mayor cuando leas esto. Las familias cristianas no se están salvando. La oración no está haciendo ninguna diferencia. De hecho, la renuencia de algunos pastores a cerrar sus santuarios, confiando en que Jesús quiso decir lo que prometió, sin duda ha aumentado el riesgo de infección entre los feligreses.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las montañas no se arrojan al mar.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="es-efectiva-la-oracion-gubernamental"&gt;
&lt;h2&gt;¿Es efectiva la oración gubernamental?&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote class="epigraph"&gt;
&lt;p&gt;«¿Quién puede probar que una sola oración alguna vez fue efectiva? — ¿que cualquier evento en la naturaleza alguna vez fue alterado o cambiado por la oración? … “¡No es mi voluntad, Señor, pero que así sea!” es, después de todo, resignarse a lo inevitable.»&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;–Elmina D. Slenker, 1870&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Desde la década de 1950, el presidente de los Estados Unidos ha emitido una proclamación anual del "Día Nacional de Oración". Muchos gobernadores y alcaldes han hecho eco, pidiendo la protección de Dios para nuestra nación. La Proclamación de 2019 del presidente Trump dijo:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;«Hoy, en este Día Nacional de Oración, una vez más nos reunimos para agradecer a Dios Todopoderoso por las abundantes bendiciones que Él ha otorgado a nuestra gran nación… También reconocemos nuestra dependencia del amor de Dios para guiar a nuestras familias, comunidades y nuestro país lejos del daño y hacia la abundancia y la paz.»&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mira alrededor. ¿Tuvo eso algún efecto?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El tema para el Día Nacional de Oración de este año el 7 de mayo será "La Gloria de Dios en la Tierra". Esa frase involuntariamente trágica y cómica fue seleccionada hace muchos meses, antes de que la gloria del virus desfilara por la tierra, antes de que la ironía hubiera sido evidente. Y, sin embargo, la gente continuará orando, esperando que quizás esta vez Dios cumpla su promesa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Después de que el gobernador Rick Perry proclamara "Días de oración por lluvia en el estado de Texas" en abril de 2011, pidiendo "la curación de nuestra tierra", no sólo la lluvia no cumplió; la sequía empeoró. Los incendios forestales continuaron asolando el terreno. La primera lluvia importante en Texas llegó en octubre, más de 160 días después. Perry debería haber seguido el consejo de Mark Twain: "Es mejor leer el pronóstico del tiempo antes de orar por lluvia".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando el gobernador de Florida, Rick Scott, oró públicamente para que el huracán Irma se desviara de su estado en 2017, la tormenta destructiva no prestó atención. Esa despiadada tempestad fue apodada "Irmagedón".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El 9 de abril de este año, el alcalde de Houston, Sylvester Turner, pidió a los ciudadanos que “Por favor hagan una pausa al mediodía desde su casa, trabajo, la tienda, la oficina del médico, por un momento de oración o meditación silenciosa, y pídanle a Dios a su manera que sane nuestra tierra… Pedimos a nuestras iglesias con campanas que toquen 12 veces para mostrar unidad y fortaleza".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Unos días después, el domingo de Pascua, las tormentas y tornados dañaron severamente las iglesias en el sur. Un campanario bautista con una imponente cruz fue destruido por un rayo en Alabama. Esto a pesar del hecho de que esas congregaciones habían estado orando fielmente por la protección de Dios.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="hagase-tu-voluntad"&gt;
&lt;h2&gt;"Hágase tu voluntad"&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote class="epigraph"&gt;
&lt;p&gt;«Nos enseñan a orar “Hágase tu voluntad en la Tierra como en el cielo.” Si la cosa no se puede hacer, ¿Por qué perder el aliento pidiéndola?»&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;–Elizabeth Cady Stanton, 1869&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Los cristianos son conscientes del fracaso de sus oraciones, porque a menudo agregan "sin embargo, que no se haga mi voluntad sino la tuya". Algunos insisten en que los versos (citados anteriormente) que claramente prometen responder a la oración, deben interpretarse de manera menos literal. "La oración no es una varita mágica", escuchamos a veces. En el Padrenuestro, por ejemplo, Cristo aconsejó a sus seguidores que le pidieran al Padre: "Hágase tu voluntad". Si Dios tiene un propósito para permitir que continúe el coronavirus, ¿a quién debemos pedirle lo contrario?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La respuesta obvia es que si crees en la Biblia, realmente conoces la voluntad de Dios. "Lo haré", dijo Jesús. Si él es un dios amoroso, entonces querrá aliviar el dolor y el sufrimiento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entonces, ¿por qué los cristianos siguen orando? Si Dios va a hacer su voluntad, ¿de qué sirve pedir lo contrario? ¿Acaso esperan que esta vez Dios les sonría y rompa las leyes de la naturaleza a su favor? ¿Es diferente de un ateo con la esperanza de que quizás esta vez se gane la lotería?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Digámoslo claramente: el emperador no tiene ropa y el dios cristiano no existe.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="es-culpa-nuestra"&gt;
&lt;h2&gt;¿Es culpa nuestra?&lt;/h2&gt;
&lt;p class="primera"&gt;El reverendo Ralph Drollinger, el pastor evangélico que lleva a cabo estudios bíblicos en la Casa Blanca para el gabinete del presidente Trump, culpa al pecado por el coronavirus: "Cada vez que un individuo o grupo corporativo de personas transgrede los preceptos inviolables de la Palabra de Dios, él, ella, ellos o la institución, sufrirán las consecuencias respectivas", escribió. "Lo más seguro es que Estados Unidos enfrenta esta forma de juicio de Dios".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Algunos cristianos predican que la oración es contingente. Los desastres naturales son en realidad castigos de Dios, proclaman. No responde la oración en este momento porque Estados Unidos le ha dado la espalda. Citan versículos que condicionan el favor de Dios sobre nuestra obediencia.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“si se humillare mi pueblo, sobre el cual mi nombre es invocado, y oraren, y buscaren mi rostro, y se convirtieren de sus malos caminos; entonces yo oiré desde los cielos, y perdonaré sus pecados, y sanaré su tierra.” – &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=2%20Cr%C3%B3nicas%207:%2014&amp;amp;version=RVR1960&amp;amp;interface=print"&gt;2 Crónicas 7: 14&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Así que la plaga es culpa nuestra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En realidad, no lo es. Tengan en cuenta que ese versículo es sólo la segunda mitad de una oración. La primera mitad dice:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Si yo cerrare los cielos para que no haya lluvia, y si mandare a la langosta que consuma la tierra, o si enviare pestilencia a mi pueblo;” – &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=2%20Cr%C3%B3nicas%207:%2013&amp;amp;version=RVR1960&amp;amp;interface=print"&gt;2 Crónicas 7: 13&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ponga esos versículos en el orden correcto, y veremos de qué es que promete Dios "curar la tierra": ¡de él mismo!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En mi libro, “DIOS: El personaje más desagradable de toda ficción” [GOD: The Most Unpleasant Character in All Fiction], cito más de 50 pasajes que muestran que el Dios bíblico y celoso usa la peste y las plagas para castigar a su pueblo por adorar a alguien que no sea él mismo. Aquí hay algunos:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Yo amontonaré males sobre ellos… Consumidos serán de hambre, y devorados de fiebre ardiente Y de peste amarga;” – &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Deuteronomio%2032:%2023-24&amp;amp;version=RVR1960&amp;amp;interface=print"&gt;Deuteronomio 32: 23-24&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Y Jehová envió la peste sobre Israel… y murieron del pueblo… setenta mil hombres.” – &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=2%20Samuel%2024:%2015&amp;amp;version=RVR1960&amp;amp;interface=print"&gt;2 Samuel 24: 15&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Así Jehová envió una peste en Israel, y murieron de Israel setenta mil hombres.” – &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=1%20Cr%C3%B3nicas%2021:%2014&amp;amp;version=RVR1960&amp;amp;interface=print"&gt;1 Crónicas 21: 14&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Y heriré a los moradores de esta ciudad, y los hombres y las bestias morirán de pestilencia grande.” – &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Jerem%C3%ADas%2021:%206&amp;amp;version=RVR1960&amp;amp;interface=print"&gt;Jeremías 21: 6&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Para más ejemplos [en inglés], ver &lt;a class="reference external" href="https://unpleasantgod.ffrf.org/#/categories/16"&gt;http://unpleasantgod.ffrf.org&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En lugar de un Día Nacional de Oración, aquellos que obstinadamente continúan creyendo en la deidad bíblica deberían proclamar un Día Nacional de Maldecir a Dios. Su dios causó el virus y no hará nada para detenerlo.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="dios-no-paro-el-virus"&gt;
&lt;h2&gt;"Dios no paró el virus"&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote class="epigraph"&gt;
&lt;p&gt;«Nos arrastramos y adoramos y le pedimos a Dios que haga lo que nosotros mismos deberíamos haber hecho hace mil años, y podemos hacerlo ahora, tan pronto como lo elijamos.»&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;–Charlotte Perkins Gilman, 1923.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;«Buenas obras en lugar de largas oraciones.»&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;–Anne Royall, activista feminista del siglo XIX.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;El 14 de abril, el gobernador Cuomo de Nueva York, expresó un optimismo cauteloso de que la curva comenzaba a aplanarse en su estado. "Nuestro comportamiento ha detenido la propagación del virus", dijo. “Dios no detuvo la propagación del virus. Y lo que hacemos, cómo actuamos, determinará cómo se propague ese virus.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Exactamente. Lo que hacemos. Debería ser obvio, incluso para aquellos que creen en la oración (incluido Cuomo, que es católico), que los remedios efectivos no provienen de rogar a Dios. La oración puede ofrecer esperanza y consuelo a algunos, pero la ciencia hace el trabajo pesado de resolver problemas a través del esfuerzo humano. Los valientes trabajadores de la salud (incluidos los creyentes y no creyentes) y las políticas gubernamentales impuestas, como refugiarse en casa, son lo que marca la diferencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No hay buena evidencia para ningún dios. ¿Pero no es un alivio saber que el dios cristiano no existe? En lugar de distraernos y decepcionarnos al suplicar a una antigua deidad llena de amenazas vacías y promesas más vacías, abramos los ojos, levantémonos de nuestras rodillas, remanguémonos y trabajemos con la ciencia y la medicina para combatir esta pandemia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Robert Ingersoll lo dijo mejor: "Las manos que ayudan son mucho mejores que los labios que oran".&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;[Las citas de librepensadoras femeninas se encuentran en “Women Without Superstition: No Gods—No Masters” (Mujeres sin superstición: Sin dioses, sin amos), editado por Annie Laurie Gaylor.]&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Dan Barker, exministro cristiano, es el co-presidente de la &lt;strong&gt;Freedom From Religion Foundation&lt;/strong&gt; y cofundador de &lt;strong&gt;The Clergy Project&lt;/strong&gt;. Ha escrito muchos libros, incluyendo &lt;em&gt;Life Driven Purpose&lt;/em&gt;, &lt;em&gt;Mere Morality&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;Godless: How an Evangelical Preacher Became One of America's Leading Atheists&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils" style="clear: both"&gt;&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/sociedad/index.html"&gt;Sociedad y religión&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>coronavirus</category><category>Dan Barker</category><category>fe</category><category>FFRF</category><category>oración</category><guid>http://sindioses.org/sociedad/coronavirus_dios.html</guid><pubDate>Thu, 23 Apr 2020 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>"las personas sólo ven lo que quieren ver Dios es más real que tu y que yo" [sic]</title><link>http://sindioses.org/cartas/cartas20150706.html</link><dc:creator>Wally Ortiz Castañez (responde: Marcelo Huerta San Martín)</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Lo que sigue es un extracto de un diálogo en nuestra página de Facebook.&lt;/p&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;&lt;strong&gt;Wally Ortiz Castañez&lt;/strong&gt; Te basas en el antiguo testamento. Las cuales eran leyes diferentes, Jesús llegó para hacer las cosas como se deben. Y pues ya que hablamos de la biblia dime porque Dios destruyó a sodoma y gomorra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wally, ni tu dios existe ni destruyó nada. No vengas a plantar interrogatorios usando tu librito de cuentos como si citarlo demostrara algo. NO CREEMOS EN TU DIOS NI EN TU BIBLIA.&lt;/p&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;las personas sólo ven lo que quieren ver Dios es más real que tu y que yo. Y esperó que algún día testifiques su nombre. No estoy aquí para juzgar y señalar tampoco soy un santo. Es más no voy tan seguido a la iglesia, no leo la biblia tanto tiempo. Pero lo que si se es que muchas de las cosas que están escritas están pasando ya. Abre los ojos. En algún lugar de mi "librito de cuentos" dice que los últimos días serán como los de sodoma y gomorra. En pocas palabras. Sin el temor de Dios y llenos de espíritus de homosexualidad. La homosexualidad va en ascenso y todo el mundo lo sabe. Tal como esta escrito.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wally: si tu dios es real, tendría que ser observable en el universo material y producir fenómenos que sólo fueran explicables por una divinidad. Nada de eso ha ocurrido. Tu libro de "profecías" no sirve para nada sin fechas. En todas las épocas se ha escrito que el mundo se volverá horrible, y hace cientos de años se viene diciendo que son los últimos días. Así que si sigues diciendo ridiculeces lo único que conseguirás es que nos riamos más fuerte... y darme material para las Cartas de la Edad Media.&lt;/p&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;Ósea que el viento no existe? No se ve pero sin embargo puedes sentir la brisa por tu cuerpo, el calor no existe? El frío no existe? Nada de eso lo puedes ver pero ahí están. Ya veo que eres de eso que piensas que vienés de los monos. Jajajaja eso si me da risa jajajajaja . jajajajaja jajajajaja jajajajaja Jajajajaja jajajajjajjaja la verdad es que pa que te la vacilaste pero como te dije , todos creemos en lo que queremos creer y esta bien "Chita" Dios te bendiga. Jjaja&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Qué parte de "fenómenos que sólo fueran explicables por una divinidad" no entendiste?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿De todo lo que no entiendes te ríes, Wally? ¿Hasta qué grado estudiaste? ¿No te enseñaron biología en el colegio?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La evolución es un hecho, y tu biblia es un libro de cuentos lleno de mitos robados a los babilónicos. Esas son realidades. La entidad a la que le rezas es un ser imaginario. Si pretendes que creamos otra cosa, lo vas a tener que probar de forma convincente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nosotros no creemos "en lo que creemos creer". Creemos en aquello para lo que hay pruebas en el mundo real. De la evolución hay innumerables pruebas (pero, claro, hay que haber leído algo serio al respecto para conocerlas). De tu dios no hay ni una sola.&lt;/p&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;Dale Chita&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wally: ¿ese es tu argumento? Vete a rezar y no jorobes en una página atea.&lt;/p&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;No rezo. Yo oro , rezar es repetir lo que ya esta en un papel o seguir lo que un cura dice. Orar orar y orar . deja que salga del trabajo y seguiremos debatiendo jejeje&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si llamas "debatir" a hablar de tu biblia, ni te molestes.&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>Cartas de la Edad Media</category><category>fe</category><category>pederastia</category><guid>http://sindioses.org/cartas/cartas20150706.html</guid><pubDate>Mon, 06 Jul 2015 21:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>"Dios existe y todos los [sic] saben"</title><link>http://sindioses.org/cartas/cartas20150704.html</link><dc:creator>Sebastián Roldán (responde: Marcelo Huerta San Martín)</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Lo que sigue es un extracto de un diálogo en nuestra página de &lt;a class="reference external" href="https://www.facebook.com/SinDioses.org/photos/a.429677814246.216386.115097879246/10153116552359247/?type=1&amp;amp;comment_id=10153119745439247"&gt;Facebook&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div class="mensaje docutils container"&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;De: Sebastián Roldán&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Dios existe y todos los saben en lo mas profundo se cu corazon. solo que la diferecia esta en la forma de creer. pero en la base hay un solo Dios. es simple nosotros nacemos de de un hombre y una mujer. en el inicio de la humanidad existió la primera pareja quien los creo acaso? es ilógico que existamos si alguien no nos creo, al igual que el resto de las cosas. alguien tuvo el poder de hacerlo. Muchos están de acuerdo con la teoría del azar pero no cierra con nada. ya que si miramos el ADN humano o de las especies es tan perfecto como si hubiera sido programado de esa forma para adaptarse y guardar información. La vida tuvo un inicio y fue programada por alguien para ser así, es como si fuéramos computadoras biológicas inteligentes con sentimientos. Y pensar solo que existimos por que si es ridículo. y si vamos mas alla el hombre es capaz de crear vida artificial computadoras capaces de pensar por si mismo si averiguan la huamanidad ya dio ese paso creandose la primera red neuronal artificial capaz de pensar por si mismo solo que es como un bebe todavia. Para pensar no?&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;section id="respuesta"&gt;
&lt;h2&gt;Respuesta&lt;/h2&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;"Dios existe y todos los saben en lo mas profundo se cu &lt;em&gt;[sic]&lt;/em&gt; corazon."&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Primero, el corazón no sabe nada: es una bomba aspirante-impelente. Las cosas se saben en el cerebro.
Segundo, tu afirmación de que todos sabemos que existe tu dios es un disparate, y por ser una afirmación extraordinaria vas a tener que presentar pruebas.&lt;/p&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;"es simple nosotros nacemos de de un hombre y una mujer. en el inicio de la humanidad existió la primera pareja quien los creo acaso?"&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así no funciona. Ve a estudiar biología y teoría evolutiva y no vuelvas hasta que los entiendas (en un par de años quizá lo logres).&lt;/p&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;"es ilógico que existamos si alguien no nos creo, al igual que el resto de las cosas. alguien tuvo el poder de hacerlo"&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pues no. Resulta que hay un montón de cosas de las que sabemos exactamente cómo se produjeron, por medio de procesos naturales. Que &lt;em&gt;TÚ&lt;/em&gt; no sepas algo no significa que &lt;em&gt;NADIE&lt;/em&gt; lo sepa. Tenlo presente cuando hagas afirmaciones generales.&lt;/p&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;"Muchos están de acuerdo con la teoría del azar pero no cierra con nada."&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El azar tiene una mínima participación en el asunto. Ten a bien leer "Escalando el monte improbable" de Richard Dawkins para que entiendas por qué ese argumento no tiene sentido.&lt;/p&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;"La vida tuvo un inicio y fue programada por alguien para ser así,"&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esa es una afirmación extraordinaria y requiere pruebas extraordinarias. Que tú lo digas no prueba nada en absoluto.&lt;/p&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;"Para pensar no?"&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Avisa cuando empieces, porque lo que has escrito aquí no contiene pensamiento en lo absoluto. Has regurgitado irreflexivamente algo que escuchaste en alguna iglesia o leíste en algún panfleto desinformado. Por favor, deja de ponerte a tí mismo en ridiculo. Estudia biología y deja de leer esa biblia, que te hace daño.&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Marcelo Huerta San Martín&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;SinDioses.org&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>Cartas de la Edad Media</category><category>fe</category><category>pederastia</category><guid>http://sindioses.org/cartas/cartas20150704.html</guid><pubDate>Sat, 04 Jul 2015 17:44:00 GMT</pubDate></item><item><title>El poder de elección dentro de un armario</title><link>http://sindioses.org/colGlenys/glenys20140113.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;!-- # :maxLineLen=120:folding=explicit:mode=rest:wrap=soft:collapseFolds=1: --&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Para muchas personas, el problema no es si dios existe o no, sino por
qué tantas personas son religiosas. Tan sólo desde el año 2000, el 43 %
de las guerras ha sido de naturaleza religiosa y si nos remontamos al
pasado es peor aún: Martín Lutero solía decir que los judíos eran una
“camada de víboras” y aunque el odio entre diferentes tribus evoluciona,
ese que surge de creencias y dogmas se transforma en horror y muerte de
inocentes cuya una única culpa es no creer ni obedecer la misma magia.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.org/colGlenys/glenys20140113_horrores.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;No deja de sorprender lo insidiosa que puede ser la religión. No es lo
mismo cometer un crimen para comer, para proteger a los nuestros, no
obstante, estamos hablando de personajes imaginarios. Si pensamos en sus
orígenes, dos palabras navegan primero entre las neuronas: control y
poder; pero es mucho más que eso, mucho más, especialmente por el hecho
de que tenemos un planeta repleto de religiosos, creyentes empobrecidos
o ajenos a cualquier ganancia a través de la religión; excepto la que le
otorga el hecho de creer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Debido a la existencia de miles de millones de personas así, otras
palabras hacen su entrada, el dúo obvio en la evolución de un animal:
biología y educación. Ya lo hemos escrito antes por aquí, tenemos un
cerebro creyente, era necesario. De hecho, las necesidades, tanto
útilmente ególatras como inútilmente inútiles, valga la redundancia,
conforman algunos de los espacios en blanco de ese mapa sobre la
humanidad creyente, sabemos que los seres humanos hacen cualquier cosa
para sobrevivir y suplir sus necesidades, desde las más básicas hasta
las insoportablemente crueles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Albergamos creencias porque nos ayudan a sobrevivir, muchas veces
necesitamos creer pues no tenemos explicación de lo que experimentamos
en el momento. De hecho, el ser humano se ha pasado la mayor parte de su
existencia sin saber, ni siquiera sabíamos sobre los gérmenes y su papel
en las enfermedades hasta el siglo diecinueve; durante todos esos
milenios, los cerebros de esta raza homínina necesitaban inferir lo que
ocurría pues nadie tenía una explicación al respecto, además, muchos de
los eventos que ocurrían eran realmente misteriosos, enigmáticos y,
mucho más importante, podían llevarte a la muerte. Creer tiene sus
ventajas, por eso hemos mantenido esa acción, por eso la vemos cambiar,
adaptándose a nuestras culturas, creciendo con el conocimiento y
ayudándonos en nuestras interacciones sociales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Formamos nuestras creencias por una variedad de razones subjetivas,
personales, emocionales y psicológicas, en el contexto de ambientes
creados por familiares, amigos, colegas, la cultura y la sociedad en
general. Después de formar nuestras creencias entonces las defendemos,
las justificamos y las racionalizamos con una serie de documentaciones
intelectuales, argumentos convincentes y explicaciones racionales.
Primero están las creencias, después le siguen sus explicaciones... El
cerebro es el motor, a partir de datos sensoriales que fluyen de forma
natural a través de los sentidos, comienza entonces a buscar y a
encontrar patrones, luego infunde esos patrones con significado”,
escribe Michael Shermer en su libro &lt;em&gt;El cerebro creyente&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es lo que ha sido conocido como &lt;em&gt;patronicidad&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;agenticidad&lt;/em&gt;. A lo
mejor ya conoces el ejemplo (he escrito de ello antes), imaginemos
aquellos primeros homíninos intentando sobrevivir en ese despiadado
ambiente que puede ser la naturaleza; nuestras neuronas nos proveen con
la capacidad de encontrar patrones significativos en cualquier lugar
(nubes, paredes, de hecho, vemos caras en todos lados), es una tendencia
cuya aplicación original era la supervivencia y creer es parte de ello.
Es mucho mejor echarte a correr porque pensaste ver una cara entre la
maleza que no creer que haya sido una cara y quedarte tranquilo mientras
la bestia te devora o el enemigo te acribilla. Así comienza el proceso
de otorgar, más allá de lo básico, otros datos significativos a la
alucinación, datos que nada tienen que ver con el fenómeno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otro lado, tenemos que pensar que estos homíninos eran guiados,
básicamente, por instintos, carecían de cualquier información más allá
de lo básico para su supervivencia y reproducción; sólo el tiempo, es
decir, la experiencia, les otorgaría el suficiente poder neuronal para
descubrir genes y nanopartículas, para ello tendrían que pasar millones
de años. Por lo tanto, aquellos primeros ancestros pensaron que los
extraños fenómenos para los que no tenían explicación, a lo mejor eran
el resultado del trabajo de seres superiores que se encargaban de todo
el proceso; Shermer le llama &lt;em&gt;agenticidad&lt;/em&gt;, la tendencia de otorgar
intención a los patrones y asumir que un ejecutante se encarga de todo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eso nos puede explicar una pequeña porción de la biología de las
creencias. La genética y la neurociencia, por supuesto, podrán añadir
muchos detalles más, algunos de ellos aún desconocidos. La impaciencia
del homínino humano, el deseo de sentirse superior tanto intelectual
como físicamente, el egoísmo, el placer, la comodidad, el optimismo
desmedido, la urgencia por protección, la obligación de morir y otras
emociones y sentimientos forman parte de las necesidades que mantienen
las creencias firmes. La cultura es uno de los pilares del aspecto
educativo y ambiental de la naturaleza de las creencias, la creencia
religiosa está ajustada a las sociedades. Después de la familia, la
sociedad es su fiel ejecutora. Tu familia puede darte una creencia
distinta a la que profesa tu sociedad, pero el grupo con el que
mantengas interacción en esos primeros años de maduración también puede
influenciarte. Por eso es tan difícil encontrar hoy en día, en culturas
sumamente religiosas, agnósticos y ateos; son minorías e influencian
minorías.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los dioses, sin embargo, no sólo sirven para los que creen en ellos,
sino para los que se han otorgado el derecho a la comunicación directa
con la deidad en turno; convirtiendo el proceso sobrenatural en un
negocio para nada mágico. Los conocemos bajo diferentes nombres pero es
el mismo brujo o chamán de siempre, ese que pensó, “creo que me iría
bien si afirmo tener una línea directa con los dioses”. Hoy, para cada
religión existe una jerarquía humana que, de acuerdo con ellos mismos,
tiene más cercanía con estos seres superiores e invisibles. Estas
personas son el gobierno de las deidades, los mediadores entre el mundo
sobrenatural y el natural, cada uno tiene su propio nombre de acuerdo
con el cargo que ejerza y en el grupo que lo haga. Los cristianos tienen
miles de jerarquías distintas y no todos responden a las órdenes de un
líder, de la misma forma ocurre con otras creencias; el planeta completo
es manejado así, creencias para controlar el sexo, la conducta, la
reproducción, las donaciones y el poder.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La tribu ha crecido, la tribu sabe más, pero sigue siendo la misma
tribu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Algunos millones de años no es poco tiempo; algunos dicen siete, otros
seis, a lo mejor fueron más, desde entonces, este tipo de homínido
inició la secuencia hacia el humano, poblando el camino con distintos
tipos de homíninos. Millones de años transitando por el planeta,
aprendiendo de su naturaleza: “¿cómo explotarla para promover la
supervivencia de los míos, cómo usarla para vivir mejor, qué hacer para
protegerme de ese estado donde la putrefacción del animal es el
término?”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Millones de años.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aún así, en este mismo siglo, casi la mitad de las guerras ha sido
originada por creencias. Ideas abstractas para las que nadie tiene
evidencias, seres y monstruos sobrenaturales que no dejan rastros de su
presencia por ningún lado, todavía en este siglo, individuos son
perseguidos por una promesa de muerte por el sólo hecho de 'ofender' a
una de estas deidades invisibles con su arte. En algunos lugares es
imposible decir lo que piensas si es distinto a lo que piensa la
sociedad, es blasfemia, así llaman al horrendo absurdo... en pleno siglo
XXI.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por eso se hizo tan famoso eso del clóset, aún cuando tu plaga es pensar
distinto a los demás cuando tu crimen es 'blasfemar ideas'. Permanecer
en el armario abstracto del diferente es mucho mejor que exponerse a las
críticas y el rechazo de los demás. Pero, como todo, es un arma de doble
filo, el 'armario' te protege, protege a los tuyos, a veces a ti mismo
de los tuyos, pero no hace nada a favor de la idea por la que te
escondes; por el contrario, la mantiene escondida, protegiendo así a los
que no la entienden ni son capaces de aceptarla y arrebatando su poder
de contagiar a otros cerebros con variedad; con una forma distinta de
pensar. Realmente, los armarios no protegen, sólo disminuyen la
capacidad social para crecer.&lt;/p&gt;
&lt;section id="la-fe-en-la-incredulidad-elimina-el-concepto-de-fe"&gt;
&lt;h2&gt;La fe en la incredulidad elimina el concepto de fe&lt;/h2&gt;
&lt;section id="pascal-a-la-inversa"&gt;
&lt;h3&gt;Pascal a la inversa&lt;/h3&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.org/colGlenys/glenys20140113_pascal.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;Hubo una ocasión en que fui creyente. Nunca fundamentalista, más bien
seguía algunos pasos de la religión de mi familia y mi sociedad, el
catolicismo. Atendí colegios de monjas, aprendí rezos y cantos, me
confesé varias veces con el párroco de turno del colegio y luego
llegaron los años adolescentes y la Nueva Era se convirtió en la nueva
fase creyente. Me gustaban el Tarot, las Wiccas, el I ching y otras
creencias que entonces conocía como 'paganas' sin entender por qué.
Hasta que decidí aprender sobre energía ya que todas aquellas ramas que
decía seguir se jactaban del uso de la energía; la ciencia se encargó de
sacarme de aquel equivocado agujero. Pero no actuaba, más bien no sabía.
Primero seguí lo que dictaban los que estaban a cargo, luego conocí otra
magia existente en la sociedad (hay muchas) y más tarde hice preguntas y
aprendí a valorar evidencias. Pero no actuaba. No sabía. Por ello es tan
risible la apuesta de Pascal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y me he encontrado con versiones populares de la misma en distintos
individuos. “¿Qué te pesa creer?”, me preguntan, “al final, si estás en
lo cierto no pierdes nada, estará muerto y punto, sin embargo, si
resulta que estás equivocado podrás recibir todos los beneficios de un
creyente”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¡Pero qué tonta deidad tienen estos creyentes! Dioses que se dejan
engañar abiertamente por ateos en el clóset; deidades a las que no les
importa la honestidad de estas 'almas' sino los 'ratings' y la gente en
las iglesias regalando cosas, como Oprah, lo real. Eso sí que es
religión de verdad, ¿no?&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/colGlenys/glenys20140113_RyanBell.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Actualmente, un pastor cristiano en Estados Unidos conocido como Ryan
Bell ha creado su propia versión del absurdo de Pascal, asegurando que
vivirá un año como ateo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Los que salimos del clóset como ateos tenemos problemas con la
sociedad”, aseguró el pastor luego de ser despedido de la Universidad
Azuza del Pacífico después que comenzara con el proyecto, la
universidad, por cierto, es completamente explícita en su contrato de
que la persona debe ser cristiana como condición para trabajar allí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Usar el lenguaje del armario hace al ateísmo un factor decisivo en la
identidad, como el sexo o la raza. Sin embargo, se supone que ni la raza
ni el sexo son cuestiones de elección o de consciente convicción; el
ateísmo sí lo es. El mercado de Bell utiliza el lenguaje de la justicia
social para proteger a los consumidores en la elección, igualmente
válida, entre la fe en Dios y la fe en la incredulidad. Es una apuesta
que compromete a Dios pero que es segura en el mercado”, escribe Linn
Marie Tonstad, profesora de teología sistemática en la escuela de
divinidad en la Universidad Yale.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mi cerebro tiende a generar problemas con el hecho de una “fe en la
incredulidad”. Especialmente por la definición de fe que conozco donde
dogmas pretenden existir incambiables a pesar de las evoluciones
culturales y educativas. La fe en la incredulidad elimina el concepto de
fe, se convierte en un oxímoron, por naturaleza absurdo; la incredulidad
es la duda hacia todo, principalmente aquello que es afirmado por la fe
y no por experimentación ni evidencias, la incredulidad se opone a la
fe, lo que hace imposible tener fe en ella, para creer en la
incredulidad tienes que matar dogmas aún sobre la propia desconfianza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para mantener las distancias, el no creyente ni siquiera debe poner fe
en la ciencia, la ciencia se equivoca y nos equivoca, es necesario que
nos mantengamos pendientes y alertas a los negocios y las equivocadas
intenciones entre las paredes científicas, estar conscientes de que
cualquier nuevo descubrimiento puede alterar todo lo que conocíamos
antes sobre cualquier tema. Prefiero la palabra confianza, es menos
absoluta. Confío en que si envío un mensaje electrónico ahora, en menos
de un minuto llegará a su destino; aunque a lo mejor se haya caído el
internet en ese momento, a lo mejor otro evento impida mi afirmación, lo
que no quita que la mayor parte del tiempo ocurra tal y como lo predije.
Así tenemos millones de ejemplos; creemos firmemente que nuestros
familiares llegarán a casa sanos y salvos; una minoría, sin embargo,
vive para conocer otra experiencia más allá de lo habitual. No puedes
tener fe en la vida porque la muerte es segura y anda por cualquier
lugar y hora, deambular entre la mayoría te otorga numerosas
salvedades... pero en cualquier momento, tampoco regresas a casa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;También puedes confiar en tus habilidades, esas que pueden impulsarte a
una mejor supervivencia; pero no tengas fe en ellas o podría equivaler a
lo mismo que no trabajar por lo que deseas. Gente muere a pesar de las
cadenas de oración que se activan para salvarlos. Cuando mueren, muchos
dicen: “fue la decisión de dios”, entonces, si fue su decisión y existe
un destino que la deidad forja, ¿de qué valen los rezos? ¿Se vale decir
que es posible cambiar la opinión de un ser absolutamente benévolo y
conocedor de los universos y más allá? ¿Es posible que tu opinión sea la
correcta y no la opinión de la deidad? Si no lo es, entonces, ¿para qué
rezas?&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/colGlenys/glenys20140113_criticar.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;Las contradicciones son el pan nuestro de cada día en todas las
religiones. La mayoría de los creyentes ni siquiera viven como les
ordenan sus libros sagrados, algunas religiones inventan formas para
perdonar lo que ellos mismos prohibieron con el fin de controlar un poco
el 'salvajismo humano'. Algunos afirman que sin las religiones seríamos
incapaces de vivir tranquilamente y estaríamos matándonos
constantemente; pero mira los números, lee la historia, llevamos siglos
matándonos entre nosotros porque tenemos creencias distintas y aunque la
paz es una parte esencial de algunas religiones, la violencia, la
opresión y el miedo corroen a la mayoría.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando mis críticos sentidos femeninos conocieron los consejos en la
biblia la primera reacción fue correr, alejarme resueltamente de aquella
masacre a la hembra de la raza. Años después regresé para escribir sobre
ella, para que otras personas tengan la oportunidad de ir más allá de
las miles de interpretaciones, todas basadas en la fe, del vetusto libro
cristiano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero es por eso, precisamente, que hace mucho tiempo no me fio de la fe.&lt;/p&gt;
&lt;hr style="clear: both"&gt;&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;p&gt;Volver al &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/colGlenys/index.html"&gt;índice de la Lupa Herética&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p class="colofon"&gt;© 2008-2021 Glenys Álvarez y Sin Dioses. Prohibida la reproducción con fines comerciales.&lt;/p&gt;
&lt;!-- This data file has been placed in the public domain. --&gt;
&lt;!-- Derived from the Unicode character mappings available from
&lt;http://www.w3.org/2003/entities/xml/&gt;.
Processed by unicode2rstsubs.py, part of Docutils:
&lt;http://docutils.sourceforge.net&gt;. --&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>agenticidad</category><category>apuesta</category><category>fe</category><category>incredulidad</category><category>Lutero</category><category>pascal</category><category>patronicidad</category><category>religión</category><guid>http://sindioses.org/colGlenys/glenys20140113.html</guid><pubDate>Mon, 13 Jan 2014 15:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Sobre la pederastia y la fe</title><link>http://sindioses.org/cartas/cartas20130731.html</link><dc:creator>Beatriz Bravo Escudero (responde: Marcelo Huerta San Martín)</dc:creator><description>&lt;div class="mensaje docutils container"&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;De: Beatriz Bravo Escudero&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Fecha: Mié, 31 Jul 2013 02:44:04 +0200&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Asunto: Sobre la pederastia y la fe&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Estimado Señor:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gusto en saludarle. Perdone las molestias que con mi carta le pueda ocasionar. De todos es conocido la labor que ustedes vienen desarrollando, desde hace varios años. Con su permiso, voy a tutearle y me gustaría que usted también me tuteara, siempre y cuando no le suponga una molestia. Todo cristiano debe de defender a su religión y a su Iglesia , debe de pregonar con el ejemplo los valores que le mueven , debe de combatir con los medios apropiados tanto los ataques de los enemigos como los ataques de esos cristianos que verdaderamente no lo son y tiene que tener la valentía y el coraje para demostrar a los semejantes que el camino de salvación no es otro que el mensaje de Jesucristo . La cara solo se le debe de caer de vergüenza a aquellos que cometen delitos - pecados . Y puede que la espiral de delitos-pecados no sea otra cosa que la pérdida de la religiosidad del hombre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://sindioses.org/cartas/cartas20130731.html"&gt;Leer más…&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>Cartas de la Edad Media</category><category>fe</category><category>pederastia</category><guid>http://sindioses.org/cartas/cartas20130731.html</guid><pubDate>Wed, 31 Jul 2013 04:44:04 GMT</pubDate></item><item><title>“Hola criatura de Dios aunque no quieras”</title><link>http://sindioses.org/cartas/cartas20081124.html</link><dc:creator>Yuri Pavel Tinoco Tacuri (responde: Marcelo Huerta San Martín)</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;div class="mensaje line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;De: Yuri Pavel Tinoco Tacuri&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Fecha: 24 Nov 2008 13:45:13 +0000&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;Hola criatura de Dios aunque no quieras, me encontre con esta pagina y mi corazon me dijo que les escribiera, su informacion es lasiva e incorrecta si no vas ha decir nada bueno de alguien no digas nada y peor si es sobre la fe de muchos, que intencion tienes al querer poner en duda la fe de muchos o pocos no se pero lo cierto es que alguien te tenia que decir esto, se nota que esta escrito por un humano resentido que esta guiado por su miedo y odio, no caigas no pidas un mundo sin Dios no sabes a lo que te metes, estas perdiendo el alma por actuar asi arrepientete al igual que tu yo era necio yo se que la carne llama que somos imperfectos pero no mnos embarremos mas en eso, no participes de la obra del mal no te quemes, cuidate un abrazo y no pierdas la Fe en JESUS.&lt;/p&gt;
&lt;section id="respuesta"&gt;
&lt;h2&gt;Respuesta&lt;/h2&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;&amp;gt; Hola criatura de Dios&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;¡Hola, criatura de la evolución!&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;&amp;gt; aunque no quieras, me encontre con esta pagina y&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&amp;gt; mi corazon me dijo que les escribiera,&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;¿Su corazón le habla? Hágase ver por un cardiólogo, porque no está
funcionando bien...  :-)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Antes de seguir adelante, le pido que lea
&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/antesdeescribir.html#convencernos"&gt;http://www.sindioses.org/antesdeescribir.html#convencernos&lt;/a&gt; (la parte que
empieza con "Si es creyente...")&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Luego de leerla atentamente, por favor responda las siguientes preguntas:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Si la leyó: ¿por qué la ignora?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Si no la leyó: ¿por qué no lo hizo, ya que pedimos leer la página
completa antes de escribirnos?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Antes de seguir adelante, le agradecería se tomara el tiempo para
responder, sin evasivas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muchas gracias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Marcelo Huerta San Martín&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="nuevo-mensaje"&gt;
&lt;h2&gt;Nuevo mensaje&lt;/h2&gt;
&lt;div class="mensaje line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;De: Yuri Pavel Tinoco Tacuri&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Fecha: 26 Nov 2008 15:27:55 +0000&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;sabes no esperaba tu respuesta pero si ignore tu advertencia y mi corazon es mi logica y ella me dice que si publicas las dudas de niños que como sea quieren que uno deje de creer estas chocando diablo enfermo, asi te digo porque no tendras dioses pero si bien tienes un  demonio al lado del dibujo de tu portada ese no es tu dios debil, asi es  satanas no choques con la fe porque ya se que se cansaron de rezas por ti y por tu clan del mal mira diablo, si fueras ateo o eseptico o no creyente jamas te vas ha tomar la molestia de estar publicando tus porquerias porque tu sabes bien que existe Dios y su Hijo Jesus vino ha salvarnos y el esta vivo y tu en cambio estas jodiendo la gente porque la coca te finanza la obra maldita y cuando algo no les gusta lo matan o lo callan fuera diablo. Necio yo tengo mis errores pero no ando por el mundo hablando cosas necias fuera diablo en nombre de Dios .&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="nueva-respuesta"&gt;
&lt;h2&gt;Nueva respuesta&lt;/h2&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;&amp;gt; sabes no esperaba tu respuesta pero si ignore tu advertencia&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;¿Por qué? ¿Puede explicar su razón para ignorar nuestro pedido en menos
de veinte palabras?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Me da la impresión de que no es capaz, y eso que en el mensaje anterior
se lo pedí de buen modo...&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;&amp;gt; y mi&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&amp;gt; corazon es mi logica y ella me dice que si publicas las dudas de niños&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&amp;gt; que como sea quieren que uno deje de creer estas chocando diablo&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&amp;gt; enfermo,&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;¿Eh? ¿Cómo dijo? Esa frase no se entiende. ¿Podría redactarla de forma
un poco más clara para que pueda comprenderla?&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;&amp;gt; asi te digo porque no tendras dioses pero si bien tienes un&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&amp;gt; demonio al lado del dibujo de tu portada ese no es tu dios debil,&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Los diablitos del sitio nos hacen gracia. Son tan ficticios como el dios
de usted y ponen nerviosos a los creyentes fanáticos.&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;&amp;gt; asi&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&amp;gt; es  satanas no choques con la fe porque ya se que se cansaron de rezas&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&amp;gt; por ti y por tu clan del mal&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;¿Quiénes se cansaron de rezar?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vea, en esa página que no se molestó en leer (¡y mire que tiene más
puntuación que su carta!, así que probablemente sea un poco más
descansada) justamente pedimos que nos ahorren esas piedades no
solicitadas. Así que reclamarnos por esas oraciones no queridas lo hace
sonar a usted como un prestamista arrepentido.&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;&amp;gt; mira diablo, si fueras ateo o eseptico o no&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&amp;gt; creyente jamas te vas ha tomar la molestia de estar publicando tus&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&amp;gt; porquerias porque tu sabes bien que existe Dios y su Hijo Jesus vino ha&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&amp;gt; salvarnos y el esta vivo y tu en cambio estas jodiendo la gente porque&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&amp;gt; la coca te finanza la obra maldita y cuando algo no les gusta lo matan o&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&amp;gt; lo callan fuera diablo.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Leyendo esto es difícil saber si reír o llorar. ¿A nosotros nos
financian los carteles de la cocaína? Qué divertido. Eso sí, a mí el
cheque hace años que no me llega, me parece que deben tener mal mi
dirección porque desde que colaboro con el sitio no me llega un centavo.
Y me atrevo a afirmar que a mis colegas les ocurre otro tanto.&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;&amp;gt; Necio yo tengo mis errores pero no ando por el&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&amp;gt; mundo hablando cosas necias fuera diablo en nombre de Dios.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Pese a la falta de puntuación, adivino que la frase "fuera diablo en
nombre de Dios" es una invocación dirigida a mí. ¿Está "expulsando los
demonios"? Hace tiempo que no me dicen nada tan gracioso.&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;&amp;gt; no te molestes en contestarme.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Ah, ¿escribe y no quiere leer nuestras respuestas? Eso se llama tirar la
piedra y esconder la mano...&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;&amp;gt; ojala vuelvas al camino&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Qué quiere, las autopistas al paraíso están cada día peor señalizadas  :-)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Marcelo Huerta San Martín&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>Cartas de la Edad Media</category><category>evolución</category><category>fe</category><guid>http://sindioses.org/cartas/cartas20081124.html</guid><pubDate>Mon, 24 Nov 2008 13:45:13 GMT</pubDate></item><item><title>“Mi meta es sacar a los ateos del closet”</title><link>http://sindioses.org/simpleateismo/mimeta.html</link><dc:creator>Pedro López Pagán, entrevista a Bernat Tort</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Entrevista La REVISTA a Bernat Tort, Profesor de Filosofía de la Universidad de Puerto Rico.&lt;/p&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Bernat Tort nunca olvidará aquellas palabras que salieron de la boca de su hijo de cuatro años, Baruc, durante una visita familiar, el año pasado, al Metropolitan Museum of Art, de la ciudad de Nueva York. Ocurrió en la sala de arte medieval. Un Cristo crucificado pendía del techo. El pequeño Baruc, cuyo nombre significa "bendecido" en hebreo y árabe, lo miró y dijo: "¿Por qué ese humano está guindando de una cruz?".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Fue hermoso", recuerda Bernat, un puertorriqueño de 31 años. "Eso es una mirada desligada de toda tradición religiosa".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La emoción de este artista y filósofo tiene explicación. Su esposa, Rígel Lugo, una profesora de sociología, y él son ateos. Es por ello que han procurado darle a Baruc, y le darán a Amat, nacido hace apenas 11 días, la educación que ellos entienden apropiada para un niño, una educación que, en el caso de los Tort Lugo, incluye la no creencia en Dios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El que Bernat Tort sea un padre ateo es sólo una de las razones por las cuales LaREVISTA quiso conversar con él. La más importante es que este profesor de la Universidad de Puerto Rico, candidato a doctorado en la Universidad Complutense de Madrid y especialista en la filosofía de la ciencia, se ha unido a las filas de pensadores que, a nivel mundial, le han declarado la guerra a la religión.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="mimeta01.jpg" src="http://sindioses.org/simpleateismo/mimeta01.jpg"&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tengo entendido que te has sumado a la llamada cruzada científica en contra de la religión.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Yo digo ser un ateo evangélico. Siento que es mi deber ciudadano predicar el ateísmo. ¿Por qué? Porque nos va la vida en ello. Porque si las opiniones religiosas se empiezan a tomar a la par que las científicas, estaría en juego la sociedad tecno-científica tal y como la conocemos, deteriorando o erosionando el concepto de evidencia como un concepto importante para sostener o justificar una creencia, una acción o una postura. Esto tiene consecuencias negativas a nivel político, como se ha visto en los últimos años con relación a la evidencia sobre la existencia de armas de destrucción masiva en Irak.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pero ¿por qué con tanta vehemencia? ¿Dónde queda, por ejemplo, la tolerancia?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mucha gente habla de la tolerancia irreflexivamente, y de hecho, una actitud bien común en Puerto Rico es decir: 'tú tienes tu opinión, yo tengo la mía, tranquilo que yo no juzgo'. Eso no es ser tolerante, eso es no querer pensar u opinar. Tener una opinión es pensar que esa opinión es verdadera. La misma noción de verdad te invita a convencer al otro, a llegar a un acuerdo intersubjetivo. Se trata de hacia dónde nos queremos dirigir como sociedad. En última instancia, si yo no trato de convencer a la gente y los religiosos sí, porque tienen una vocación evangelizadora, van a seguir convirtiendo gente a la idiotez, van a seguir reproduciendo ideas que lo que producen es intolerancia, violencia, guerras. La reproducción de ideas machistas homofóbicas, xenofóbicas usando como justificación sus razones religiosas. Yo quiero que el concepto de "razón religiosa" sea un sinsentido. Las razones son seculares; de lo contrario, son dogmas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Entonces, ¿dónde radica exactamente el problema?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La raíz del problema está en predicar la fe como un valor y como una forma posible de fundamentar el conocimiento. La fe te puede dar seguridad sicológica, te puede dar muchas cosas, pero no te puede dar conocimiento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pero, en el caso de las religiones, estamos hablando de ideas y nociones que existen desde hace siglos.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Y porque una idea sea vieja es buena? ¿Por cuántos años se creyó que el Sol daba vueltas alrededor de la Tierra? ¿Por cuántos años se creyó que los epilépticos estaban poseídos por un demonio? ¿Por cuántos años se pensó que las mujeres eran inferiores a los hombres? ¿Por cuánto tiempo se justificó la esclavitud? La historia nos enseña, casi sin excepción, que mientras más vieja es una idea y más gente la crea incuestionablemente, más sospecha debemos tener de ella.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Entonces, crees que es hora de dejar de creer en Dios.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Yo creo que es hora de dejar de creer en cosas para las que no tenemos fundamento o evidencia. Para mí, la idea de que Dios existe es tan tonta y arbitraria como la de que Júpiter tiene una influencia en mi vida por haber estado en la bóveda celeste cuando yo nací.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Y en dónde quedan los teólogos?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ser un teólogo es un sinsentido porque Dios no es una materia conocible como para ser experto en ella. Puedes ser experto en estudios bíblicos o en literatura comparada, pero no en Dios. Mas, sin embargo, a los teólogos les tenemos tremendo respeto. Los invitamos a los comités de bioética para definir lo que es la vida o la muerte, para hablar de la corrección o incorrección del suicidio o la eutanasia. Que inviten a un filósofo, a una neurobióloga o a un bioético está bien. Pero que inviten a alguien porque es experto en Dios, es como invitar a alguien porque es experto en ovnis o en hadas madrinas.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/simpleateismo/mimeta02.jpg"&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tienes un hijo de cuatro años. Si no lo sabe ya, pronto se enterará de que hay mucha gente que cree en Dios. Como padres ateos, ¿cómo tu esposa y tú bregan con eso?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Igual que bregamos con los unicornios y los dragones. Son seres fantásticos, parte de la mitología, parte de nuestro acervo cultural, ideas que han cumplido ciertas funciones, pero que no son verdaderos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿En esos términos le hablas a un niño de 4 años?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bueno, al niño de cuatro años que es Baruc. Un niño al que llevamos cuatro años dándole la educación que entendemos apropiada para un niño; explicando y construyendo sobre los conceptos que él maneja en cada momento. Por ejemplo, no hablamos de física cuántica con nuestro hijo, pero sabe reconocer un átomo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Te preocupa que tu hijo sea un cristiano devoto cuando sea adulto?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como padre, yo aspiro a que mi hijo sea lo mejor que un ser humano puede o debe ser. Así como aspiro a que no sea un mentiroso, un pillo o un drogadicto, aspiro a que no sea un religioso o un soldado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Si en tu hogar no se habla de ir al cielo o al infierno, ¿cómo le enseñas valores morales a tu hijo?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La ética no tiene nada que ver con la religión. Quien actúa bien porque le prometieron el cielo es hipócrita, está actuando de forma egoísta. ¿Cómo yo justifico no matar? Por empatía, porque te considero igual a mí y no quiero hacerte lo que no me gustaría que me hicieran. Esa es una máxima que incluso aparece en el cristianismo y no está fundamentada en la divinidad ni en la teología.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Enseñas filosofía a nivel universitario. ¿Cómo se aborda el tema de Dios en tus clases?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El Dios de los filósofos es diferente al de los religiosos. Es un dios de necesidad lógica. Es una de esas ideas que se han abandonado con el tiempo. La filosofía contemporánea casi no habla de Dios. Sólo la teología. De todos modos, el Dios de los filósofos sería irreconocible para los creyentes. No es un Dios que hace milagros ni contesta plegarias, es un Dios que coincide con el 'telos' de la razón, un Dios abstracto que no tiene personalidad ni interés por los humanos. No es una persona, es un concepto. En filosofía, la idea de Dios siempre es secundaria. Primero está la experiencia, la subjetividad. Luego llega Dios para poner parchos aquí y allá.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Supongo que aún así el tema levanta polémica.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las reglas de mi salón de clases son las siguientes: cualquier tema puede ser discutido, siempre y cuando se usen argumentos y sea una discusión racional.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lo cual podría llevar a que los estudiantes se cuestionen y en última instancia renuncien a creer en Dios.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sí, esa podría ser una de las conclusiones a las que lleguen. Promuevo en mis clases que mis estudiantes se cuestionen todo, incluso lo que yo les digo, y que abandonen cualquier idea que no sea consistente con el resto de las ideas que consideran verdaderas. Dios probablemente sea una de esas ideas que deban abandonar, o al menos el Dios que predican las religiones del libro: el judaísmo, el cristianismo y el islam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;O sea que lo promueves.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo único que yo les pido a mis estudiantes, como compromiso, es que cuando salgan de mi salón de clases, no necesariamente cambien las ideas que tienen, sino que sepan por qué las tienen y las entiendan como suyas, no que las tengan porque las heredaron, porque se las enseñaron o porque así se ha pensado por dos mil años.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Ves la creencia en Dios creciendo o disminuyendo?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A mí me preocupa la cantidad espeluznante de estudiantes con proyectos abiertamente religiosos y antiintelectuales que veo en la universidad. Por eso es que digo que el ateísmo mío es una tarea evangélica, es de educación. Yo estoy a punto de coger 'El origen de las especies' (de Darwin), ponérmelo debajo del brazo e irme los sábados por ahí, preguntando '¿conoce usted a Darwin?', como hacen los cristianos con la Biblia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Así que quieres convertir a los cristianos en ateos.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nada me place más que vengan cristianos o mormones a mi puerta y me den la oportunidad de mostrarles cuán poco saben de sus propias creencias y cuán equivocados están sobre su conocimiento del mundo y de cómo funciona. Es decir, cuán poco saben de la ciencia que critican. No creo haber convertido a ninguno. Diría que mi meta, más que convertir a los cristianos, es sacar del clóset a los ateos que no saben que lo son. A los que no saben que lo son porque nadie les ha dicho que no tienen que creer en Dios, que existen alternativas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Cómo fue tu proceso de reconocerte como ateo? ¿Alguna vez creíste en Dios?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Creí en Dios, en ángeles, en hadas, en extraterrestres... Yo me crié en una casa laica "new age". Es decir, no íbamos a la iglesia, pero se creía en cuarzos y chacras y esas cosas. A los 14 años yo empecé una búsqueda espiritual que me llevó a grupos "new age" y llegó un momento en el que iba a un grupo distinto todas las noches. Fui a perseguir ovnis, me metí en pirámides en Guaynabo para que me iniciara gente con velas, espadas y batas, aprendí de las características de sanación de las piedras y otras tonterías más apocalípticas. Seguí buscando y nada de lo que encontré tenía fundamento; era una mezcolanza sincretista radicalmente arbitraria y sin sentido. A los 17 años vi. que no tenía otra. Para esa época fue que leí 'El Manual del perfecto ateo', de Rius.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Así acabó tu búsqueda espiritual?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para mí espiritualidad y religión no son lo mismo. Para mí el mundo espiritual del ser humano es la totalidad de su experiencia. Es esa parte de nosotros que se conmueve ante un poema, que es solidaria, que vive constantemente ante el asombro del misterio de la vida y de la existencia. Hay experiencias genuinamente espirituales. Hay gente que tiene experiencias de conversión, de revelación inmediata. Pero una cosa es tener una experiencia subjetiva, que muy bien podría ser una alucinación, y otra es ponerle nombre, interpretarla de tal o cual manera, decir que ratifica tal religión y por ello aceptar todo lo que esa religión dice.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Cuál entonces es la estrategia de los ateos?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La clave está en la educación. El problema es que no hemos sabido prender la chispa de la curiosidad, la sed de conocimiento en los estudiantes de todos los niveles y en la ciudadanía en general. Lo único que tenemos que hacer es convertir el conocer en una pasión. Pero en Puerto Rico, y en otras partes del mundo, se han cortado los vínculos con el conocimiento y con la pasión de saber. Hay que volver a tener la inteligencia y el conocimiento y no la fe como valor. Hay que hacer de estos una aspiración para los estudiantes y un requisito para nuestros políticos y maestros. Para cumplir con esta meta hay que luchar contra la religión, que es la mayor promotora de la mediocridad y el conformismo que se nos ha ocurrido hasta ahora.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="mimeta03.jpg" src="http://sindioses.org/simpleateismo/mimeta03.jpg"&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Publicado inicialmente en La Revista Domingo 18 Marzo 2007.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Reproducido únicamente con fines educativos.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/simpleateismo/index.html"&gt;Simplemente ateísmo&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description><category>ateísmo</category><category>fe</category><category>pensamiento racional</category><guid>http://sindioses.org/simpleateismo/mimeta.html</guid><pubDate>Sun, 03 Jun 2007 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>El antropocentrismo religioso o el suicidio gradual de la humanidad</title><link>http://sindioses.org/sociedad/antropocentrismo.html</link><dc:creator>Carlos Portillo</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p class="primera"&gt;El Hombre se pregunta, no como individuo sino como parte de todo, quienes somos y hacia donde vamos, quien esta detrás de todo este escenario de lo vivo, y cual es su rol en él. La curiosidad que nos caracteriza como especie ha asomado estas preguntas; pero tan pronto es formulada, una serie de sentimientos de culpabilidad, una sensación innata de maldad, algo que nos recuerda al pecado original, nos obliga a recapitular. Respuestas en torno a lo metafísico y espiritual se elevan instantáneamente en su pensamiento, dándole una respuesta casi inmediata, una respuesta inmune, que minimiza sus aptitudes racionales como humano, y le arrodilla ante un ser divino , del cual no se atreve a dudar ni un segundo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero toda respuesta inmune tiene por supuesto un beneficio para el individuo, sea ficticio o no.
¿Cuál es?? ¿Es paz? ¿Tranquilidad? Obviamente no lo es.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El éxito de las religiones se basa en su capacidad de amortiguar los infortunios a los que estamos expuestos: como los desaciertos y en especial, la muerte. Esto es algo que se nota fácilmente, en esa actitud recurrente de nombrar al Dios siempre que algo malo pasa, o pidiéndole que nunca pase. Es aquí donde es inminente su necesidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la ideología Darwinista hablamos de que todas nuestras actitudes y aptitudes son parte de adaptaciones al medio natural donde nos desenvolvemos. ¿No es entonces obvio que las religiones, sin importar su irrealidad, son también adaptaciones elaboradas en el proceso evolutivo?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En una mente escéptica y científica, las probabilidades valen y son parte de tus decisiones, así como de tus sentimientos. Tan pronto sales de tu casa, las probabilidades de que te roben, de que choques tu auto, de que puedas morir en cualquiera de estos acontecimientos, aumenta considerablemente. Eso no sólo crea un temor por perder tu vida, si no también de que los más allegados a ti, la pierdan. Puedes tratar de olvidarte del tema, pero la constante observación de caras extrañas aumentan tu desconfianza y te hacen paranoico. Desmond Morris, en su famoso libro, El Simio Desnudo, escribe sobre la impersonalidad de la humanidad actual. Una impersonalidad que aumenta con el número de personas alrededor, y que crea un desequilibrio de nuestra mente, y hacen cada vez más difícil lograr estar tranquilo. Verdaderamente tranquilo para pensar claramente. Es entonces verdad que las religiones crean en el humano un colchón de ideas que, por decirlo así, amortiguan la caída. Y a pesar de la deshumanización creada por la sobrepoblación y la presión social, la mayoría de la gente ha logrado una vida maravillosa debido a su lazo irrompible con algún ser divino.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es impresionante ver a una persona morir de leucemia, y a su vez agradecer a Dios por una vida maravillosa, confiando en que alguien o algo, la escogió para pasar a una vida mejor.
Así como nuestros reflejos nos pueden salvar de un golpe doloroso, las religiones pueden salvar al hombre de una vida dolorosa o de momentos dolorosos. No quiero decir que en una vida sin las religiones no hay belleza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fuera de los eventos que nos ocasionan perdidas, que sí pueden ser dolorosas; la vida basada en la percepción científica, cruda y real, nos abre un mundo nuevo, inexplorado, que te sorprende minuto a minuto. En este mundo, cada segundo se convierte en el mejor momento de tu vida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero este es otro tema, que seguro retomaremos luego, volvamos al hecho de que la adaptación cultural religiosa cabe dentro de los conceptos darwinistas y está justificada. Si es así, los religiosos se preguntarán, ¿cuál es el afán de la comunidad científica en erradicar el conformismo y la idolatría religiosa? ¿De qué se quejan entonces?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lamentablemente, las religiones resultaron para la humanidad creciente y progresista un boomerang que tiene el potencial de decapitar nuestra capacidad de reconocernos a nosotros mismos como parte de la naturaleza. Me explico. Nacemos, y mientras crecemos se nos da con toda la buena intención del mundo, una realidad basada en la existencia de un Dios Todopoderoso, donde todos tus pasos y tu destino ya está escrito y todo aquello que no entiendes o no puedes explicar, es aceptado como voluntad de ese Dios. La curiosidad, el escepticismo y la lógica, son desterradas de tu mente y consideradas Pecado Original.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero quizás la característica mas dañina es que se asume y se considera al Hombre como un ser especial, mas allá de todo lo animal, por encima de todas las otras especies. He aquí el Boomerang. La aceptación y perseverancia de la ignorancia  a nivel mundial, ha permitido la destrucción de los Bosques Tropicales, nuestra principal fuente de Oxigeno, la contaminación de las aguas, el desequilibrio indiscriminado de los últimos ecosistemas naturales, y la barbarie que se comete con todos los otros seres vivos. La incomprensión de nuestra verdadera humanidad, son la causa fundamental de todo racismo, guerra, y violencia alrededor del mundo. La falta de criterio objetivo hace vulnerable a la gente a los engaños y persuasiones del comercio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se tiende a pensar que esta disposición del hombre, esta necesidad por creer cualquier cosa que le sea dicha, por ser "beneficiosa" es también natural y no podemos desecharnos de esa actitud. Pues yo pienso, que eso es totalmente falso, que la curiosidad humana es el motor de nuestra evolución, y que su supresión, en un planeta con billones de ideas y bits de información, sólo crean mayor intolerancia , mayor confusión y mayor desigualdad, características que describen muy bien a este lugar del universo con 95 por ciento de su población dominante siendo religiosos convencidos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una vez más, es lamentable que el efecto de esto no pueda ser revertido y que quizás para el tiempo que lo sea, no quede nada natural que admirar. Y como suele repetirse en la humanidad, sólo después de un tiempo prolongado, nos damos cuenta de lo que perdimos. Es algo que se nos escapa de las manos. La ignorancia en este sentido no es algo que afecta a la gente no educada solamente. Esta ignorancia se extiende a los gobiernos, a los presidentes de todos los países, lo cual es más lamentable ya que en ellos recaen las decisiones más importantes con respecto a la conservación y en cuanto a la utilización de los recursos. Pero de ellos, no podemos esperar mucho, y menos de aquellos encargados de los países pobres, ya que su misma naturaleza política se basa en la persuasión para llegar al poder.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Puede pasar que entonces en un  futuro, ese "pecado original", que todos llevamos por dentro vuelva a retomar las riendas de nuestra percepción del mundo, y con ello, la tolerancia, la comprensión de nuestra naturaleza animal, y posición entre lo viviente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es una tarea difícil, dado que las religiones se han caracterizado por su efectiva transmisión de generación en generación, pero si algo nos enseña la comprensión del proceso evolutivo, es que los cambios graduales favorables en cualquier individuo, al irse acumulando, convierten a este en un individuo mejor adaptado a su ambiente. En nuestras manos está abrir los ojos, disfrutar la vida en su versión más natural y real, cultivar el asombro por lo que se nos ha quitado de raíz:  la verdad.&lt;/p&gt;
&lt;!-- This data file has been placed in the public domain. --&gt;
&lt;!-- Derived from the Unicode character mappings available from
&lt;http://www.w3.org/2003/entities/xml/&gt;.
Processed by unicode2rstsubs.py, part of Docutils:
&lt;http://docutils.sourceforge.net&gt;. --&gt;
&lt;hr class="docutils" style="clear: both"&gt;&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/sociedad/index.html"&gt;Sociedad y religión&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description><category>dogmas</category><category>fe</category><category>humanismo</category><guid>http://sindioses.org/sociedad/antropocentrismo.html</guid><pubDate>Wed, 01 May 2002 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>El Infierno del miedo</title><link>http://sindioses.org/sociedad/infierno.html</link><dc:creator>Becao: el Escribidor Profesional</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/sociedad/fuego.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div&gt;&lt;p class="primera"&gt;Escribo estas líneas con todo respeto a los que creen, a quienes  invito a que no dejen de creer mas los exhorto a pensar. No deseo extenderme y si acaso este párrafo alcanzara cinco minutos para darle lectura, cinco minutos en los que deseo su entera concentración. El tiempo que pueda hurtarle mis ideas después de haberle dado lectura queda a responsabilidad del lector.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La Biblia a partir del nuevo testamento habla de la destrucción del mundo. Destrucción que todas las religiones de nuestro bello planeta aun no llegan a un acuerdo digno para terminar con él, aunque se entregan a la búsqueda y a la perdida de tiempo de inventar otras fábulas que apoyan en el Apocalipsis  e imaginar de qué forma Dios terminara con el mundo, y de estas cavilaciones han nacido y continuaran naciendo las más horrendas tramas que mente humana pueda concebir, nada más despreciable que causar el miedo al prójimo. Así diremos que el hombre es bueno no por convicción propia sino por miedo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Obsérvese que es el miedo la única reacción mental que causa la paralización del cuerpo en el ser humano  y la inercia en la sociedad, preferencialmente en los "desposeídos". Con la idea del miedo han socavado,
han carcomido las bases de toda sociedad en todas sus esferas, pero más arraigada en la ultima clase de la sociedad, a decir los pobres, esos pobres que dicen defender pero a quienes no se atreven a decirles la verdad, y a quienes convierten en adeptos ignorantes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La religión como arma psicológica funciona de lo más bien. Con el lema "el fin del mundo está cerca y si no te arrepientes te irás al infierno" ha desembocado en grandes fortunas para quienes se dicen representantes de Dios aquí en la tierra. No se sabe si la gente convertida al culto de Dios cree porque verdaderamente tiene la certeza que existe Dios o cree que existe Dios porque  esta convencida que existe un infierno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Pero qué  es el infierno? ¿Por qué podemos imaginarnos y abarcar un  infierno y no nos podemos imaginar ni abarcar a ese dios? Mucha soberbia de mi parte dirá usted. Pero analicemos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Véase que el infierno es descrito en la Biblia como algo material, que esta allí, con su azufre, su aceite hirviendo, sus llamas, y nada más que eso, no tiene mas atributos que esos, donde por los siglos las "almas" se queman o se quemaran después del juicio. Pero ¿No es el alma algo intangible? ¿Cómo algo tangible y material como lo es el fuego podrá quemar algo intangible como lo es el alma? Pues nadie predica la salvación del cuerpo sino del alma, esa alma que si no cree, irremediablemente la consumirá el
fuego por los siglos de los siglos. Acaso no es contradictorio la palabra "consumir" en esa frase, pues al mismo tiempo que la consume  agregan que la consumirá por los siglos de los siglos ¿Cómo es eso de consumirse pero que nunca se acaba de consumir? ¿Vendrán las almas a ser como la zarza que vio Moisés? ¿Será Dios masoquista y se regocijará en el dolor de sus hijos desobedientes?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y remarquemos ¿Por qué el infierno sí es descrito materialmente, y con Dios no sucede lo mismo? ¿Por qué dios se esconde tras ese velo del anonimato físico? Somos los seres humanos tan imprudentes que cuando se asome le mataremos, y no es que Dios tenga miedo de morir, no quiere dejar sin chamba
a tanto obrero que hay en su viña. Valga decirse que los obreros del Señor son la mano de obra más cara que ha conocido la humanidad, y lo peor que no ha reportado ni un solo beneficio, más que genocidio e inquisición.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nótese que algo que le aterra al ser humano y que puede ser imaginable, es estarse quemando por la eternidad, y lo sabe porque es comprobable el ardor que causa una quemadura. Le causa terror el pensar en las llamas, que prefiere ser pobre y creer en Dios, porque así se lo han hecho creer los embajadores de Cristo aquí en la Tierra.&lt;/p&gt;
&lt;!-- This data file has been placed in the public domain. --&gt;
&lt;!-- Derived from the Unicode character mappings available from
&lt;http://www.w3.org/2003/entities/xml/&gt;.
Processed by unicode2rstsubs.py, part of Docutils:
&lt;http://docutils.sourceforge.net&gt;. --&gt;
&lt;hr class="docutils" style="clear: both"&gt;&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/sociedad/index.html"&gt;Sociedad y religión&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description><category>crítica bíblica</category><category>dogmas</category><category>fe</category><guid>http://sindioses.org/sociedad/infierno.html</guid><pubDate>Sat, 27 Apr 2002 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Cerebro creyente</title><link>http://sindioses.org/sociedad/creyente.html</link><dc:creator>María Luisa Alba Bustos</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p class="primera"&gt;Partamos de una observación simple. Todos los humanos creemos, todos creemos en cosas comunes, o en cosas diversas, pero creemos. De esa afirmación podríamos deducir que las creencias son consustanciales a nuestra especie, no podemos evitar creer. Parece ser una condición impuesta por nuestra biología de la que no podemos escapar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Diría más, las creencias son en buena parte una de las cualidades que nos diferencian del resto de las especies. Pero si afinamos más la observación veremos que es una gran conquista biológica, es lo que nos permite organizar y prever nuestro futuro y nuestra vida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una de las creencias fundamentales es creer que mañana estaremos vivos, nadie nos lo puede garantizar, pero sin esa creencia nuestra vida no tendría sentido, ¿para qué organizar y pensar en mañana si no creemos que estaremos vivos? Somos conscientes de que nadie nos lo puede garantizar, pero no podemos evitar creerlo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otra creencia fundamental es que mañana volverá a salir el Sol, nadie nos lo garantiza, pero creemos que los días se sucederán unos a otros y eso nos permitirá desarrollar nuestra vida. Son creencias lógicas, son creencias avaladas por la experiencia, por el saber, tanto es así que ni siquiera nos damos cuenta que son creencias, damos por hecho que son cosas que sabemos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La creencia se convierte en saber cuando se cumple siempre, o casi siempre. El número de creencias lógicas en las que basamos nuestra vida son muchas, muchísimas más de las que pensamos. Creemos que cuando vamos al médico va a diagnosticar correctamente nuestra enfermedad y curarla. Creemos que estudiando no sólo aprenderemos, además nos servirá para aprobar los exámenes y finalmente acabar los estudios, creemos que con ellos podremos ganarnos la vida, ser útiles a la sociedad, a nuestra familia y a nosotros mismos. Creemos que si trabajamos recibiremos a final de mes el salario para poder atender nuestras necesidades, y las de los nuestros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nadie nos lo garantiza, nadie nos puede garantizar que todo eso ocurrirá siempre, de hecho sabemos por experiencia que no se cumple siempre, aun así seguimos creyendo en ellas por que la lógica nos dice que así ocurre en la mayoría de los casos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aun así esas creencias condicionan toda nuestra vida, nos someten a horarios, nos imponen formas de entender la vida, nos imponen en muchos casos, el lugar de residencia.  Nos imponen grandes esfuerzos para lograr unos fines de los que creemos que merecen la pena.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Creemos que si viajamos llegaremos a nuestro destino, aunque también sepamos que no siempre ocurre así, pero la creencia en que llegaremos es más fuerte que la creencia en que no llegaremos, eso nos anima a viajar, a minimizar los riegos, a creer que tomando las precauciones necesarias llegamos al final de nuestro viaje.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prácticamente las creencias están en todos los aspectos de nuestra vida diaria aunque no seamos conscientes de ellas. No son más que una cualidad de nuestro cerebro humano, una cualidad que bien aprovechada nos es muy útil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cada sociedad, cada época tiene sus creencias, si nos preguntáramos por la lógica de muchas de ellas llegaríamos a la conclusión de que no tienen ninguna lógica, que simplemente las aceptamos por que así nos lo han contado otras personas, por que así lo cree la sociedad en que vivimos, y por que así nos sentimos integrados en ella. Además de ser seres individuales, también somos seres sociales y necesitamos que nuestras ideas y creencias sean aceptadas por esa sociedad en la que vivimos. Una de las recompensas más grandes que podemos sentir es ver que somos aceptados, respetados en nuestras creencias y nuestras ideas, en sentirnos miembros útiles de esa sociedad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nuestro cerebro esta diseñado para generar creencias, esa es una cualidad biológica sobre la que no tenemos control. En realidad le da igual generar creencias lógicas que generar creencias absurdas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Será con el tiempo, la madurez, el estudio, la forma personal de ser, la sociedad que nos rodea, la época que nos ha tocado vivir, nuestras experiencias vitales, nuestros intereses, los que irán seleccionando poco a poco cuales de esas creencias perviven y cuales se desechan.  Cuales de esas creencias pasaran a formar parte de nuestra verdad, y cuales de ellas las declararemos como mentiras. En realidad a nuestro cerebro le da igual generar verdades que mentiras, incluso parece que a veces disfruta más generando y aceptando inmensas mentiras que buscar por sí mismo las pequeñas verdades.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo que soporta mal es la duda, ante la duda se rebela, ante la duda genera teorías, fantasías, crea seres tan perfectos que por su propia perfección no pueden existir, crea seres monstruosos, crea seres con poderes infinitos, genera hipótesis, unas lógicas y otras ilógicas, con el tiempo deslindará unas de otras, aunque no siempre ocurra así, a veces parece más reconfortado y premiado por una mentira inmensa que por una verdad pequeña, pero si puede rechazar la duda la rechazará.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Necesita tener certezas, no siempre le importa que la certeza sea lógica o no, lo que le importa es poder rechazar la duda. Por eso es tan sencillo que los demás nos engañen, por eso es tan sencillo que nos engañemos nosotros mismos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Basta con que los demás nos muestren, junto con la mentira que quieren transmitirnos, la lógica que pueda convertirla en verdad, y si además esa mentira nos interesa tiene muchas posibilidades de convertirse en verdad en nuestro cerebro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tan irracional es creer en Dios, como creer en espíritus, tan irracional es creer en brujas, como creer en milagros, tan irracional es creer en el karma, como creer en las reencarnaciones. No hay ninguna evidencia de ninguna de ellas, no hay ni siquiera indicios de que sean ciertas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero muchas personas prefieren creer en esas cosas, no les importa lo racional o irracional que pueda ser, lo importante es que despeje las dudas de su cerebro, que les de seguridad, que les marque unos principios sobre los que basar su vida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A nadie le interesa creer que todo acabará cuando muera, a todos nos interesa creer que algo de nosotros quedará después que nuestro cuerpo desaparezca, por eso las creencias que más éxito tienen son aquellas que nos proporcionan un alma inmortal que de una forma o de otra se perpetuará para siempre. No importa si es verdad o mentira, lo que importa es creer en esa idea porque es la que mejor defiende nuestros intereses.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tras las creencias en Dios o en dioses, tras las creencias que defienden las reencarnaciones, tras las creencias que defienden el alma como algo eterno, no se esconden más que nuestros intereses, por eso tienen tanto éxito.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por eso dudo mucho que el ateísmo llegue a tener éxito algún día, pienso que siempre será de minorías, el ateísmo priva a la persona de la eternidad, y del premio eterno que las religiones le brindan. En el fondo a nuestro cerebro le da igual creer que no creer, pero creyendo encuentra el enorme consuelo de pensar en el premio eterno, y además el premio permanente de estar aceptado e integrado en una sociedad que piensa y cree lo mismo que él.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Solamente aquellas personas que anteponemos "nuestra verdad" a esos premios tan reconfortantes que da la sociedad y la vida eterna nos denominamos ateos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Preguntadle a algún creyente que pasaría si no tuviera la certeza de la vida eterna, sin ella su fe se desmorona. Tiene, necesita imperiosamente creer en el premio eterno para poder seguir creyendo en lo que cree. Ni siquiera le importa que sea verdad o mentira, le es suficiente con el premio que le proporciona su cerebro al saberse integrado en una sociedad que cree lo mismo que él. Por eso no se hace preguntas, sabe que si empieza a hacerse preguntas pudiera descubrir que tras la aparente verdad única y eterna no hay más que una inmensa mentira.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por eso un cristiano no se encuentra a gusto entre creyentes de Alá, por eso un islámico no se siente a gusto entre cristianos, sabe que su verdad es permanentemente cuestionada por la sociedad que le rodea, comprende que sus verdades únicas y eternas, no son verdades más que en determinados ambientes y rodeado de personas que creen lo mismo que él. La verdad, para que sea verdad debe ser compartida, si no lo es, pierde la cualidad que la convierte en verdad. Una verdad permanentemente cuestionada tiene muchas posibilidades de convertirse en mentira a corto plazo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De ahí nace la necesidad de los ritos, de las oraciones, es necesario reunirse con los que creen lo mismo que nosotros para reforzar esa verdad y mantenerla viva. Obviamente cuando en estos párrafos me refiero a la verdad, me estoy refiriendo a la verdad religiosa, no a la verdad científica, no a esa que se repite siempre, que está suficientemente contrastada y que cuando no se repite lo consideramos una rareza o excepción.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero nuestro cerebro esta preparado para creer, es una imposición biológica, todos creemos en algo. Todas las sociedades y en todas las épocas los hombres hemos creído en algo, por muy absurdo que nos parezca visto desde nuestra posición actual.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tan absurdo como les parecerá a los hombres del futuro pensar en nosotros, y en nuestra sociedad como creyente en un dios llamado Dios. Pero a su vez ellos tendrán sus propias creencias impuestas por la biología de sus cerebros humanos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El problema no está en creer, todos creemos, todos creeremos mientras nuestro cerebro humano no evolucione, el problema está en lo que se cree.&lt;/p&gt;
&lt;!-- This data file has been placed in the public domain. --&gt;
&lt;!-- Derived from the Unicode character mappings available from
&lt;http://www.w3.org/2003/entities/xml/&gt;.
Processed by unicode2rstsubs.py, part of Docutils:
&lt;http://docutils.sourceforge.net&gt;. --&gt;
&lt;hr class="docutils" style="clear: both"&gt;&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/sociedad/index.html"&gt;Sociedad y religión&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description><category>ateísmo</category><category>dogmas</category><category>fe</category><guid>http://sindioses.org/sociedad/creyente.html</guid><pubDate>Thu, 18 Apr 2002 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>De la fe a la ilustración: un camino arduo y traicionero</title><link>http://sindioses.org/sociedad/fe_ilustracion.html</link><dc:creator>Ali Sina (traducción de Anahí Seri)</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;div class="contents sidebar local topic" id="contenido"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference internal" href="http://sindioses.org/sociedad/fe_ilustracion.html#sub2" id="id1"&gt;Aprendí la verdad del Corán&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference internal" href="http://sindioses.org/sociedad/fe_ilustracion.html#sub3" id="id2"&gt;El camino traicionero a la ilustración&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference internal" href="http://sindioses.org/sociedad/fe_ilustracion.html#sub4" id="id3"&gt;Conmoción&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference internal" href="http://sindioses.org/sociedad/fe_ilustracion.html#sub5" id="id4"&gt;Negación&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference internal" href="http://sindioses.org/sociedad/fe_ilustracion.html#sub6" id="id5"&gt;Confusión&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference internal" href="http://sindioses.org/sociedad/fe_ilustracion.html#culpa" id="id6"&gt;Culpa&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference internal" href="http://sindioses.org/sociedad/fe_ilustracion.html#desencanto" id="id7"&gt;Desencanto&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference internal" href="http://sindioses.org/sociedad/fe_ilustracion.html#depresion" id="id8"&gt;Depresión&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference internal" href="http://sindioses.org/sociedad/fe_ilustracion.html#ira" id="id9"&gt;Ira&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference internal" href="http://sindioses.org/sociedad/fe_ilustracion.html#mahoma-el-narcisista" id="id10"&gt;Mahoma el narcisista&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference internal" href="http://sindioses.org/sociedad/fe_ilustracion.html#sintesis" id="id11"&gt;Síntesis&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Nací en una familiar moderadamente religiosa. Por parte de madre tengo unos pocos parientes que son ayatolás. Aunque mi abuelo (al que no llegué a conocer) era más bien escéptico, nuestra familia era creyente. A mis padres no les gustaban los mulás. De hecho, no tenían mucha relación con nuestros parientes más fundamentalistas. A nosotros nos gustaba pensar que creíamos en el “Islam auténtico”, no aquel en el que creen y que practican los mulás.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Recuerdo haber debatido sobre religión con el marido de una de mis tías cuando tenía unos quince años. Él era un musulmán fanático muy preocupado por la fiqh (jurisprudencia islámica). Esta prescribe la forma en que los musulmanes deben rezar, ayunar, llevar sus asuntos públicos y privados, hacer negocios, lavarse, utilizar el váter, e incluso copular. Yo mantenía que eso no tiene nada que ver con el Islam auténtico, que es un invento de los mulás, que prestarle atención en exceso a la fiqh disminuye el impacto y la importancia del mensaje puro del Islam, el cual, en mi opinión, era la unión del hombre con su creador. Este punto de vista se inspira mayormente en el sufismo. Muchos iraníes, gracias a las poesías de Rumi, tienen una visión que es en gran medida sufí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En mi temprana juventud yo percibí trato discriminatorio y crueldad hacia los miembros de minorías religiosas en Irán. Se notaba más en las ciudades de provincia donde el nivel educativo era bajo y los mulás tenían mayor control sobre la gente más crédula. Debido al trabajo de mi padre, pasamos varios años en pequeños pueblos fuera de la capital. Nuestro profesor quiso llevar a la clase a natación. Estábamos emocionados y nos hacía ilusión. En la clase había unos pocos chicos que eran bahaíes y judíos. Nuestro profesor no les permitió venir con nosotros. Dijo que no podían nadar en la misma piscina que los musulmanes. No puedo olvidar la desilusión de los chicos, que se fueron del colegio con lágrimas en los ojos, abatidos y desconsolados. A esa edad, unos nueve o diez años, era incapaz de entender esas cosas y sentía tristeza por la injusticia. Pensé que la culpa la tenían los chicos por no ser musulmanes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Creo que fui afortunado de tener unos padres libres de prejuicios que me animaron a desarrollar un pensamiento crítico. Intentaban inspirar en mí el amor hacia Dios y sus mensajeros, pero mantenían valores humanísticos como la igualdad de derechos entre hombre y mujer, y el amor por toda la humanidad. En cierto sentido, así eran la mayoría de las familias iraníes. De hecho, la mayoría de los musulmanes que tienen un cierto nivel de educación creen que el Islam es una religión humanista que respeta los derechos humanos, eleva el estatus de las mujeres y protege sus derechos. La mayoría de los musulmanes creen que el Islam significa paz. Ni que decir tiene que pocos de ellos se han leído el Corán.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pasé mi temprana juventud en ese dulce paraíso de la ignorancia, defendiendo el “Islam auténtico” como yo pensaba que debía ser, y criticando a los mulás y la forma en que se apartaban de las auténticas enseñanzas del Islam. Yo idealizaba un Islam que estaba en consonancia con mis propios valores humanistas. Mi Islam imaginario era una religión hermosa. Era una religión de igualdad y paz. Era una religión que animaba a sus seguidores a buscar el conocimiento y ser curiosos. Era una religión que estaba en armonía con la ciencia y la razón. De hecho, yo llegué a pensar que la ciencia se inspiraba en el Islam. El Islam en el que yo creía era una religión iluminada por la ciencia moderna, que finalmente dio sus frutos en Occidente e hizo posibles los modernos descubrimientos e inventos. Yo pensaba que el Islam era la auténtica causa de la civilización moderna. Y que los musulmanes vivían en un estado de ignorancia tan lamentable por culpa de los mulás y líderes religiosos egocéntricos que habían dado una interpretación del Islam que les beneficiaba a ellos personalmente. Esto es lo que piensan todos los musulmanes. No están dispuestos a echarle la culpa al Islam. Culpan a los mulás de todo lo que va mal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los musulmanes piensan que la civilización occidental tiene sus raíces en el Islam. Recuerdan a grandes mentes de Oriente Medio cuyas contribuciones científicas han sido cruciales para el nacimiento de la ciencia moderna.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Omar Jayyam fue un gran matemático que calculó la longitud del año con una precisión de 0,74 % de un segundo. Zakaria Razi puede considerarse como uno de los fundadores de la ciencia empírica que basó su conocimiento en la investigación y los experimentos. La monumental enciclopedia de medicina de Avicena fue durante siglos libro de texto en las universidades europeas. Hay más luminarias que tienen “nombres islámicos”, que fueron pioneros de la ciencia moderna cuando Europa estaba sumida en las tinieblas de la Edad Media. Como todos los musulmanes, yo creía que todos estos grandes hombres eran musulmanes, que estaban inspirados por la riqueza del conocimiento oculto en el Corán. Y que si los musulmanes de hoy podían recuperar la pureza original del Islam, volverían los días de gloria perdidos del Islam y los musulmanes volverían a liderar la civilización mundial.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Irán era un país musulmán, pero también un país corrupto. Había pocas posibilidades de entrar en la universidad. Sólo lo conseguían uno de cada diez aspirantes. A menudo se les obligaba a elegir asignaturas que no querían estudiar porque no obtenían suficientes puntos para las materias de su elección. Los estudiantes con enchufe conseguían la plaza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El nivel de educación en Irán no era ideal. Las universidades tenían pocos fondos ya que el Shah prefería construir un gran poder militar para convertirse en el gendarme de Oriente Medio en lugar de construir las infraestructuras del país e invertir en educación. No se fiaba de los intelectuales. Por estas razones, mi padre pensó que era preferible que yo me fuera de Irán para continuar mis estudios en otra parte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pensamos en América y en Europa, pero mi padre, siguiendo el consejo de algunos de sus amigos religiosos, decidió que otro país islámico sería mejor para un chico de 16 años. Nos dijeron que en Occidente la moral es muy laxa, las playas están llenas de mujeres desnudas, y beben y llevan vidas disolutas, todo lo cual es perjudicial para un joven. Así pues me mandaron a Pakistán, donde la gente es religiosa y por tanto es seguro y moral. Un amigo de la familia nos dijo que Pakistán es como Inglaterra, solamente que más barato.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por supuesto que esto resultó no ser cierto. Me encontré con que los paquistaníes eran igual de inmorales y corruptos que los iraníes. Sí, eran muy religiosos. No comían cerdo y no vi a nadie consumiendo alcohol en público, pero noté que tenían una mente sucia, que mentían, eran hipócritas, crueles con las mujeres, y sobre todo, estaban llenos de odio hacia los indios. No me parecieron en ningún sentido mejor gente que los iraníes. Eran religiosos pero no eran morales ni éticos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el colegio, en lugar de estudiar urdu elegí cultura paquistaní para completar ni nivel A de  bachillerato. Aprendí la razón de la partición de Pakistán de India y por primera vez oí hablar de Muhammad Ali Jinah, el hombre a quien los paquistaníes llaman Qaid-e A`zam, el gran líder. Lo presentaban como un hombre inteligente, padre de la nación, mientras que de Gandhi se hablaba en tono despectivo. Incluso entonces, yo no podía evitar ponerme de parte de Gandhi y condenar a Jinah como hombre arrogante y ambicioso que tuvo la culpa de la secesión y causó millones de muertos. Se podría decir que yo siempre tenía mis propias ideas y era un inconformista. Me enseñaran lo que me enseñaran, yo siempre llegaba a mis propias conclusiones y no me creía lo que me decían.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las diferencias de religión no me parecían una razón válida para romper un país. La mera palabra Pakistán ya es un insulto para los indios. Ellos se llamaban a sí mismos pak (limpios) para distinguirse de los indios que eran nayis (impuros). La ironía es que yo nunca vi a gente más sucia que en Pakistán, tanto física como mentalmente. Me decepcionó ver a otro país islámico en tal estado de bancarrota intelectual y moral. En los debates con mis amigos no conseguí convencer a nadie del “auténtico Islam”. Yo condenaba su fanatismo mientras que ellos criticaban mis puntos de vista poco islámicos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Yo le conté esto a mi padre y decidí ir a Italia para realizar allí mis estudios universitarios. En Italia la gente bebe vino y come cerdo, pero fueron más acogedores, simpáticos y menos hipócritas que los musulmanes. Vi que la gente estaba dispuesta a ayudar sin esperar nada a cambio. Conocí a una pareja mayor muy hospitalaria que me invitaba a comer con ellos los domingos para que no me encontrara solo. No querían nada de mí. Solamente querían a alguien a quien querer. Yo era casi como un nieto para ellos. Sólo una persona que ha vivido como extranjero en un país puede apreciar el valor de la ayuda y la hospitabilidad de los locales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Su casa estaba impecable, el suelo de mármol reluciente, lo cual contradecía la idea que yo tenía de los occidentales. Aunque mi familia tenía una actitud muy abierta hacia otras gentes, el Islam me había enseñado que los no musulmanes son nayis (impuros) y no se debe hacer amistad con ellos. Aún tengo un ejemplar del Corán traducido al farsi que yo a menudo leía. Uno de los versos subrayados es éste:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“¡Oh vosotros que creéis! No toméis a los judíos y cristianos como awliya’ (amigos, protectores, etc.), no son más que awliya’ los unos de los otros.” (Q 5:51)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Me costaba comprender la sabiduría de este versículo. Me preguntaba por qué no habría de hacer amistad con esta maravillosa pareja mayor que no tenían ningún otro motivo de mostrarme su hospitalidad más que hacer que me sintiera como en mi casa. Pensé que ellos eran “auténticos musulmanes” e intenté sacar el tema de la religión con la esperanza de que verían la verdad del Islam y lo abrazarían. Pero no mostraron interés y cambiaron de tema educadamente. Yo jamás, en toda mi vida, fui tan estúpido como para creer que los no creyentes iban a ir al infierno. Lo había leído en el Corán pero nunca quería pensar en ello. Simplemente lo ignoraba. Por supuesto, sabía que Dios se alegraría si alguien reconocía a su mensajero, pero nunca creí que llegara a ser tan cruel como para quemar a alguien eternamente en el infierno, incluso a una persona que obraba bien, simplemente por no ser musulmán. Leí esta advertencia:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Si alguien desea una religión distinta del Islam (sumisión a Alá), eso nunca será aceptado; en el más allá estará junto con los que han perdido (todo bien espiritual). Q 3:85.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, yo le hice poco caso e intenté convencerme a mí mismo de que el significado no es lo que parece a primera vista. En ese momento, era un tema al que no era capaz de enfrentarme, por eso dejé de pensar en ello.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Solía quedar con mis amigos musulmanes y me di cuenta de que la mayoría de ellos llevaban un vida muy inmoral, hipócrita. La mayoría de ellos encontraron novias con las que se acostaban. Eso era muy poco islámico, o al menos es lo que a mí me parecía por entonces. Lo que más me molestaba era el hecho de que no valoraran a esas chicas como verdaderos seres humanos dignos de respeto. Las chicas no eran chicas musulmanas y por tanto sólo las usaban para el sexo. No era una actitud general. Aquellos que no hacían tanta gala de su religiosidad, eran más respetuosos y sinceros hacia sus novias occidentales, y algunos incluso las amaban y querían casarse con ellas. Paradójicamente, los más religiosos eran menos fieles hacia su novias. Yo siempre pensaba que el auténtico Islam es lo que está bien. Si algo es inmoral, poco ético, deshonesto o cruel, no puede ser del Islam. Yo no entendía como el comportamiento de estos musulmanes inmorales e insensibles podía ser el resultado de las enseñanzas del Islam. Años después me di cuenta que la verdad es justo lo contrario. Encontré muchos versículos que eran inquietantes y me hicieron revisar toda mi opinión sobre el Islam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tal como yo lo veía, la tragedia era que esas mismas personas que llevaban un vida inmoral eran los que se decían musulmanes, rezaban, ayunaban y eran los primeros en defender el Islam de manera furibunda si alguien planteaba alguna duda. Eran los que perdían los nervios y comenzaban una pelea si alguien se atrevía a decir una palabra contra el Islam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una vez hice amistad con un joven iraní en la cafetería de la universidad, y más tarde se lo presenté a otros dos amigos musulmanes. Éramos de la misma edad. El era un oven erudito, virtuoso, sabio. A mis otros dos amigos y a mí nos cautivó su encanto y su valores morales elevados. Solíamos esperarlo y sentarnos con él a la hora de la comida, pues siempre aprendíamos algo de él. Comíamos mucho spaghetti y risotto y echábamos de menos una buena comida persa. Nuestro amigo dijo que su madre le había enviado unas verduras y nos invitó a su casa a comer el siguiente domingo. Su apartamento de dos habitaciones estaba muy limpio, a diferencia de las casas de los demás. Nos preparó un delicioso “ghorme sabzi” que comimos con mucho placer, y luego nos quedamos conversando y tomando té. Fue entonces cuando vi sus libro bahá’i. Cuando le preguntamos, nos dijo que él era bahá’i.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A mí no me preocupó en absoluto, pero de camino a casa mis otros dos amigos dijeron que no querían continuar su amistad con él. Yo me sorprendí y pregunté por qué. Me dijeron que ser un bahá’i lo convertía en nayis y que ellos, de saber que era bahá’i, no habrían hecho amistad con él. Yo me quedé perplejo y les pregunté por qué pensaban que era nayis si todos le habíamos hecho cumplidos por su limpieza. Estábamos de acuerdo en que era un hombre de moral superior a la de todos los jóvenes musulmanes que conocíamos, por tanto ¿a qué se debía ese cambio de actitud? La respuesta me inquietó mucho. Dijeron que el propio nombre ya tenía algo que hacía que a ellos les desagradara esta religión. Me preguntaron si yo sabía por qué a todos les disgustaban los bahá’i. Les dije que no lo sabía, que a mí me caían bien todos. Pero si a ellos no les gustaban los bahá’i, debían explicar sus razones. ¡Y no sabían por qué! Este hombre era el primer bahá’i al que conocían bien, y era un hombre ejemplar. Yo quería saber la razón. Me dijeron que no era ninguna razón en especial. Simplemente, sabían que los bahá’i eran mala gente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Yo estoy contento de haber roto con estos dos fanáticos. De ellos, aprendí cómo se forman y como operan los prejuicios. Posteriormente, me di cuenta de que los prejuicios y el odio que los musulmanes albergan contra todos los no musulmanes no son el resultado de una mala interpretación del Corán, sino que se debe a que este libro predica el odio y siembra prejuicios. Se ven afectados los musulmanes que van a las mezquitas y escuchan los sermones de los mulás. Hay muchos versículos en el Corán que hacen un llamamiento a que los creyentes odien a los no creyentes, que los combatan, que los llamen nayis, que los subyuguen y los humillen, que les corten la cabeza y los miembros, que los crucifiquen y los maten dondequiera que los encuentren.&lt;/p&gt;
&lt;section id="sub2"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="toc-backref" href="http://sindioses.org/sociedad/fe_ilustracion.html#id1"&gt;Aprendí la verdad del Corán&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Dejé la religión aparcada durante varios años. No es que mis opiniones sobre la religión hubieran cambiado o que yo ya no me considerara religioso. Simplemente, tenía tantas cosas que hacer que no me quedaba mucho tiempo para dedicarle a la religión. Entretanto, aprendí más sobre la democracia, los derechos humanos y otros valores, como la igualdad de derechos entre hombres y mujeres, y me gustó lo que aprendí. ¿Seguía rezando? Siempre que podía, pero no de manera fanática. Al fin y al cabo, estaba viviendo y trabajando en una país occidental y no quería llamar la atención.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un día, decidí que había llegado el momento de profundizar en mis conocimientos del Islam y de leer el Corán entero. Encontré un ejemplar del Corán en árabe con una traducción al inglés. Anteriormente, solamente había leído algunos fragmentos; esta vez lo leí entero. Leía un versículo en árabe, luego la traducción al inglés, luego volvía al árabe, y no pasaba al siguiente versículo hasta no estar seguro de que había entendido la versión árabe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No tardé mucho en llegar a versículos que me costaba aceptar. Uno de ellos es este:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“&lt;strong&gt;Alá no perdona que se sitúe a otro dios a su lado; pero perdona todo lo demás&lt;/strong&gt;, a quien a él le guste; situar a otros dioses al lado de Alá es el pecado más odioso.” 4:48&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Me parecía difícil aceptar que Gandhí tuviera que arder en el infierno para siempre porque era politeísta sin esperanza de redención, mientras que un asesino musulmán podía recibir el perdón de Alá. Esto planteaba una pregunta que me causaba desasosiego. ¿Por qué está Alá tan desesperado por que se le conozca como el único dios? Si el es el único dios, ¿a qué viene tanto lío? ¿Con quién compite? ¿Por qué se habría de preocupar por que la gente lo conozca o lo alabe o no?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aprendí sobre el tamaño del universo. La luz, que viaja a una velocidad de 300 mil kilómetros por segundo, tarde 20 mil millones de años en llegar hasta nosotros desde la galaxias que están en los límites del universo. ¿Cuántas galaxias hay? ¿Cuántas estrellas hay en las galaxias? ¿Cuántos planetas hay en este universo? Estas consideraciones me abrumaban. Si Alá es el creador de este vasto universo, ¿por qué le preocupa tanto que una panda de monos que habitan un pequeño planeta en los bordes de la vía láctea lo reconozcan como el único dios?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Habiendo vivido en Occidente, tenía muchos amigos occidentales que eran amables conmigo, que me tenían afecto, que me abrían su corazón y su hogar, y me aceptaban como amigo suyo, con lo cual era realmente difícil aceptar que Alá no quisiese que yo hiciera amistad con ellos.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Que los creyentes no tomen por amigos o asistentes a no creyentes&lt;/strong&gt; en lugar de los creyentes; si hacen eso, en nada les ayudará Alá  3: 28&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;¿Alá no es también el creador de los no creyentes? ¿No es el dios de todo? ¿Por qué, entonces, habría de ser tan poco amable con los no creyentes? ¿No sería mejor que los musulmanes hicieran amistad con los no creyentes y les enseñaran el Islam dando buen ejemplo? Manteniéndonos a distancia de los no creyentes, nunca se va a salvar el abismo de malentendidos. Los no creyentes, ¿cómo van a aprender sobre el Islam si no nos asociamos con ellos? Eran preguntas que no se me iban de la cabeza. La respuesta a estas preguntas vino en un versículo muy desconcertante. Alá daba una orden: &lt;strong&gt;mátalos donde quiera que los captures&lt;/strong&gt; (Q 2:191).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pensé en mis propios amigos, recordando todo su cariño y amabilidad, y me pregunté cómo un dios auténtico podría pedir que se matara a otro ser humano solamente porque no cree. Parecía absurdo, y sin embargo este concepto se repetía tan a menudo en el Corán que no cabía ninguna duda. En el versículo 8.65, Alá dice a su profeta:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¡Oh profeta! Anima a los creyentes al combate.&lt;/strong&gt; Si hay veinte entre vosotros, pacientes y perseverantes, triunfarán sobre doscientos; si hay cien, triunfarán sobre mil de los no creyentes.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;¿Por qué Alá habría de mandar a un mensajero a hacer la guerra? ¿No debería Dios enseñarnos a amarnos los unos a los otros y ser tolerantes con nuestras creencias? Y si Alá está realmente tan preocupado con que la gente crea en él, hasta el punto de que mueran si no creen, ¿por qué no los mata el mismo? ¿Por qué nos pide a nosotros que hagamos el trabajo sucio? ¿Somos los matones de Alá?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aunque yo había oído de la yihad y nunca antes me la había cuestionado, me resultaba difícil aceptar que Dios pudiera llegar a imponerle a la gente medidas tan violentas. Lo más espeluznante era la crueldad de Alá en el trato con los no creyentes.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Infundiré terror en los corazones de los infieles: golpeadlos por encima del cuello y machacadles las puntas de los dedos&lt;/strong&gt; 8:12&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Parecía que Alá no estaba satisfecho con matar a los no creyentes, sino que disfrutaba torturándolos antes de darles muerte. Golpear a la gente por encima del cuello y machacarle las puntas de los dedos eran actos muy crueles. ¿Realmente iba a dar Dios órdenes así? Y lo peor es lo que prometía hacer con los no creyentes en el otro mundo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Estos dos antagonistas debaten entre ellos sobre su Señor: pero aquellos que niegan (a su Señor) &lt;strong&gt;a ellos se les cortará un traje de fuego; por encima de sus cabezas se verterá agua hirviendo. Se escaldará lo que está dentro de sus cuerpos, así como su piel. Además, habrá mazas de hierro para castigarlos.&lt;/strong&gt; Cada vez que quieran escapar de ello, de la angustia, se les obligará a entrar de nuevo, y se dirá: ¡probad el castigo del fuego!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;¿Cómo podía ser tan cruel el creador de este universo? Me conmocionó enterarme de que el Corán insta a los musulmanes a&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Matar a los no creyentes allí donde los encuentren (C 2:191)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Asesinarlos y tratarlos con severidad (C 9:123)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Combatirlos (C 8:65) hasta que no quede más religión que el Islam (C 2:193)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Humillarlos e imponerles un impuesto de castigo si son cristianos o judíos (C 9:29)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Matarlos si son paganos (C 9:5), crucificarlos, o cortarles las manos y los pies&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Expulsarlos de la tierra con deshonra. Y si esto no fuera suficiente, “sufrirán un gran castigo en el más allá (C 5:34)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;No hacer amistad con sus propios padres o hermanos si no son creyentes (C 9:23) (C 3:28)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Matar a su propia familia en las batallas de Baer y Uhud y pedir a los musulmanes que “luchen contra los infieles con gran esfuerzo” (C 25:52)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Ser severos con ellos porque su lugar es el infierno (C 66:9)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;¿Cómo puede una persona sensata no sentirse conmovida cuando se encuentra con que el Corán dice “Cortadles las cabezas a los infieles” y luego tras una “gran matanza entre ellos, atad cuidadosamente a los cautivos que sobrevivan” (C 47:4)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;También me conmocionó enterarme que el Corán niega la libertad de culto y afirma con claridad que el Islam es la única religión aceptable (C 3:85). Alá envía al infierno a los que no creen en el Corán (C 5:11) y los llama nayis (sucios, intocables, impuros) (C 9:28). Dice que los no creyentes irán al infierno y beberán agua hirviendo (C 14:17). Además, “en cuanto a los infieles, se les cortará un traje de fuego; por encima de sus cabezas se verterá agua hirviendo para disolver todo lo que está en sus entrañas y en su piel, y se les castigará con hierros que llevan ganchos” (C 22:9). ¡Qué sadismo!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El libro de Alá dice que las mujeres son inferiores a los hombres y sus maridos tienen derecho a golpearlas (C 4.34) y que las mujeres irán al infierno si desobedecen a sus maridos (C 66.10). Dice que los hombres están en ventaja con respecto a las mujeres (C 2.228). No sólo les niega a las mujeres la parte equitativa de la herencia (C 4.11-12), sino que las considera como imbéciles y afirma que su testimonio exclusivo no tiene validez ante un tribunal (C 2:282). Esto significa que una mujer violada no puede acusar a su violador a menos que pueda aportar un testigo varón, lo cual es de chiste, claro. Los violadores no violan en presencia de testigos. Pero el versículo más espeluznante es cuando Alá permite a los musulmanes violar a mujeres capturadas en la guerra incluso si estaban casadas antes de ser capturadas (C 4.24) (C 4.3). El santo profeta violaba a las mujeres más hermosas que capturaba en sus asaltos, el mismo día en que mataba a sus maridos y seres queridos. Los soldados paquistaníes violaron hasta 250.000 mujeres bengalíes en 1971 y masacraron a 3.000.000 de civiles desarmados cuando su líder religioso decretó que los ciudadanos de Bangladesh eran poco islámicos. Esta es la razón por la cual los guardias de prisión del régimen islámico de Irán violan a las mujeres y luego las matan tras llamarlas apóstatas y enemigas de Alá.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todo el Corán está lleno de versículos que enseñan a matar a los infieles, y cómo Alá los torturará tras la muerte. No hay lecciones de moralidad, justicia, honestidad o amor. El único mensaje del Corán es creer en Alá y su mensajero. El Corán engatusa a la gente con recompensas celestiales de sexo sin límites con las bellas huríes del paraíso, y amenaza con el fuego del infierno. Cuando el Corán habla de justicia, no es de la justicia tal como la entendemos nosotros, sino que significa la creencia en Alá y su mensajero. Un musulmán puede ser un asesino y matar a un no musulmán, y ser sin embargo una persona justa. Las buenas acciones son secundarias. La creencia en Alá y su mensajero son la finalidad última de la vida de una persona.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La lectura del Corán me causó una gran depresión. Era duro aceptarlo. Al principio lo negué y busqué significados esotéricos de estos crueles versículos, pero fue en vano. No había ningún malentendido. El Corán era tremendamente inhumano. Por supuesto que contenía un montón de herejías científicas y cosas absurdas, pero no fue eso lo que más me impactó. Fue la violencia de este libro lo que de verdad que sobrecogió y sacudió los fundamentos de mi fe.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="sub3"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="toc-backref" href="http://sindioses.org/sociedad/fe_ilustracion.html#id2"&gt;El camino traicionero a la ilustración&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Tras mi amarga experiencia con el Corán me encontré transitando una tortuoso camino plagado de tormentos. Me vi expulsado del hermoso jardín de la ignorancia, donde se daba respuesta a todas mis preguntas. Allí no necesitaba pensar. Sólo tenía que creer. Ahora, las puertas de ese jardín se me habían cerrado para siempre. Había cometido el impensable pecado de pensar. Había comido de la fruta prohibida del árbol del conocimiento, y se me habían abierto los ojos. Pude ver la falacia de todo y mi propia desnudez. Sabía que no se me permitiría entrar de nuevo en ese paraíso del olvido. Una vez comienzas a pensar, allí ya no hay un lugar para ti. Ya sólo podía tirar hacia delante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta senda hacia la ilustración demostró ser más ardua de lo que yo pensaba. Era resbaladiza. Había montañas de obstáculos que superar y precipicios de errores que había que evitar. Viajé solo por territorios desconocidos, sin saber a qué me iba a enfrentar. Se llegó a convertir en mi odisea en el reino de la comprensión y el descubrimiento de la verdad, y finalmente me llevó a la tierra de la ilustración y la libertad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quiero cartografiar estos territorios para todos aquellos que también cometen el pecado de pensar, que se ven expulsados del paraíso de la ignorancia y están de camino hacia un destino desconocido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si dudas, si el abrigo de la ignorancia en el que te has envuelto se ha hecho trizas y te encuentras desnudo, has de saber que no puedes permanecer más tiempo en el paraíso. Te han expulsado para siempre. Igual que el niño que sale del vientre materno ya no puede regresar, a ti ya no te volverán a admitir en el hermoso jardín del olvido. Escucha a alguien que ha estado allí y ha hecho eso, y no te agarres, desanimado, a las puertas. Las puertas se han cerrado para siempre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En vez de eso, mira hacia delante. Tienes un viaje por delante. Puedes llegar volando o arrastrarte. Yo me arrastré. Pero gracias a ello conozco bien el camino. Voy a cartografiar el camino para que no tengas que arrastrarte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El paso de la fe a la ilustración consiste en siete valles.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="sub4"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="toc-backref" href="http://sindioses.org/sociedad/fe_ilustracion.html#id3"&gt;Conmoción&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Después de la lectura del Corán, mi perspectiva de la realidad se vio sacudida. Me encontré cara a cara con la verdad y me asustaba mirarla. Desde luego que no era lo que yo había esperado ver. No había nadie a quien pudiera echar la culpa, maldecir y llamar un mentiroso. Encontré todos los absurdos del Islam y lo inhumano de su autor leyendo el Corán. Y me quedé conmocionado. Sólo esa conmoción hizo que recuperara el juicio y me enfrentara a la verdad. Por desgracia, es un proceso muy difícil y doloroso. Los seguidores de Mahoma tienen que ver la verdad desnuda y sufrir la conmoción. No podemos seguir edulcorando la verdad. La verdad es amarga y hay que aceptarla. Los hechos son tozudos y no desaparecen. Solamente entonces comienza el proceso de ilustración.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero como cada persona tiene una sensibilidad diferente, lo que conmociona a una persona tal vez no conmocione a otra. Incluso como hombre me conmocioné al leer que Mahoma instruyó  a sus seguidores a pegarles a sus mujeres, a quienes calificó de “deficientes intelectuales.” Y sin embargo me he encontrado con muchas mujeres musulmanas a quienes no les cuesta aceptar estas afirmaciones insultantes pronunciadas por el profeta. No es que estén de acuerdo en que son deficientes intelectuales, o que se crean que la mayoría de los que pueblan el infierno son mujeres porque el profeta lo haya dicho, sino que simplemente bloquean esa información. Lo leen, pero no lo interiorizan. Adoptan una actitud de negación. Una vez que instala ese escudo, no hay nada que lo pueda romper. Llegado este momento, las creencias hay que atacarlas desde otras direcciones. Las tenemos que bombardear con otras enseñanzas espeluznantes del Corán. Tal vez tengan una zona sensible. Es todo lo que necesitan: un buen shock. Es doloroso, pero puede salvarte la vida. Los choques los utilizan los médicos para devolver a la vida a un paciente muerto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por primera vez, Internet ha modificado el equilibrio del poder. Ahora la fuerza bruta de las armas, las prisiones y las brigadas asesinas son impotentes y la pluma tiene un gran poder. Por primera vez, los musulmanes no pueden frenar la verdad matando al mensajero. Ahora, un gran número de ellos están entrando en contacto con la verdad y se sienten desvalidos. Quieren acallar esta voz, pero no pueden. Quieren matar al mensajero, pero no pueden. Intentan prohibir las webs que desenmascaran sus creencias atesoradas, en ocasiones lo consiguen puntualmente, pero la mayoría de las veces no. Yo creé una web para enseñarles a los musulmanes el verdadero Islam. La alojé en Tripod.com. Los islamistas obligaron a Tripod a cerrármela, cobardemente aceptaron para apaciguar a los musulmanes. Conseguí mi dominio y al cabo de unas semanas conseguí subir de nuevo la web. Así pues, el método antiguo de matar a los apóstatas, quemar sus libros y hacerlos callar por medio del terror ya no sirve. No pueden impedir que la gente lea. Aunque mi web está prohibida en Arabia Saudita, los Emiratos y muchos otros países islámicos, un gran número de musulmanes que no sabían la verdad sobre el Islam están enterándose por vez primera de la verdad, y están conmocionados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Conocí por Internet a una señora que se convirtió al Islam y comenzó a llevar el velo islámico. Tenía una página web con una foto en la que se la veía completamente cubierta por un velo negro, junto con la historia de cómo se hizo musulmana. Era muy activa y recomendaba a otras personas que no leyeran los textos míos. Pero cuando leyó la historia de Safiyah, la mujer judía que Mahoma capturó y violó después de matar a su padre, a su marido y muchos de sus familiares, quedó conmocionada. En vano, interrogó a otros musulmanes al respecto. Se abrió la puerta y ella fue expulsada del paraíso de la ignorancia. No paró de escribirme preguntándome cosas. Finalmente, pasó muy rápido por las otras fases desde la fe ciega hasta la ilustración, y me escribió dándome las gracias por guiarla por este arduo camino. Se borró totalmente de los clubs musulmanes de Yahoo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando la gente se entera de la vida poco santa de Mahoma y de los absurdos del Corán, se quedan de piedra. Yo quiero exponer el Islam, escribir la verdad sobre la vida poco santa de Mahoma, sus palabras de odio, sus afirmaciones sin sentido, y bombardear a los musulmanes con hechos. Se enfadarán. Me maldecirán, me insultarán y me dirán que después de leer mis artículos su fe en el Islam ha salido “fortalecida”. Pero entonces es cuando sé que he plantado la semilla de la duda en su mente. Dicen todo eso porque están conmocionados y han entrado en la fase de negación. La semilla de la duda está plantada y germinará. En algunos casos tarda años, pero si se le da la oportunidad finalmente germinará.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La duda es el mayor obsequio que podemos ofrecernos los unos a los otros. Es el obsequio de la ilustración. La duda nos hará libres, hará avanzar el conocimiento, y desentrañará los secretos del universo. La fe nos mantendrá en al ignorancia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uno de los obstáculos que hemos salvado es el obstáculo de la tradición y los valores falsos que nos han impuesto miles de años de educación religiosa. El mundo sigue valorando la fe y considera que la duda es signo de debilidad. La gente habla de los hombres de fe con respeto, y desdeña a los hombres de poca fe. Estamos enredados en nuestros valores. La palabra fe significa creencia sin pruebas; la credulidad también significa creencia sin pruebas. Así pues, la fe no tiene nada de glorioso.  Fe significa credulidad, susceptibilidad. ¿Cómo podemos estar orgullosos de esas cualidades?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otra parte, duda significa lo contrario de lo anterior. Significa ser capaz de pensar de modo independiente, de poner las cosas en duda, de ser escéptico. Debemos nuestra ciencia y nuestra civilización moderna a hombres y mujeres que dudaron, no a los que creyeron. Los que dudaron fueron pioneros; eran los líderes del pensamiento. Eran filósofos, inventores, descubridores. Los que creían, vivieron y murieron como seguidores, y poco aportaron al avance de la ciencia y el conocimiento humano.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="sub5"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="toc-backref" href="http://sindioses.org/sociedad/fe_ilustracion.html#id4"&gt;Negación&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Tras la conmoción, o tal vez al mismo tiempo, viene la negación. La mayoría de los musulmanes están atrapados en la negación. No están capacitados ni dispuestos a admitir que el Corán es un engaño. Desesperadamente, intentan explicar lo inexplicable, encontrar milagros en ello; estarían dispuestos a tergiversar todas las reglas de la lógica para demostrar que el Corán tiene razón. Cada vez que se les expone a una afirmación escandalosa del Corán, o a un acto reprensible cometido por Mahoma, responden con un rechazo. Así me ocurrió a mí en la primera fase de mi viaje. La negación es un lugar seguro. No estás dispuesto a admitir que te han expulsado del paraíso de la ignorancia. Intentas volver atrás, reacio a dar el siguiente paso adelante. En la negación encuentras una zona cómoda. En al negación no te van a herir, todo irá bien, todo funciona.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La verdad es extremadamente dolorosa, sobre todo si uno lleva toda la vida acostumbrado a las mentiras. No es fácil para un musulmán darse cuenta quién era realmente Mahoma. Es como decirle a un niño que su padre es un asesino, un violador y un ladrón. Un niño que adora a su padres no será capaz de aceptarlo aun cuando le enseñen todas las pruebas del mundo. La conmoción es tan mayúscula que lo único que puede hacer es negarlo. Dirá que mientes. Te odiará por hacerle daño, te maldecirá, te considerará su enemigo, y puede llegar a enfurecerse hasta el punto de atacarte físicamente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta es la fase de negación. Es un mecanismo de autodefensa. Si el dolor es demasiado fuerte, la negación eliminará el dolor. Si a una madre se le dice que su niño ha muerto en un accidente, la primera reacción es la negación. En el momento de una gran catástrofe, a uno normalmente le sobrecoge una sensación de que todo es una pesadilla y de que al final uno despertará y todo estará bien. Pero por desgracia los hechos son tozudos y no desaparecen. Se puede vivir en la negación durante un tiempo, pero antes o después hay que aceptar la verdad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los musulmanes están arropados por las mentiras. Dado que hablar en contra del Islam es un delito que se castiga con la muerte, nadie se atreve a decir la verdad. Los que lo hacen no viven mucho tiempo. Se los silencia enseguida. Así pues, ¿cómo puedes conocer la verdad si todo lo que oyes son mentiras? Por una parte, el Corán afirma ser un milagro y desafía a todos a producir una surah igual.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y si tienes dudas sobre lo que hemos revelado a nuestro sirviente, produce una surah igual, y llama a tu ayudante, además de Alá, si dices la verdad. (C. 2 : 23)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A continuación, el Corán instruye a sus seguidores a matar a toda persona que ose criticarlo o ponerlo en duda. Si alguien se atreve a responder al reto y produce una surah tan mal escrita como el Corán, se le acusará de burlarse del Islam, lo cual está penado con la muerte. En este ambiente de engaño y falta de sinceridad, la víctima es la verdad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El dolor que se siente al estar cara a cara con la verdad y darse cuenta de que todo aquello en lo que creíamos eran mentiras es tremebundo. El único mecanismo, la única forma natural de responder a ello es la negación. La negación elimina el dolor. Es un dulce calmante, aunque sea la táctica del avestruz.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No se puede estar para siempre en este estado de negación. Pronto se hace de noche y la fría realidad te cala los huesos y te das cuenta de que te han expulsado del paraíso de la ignorancia. La puerta está cerrada y han tirado la llave. Sabes demasiado. Estás fuera de la ley. Con miedo, miras el sendero, oscuro y sinuoso, que a duras penas vislumbras en la penumbra de tu incertidumbre, y cautelosamente das un primer paso hacia un destino desconocido. Andas a ciegas, tanteando, intentando mantenerte centrado. Pero el miedo se apodera de ti y una y otra vez te precipitas de vuelta hacia el jardín, y te encuentras con la puerta cerrada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La gran mayoría de musulmanes viven en un estado de negación. Permanecen detrás de la puerta cerrada. No pueden ni volver atrás ni se atreven a apartarse de ella. Los que están dentro del jardín son los que nunca han salido de él. Por esa puerta sólo se puede salir, no se puede entrar. Ese jardín maravilloso es el jardín de la certeza. Está reservado a los fieles, a los que no dudan, a los que no piensan. Se creen cualquier cosa. Serían capaces de creer que la noche es día y el día es noche. Se creerían que Mahoma ascendió al séptimo cielo, se encontró con Dios, partió la luna y conversó con los genios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como dijo Voltaire, quien cree en absurdos comete atrocidades. También creen que matar a los infieles es bueno, que los bombardeos son santos, que la lapidación es sagrada, que pegarle a la mujer es un mandamiento divino, que odiar a los no creyentes es la voluntad de Dios. Estos habitantes del paraíso de la ignorancia constituyen la mayoría. Los que dudan aún están en minoría.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estos creyentes nunca verán la verdad si se mantienen permanentemente arropados en mentiras. Todo lo que han oído hasta ahora es la mentira de que el Islam es bueno y de que con tal que los musulmanes practicaran el auténtico Islam, el mundo se convertiría en un paraíso, que los problemas del Islam son culpa de los musulmanes. Es mentira. La mayoría de los musulmanes son buena gente. No son ni mejores ni peores que los demás. Es el Islam lo que los lleva a cometer atrocidades. Esos musulmanes que hacen cosas malas son los que siguen el Islam. El Islam alimenta el instinto criminal de la gente. Cuanto más islamista es una persona, más sedienta de sangre se vuelve, más instiga al odio, más se convierte en un zombie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Yo quería negar lo que estaba leyendo. Yo quería creer que el auténtico significado del Corán es otra cosa, pero no podía. No podía seguir engañándome a mí mismo diciéndome que estos versos inhumanos estaban sacados de su contexto. El Corán no tiene contexto. Los versos se apelotonan al azar, a menudo sin coherencia.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="sub6"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="toc-backref" href="http://sindioses.org/sociedad/fe_ilustracion.html#id5"&gt;Confusión&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Aquellos que leen mis artículos y se sienten dolidos por lo que digo sobre el Corán tienen suerte. Me pueden echar la culpa a mí. Pueden odiarme, maldecirme y dirigir su odio hacia mí. Pero cuando yo leí el Corán y me enteré de su contenido, no pude echarle la culpa a nadie. Después de haber pasado por las fases de conmoción y negación, me sentía confundido y comencé a culparme a mí mismo. Me odiaba a mí mismo por pensar, por dudar, por encontrarle pegas a lo que yo consideraba que eran palabras divinas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como todos los demás musulmanes, yo estaba expuesto, y aceptaba, las muchas mentiras, las ideas absurdas e inhumanas. Yo me crié como persona religiosa. Me creí todo lo que me dijeron. Las mentiras me las administraron en pequeñas dosis, gradualmente, desde la infancia. Nunca me dieron una alternativa para comparar. Es como una vacuna. Yo era inmune a la verdad. Pero cuando comencé a leer el Corán en serio de principio a fin y comprendí lo que en realidad decía este libro, sentí náuseas. De repente, todas esas mentiras aparecieron delante de mí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las había oído todas y las había aceptado. Mi pensamiento racional estaba adormecido. Me había vuelto insensible a los absurdos del Corán. Cuando encontraba algo que no tenía sentido, lo ignoraba y me decía a mí mismo que no hay que perder la visión general. Sin embargo, la idílica visión general solamente se hallaba en mi mente. Yo me imaginaba un Islam perfecto. Por eso, todos los absurdos no me preocupaban, pues no les hacía caso. Cuando me leí el Islam entero descubría una imagen muy distinta a la que tenía en la mente. La nueva imagen del Islam que emerge de las páginas del Corán era violente, irracional, arrogante, estaba muy lejos del Islam como religión de paz, igualdad y tolerancia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En vistas de estos muchos absurdos, lo tenía que negar para mantener la cordura. Pero, ¿por cuánto tiempo iba a ser capaz de seguir negando la verdad cuando estaba ahí, ante mí, tan clara como el sol? Estaba leyendo el Corán en árabe, o sea que no podía echarle la culpa a una mala traducción. Luego leí otras traducciones. Me di cuenta de que muchas traducciones al inglés no son del todo fiables. Los traductores habían hecho grandes esfuerzos por ocultar la inhumanidad y la violencia del Corán retorciendo las palabras y a veces añadiendo comentarios entre paréntesis para suavizar el tono áspero. El Corán árabe es más espeluznante que sus traducciones al inglés.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estaba confundido y no sabía hacía dónde dirigirme. Había perdido la fe, mi mundo se había desmoronado. No podía seguir negando lo que estaba leyendo. Pero no podía aceptar la posibilidad de que todo fuera una gran mentira. ¿Cómo puede ser, me preguntaba una y otra vez, que tanta gente no haya visto la verdad y yo sí la vea? ¿Cómo era posible que grandes pensadores como Jalaleddin Rumi no hubieran visto que Mahoma era un impostor y el Corán un engaño, y que yo sí lo viera? Entonces fue cuándo pase a la fase de culpabilidad.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="culpa"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="toc-backref" href="http://sindioses.org/sociedad/fe_ilustracion.html#id6"&gt;Culpa&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La culpa duró meses. Me odiaba a mí mismo por tener esos pensamientos. Sentía que Dios estaba poniendo a prueba mi fe. Estaba avergonzado. Hablé con gente erudita en quienes confiaba, que no sólo tenían muchos conocimientos sino que yo también consideraba sabios. Oí muy poco que pudiera apagar el fuego dentro de mi. Uno de estos eruditos me dijo que estuviera un tiempo sin leer el Corán. Me dijo que rezara y que leyera sólo libros que fortalecieran mi fe. Lo hice, pero no sirvió de nada. Los pensamientos sobre los versos absurdos, a veces crueles y ridículos del Corán no se me iban de la cabeza. Cada vez que miraba mi estantería y veía el libro, sentía dolor. Lo escondí detrás de otros libros. Pensé, si estoy un tiempo sin pensar en ello, los pensamientos negativos se disiparán y recobraré la fe. Pero no se iban. Lo negué todo lo que pude, hasta que no pude más. Estaba conmocionado, confundido, me sentía culpable y era doloroso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este periodo de culpa duró demasiado. Un día decidí que ya estaba bien. Me dije a mí mismo que no era culpa mía. No voy a seguir cargando con esta culpa pensando en cosas que no tienen sentido para mí. Si Dios me dio un cerebro, es para que lo use. Si lo que yo percibo como correcto y como equivocado está distorsionado, no es culpa mía. Él me dice que es malo matar y yo sé que es malo porque yo no quiero que me maten. Entonces, ¿por qué este mensajero mató a tanta gente inocente y ordenó a sus seguidores que mataran a los que no creen? Si la violación es mala, y sé que es mala porque no quiero que le ocurra a las personas a las que quiero, entonces, ¿por qué el profeta de Alá violaba a las mujeres que capturaba en las guerras? Si la esclavitud es mala, y yo sé que es mala porque yo odio perder mi libertad y convertirme en un esclavo, entonces, ¿por qué le profeta de Dios esclavizó a tanta gente y se hizo rico vendiéndolos? Si es malo imponer una religión, y yo sé que es malo porque a mí no me gusta que otra persona me fuerce a aceptar una religión que yo no quiero, entonces ¿por qué el profeta alabó la yihad y exhortó a sus seguidores a matar a los no creyentes, a hacerse con su botín, y a distribuir sus mujeres y niños como trofeos de guerra? Si Dios me dice que algo es bueno, y yo sé que es bueno porque  a mí me hace sentirme bien, entonces ¿por qué este profeta hacía lo contrario?&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="desencanto"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="toc-backref" href="http://sindioses.org/sociedad/fe_ilustracion.html#id7"&gt;Desencanto&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cuando este sentimiento de culpa se desvaneció, dio lugar a consternación, desencanto o cinismo. Me arrepentí de haber desperdiciado tantos años de mi vida, y sentí lástima de todos los musulmanes que siguen atrapados en estas necias creencias, de todos los que han perdido la vida en el nombre de estas falsas doctrinas, de todas las mujeres en prácticamente todos los países islámicos, que sufren todo tipo de abusos y de opresión. Ni siquiera se dan cuenta de que se abusa de ellas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pensé en todas las guerras que se han librado en el nombre de la religión, de toda la gente que ha muerto por nada. Millones de creyentes abandonaron sus casas y sus familias para luchar en una guerra en el nombre de Dios, para no volver jamás, pensando que estaban difundiendo la fe en Dios. Masacraron a millones de inocentes. Se destruyeron civilizaciones, se quemaron bibliotecas, se perdieron tantísimos conocimientos, para nada. Recordé a mi padre que se despertaba de madrugada, haciendo vudú en el agua helada del invierno. Recordé que regresaba a casa hambriento y sediento durante el mes del ayuno, y pensé en los miles de millones de personas que se torturan a sí mismas de este modo, para nada. Fue decepcionante darme cuenta que todo en lo que yo había creído eran mentiras, que todo lo que había hecho había sido desperdiciar mi vida, que de hecho mil millones de otras personas siguen perdidas en este árido desierto de la ignorancia, persiguiendo un espejismo que les parece que es agua.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Antes, siempre había tenido en mente a Dios. Hablaba con él en la imaginación. Pensaba que Dios me estaba mirando y estaba teniendo en cuenta todos los actos buenos que yo realizaba. La sensación de que había alguien cuidando de mí, guiando mis pasos, era muy tranquilizadora. Era difícil de aceptar que no hay algo así como Alá, o que, incluso si hay un Dios, no es Alá. No dejé de creer en Dios, pero me había convencido de que si este universo tiene un creador, no puede ser la deidad de la que Mahoma había tenido una visión. Alá era ignorante. El Corán está lleno de errores. Ningún creador de este universo podría ser tan estúpido como lo resultaba ser el Dios del Corán. Alá no podía haber existido más que en la mente de un hombre enfermo. Comprendí que él no era más que un fruto de la imaginación de Mahoma, nada más. Cuál fue mi decepción al darme cuenta que todos estos años le había estado rezando a una fantasía.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="depresion"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="toc-backref" href="http://sindioses.org/sociedad/fe_ilustracion.html#id8"&gt;Depresión&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Este sentimiento de pérdida y decepción iba acompañado de una sensación de tristeza, una especie de depresión. Era como si todo mi mundo se hubiera venido abajo. Tenía la sensación de que el suelo que pisaba ya no estaba allí, que estaba cayendo en un pozo sin fondo. Sin exagerar, sentí que estaba en el infierno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Me sentía confundido, necesitaba ayuda no había nadie que me pudiera ayudar. Me avergonzaba de mis pensamientos y me odiaba a mí mismo por pensar esas cosas. La culpabilidad iba acompañada de un profundo sentimiento de pérdida y de depresión. En general, yo soy una persona de pensamiento positivo. Veo el lado bueno de todas las cosas. Siempre pienso que mañana será mejor que hoy. No me deprimo con facilidad. Pero este sentimiento de pérdida me subyugaba. Todavía recuerdo el peso en mi corazón. Pensaba que dios me había abandonado y no sabía por qué. ¿Es esto el castigo divino? me preguntaba una y otra vez. No recuerdo haberle hecho nunca daño a nadie. Me esforzaba por ayudar, del modo que fuera, a quienquiera que se cruzara en mi camino y me pidiera ayuda. Entonces, ¿por qué quería dios castigarme de este modo? ¿Por qué no respondía a mis oraciones? ¿Por qué me ha dejado a merced de mí mismo y de estos pensamientos a los que no encontraba respuesta? ¿Está poniéndome a prueba? En ese caso, ¿dónde está la respuesta a mis oraciones? ¿Pasaría la prueba volviéndome estúpido y dejando de usar mi cerebro? Entonces, ¿para qué me había dado el cerebro? ¿Serían sólo los estúpidos los que pasaran la prueba?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Me sentía traicionado y violentado. No sé decir cuál era el sentimiento que predominaba. A ratos me sentía desilusionado, a ratos triste o consternado. Aunque la fe sea falsa, no deja de ser dulce. Creer es reconfortante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Yuxtaponiendo mis sentimientos de tristeza y pérdida, me sentía liberado. Curiosamente, ya no me sentía ni confundido ni culpable. Estaba seguro de que el Corán era una estafa y Mahoma un impostor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para superar mi tristeza me intentaba mantener entretenido con otras actividades. Llegué a apuntarme a clases de baile y experimenté lo que significa estar vivo, estar libre de culpa, disfrutar de la vida y ser normal, sin más. Me di cuenta de cuánto había perdido y de que manera más necia me había privado a mí mismo de los placeres sencillos de la vida. Por supuesto que la negación es la manera en la que los cultos ejercen su control sobre los creyentes. Yo me había negado los placeres más sencillos de la vida, había vivido en perpetuo temor de dios, pensando que eso era lo normal. Estoy hablando de placeres como dormir por la mañana, bailar, tener citas, o beber un buen vaso de vino.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="ira"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="toc-backref" href="http://sindioses.org/sociedad/fe_ilustracion.html#id9"&gt;Ira&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En ese momento, entré en otra fase de mi viaje espiritual hacia la ilustración. Me enojé. Me enojé por haber creído esas mentiras durante tantos años, por haber desperdiciado tantos años de mi vida persiguiendo un espejismo. Estaba enfadado con mi cultura por haberme traicionado, por los falsos valores que me había transmitido, con mis padres por enseñarme mentiras, conmigo mismo por no haberme puesto a pensar antes, por creerme sus mentiras, confiar en un impostor, con dios por abandonarme, por no intervenir y parar las mentiras que se diseminaban en su nombre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando veía las imágenes de los millones de musulmanes que, con tanta devoción, viajaban a Arabia Saudí, muchos de ellos gastando los ahorros de toda una vida para realizar el hajj, me enfadaba con las mentiras con las que habían engañado a esa gente. Cuando leía de alguien que se había convertido al Islam, algo que a los musulmanes les gusta publicitar, me enfadaba y entristecía. Me sentía triste por esa pobre persona y me enfadaba por las mentiras.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Me enfadé con todo el mundo que intenta proteger esta mentira, defenderla e incluso agredirte si alzas la voz para intentar transmitirles lo que sabes. No son solamente los musulmanes, sino incluso occidentales que no creen en el Islam. Se puede criticar cualquier cosa menos el  Islam. Lo que más boquiabierto me dejaba, lo que más me alteraba, era la resistencia que me encontraba cuando intentaba decirle a los demás que el Islam no es la verdad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por fortuna, esta ira no duró por mucho tiempo. Yo sabía que Mahoma no era el mensajero de dios sino un charlatán, un demagogo cuya única intención era engatusar a la gente y satisfacer sus propias ambiciones narcisistas. Sabía que todas esas historias infantiles sobre un infierno de fuego abrasador y un cielo con ríos de vino, leche y miel y orgías eran devaneos de la mente enferma, salvaje, insegura de un hombre que tenía una desesperado necesidad por dominar y afirmar su propia autoridad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Me di cuenta de que no podía enfadarme con mis padres, pues ellos habían hecho lo mejor de lo que eran capaces y me habían enseñado lo que ellos consideraban lo mejor. No podía enfadarme con mi sociedad o cultura porque esta gente estaba tan engañada como mis padres o como yo mismo. Tras meditarlo, me di cuenta de que todos eran víctimas. Hay mil millones más de víctimas. Incluso aquellos que se han convertido en agresores son a su vez víctimas del Islam. ¿Cómo podía culpar a los musulmanes si ellos no sabían qué representa el Islam y si creen, equivocada pero honestamente, que es una religión de paz?&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="mahoma-el-narcisista"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="toc-backref" href="http://sindioses.org/sociedad/fe_ilustracion.html#id10"&gt;Mahoma el narcisista&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;¿Y qué decir de Mahoma? ¿Debería enfadarme con él por mentir y engañar a la gente? ¿Cómo podría enfadarme con una persona muerta? Mahoma era un hombre emocionalmente enfermo que no se controlaba a sí misma. Se crió como huérfano a cargo de cinco padres de acogida hasta que alcanzó la edad de ocho años. En cuanto se encariñaba con alguien, se lo arrebataban a esa persona y se lo entregaban a otra. Debe haber sido duro para él, y perjudicial para su salud emocional. Siendo un niño que se vio privado del amor y del sentimiento de pertenencia, creció con fuertes sentimientos de miedo y falta de confianza en sí mismo. Se convirtió en un narcisista. Un narcisista es una persona que no ha recibido suficiente amor en la infancia, que es incapaz de amar, que en lugar de ello tiene una gran necesidad de atención, respeto y reconocimiento. El valor que se concede a sí mismo estriba en cómo le ven los demás. Sin ese reconocimiento, no es nadie. Se convierte en un manipulador y un mentiroso patético.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los narcisistas son soñadores grandiosos. Quieren conquistar el mundo y dominar a todos. Su narcisismo sólo se satisface en su ensueños megalomaníacos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Algunos famosos narcisistas fueron Hitler, Mussolini, Stalin, Saddam Hussein, Idi Amin, Pol Pot y Mao. Los narcisistas son inteligentes, pero emocionalmente inútiles. Son personas profundamente trastornadas. Se fijan a sí mismo metas muy elevadas, que siempre tienen que ver con el dominio, el poder y el respeto. No son nadie si no les hacen caso. A menudo buscan coartadas para imponer el control sobre sus victimas incautas. Para Hitler, era el partido y la raza, para Mussolini era el fascismo o la unidad de la nación contra otros, y para Mahoma era la religión. Estas causas no son más que herramientas en su búsqueda del poder. En lugar de promoverse a sí mismos, los narcisistas promueven una causa, una ideología, o una religión a la vez que se presentan a sí mismos como la única autoridad y el único representante de esas causas. Hitler no aspiraba a que los alemanes lo amaran a él como persona, sino que lo amaran y lo respetaran en cuanto Führer. Mahoma no podía pedirle a nadie que le obedeciera. Pero le resultaba fácil pedir a sus seguidores que obedecieran a Alá y a su mensajero. Obviamente, Alá era el alter ego de Mahoma, de forma que al final la obediencia era hacia él. De esta manera podía controlar la vida de todos diciéndoles que el era el representante de Dios y que lo que él decía era lo que Dios ordenaba.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El Dr. Sam Vaknin, autor de “Malignant Self Love – Narcissism Reinvented” lo explica así: “Todos somos narcisistas, en mayor o menor medida. El narcisismo es un fenómeno sano, ayuda a la supervivencia. La diferencia entre el narcisismo sano y el patológico es una cuestión de grado. El narcisismo patológico en su forma extrema, el desorden de personalidad narcisista, se caracteriza por una falta extrema de empatía. El narcisista ve y trata a las demás personas como objetos para ser explotados. Los usa para obtener su aporte de narcisismo. Cree que merece un tratamiento especial porque alberga esas grandiosas fantasías sobre sí mismo. El narcisista no es consciente de sí mismo, su cognición y sus emociones están distorsionadas. “&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo anterior es una perfecta descripción de Mahoma. Mahoma era un hombre despiadado sin sentimientos. Cuando decidió que los judíos no le servían de nada, dejó de bajar la cabeza ante ellos y los eliminó a todos. Masacró a los hombres de Bani Qurayza y expulsó o mató a todos los demás judíos y cristianos de Arabia. Desde luego que si Dios quería destruir a estas personas no habría necesitado de la ayuda de su mensajero.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así pues, vi que no había razones para estar enfadado con este hombre emocionalmente enfermo que murió hace mucho tiempo. Mahoma fue él mismo una víctima de la estúpida cultura de su pueblo, de la ignorancia de su madre, quien, en lugar de mantenerlo con ella durante los primeros años de su vida, cuando más necesitaba su amor, lo entregó a una mujer beduina para poder ella encontrar un nuevo marido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mahoma era un hombre con profundas cicatrices emocionales. El Dr. Vaknin afirma que un narcisista “se miente a sí mismo y a los demás, proyectando inmunidad emocional e invencibilidad.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Para un narcisista, todo es más grande que la vida. Si es cortés, lo es de forma agresiva: sus promesas son extravagantes, sus críticas violentas y ominosas, su generosidad desmedida.” ¿No es esa la imagen que el profeta proyectaba de sí mismo?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Yo no podía criticar o culpar a los árabes ignorantes del siglo VII por no ser capaces de darse cuenta de que Mahoma estaba enfermo y no era un profeta, de que sus promesas desorbitadas, sus impresionantes sueños de conquistar y someter las grandes naciones cuando él era un pobre diablo se debían a sus complicaciones emocionales patológicas y no a un poder divino. ¿Cómo podía culpar a esos árabes ignorantes por ser víctimas de un hombre como Mahoma si en el siglo pasado, millones de alemanes fueron víctimas del carisma de otro narcisista que, igual que Mahoma, hizo grandes promesas, siendo igual de cruel, manipulador y ambicioso como él?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tras meditarlo bien, llegué a la conclusión de que no había una sola persona con quien pudiera enfadarme. Me di cuenta de que todos somos víctimas y agresores a la vez. La culpa es de la ignorancia. Por nuestra ignorancia creemos en los charlatanes y sus mentiras, y les permitimos difundir el odio entre nosotros en el nombre de falsas deidades, ideologías o religiones. El odio nos separa unos de otros, y evita que veamos que somos uno, que comprendamos que todos somos miembros de la raza humana, emparentados e independientes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fue entonces cuando mi ira cedió convirtiéndose en un profundo sentimiento de empatía, compasión y amor. Me prometí a mi mismo luchar contra esta ignorancia que divide a la humanidad. Hemos pagado, y seguimos pagando un precio muy alto por nuestra desunión. La desunión se debe a la ignorancia, y la ignorancia es el resultado de falsas creencias e ideologías perniciosas que han fabricado unos individuos emocionalmente enfermos en su propio beneficio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las ideologías nos separan. Las religiones provocan desunión, odio, luchas, matanzas y antagonismo. Como miembros de la raza humana, no necesitamos ideología, causa ni religión para estar unidos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Me di cuenta de que el propósito de la vida no es creer, sino dudar. Me di cuenta de que nadie puede enseñarnos la verdad porque la verdad no se puede enseñar, sólo la puede experimentar uno mismo. En realidad, ninguna religión, filosofía o doctrina puede enseñarte la verdad. La verdad está en el amor que sentimos por los demás seres humanos, la risa de un niño, la amistad, el compañerismo, el amor de un padre o un niño, nuestra relación con los demás. La verdad no está en las ideologías. Lo único que es real es el amor.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="sintesis"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="toc-backref" href="http://sindioses.org/sociedad/fe_ilustracion.html#id11"&gt;Síntesis&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El proceso que lleva de la fe a la ilustración es un proceso arduo y doloroso. Tomemos prestado un término del sufismo y llamémosle los siete “valles” de la ilustración.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La fe es un estado en el que uno está confirmado en la ignorancia. Continúas en ese estado de ignorancia dichosa hasta que una conmoción te hace salir de él. Esta conmoción es el primer valle.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La primera reacción natural es la negación, que actúa como una coraza: amortigua el dolor y te protege de la agonía que sientes fuera de tu terreno conocido. El terreno conocido es donde nos sentimos a gusto, donde todo nos resulta familiar, donde no nos encontramos con nuevos desafíos o con lo desconocido. Esto es el segundo valle.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El crecimiento no se produce en el terreno familiar. Para avanzar y evolucionar tenemos que salir del terreno familiar. Sólo lo haremos si sufrimos una conmoción. También es natural el fenómeno de la negación para amortiguar el dolor del golpe. En este momento necesitamos otro golpe, y tal vez nos protejamos de otra negación. Cuanto más expuesta está una persona a los hechos, cuanto más conmocionada está, más intenta protegerse a sí misma con más negaciones. Pero estas negaciones no eliminan los hechos, sólo nos brindan una protección momentánea. Cuando estamos expuestos a los hechos, llega un momento en que ya no podemos seguir negándolos. De repente, ya no podemos mantener nuestras defensas y se vienen abajo los muros de la negación. No podemos meter la cabeza en la arena indefinidamente. Una vez entra la duda, tiene un efecto dominó, y vemos que por todos los lados nos golpean los hechos que hasta ahora habíamos evitado y negado. Repentinamente, todos esos absurdos que aceptábamos e incluso defendíamos ya no nos parecen lógicos y los rechazamos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entonces es cuando vamos a parar a la dolorosa fase de confusión que es el tercer valle. Las antiguas creencias resultan irracionales, necias e inaceptables, pero no tenemos nada a qué agarrarnos. En mi opinión, este valle es la fase más terrible del recorrido que lleva de la fe a la ilustración. En este valle perdemos nuestra fe sin haber hallado la ilustración. Nos encontramos en ninguna parte. Estamos en caída libre. Pedimos ayuda pero todo lo que nos ofrecen es un refrito de clichés sin sentido. Parece que los que intentan ayudarnos están, a su vez, perdidos, y sin embargo están tan convencidos. Creen en lo que no conocen. Llevan a los demás el ejemplo de su fe. Pero la intensidad de la fe de otras personas no es prueba de la verdad de aquello en lo que creen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta confusión finalmente da lugar al cuarto valle, la culpabilidad. Te sientes culpable por pensar. Te sientes culpable por dudar, por interrogarte, por no comprender. Te sientes desnudo y avergonzado de tus pensamientos. Te crees que es culpa tuya si los absurdos que aparecen en los libros sagrados no tienen sentido. Piensas que Dios te ha abandonado o que está poniendo a prueba tu fe. En este valle, estás destrozado por tus emociones y tu intelecto. Las emociones no son racionales, pero son extremadamente poderosas. Quieres volver al paraíso de la ignorancia, estás desesperado por volver a creer, pero no eres capaz. Has cometido el pecado de pensar. Has comido la fruta prohibida del árbol del conocimiento. Has provocado la ira del dios de tu imaginación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por fin, decides que no hay razón para sentirse culpable por haber comprendido. La culpa no es tuya. Te sientes liberado y al mismo tiempo consternado por todas esas mentiras que te mantuvieron en la ignorancia y por el tiempo desperdiciado. Este es el valle de la desilusión. Al mismo tiempo de atrapa la tristeza. Te sientes liberado, pero es como salir de la cárcel tras pasar allí toda la vida, un sentimiento de depresión se apodera de ti. Te sientes solo; a pesar de tu libertad, hay algo que echas de menos. Reflexionas sobre el tiempo que has perdido. Piensas en la mucha gente que cree, o creía, en este sinsentido y que de forma necia sacrifica, o ha sacrificado, todo por ello, incluso sus vidas. Las páginas de la historia están escritas con la sangre de las personas muertas en el nombre de Javé, Alá u otros dioses. Todo por nada. ¡Todo por una mentira!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entonces entras en el sexto valle, el de la ira. Te enfadas contigo mismo y con todo lo demás. Te das cuenta de que has perdido gran parte de tu preciosa vida creyendo en tantas mentiras.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Luego tomas conciencia de que eres afortunado porque has llegado hasta aquí, mientras que hay otros, miles de millones, que todavía están intentando escudarse con negaciones, sin salir del terreno familiar. Siguen vagando por el cenagal del primer valle. En esta fase, cuando estás completamente libre de la fe, de la culpa y de la ira, estás preparado para comprender la verdad última y desentrañar los misterios de la vida. Estás desbordante de empatía y compasión. Estás listo para ser iluminado. La iluminación te llega cuando te das cuenta de que la verdad está en el amor y en nuestra relación con los demás humanos, no en la religión o en un culto. Te das cuenta de que la Verdad es una tierra sin caminos. Ningún profeta, ningún gurú, te puede llevar allí. Ya estás allí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En esta odisea, no estás solo. Hay un compañero gruñón que no se aparta de ti. Intenta poner freno a tus avances, intenta evitar que sigas adelante. Es tu temor: el temor al castigo, al infierno, a lo que viene después de la muerte. Es completamente irracional, pero te controla y actúa sobre tu mente subconsciente a cada paso de tu camino. El paso de la fe a la ilustración es arduo y no serás capaz de dar el primer paso si no puedes librarte de tu temor. Sólo estarás completamente libre del miedo cuando llegues a tu destino y seas ilustrado. Entonces rompes la cadena del miedo y adquieres las alas de la ilustración. Esa es la auténtica liberación.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils" style="clear: both"&gt;&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/sociedad/index.html"&gt;Sociedad y religión&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>apostasía</category><category>fe</category><category>ilustración</category><category>islam</category><guid>http://sindioses.org/sociedad/fe_ilustracion.html</guid><pubDate>Mon, 25 Jun 2001 15:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>