<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Sin Dioses (Publicaciones sobre física cuántica)</title><link>http://sindioses.github.io/</link><description></description><atom:link href="http://sindioses.github.io/categories/fisica-cuantica.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2001-&lt;script&gt;var hoy=new Date(); document.write(hoy.getFullYear())&lt;/script&gt;&lt;noscript&gt;2100&lt;/noscript&gt; &lt;a href="mailto:editores-sindioses@googlegroups.com"&gt;Sin Dioses&lt;/a&gt; Se permite la reproducción del contenido para fines educacionales y/o científicos siempre y cuando se mencione claramente nuestro sitio web, así como el nombre del autor de cada artículo. Se prohibe su reproducción con fines comerciales.</copyright><lastBuildDate>Fri, 21 Jun 2024 17:23:51 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>El gato de Schrödinger y la decoherencia</title><link>http://sindioses.github.io/noticias/gato.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.github.io/noticias/gato.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Física cuántica.&lt;/strong&gt; Un equipo compuesto por Sadegh Raeisi, Pavel Sekatski y Christoph Simon, asegura que este evento no es el único responsable de que no podamos percibir los fenómenos cuánticos&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Ya es bastante famoso el gato de Schrödinger. El pensado felino dio un salto cuántico que lo ha hecho famoso entre las personas interesadas en los mecanismos del mundo, aunque nadie lo entienda. Ciertamente, E. Schrödinger formuló esta idea con la visión de lo alocado que parecía todo, “experimentos con los casos más ridículos pueden ser concebidos”, aseguraba el físico antes de comenzar a hablar sobre el imaginado gato, la caja de hierro y el veneno que lo mataría o lo dejaría vivir. Sólo al hacer la medida sabremos el estado, para muchos, causándolo. El concepto que hasta el momento más describe a la física cuántica es que nadie la comprende muy bien.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“¿Cuándo y cómo el modelo de muchas probabilidades microscópicas se resuelve para convertirse en un estado macroscópico particular? ¿Cuándo y cómo la niebla de posibilidades se transforma en la imagen borrosa que tenemos de un estado macroscópico definitivo?”, pregunta el físico Paul Budnik.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es decir, cómo y cuándo pasamos de la cuántico a nuestra realidad. Nadie lo sabe todavía y el gato es una de esas nociones que intenta explicar fenómenos como la superposición y la decoherencia en el mundo de probabilidades cuánticas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“La mecánica cuántica sólo describe cómo las probabilidades cambian con el tiempo, no dice nada sobre el estado del gato, la probabilidad se mantiene poco a poco más cerca del uno y no hay nada que obligue que un evento real ocurra. Si lo vemos así, ¡nada pasa en el modelo de la mecánica cuántica!”, asegura Budnik.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El gato es en realidad una partícula subatómica en dos estados cuánticos distintos. Un experimento similar fue conducido por Jonathan Friedman en la Universidad del Estado de Nueva York que puso a un aparato superconductor en una superposición cuántica, es decir que estaba en dos estados a la vez (como el gato), sólo que era medido por el flujo de corriente y su dirección. Por supuesto, son efectos que no podemos ver en la mecánica clásica, ni entender con precisión. Por eso se anda buscando una teoría del todo, que enlace a la cuántica con el espacio relativo que nos dejó Albert Einstein, que explique estos extraños mecanismos, como la decoherencia, la interferencia y la superposición.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pues bien, por mucho tiempo se ha estudiado este fenómeno de la decoherencia cuántica, el fenómeno que destruye la superposición de las partículas. Ahora, un equipo que publica en el diario Physical Review Letters, compuesto por Sadegh Raeisi, Pavel Sekatski y Christoph Simon, asegura que este evento no es el único responsable de que no podamos percibir los fenómenos cuánticos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Ver los efectos cuánticos requiere de medidas extremadamente precisas. Tomamos un estado cuántico particular que involucraba muchos fotones, de esta forma resultaba un poco más parecido a un gato, y mostramos que para ver la naturaleza cuántica de este estado tenemos que estar preparados para contar la cantidad de fotones en el experimento de forma perfecta. Una hazaña que se vuelve más y más difícil mientras el número de fotones va aumentando”, explican.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ciertamente, la tecnología moderna es capaz de distinguir un fotón de dos fotones, sin embargo, de ahí a diferenciar un millón de fotones de un millón más uno es un largo tramo que técnicamente no puede obtener aún.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Nuestro experimento muestra, además, que ver el gato de Shrödinger es difícil porque requiere de una visión excepcionalmente buena”.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;</description><category>física cuántica</category><guid>http://sindioses.github.io/noticias/gato.html</guid><pubDate>Wed, 30 Nov 2011 21:30:52 GMT</pubDate></item><item><title>Lágrimas homeopáticas para el misticismo cuántico de Chopra</title><link>http://sindioses.github.io/colGlenys/glenys20090802.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.github.io/colGlenys/glenys20090802_pseudo.jpg"&gt;
&lt;p class="primera"&gt;El salón estaba ocupado (triste y) mayormente por mujeres. Mi vista y mi olfato confirmaban un nivel económico acomodado y mis oídos capturaban diálogos que proclamaban nuevas creencias (casi todas incluían la palabra “dosha”). Mi prima, quien me había arrastrado hasta allí, llevaba con ella uno de sus libros. Como aficionada a la lectura de autoayuda y todo aquello que los escépticos agrupamos en el neologismo conocido como pseudociencia, aquella joven mujer aseguraba que escucharlo hablar me convencería de todo lo que para ella era “verdadero”. Una afirmación que me ponía los pelos de punta; ya de entrada pensaba que me iba a arrepentir…nada inusual en mí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando la presencia del gurú de la mecánica cuántica y la medicina alternativa (anoten el oxímoron) era inminente porque las luces disminuyeron su intensidad y la repetitiva música de fondo cesó de molestar, escuché a una mujer de unos cuarenta años “susurrar” a todos a su alrededor que ya sentía la presencia del “maestro”. En ese momento deseé pedirle a su tercer ojo que le echara un vistazo a mi carro pues no me sentía cómoda con el lugar donde lo había parqueado, pero no quise arruinarle el drama.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aquellos eran mis terrenales pensamientos cuando hizo su entrada Deepak Chopra, médico con raíces hindúes radicado en Estados Unidos, quien ha construido un pequeño imperio basado en algo que, obviamente, desconoce; un elemento que, por cierto, compartimos el señor y yo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Donde nos desviamos por completo es en su interpretación de lo que se desconoce sobre la mecánica cuántica. Por un lado, no puedo siquiera considerarme ignorante sobre el tema porque los más grandes han proclamado ignorancia también. No obstante, lo que he podido concluir de mis lecturas me asegura que el mundo subatómico tardará mucho más en revelar sus respuestas.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.github.io/colGlenys/glenys20090802_cern.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Mientras tanto, el señor Chopra, como muchos otros antes que él, se aprovecha de lo todavía desconocido para atribuirle poderes irrazonables. Mientras los verdaderos hombres de ciencia estudian y actúan sobre decenas y decenas de teorías y experimentos en gigantescos laboratorios como el CERN para explicar, por ejemplo, el colapso de la onda dentro de la dualidad subatómica o por qué el famoso gato de Schrödinger está vivo y muerto antes de que abramos la caja, personas como Chopra forman teorías ridículas sobre una ciencia joven y dinámica donde aún subsiste un inimaginable camino por recorrer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bien lo dijo el gurú de la Cienciología, L. Ron Hubbard, el mejor negocio es inventar una religión, o algo por el estilo; siempre habrá gente desencantada con sus dogmas y necesitada de adoptar otros nuevos.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.github.io/colGlenys/glenys20090802_deepak.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Chopra ha ideado, además, términos derivados de sus ideas como el “remedio cuántico” (quantic healing), dos palabras que unidas no gozan de sentido alguno dentro de la física. El doctor afirma que todo es una ilusión, hasta la enfermedad y el envejecimiento. Para él, el mundo está dictado por nuestras mentes y, como tal, es posible que lo manipulemos y alcancemos lo que realmente deseamos, elementos que ha denominado: “un cuerpo sin edad” y “una mente atemporal”. Como es característico en todas las religiones, Chopra nos pone (al Homo sapiens) en el centro de la materia que estructura al mundo. ¡Nuevamente ese egocéntrico esplendor!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero el hombre ya da señales de envejecimiento. Muestra su edad. No encuentro en su persona al profeta que ha dominado su mundo mediante el control mental, es más bien un tipo perspicaz que sabe cómo vender esta nueva versión de lo sobrenatural a personas como las que me rodean, ávidas de creer en algo fuera de iglesias pasadas de moda y con muchos pecados que esconder; entes deseosos de embarcarse en un juego con la pseudociencia que justifique las lecturas del Tarot, la numerología, los horóscopos, las regresiones, las abducciones alienígenas y quizá, hasta el silencio de sus dioses.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La necesidad de creer es tan grande que saltamos de un lado a otro buscando distintas formas de confirmarnos y evidenciarnos dentro del Universo, necesitamos, al parecer, descubrir objetivos humanos en un Cosmos que nos resta cada vez más y más importancia. Un aspecto que ante mis ojos nos hace maravillosamente sorprendentes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero somos una especie ególatra. Desde que desarrollamos la capacidad de pensar en abstracciones nos acostumbramos a explicar lo desconocido con impresionantes historias donde somos el centro de todo, donde superhéroes y personajes fantásticos vigilan, rigen y cuidan nuestras vidas. Estos memes (de nuevo me permito el uso original de esta palabra), impulsan nuestras culturas, leyes y un sinnúmero de normas que varían geográficamente pero sólo en forma, no en la esencia de su contenido sobrenatural. No obstante, el progreso las devora y poco a poco las convierte en viejas supersticiones, las más importantes pasan a ser leyendas y parte de la mitología de los pueblos; cuando las evidencias explican los misterios, muchas creencias basadas en ellos mueren, como también han muerto los dioses en el pasado humano.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.github.io/colGlenys/glenys20090802_cuantica.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Por eso la física cuántica es tan valiosa para personas como Chopra, porque allí los misterios abundan y las paradojas están a pedir de boca y listas para interpretación, un elemento esencial. ¿Cuántas religiones no han nacido del mismo libro sagrado, cada una con elucidaciones distintas de la palabra de sus dioses y profetas? De la misma forma, los nuevos hijos de la pseudociencia toman lo extraño del mundo de las subpartículas y le atribuyen misterios y poderes para los que la ciencia no tiene evidencia alguna.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Admito que no pude quedarme; mi impaciencia ante lo que no tiene sentido es intensa y me impulsa a correr lejos de la fuente de los disparates. Honestamente, prefiero perder mi tiempo mirando repeticiones de Seinfeld o jugando Los Sims que escuchar a estos profetas modernos que mistifican los descubrimientos científicos, creando más confusión entre la población. Todos ellos dificultan aún más mi trabajo, confunden lo que posee verdadero valor científico y, para colmo de males, depositan, en incontables mentes predispuestas a la fantasía y a la sugestión, pensamientos que pueden terminar en trágicas acciones. Vivir bajo la sombra del fundamentalismo religioso es una realidad que debe preocupar no sólo a la población atea y agnóstica cuando, de hecho, el número de creyentes que muere, víctimas de estos interminables conflictos, es mucho mayor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La concreta posibilidad de que ese mundo de demencia pueda interferir en la vida de mi familia y amigos es algo que me preocupa y una de las razones por las que abogo por menos interferencia religiosa y más humanismo secular.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Responder “no lo sé”, cada vez que corresponda, es menos ridículo (más digno, pienso yo) que inventar una respuesta extraordinaria para la que carecemos de evidencia alguna. Y bueno, para no dejar de citarlo y como es decididamente apropiado, así lo manifestó el biólogo Richard Dawkins en el documental Enemigos de la razón cuando expuso: “Siempre me ha gustado decir que debemos tener la mente abierta, pero no tan abierta que se nos caiga el cerebro”.&lt;/p&gt;
&lt;section id="antes-de-rezar-llevame-al-medico"&gt;
&lt;h2&gt;Antes de rezar, llévame al médico&lt;/h2&gt;
&lt;section id="esas-muertes-innecesarias"&gt;
&lt;h3&gt;Esas muertes innecesarias&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;En el mundo de las evidencias y el estudio de lo natural, los profetas carecen de argumentos. Pero falta mucho tiempo para que la mayoría de la población se convenza de lo que no desea ver. El “intérprete” en el hemisferio izquierdo se encargará de inventar una excusa para justificar sus fantasías y luego nos acusarán a los escépticos de arruinarles el día, para nada mi intención.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La muerte, por ejemplo, es una de esas fronteras. Nadie puede devolverse a decirnos lo que ocurre después de morir y el sentido común, por lo menos el mío, me indica que esta imposibilidad se debe a que, bueno, están muertos. Pero morir es también un negocio, no sólo por el misterio que hemos elaborado a su alrededor sino porque involucra emociones de tristeza, dolor y vulnerabilidad con las que todos podemos identificarnos. Este lazo desencadena un respeto hacia las personas en duelo que nos hace permisivos ante las necesidades que puedan tener en esos momentos. Especialmente, aquella de creer en un “más allá”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El inconveniente se hace visible cuando la creencia es tan fuerte que elimina el conflicto ético de no matar y convierte al creyente en el asesino que no duda en enviarnos a todos a ese misterioso lugar, ya sea mediante métodos activos de agresión como el uso de bombas, armas y aviones o mediante formas pasivas-agresivas como creer que la intervención divina o el agua con sustancias diluidas (dos cabezas en el mismo insano tronco) son suficientes para sanarnos de las enfermedades.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En estos días, una corte en Wisconsin, Estados Unidos, condenó a una pareja de homicidio por negligencia (&lt;a class="reference external" href="http://www.msnbc.msn.com/id/32252045/"&gt;http://www.msnbc.msn.com/id/32252045/&lt;/a&gt;). Leilani y Dale Neumann decidieron usar la oración como método para curar a su hija de once años de una forma tratable de diabetes. Lo único que la niña requería era de una inyección de insulina para sobrevivir, sin embargo, sus padres tuvieron la insulsa idea de rezar, una técnica conocida entre creyentes como “faith healing” o sanar con la fe, en vez de llamar al médico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No me importa si usted ora o no por mi bienestar, sólo deposíteme en el hospital primero. Los mismos editores de la Biblia, que sabían muy bien lo que hacían, colocaron un dicho ahí dentro donde el dios protagonista aconsejaba algo así como “ayúdate que yo te ayudaré”, una de esas útiles frases muletas, valiosas para explicar lo inexplicable y evitar perecer ya que, lo más “lógico” (si es usted un verdadero creyente), es esperar que su dios lo salve. Pero ya sabe, amigo lector, los dioses actúan de formas misteriosamente (in)convenientes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mi posición frente a la religión no es conflictiva mientras esas ideas permanezcan dentro de un estilo de vida que no atente contra mis derechos, no imponga ridículas leyes morales sobre mi persona, ni ponga en peligro el progreso científico que tanto ha ayudado a la humanidad hasta el momento. ¿O es que deseamos retornar a esos odiosos siglos pasados donde no conocíamos las bacterias ni teníamos protección alguna frente a las enfermedades?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La gente rechaza la ciencia cuando le conviene, cuando sus avances concretos también explican los orígenes de la especie y la evolución del Universo. Pero nadie se queja de estos avances al usar el iPhone o el Blackberry, tomar antibióticos contra una infección o ponerse la décima inyección de botox en una idea loca de detener el paso del tiempo. No tenemos la culpa de que la decodificación del genoma confirme nuestra cercana relación con los chimpancés y los bonobos, ya obvia para tantos sin estas aclaraciones científicas subsecuentes.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.github.io/colGlenys/glenys20090802_homeopatia.jpg"&gt;
&lt;p&gt;La humanidad ha sabido desarrollar filtros para aceptar lo que encaja con sus credos. Si no fuera así, no existiera un solo ser humano en este planeta capaz de comprar y tomar agua en potecitos con etiquetas varias con la convicción de que sustancias tan diluidas en sus contenidos que sería como echar menos de una gota en un océano, tienen el poder de sanarlos. Que exista la homeopatía y que tanta gente la tome en serio es todavía uno de esos absurdos que no soy capaz de asimilar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero es así, lo desatinado, irrazonable e incoherente en la humanidad no parece conocer fin. Por eso derramo lágrimas homeopáticas por Chopra y sus seguidores pero mi salado y verdadero llanto lo conservo para jóvenes inocentes como Madeline Neumann, en Wisconsin.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.github.io/colGlenys/glenys20090802_madeline.jpg"&gt;
&lt;hr style="clear: both"&gt;&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;p&gt;Volver al &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/colGlenys/index.html"&gt;índice de la Lupa Herética&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p class="colofon"&gt;© 2008-2024 Glenys Álvarez y Sin Dioses. Prohibida la reproducción con fines comerciales.&lt;/p&gt;
&lt;!-- This data file has been placed in the public domain. --&gt;
&lt;!-- Derived from the Unicode character mappings available from
&lt;http://www.w3.org/2003/entities/xml/&gt;.
Processed by unicode2rstsubs.py, part of Docutils:
&lt;https://docutils.sourceforge.io&gt;. --&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>física cuántica</category><category>misticismo</category><category>pseudociencia</category><guid>http://sindioses.github.io/colGlenys/glenys20090802.html</guid><pubDate>Sun, 02 Aug 2009 15:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Críticas cristianas a la ciencia</title><link>http://sindioses.github.io/humor/criticas.html</link><dc:creator>Guido Núñez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.github.io/humor/libropeligroso.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;p class="primera"&gt;El creacionismo antievolucionista no es la única reacción posible de los fundamentalistas cristianos contra la ciencia. Hay muchas más formas en que los conocimientos científicos podrían armonizarse con la moral bíblica –para que siga siendo lícito lapidar a los homosexuales, por ejemplo–. Tras profundas investigaciones en física, matemática y biología, sugerimos los siguientes ejemplos:&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.github.io/humor/earth1.gif"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;section id="criticas-a-la-teoria-gravitatoria"&gt;
&lt;h2&gt;Críticas a la teoría gravitatoria&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;¿Sabía usted que la teoría gravitatoria es la única que posibilita que la gente se tire de los edificios y muera? ¡Exactamente, posibilita el suicidio! Entonces, ¿debemos los cristianos sinceros de corazón permitir que una barbaridad inmoral como esa sea aceptada y enseñada a nuestros hijos en clase? ¿Sabía usted que si se aboliera, podríamos volar como los arcángeles? ¿Sabía que esa ley niega lo que sucedió durante el glorioso día en que Josué detuvo el Sol y la Luna (&lt;a class="reference external" href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Josu%C3%A9+10%3A12-13&amp;amp;version=DHH"&gt;Josué 10:12-13&lt;/a&gt;)? ¿Cómo puede ser correcta si niega lo que dice la Biblia?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Existen teorías cristianas alternativas, en las que la masa es una función hiperbólica que depende de la fe; así, usted podría volar y ser salvo si creyese en Cristo, a diferencia de los malvados y ciegos científicos ateos que se oponen a aceptar lo evidente: ¿Cómo negar que Cristo ascendió al cielo? ¿O que caminó sobre las aguas? Pero no, ellos que tienen el demonio por dentro van a seguir aferrados a sus dogmas vanos, que pasarán con el mundo; nosotros volaremos felices por toda la eternidad, mientras ellos se queman en el infierno. Amén.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.github.io/humor/atom.gif"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="criticas-a-la-teoria-cuantica"&gt;
&lt;h2&gt;Críticas a la teoría cuántica&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;¿Sabía usted que la mecánica cuántica posibilita que un electrón manifieste dos estados al mismo tiempo, hasta que un observador lo detecte? A estos se les llama estado excitado (disculpe el lenguaje sucio, querido lector) y estado no excitado. Como podemos ver, ésta es una forma de justificar el bisexualismo. Ahora, gracias a estos ateos endemoniados, los bisexuales podrán argumentar que los electrones se comportan así y que por ende, hasta que los vea un hombre o una mujer, ¡podrán ser ambiguos al respecto!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es una vergüenza, para nosotros los cristianos verdaderos, que en un país cristiano como éste se enseñe en las universidades una teoría tan ignominiosa y moralmente ambigua, que enseña que Dios Jehová el Todopoderoso, aquel que creó el Universo y hace temblar la tierra con sólo pensarlo, y a quien debemos adorar hasta que se nos vuelvan polvo las rodillas, no puede (sí, leyó bien, no puede) conocer al mismo tiempo el momentum, velocidad y posición de uno de esos vergonzosos y ambiguos electrones. ¡Ja! Qué absurdos son esos ateos: piensan que para quien destruyó Sodoma y Gomorra hay algo imposible.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Debemos cambiar esta teoría por una Ley Cuántico-Cristiana que asuma que Dios puede conocer todo de esos electrones cuando lo desee, y que al mismo tiempo los defina y ponga en regla. No podemos permitir que esas ambigüedades anden creando maldad en nuestros corazones puros y llenos de fe. ¡Aleluya, Hermanos! Ha llegado la hora de la física cristiana, y por lo tanto, verdadera.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.github.io/humor/distance2.gif"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="criticas-a-la-fisica-nuclear"&gt;
&lt;h2&gt;Críticas a la física nuclear&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;¿Sabía usted que la física nuclear posibilita la construcción de un horror como la bomba atómica? ¡Sí, en efecto! Los malvados, ateos y ciegos científicos han creado eso para destruirnos, tal como está profetizado en la Biblia. Pero esa teoría no es correcta; no se deje engañar, amigo lector. Lo que pasa es que el Demonio ha colaborado, y por medio de sus malas artes hizo una explosión gigantesca en el mismo momento de la “activación” de la bomba, engañando así a los ateos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nosotros proponemos una nueva Ley según la cual los átomos, por medio de la fe que todo lo puede, y los feones, las partículas que la transportan, se combinen de manera armoniosa para producir maná, panes y peces, y así los verdaderos cristianos ganaríamos adeptos eliminando el hambre sólo en aquellos que se conviertan. ¡Sí! Imagine la enorme cantidad de conversos que ganaría nuestro señor Jesús, alabado sea en su Gloria, y salvaríamos millones de almas que de otro modo irían a parar al infierno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todo lo que usted debe hacer es apoyar nuestra Ley Atómica Cristiana, y escribir a su representante en la Asamblea para que deroguen la teoría blasfema que causa la muerte a través del Demonio y de los ateos.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.github.io/humor/pi.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="criticas-a-la-geometria"&gt;
&lt;h2&gt;Críticas a la geometría&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En la Biblia se afirma que pi vale 3 &lt;a class="reference external" href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=1+Reyes+7%3A23&amp;amp;version=DHH"&gt;(1 Reyes 7:23)&lt;/a&gt;, por lo que debemos enseñarlo así en los cursos de geometría para que sean correctos, ¿por qué cree usted hermano, que los edificios no soportan los terremotos? ¡Porque no los fabrican con el verdadero valor de pi!!!!!. Si los fabricaran con un valor de pi igual a tres, las construcciones ganarían solidez debido a la gracia divina que los protegería de todo mal basados en que el tres ¡es el numero de la Trinidad! Y por la gracia de las Tres Personas los edificios quedarían protegidos contra todo mal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Además, el valor real de pi es un numero feo, difícil de recordar y ¡aproximado!, si amigo lector, es verdad, ellos no quieren que se sepa pero es verdad, el valor real que ellos consideran de pi es desconocido, ¿cómo pueden estos que nos hablan de ciencia decir que sus matemáticas son exactas si ni siquiera conocen el valor de este número? ¿Cómo pueden construir cosas sólidas si no tienen precisión al medir? En cambio Dios en su infinita sabiduría lo hizo exactamente igual a tres para que no hubieran aproximaciones y pudiera ser exacto y justo todo lo que es circular, amén hermanos que les hablo como me fue revelado y el hecho de que pi valga 3 es una hermosa prueba de que Dios existe y es trino, así lo nieguen los ciegos de mente cerrada que no ven más allá de sus narices y son incapaces de romper sus dogmas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¡Alabado sea el señor por toda la eternidad!&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.github.io/humor/DNA.gif"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="criticas-a-la-genetica"&gt;
&lt;h2&gt;Críticas a la genética&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Esta “ciencia” postula que tenemos “genes” que no pueden cambiarse, lo que implica que ¡usted no puede cambiar ni renacer en Cristo! ¡Qué horroroso! Esto no puede ser, ¿verdad? Claro que no: Dios puede cambiarnos como quiera y hacer lo que quiera. Fíjense cómo hizo hablar a la burra de Balaam (&lt;a class="reference external" href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=N%C3%BAmeros+22%3A28-30&amp;amp;version=DHH"&gt;Números 22:28-30&lt;/a&gt;) : eso no sería coherente con la genética moderna, pues Dios habría tenido que cambiar genéticamente a la burra, y como en la Biblia no se dice nada al respecto, entonces Dios Todopoderoso dejó a la burra tal como estaba, por lo que la genética se equivoca. Sus defensores sólo quieren llenar el mundo de clones que no van a tener alma, quieren llenar el mundo de miles de Hitler y de rubios ateos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Son sólo intentos de los ateos de emular a Dios, y está escrito que los hombres que tratan de alcanzar a Dios serán castigados por Él, como sucedió a los de la torre de Babel. Adopte la Ley del Cambio Cristiano, que postula la herencia por medio de la mezcla de sangre (¿cómo olvidar las ovejas rayadas? &lt;a class="reference external" href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=G%C3%A9nesis+30%3A37-39&amp;amp;version=DHH"&gt;Génesis 30:37-39&lt;/a&gt;) y el cambio de ésta por medio de la Fe y la intervención divina. ¡Aleluya, Hermanos! Ha llegado la hora de la Ciencia de Dios. Regocijémonos, porque el fin está cerca y ya no hará falta estudiarla.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/humor/index.html"&gt;Humor&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>creacionismo</category><category>física cuántica</category><category>física nuclear</category><category>geometría</category><category>gravedad</category><guid>http://sindioses.github.io/humor/criticas.html</guid><pubDate>Sat, 04 May 2002 03:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>