<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Sin Dioses (Publicaciones sobre fundamentalismo)</title><link>http://sindioses.org/</link><description></description><atom:link href="http://sindioses.org/categories/fundamentalismo.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2001-&lt;script&gt;var hoy=new Date(); document.write(hoy.getFullYear())&lt;/script&gt;&lt;noscript&gt;2100&lt;/noscript&gt; &lt;a href="mailto:pensamiento@sindioses.org"&gt;Sin Dioses&lt;/a&gt; Se permite la reproducción del contenido para fines educacionales y/o científicos siempre y cuando se mencione claramente nuestro sitio web, así como el nombre del autor de cada artículo. Se prohibe su reproducción con fines comerciales.</copyright><lastBuildDate>Fri, 12 Mar 2021 02:50:31 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>¿Por qué los ateos no creemos la historia de navidad?</title><link>http://sindioses.org/examenreligiones/nocreonavidad.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/examenreligiones/nocreonavidad01.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div&gt;&lt;p class="primera"&gt;En un reporte de Sociedades Bíblicas Unidas de 2007 &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.org/examenreligiones/nocreonavidad.html#id2" id="id1"&gt;1&lt;/a&gt; se afirma que solo uno de cada ocho personas conoce la "verdadera" historia de navidad en Gran Bretaña. En ella apuntaban que el 88% desconocía uno o varios detalles del relato bíblico de la navidad. Puede que solo un pequeño porcentaje de la población conozca la historia bíblica, ¿pero es el relato de los Evangelios fiable sobre el nacimiento de Jesús? ¿Tienen los cristianos también algo que aprender sobre este hecho? Este tema lo abordaremos en el presente escrito analizando el relato bíblico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La historia comienza narrando que un ángel se le presentó a María. El Evangelio de Mateo le llama "El ángel del Señor", mientras que el Evangelio de Lucas le da nombre, lo llama Gabriel. Este ser angélico tiene por misión informarle a María que estaba esperando un hijo del Espíritu Santo. El esposo de María, José, también recibió la visita del ángel (algo narrado por Mateo, mas no por Lucas) y este le pide a José que aceptara a su esposa ya que estaba esperando un hijo del Espíritu Santo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La advertencia del ángel era muy importante porque José podía repudiar a su esposa y esta moriría apedreada de llevarse a cabo lo sentenciado en el machista libro bíblico del Deuteronomio:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"Cuando alguno tomare mujer, y después de haberse llegado a ella la aborreciere, (...) y dijese: A esta mujer tomé, y me llegue a ella, y no la halle virgen; entonces el padre de la joven y su madre tomaran y sacaran las señales de la virginidad de la doncella a los ancianos de la ciudad en la puerta; y dirá el padre de la joven a los ancianos: Yo di mi hija a este joven  y él la aborrece; (...) pero ved aquí las señales de la virginidad de mi hija. Y extenderá las vestiduras delante de los ancianos de la ciudad. Entonces los ancianos tomaran al hombre y lo castigaran; y le multaran en 100 piezas de plata (...) Más si resultase verdad que no se halló virginidad en la joven, entonces la sacaran (...) y la apedrearan los hombres de la ciudad, y morirá..."&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—&lt;strong&gt;Deuteronomio 22: 13-21&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Por lo que creen los cristianos se deduce que la lapidación antes de nacer no sería el destino de Jesús, ya que su inmolación estaba predestinada para 33 años después. Por lo tanto, Jesús aquí se salvaría.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando comparamos los evangelios entre sí aparecen varios errores que nos hacen dudar de la veracidad de la historia de navidad. Al comparar los evangelios de Mateo y de Lucas encontramos un error cronológico. Lucas pone a José y María en camino a Belén como resultado de un censo en el que todo mundo debía viajar a su pueblo de origen -algo totalmente descabellado- pero que el evangelista usó como recurso en su historia para poner a Jesús naciendo en Belén:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Aconteció que en aquellos días, que se promulgó un edicto de parte de Augusto César, que todo el mundo fuese empadronado. Este primer censo se hizo siendo Quirenio gobernador de Siria. E iban todos para ser empadronados, cada uno a su ciudad.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—&lt;strong&gt;Lucas 2:1-3&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;El censo si tuvo lugar, pero no fue necesario que la gente viajara a su ciudad de origen. Simplemente cada uno fue censado donde vivía. El problema es que este censo se llevó a cabo en el año 6 d.C. y para ese entonces Herodes ya llevaba diez años de muerto. ¿Entonces como es posible que Herodes haya mandado matar a los niños de Belén y sus alrededores después del nacimiento de Jesús? El mismo Evangelio de Lucas empieza su narración del nacimiento de Jesús diciendo: &lt;em&gt;Hubo en tiempos de Herodes&lt;/em&gt; (Lucas 1:5). Simplemente lo de la muerte de los inocentes es un invento de Mateo. Ningún historiador de la época cuenta esta historia.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Al Afirmar Lucas que Cristo nació bajo Herodes, sitúa su nacimiento cuando menos cuatro años antes de la era cristiana; y al afirmar que nació bajo el censo de Quirinio, lo sitúa seis años después de aquella. Las contradicciones entre los evangelistas son incontables y dejan mal parado al Altísimo que los inspiró, pero ésta de Lucas consigo mismo es imperdonable. ¡Que esperanzas podemos tener los que buscamos probarle a los ateos la existencia real de Cristo, si uno de sus cuatro biógrafos oficiales no sabe ni siquiera en qué año nació! Lucas lo pone a nacer en un lapso de 10 años y ni cuenta se da. Por eso nos tienen apabullados los que dicen que Cristo es un mito más del Cercano Oriente adoptado y adaptado por la Puta (La Iglesia Católica) para sus fines y no un personaje histórico.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—&lt;strong&gt;Fernando Vallejo, La Puta de Babilonia, Pág. 80 &amp;amp; 81&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;img alt="nocreonavidad02.jpg" src="http://sindioses.org/examenreligiones/nocreonavidad02.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Los evangelistas tampoco se ponen de acuerdo sobre el abuelo paterno de Jesús, claro está por parte de José, no del Espíritu santo, porque los fantasmas no tienen abuelitos. Según Mateo el padre de José fue un tal Jacob, y según Lucas fue un tal Elí. Y no es que se llamara Jacob Elí, pues las dos genealogías son muy opuestas. De hecho la de Mateo afirma que Jesús viene del legendario rey David por parte de su hijo Salomón, mientras que Lucas lo pone a descender de otro hijo de David, de Natán. Parece ser que el Espíritu Santo, quien según los cristianos inspiró la Biblia mandó dos archivos diferentes y no se dio cuenta. O quizás este Espíritu es tan real como Casper. Observa la comparación entre las dos genealogías en el siguiente gráfico:&lt;/p&gt;
&lt;img alt="nocreonavidad03.jpg" src="http://sindioses.org/examenreligiones/nocreonavidad03.jpg"&gt;
&lt;p&gt;El primer Evangelio en ser escrito fue el de Marcos. Este se escribió por temprano en el año 70 d.C. o en el 90 d. C. Ningún evangelio fue escrito por los apóstoles, razón por la que no hay escritos de testigos oculares de los hechos de la navidad. Marcos no menciona las circunstancias relativas al nacimiento de Jesús, simplemente cuenta que Jesús vino de Nazareth. Nada nos dice sobre vírgenes o reyes magos o de ángeles comentando el nacimiento con pastores. Él no cita eso, porque esos mitos aún no habían sido incluidos en la mitología cristiana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si bien es cierto que la Biblia existen cuatro evangelios, en los primeros días del cristianismo existieron más de una decena de evangelios, aunque ninguno de ellos fue escrito por testigos oculares. Algunos aspectos de la historia de navidad provienen de estos evangelios que las iglesias llaman apócrifos o no inspirados. Como si los cuatro escogidos lo fueran! Es así como del Protoevangelio de Jacobo nos llegó el dato que los padres de la Virgen María se llamaban Joaquín y Ana, que ella se casó con José siendo este ya un hombre viejo y que él tenía hijos de un matrimonio anterior.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El evangelio de Mateo (que no fue escrito por Mateo) tenía como propósito convencer a los judíos que Jesús era el Mesías prometido. Por eso encontramos en este evangelio tantas referencias a profecías judías, todas ellas sacadas de contexto y que pronto analizaremos. Este hecho de sacar los textos bíblicos de su contexto nos demuestra que esta costumbre ya era favorita entre los religiosos de antaño, y no es una innovación de los creacionistas modernos. Por lo tanto no deberíamos extrañarnos que los religiosos actuales vean en cada ataque terrorista, guerra o crisis económica, el cumplimiento de alguna profecía del libro de Daniel o Apocalipsis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La primera supuesta profecía se la narra el ángel del Señor a José en un sueño:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"Ya había pensado hacerlo así, cuando un ángel del Señor se le apareció en sueños y le dijo: José, descendiente de David, no tengas miedo de tomar a María por esposa, porque el hijo que espera es obra del Espíritu Santo. María tendrá un hijo y tú le pondrás por nombre Jesús. Se llamará así porque salvará a su pueblo de sus pecados."&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—&lt;strong&gt;Mateo 1: 20-21&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Esta profecía supuestamente se dio siglos antes. El ángel estaba citando Salmos 130:8. Los versículos 7 y 8 de este salmo dicen:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"Espere Israel a Jehová, porque en Jehová hay misericordia, y abundante redención con él; Y él redimirá a Israel de todos sus pecados"&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;¿En que parte del Salmo dice que esto se aplicará a un futuro niño llamado Jesús? Esto no lo dice en ningún lado.  El Salmo es un canto de esperanza de una futura redención de Israel - no dice que a todo el Mundo- que fue compuesto mientras los judíos estaban en el cautiverio en Babilonia. Profecía como tal no existía, excepto en la prolífica imaginación del autor del evangelio de Mateo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero el autor de Mateo en su afán de hacer creer que en Jesús se cumplieron las profecías del mesías judío efectúa el mayor golpe de tergiversación a esta historia. Este se halla dos versículos más adelante:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"Todo esto aconteció para que se cumpliera lo dicho por el Señor por medio del profeta, cuando dijo: He aquí una virgen concebirá y dará a luz un hijo Y llamarás su nombre Emmanuel, que traducido es Dios con nosotros."&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—&lt;strong&gt;Mateo 1: 22-23&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;¿Qué profecía estaba invocando el evangelista? Bueno, él estaba citando un pasaje del profeta Isaías:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"Pues el Señor mismo os va a dar una señal: La joven está encinta y va a tener un hijo, al que pondrá por nombre Emanuel."&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—&lt;strong&gt;Isaías 7:14&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Para los cristianos aquí está la prueba del anuncio profético de Jesús. Pero un análisis más detallado mostrará que aquí Mateo fabricó una profecía a posteriori. El evangelista, o mejor este fabulador quiso hacer pasar esta profecía como si fuese relativa al mesías cuando en realidad no lo era. El capítulo 7 de Isaías narra una profecía dada al rey de Judá, Ajaz para darle ánimo porque los reyes de Israel y Asiria lo atacarían. La señal de que Judá no sería derrotado es:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;em&gt;"El Señor dijo también a Ajaz: "Pide al Señor tu Dios que haga un milagro que te sirva de señal, ya sea abajo en lo más profundo o arriba en lo más alto."&lt;/em&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;em&gt;Ajaz contestó: "No, yo no pondré a prueba al Señor pidiéndole una señal."&lt;/em&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;em&gt;Entonces Isaías dijo: "Escuchad vosotros, los de la casa real de David, ¿Os parece poco molestar a los hombres, que queréis también molestar a mi Dios?&lt;/em&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;em&gt;Pues el Señor mismo os va a dar una señal:&lt;/em&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;em&gt;La joven está encinta y va a tener un hijo, al que pondrá por nombre Emanuel. En sus primeros años de vida comerá leche cuajada y miel. Pero antes de que el niño tenga uso de razón, el país de los dos reyes que te causan miedo quedará abandonado.&lt;/em&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—&lt;strong&gt;Isaías 7: 10-16&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Como vemos el texto de Isaías no dice nada respecto a Jesús. ¿Y acaso cuando Jesús se hizo llamar por Emmanuel? Ni siquiera en su casa lo habrían llamado así de cariño. ¿Y qué es eso que comerá cuajada y miel? Podrían decir los cristianos que Jesús solo comió esto en sus primeros años. ¿Y en qué parte de Isaías dice que ese niño sería producto del Espíritu Santo?  Además la parte final de la profecía indica claramente que "cuando el niño tenga uso de razón", la amenaza asiria pasaría. En tiempos de Jesús la potencia dominante de la región ya no era Asiria, sino el imperio romano, así que queda demostrado lo sacado de contexto que es este texto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Notemos además que Isaías dice "la joven está en cinta" no dice que "una virgen concebirá". Es Mateo quien cambia tanto el tiempo como el verbo para hacerlo pasar como una predicción.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero hay algo más en esta profecía. El autor del evangelio de Mateo no usó el original hebreo del texto de Isaías sino que usó una versión griega conocida como "La septuaginta" o "de los setenta" en la cual se había cometido un error de traducción. Este error consistió en que la palabra original en Isaías es (&lt;em&gt;almah&lt;/em&gt;), que sin lugar a dudas significa "mujer joven", sin implicación alguna de virginidad. Si Isaías hubiera querido decir virgen hubiera usado el término hebreo (&lt;em&gt;bethulah&lt;/em&gt;). El error de traducción consistió en traducir &lt;em&gt;almah&lt;/em&gt; como &lt;em&gt;parthenos&lt;/em&gt;, palabra griega que sí significa virgen. Mateo usó la septuaginta con la mutación incorporada y de allí una religión o un centenar de estas afirmarían que su fundador nació de una mujer virgen.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="nocreonavidad04.jpg" src="http://sindioses.org/examenreligiones/nocreonavidad04.jpg"&gt;
&lt;p&gt;El nacimiento virginal y varios aspectos de la vida de Jesús tienen una gran semejanza con otras historias míticas de la zona.&lt;/p&gt;
&lt;!-- *…Cristo es un engendro fraguado por Roma, centro del imperio y del mundo helenizado, a partir del año 100, juntando rasgos tomados de los mitos de Atis de Frigia, Dionisio de Grecia, Buda de Nepal, Krisna de la India, Osiris y su hijo Horus de Egipto, Zoroastro y Mitra de Persia y toda una serie de dioses y redentores del género humano que lo precedieron en siglos y aún milenios y que el mundo mediterráneo conoció a raíz de la conquista de Persia y la India por Alejandro Magno. El cristianismo de los primeros tiempos tuvo que competir con varios de los misterios de Asia Menor y en especial con el mitraísmo, la gran religión del imperio de la que tanto tomó y a la que solo se pudo imponer con la ayuda de Constantino y sus sucesores, ya bien avanzado el siglo III. Cristo nació el 25 de diciembre de una Virgen, y en la misma fecha, que es el solsticio de invierno, nacieron Atis, de la Virgen Nana; Buda de Virgen Maya; Krishna, de la Virgen Devaki; Horus de la Virgen Isis, en un pesebre y una cueva. También Mitra nació el 25 de diciembre, de una virgen y en una cueva y lo visitaron pastores que le trajeron regalos. Y de una virgen también nació Zoroastro o Zaratustra.*

- -**Fernando Vallejo, La Puta de Babilonia, Pág. 101** --&gt;
&lt;img alt="nocreonavidad05.jpg" src="http://sindioses.org/examenreligiones/nocreonavidad05.jpg"&gt;
&lt;p&gt;De hecho, el día de Navidad no fue oficialmente reconocido hasta el año 345, cuando por influencia de San Juan Crisóstomo y San Gregorio Nacianzeno se proclamó el 25 de diciembre como fecha de la Natividad. Los primeros cristianos aprovecharon que la mayor parte del imperio estaba acostumbrado a celebrar el nacimiento de Mitra el 25 de diciembre o a celebrar el solsticio de invierno y lo tomó como celebración de su propio dios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Volviendo al fabulador de Mateo aún hay otras tres falsas profecías que el evangelista fraguó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una de ellas se refiere al nacimiento de Jesús en Belén. Mateo dice:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;em&gt;Y convocados todos los principales sacerdotes, y los escribas del pueblo, les preguntó sonde había de nacer el Cristo. Ellos le dijeron (a Herodes): En Belén de Judea; porque así está escrito por el profeta:&lt;/em&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;em&gt;Y tú Belén, de la tierra de Judá, no eres la más pequeña entre los príncipes de Judá; Porque de ti saldrá un guiador, que apacentará a mi pueblo Israel&lt;/em&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—&lt;strong&gt;Mateo 2: 4-6&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;El texto que menciona es del profeta Miqueas:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Pero tú, Belén Efrata, pequeña para estar en la familia de Judá, de ti saldrá el que será Señor en Israel&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—&lt;strong&gt;Miqueas 5:2&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Pero si leemos con atención todo el capítulo cinco de Miqueas vemos que lo que este profeta esta augurando en un libertador del yugo del imperio Asirio. Así se deja ver en el versículos 4, 5 &amp;amp; 6:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"Y él estará y apacentará con poder de Jehová… Y éste será nuestra paz, Cuando el asirio viniera a nuestra tierra, y cuando hollare nuestros palacios, entonces levantaremos contra él siete pastores y ocho hombres principales; y devastarán la tierra de Asiria a espada, y con sus espadas la tierra de Nimrod, y nos librará del asirio, cuando viniera contra nuestra tierra y hollare nuestros confines"&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Queda claro que la profecía de Miqueas tampoco hacía referencia a Jesús. Y si así fuera pues no se cumplió porque entonces Jesús debió haber nacido varios siglos atrás y junto con siete pastores y otros ocho líderes haber destruido el imperio asirio. Cosa que tampoco se cumplió. Lo que nos hace pensar ¿qué hace tanta gente los sábados y los domingos con libro de falsedades bajo su brazo? Si lo leyeran todo, y no solo los pocos versículos dados por sus pastores o curas dejarían en realidad de creer en el.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las otras dos profecías se refieren a los eventos alrededor de la muerte de los inocentes por Herodes. La primera se refiere a la huída a Egipto a causa de la matanza de los inocentes que perpetraría Herodes.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"Después que partieron ellos (los reyes magos), he aquí un ángel del Señor apareció en sueños a José y dijo: Levántate, y toma al niño y a su madre, y huye a Egipto, y permanece allá hasta que yo te lo diga; porque acontecerá que Herodes buscará al niño para matarlo… y estuvo allá hasta la muerte de Herodes; para que se cumpliese lo que dijo el Señor por medio del profeta cuando dijo: De Egipto llamé a mi hijo"&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—&lt;strong&gt;Mateo 2: 13 &amp;amp; 15&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;El texto que cita el evangelista es del profeta Oseas. El texto al leerlo no es para nada una profecía. Este dice:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"Cuando Israel era un muchacho, yo lo amé, y de Egipto llamé a mi hijo. Cuando más yo los llamaba, tanto más se alejaba de mi; a los baales sacrificaban, y a los ídolos ofrecían sahumerios"&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—&lt;strong&gt;Oseas 11:1 &amp;amp; 2&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Claramente el texto de Oseas no es una profecía sobre el futuro Jesús. Es un texto que habla del pueblo de Israel que fue sacado de Egipto -refiriéndose a la historia del éxodo liderado por Moisés- Ahora que si este texto se refiriera a Jesús lo haría quedar muy mal, porque el versículo dos dice que ese hijo ofreció sacrificios a Baal -una divinidad cananea competencia de Yahvé, el papá de Jesús. ¿O acaso el papá de Jesús no era el Espíritu Santo? Bueno, no tratare en este texto la descabellada doctrina de la Trinidad (otro plagio de las antiguas civilizaciones).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;La otra profecía creada se halla unos versículos más adelante en la narración de Mateo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Herodes entonces, cuando se vio burlado por los magos, se enojó mucho, y mando matar a todos los niños menores de dos años que había en Belén y sus alrededores… Entonces se cumplió lo que fue dicho por el profeta Jeremías, cuando dijo: Voz fue oída en Ramá, Gran lamentación lloro y gemido; Raquel que llora a sus hijos, Y no quiso ser consolada porque perecieron.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—&lt;strong&gt;Mateo 2:16-18&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;El texto de Jeremías que empieza en el capítulo 30 y prosigue en el 31 es la promesa que los judíos cautivos en Babilonia volverían. En el texto no dice en ningún momento una alusión a una masacre causada por un egocéntrico y temeroso rey. Esto deja mucho que desear de las profecías bíblicas -y no crea apreciado lector que son las únicas: Así son todas, tan ambiguas que dan para crear mil interpretaciones y mil sectas cristianas más de las ya existentes. Pero más deja desear esta profecía de Jehová. ¿Creen ustedes que un dios que sabía siglos atrás que un malvado rey llevaría a cabo una masacre de niños sería misericordioso si permitiese que esta se llevase a cabo? ¿Y más aún si este dios en omnipotente? ¿Dónde queda su infinita bondad? ¿Y además de todo permitió que esto pasara solo para hacer cumplir una profecía sobre la llegada de su hijo? Podría haber escogido otra señal. Quizás haberle cambiado el color al cielo por un mes. Quizás algo hermoso, y no una salvaje carnicería de niños. Afortunadamente, como comenté al inicio de este escrito la historia de la matanza de los niños inocentes es un invento, y no cuenta con ninguna prueba histórica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bueno, al revisar directamente los textos bíblicos se puede dejar claro quienes fueron los que sacaron en realidad los textos de su contexto, pues muchos creyentes que vistan Sindioses.org nos escriben furiosas cartas acusándonos de interpretar la Biblia a nuestro acomodo. ¡Habrase visto semejante descaro o peor aún, semejante cerrazón mental!  Y si a esto le sumamos el error de traducción, la contradicción histórica y de genealogías ya analizadas nos tendremos que conformar con la hipótesis que si Jesús existió, los hechos que rodearon su nacimiento no fueron más espectaculares que los que habría tenido cualquier aldeano de Judea en tiempos del imperio romano. Nada de vírgenes engendrando un hijo a partir de un óvulo sin fecundar, ni cantos de ángeles, ni visitas de magos, ni matanzas de niños inocentes. Solo aquellos con un gran deseo de creer o con una imperiosa necesidad psicológica de un amigo todopoderoso imaginario  podrían objetar un análisis tan abrumador.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Notas&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;dl class="footnote brackets"&gt;
&lt;dt class="label" id="id2"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/examenreligiones/nocreonavidad.html#id1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://labibliaweb.com/?tag=navidad"&gt;http://labibliaweb.com/?tag=navidad&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/examenreligiones/index.html"&gt;Examinando las religiones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>fundamentalismo</category><guid>http://sindioses.org/examenreligiones/nocreonavidad.html</guid><pubDate>Wed, 24 Dec 2008 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>10 señales de que eres un fundamentalista cristiano</title><link>http://sindioses.org/examenreligiones/fundamentalista.html</link><dc:creator>Cragslist, traducción de "Camarada Bakunin" en halondisparado.com</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/examenreligiones/fundamentalista.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div&gt;&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Versión original en &lt;a class="reference external" href="http://www.craigslist.org/about/best/phx/167335230.html"&gt;craigslist.org&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Traducción original de "Camarada Bakunin" en &lt;a class="reference external" href="http://halondisparado.com/?p=1192"&gt;halondisparado.com&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Aportado a Sin Dioses por &lt;strong&gt;Ana Luz García R.&lt;/strong&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="admonition warning"&gt;
&lt;p class="admonition-title"&gt;Advertencia&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este artículo generó una indignada réplica pretendidamente irónica de un creyente, participante habitual del foro Sobrenatural.com. Para ver nuestra respuesta, vea la correspondiente &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cartas/cartas20081101.html"&gt;Carta de la Edad Media&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;ol class="primera arabic simple" start="10"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Niegas vivamente la existencia de miles de dioses adorados por otras religiones, pero te invade la ira cuando alguien niega la existencia del tuyo.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;ol class="arabic simple" start="9"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Te sientes insultado y "deshumanizado" cuando los científicos dicen que los humanos evolucionaron a partir de otras formas de vida, pero no tienes ningún problema con la afirmación de que fuimos creados con barro.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;ol class="arabic simple" start="8"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Te ríes de los politeístas, pero no te causa problemas creer que tres personas son un solo dios y no tres dioses.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;ol class="arabic simple" start="7"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Te pones de todos los colores cuando oyes las "atrocidades" atribuidas a Alá, pero no vacilas cuando oyes como Jehová Dios masacró a los bebés egipcios en el "Éxodo" y como ordenó la eliminación de grupos étnicos enteros en "Josué", incluyendo mujeres, niños, incluso sus árboles.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;ol class="arabic simple" start="6"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Te burlas de las creencias hindúes que deifican a los humanos, y de que los dioses griegos se acostaran con mujeres, pero no dudas en creer que el Espíritu Santo dejó embarazada a María, la cual parió un hombre-dios que fue asesinado, resucitó y ascendió a los cielos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;ol class="arabic simple" start="5"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Estás dispuesto a pasarte la vida buscando fallos en la edad de la Tierra estimada por la ciencia (unos miles de millones de años), pero no ves nada raro en creerte fechas registradas por tribus de la Edad del Bronce que se sentaban en sus tiendas y especulaban con una Tierra de unas pocas generaciones de antigüedad.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;ol class="arabic simple" start="4"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Crees que toda la población del planeta excepto aquellos con los que compartes creencias, sin contar a los de las sectas rivales, pasarán la eternidad en un infierno de sufrimiento infinito. Y todavía consideras tu religión la más "tolerante" y "amable".&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;ol class="arabic simple" start="3"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Mientras que las ciencias modernas, la Historia, la Geología, la Biología y la Física no han conseguido convencerte, en cambio un idiota rodando por el suelo y "hablando en lenguas" es toda la evidencia que necesitas para "probar" la cristiandad.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;ol class="arabic simple" start="2"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Defines el 0,01% como una "elevada tasa de éxito" cuando se trata de plegarias escuchadas. Lo consideras una prueba de que la oración funciona. Y crees que el 99,99% restante de FALLOS se deben simplemente a la voluntad divina.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Normalmente sabes mucho menos que muchos ateos y agnósticos sobre la Biblia, la cristiandad y la historia de la Iglesia, y aun así te llamas cristiano.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/examenreligiones/index.html"&gt;Examinando las religiones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>Examinando las religiones</category><category>fundamentalismo</category><guid>http://sindioses.org/examenreligiones/fundamentalista.html</guid><pubDate>Sat, 01 Nov 2008 02:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Al borde de una nueva Edad de las tinieblas: Reinventemos la Ilustración</title><link>http://sindioses.org/sociedad/reinventemos.html</link><dc:creator>Anahí Seri</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/sociedad/reinventemos01.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div&gt;&lt;p class="primera"&gt;Bien entrados ya en el siglo XXI, cuyas campanadas se prolongaron hasta el 11 de septiembre de 2001, el término "fundamentalismo" se asocia, sobre todo, con el adjetivo "islámico", y hay buenas razones para ello. Pero muchos no son conscientes de la enorme fuerza que tienen las corrientes fundamentalistas también dentro del judaísmo y el cristianismo. Valga un ejemplo anecdótico para el primer caso: en marzo del año pasado (2006), el rabino sefardí Mordechai Eliyahu, antiguo rabino jefe, promulgó un edicto en el que instaba a los padres a desfigurar o desmembrar los muñecos y peluches de sus hijos para no violar la prohibición bíblica de posesión de ídolos. Había que amputarles una pierna o un brazo, o al menos quitarles un ojo o una oreja.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="reinventemos02.jpg" class="align-right" src="http://sindioses.org/sociedad/reinventemos02.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Las iglesias cristianas no suelen llegar a extremos tan estrambóticos, al menos aquí en España. La Conferencia Episcopal, concretamente, hila mucho más fino, empleando expresiones altisonantes como la "dignidad humana inviolable". Dignidad que, sin embargo, se le niega al enfermo de distrofia muscular que desea poner fin a una vida llena de sufrimiento. Curiosamente, para la iglesia católica tiene más valor un embrión de seis días que un niño de tres años aquejado por una enfermedad incurable que podría salvarse si su madre trajera al mundo a un hermanito histocompatible; la pega es que para que nazca ese hermano hay que descartar unos cuantos embriones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En un sentido estricto, no se puede decir que los obispos que promueven esas ideas sean fundamentalistas; no se trata de una interpretación literal de la Biblia, pues nada se dice en las sagradas escrituras sobre los humanos no nacidos, o sobre los medios técnicos con los que la medicina actual es capaz de alargar la vida. Tal vez sería más correcto hablar de integrismo. El mayor reproche que se le puede hacer a la actual iglesia católica es el de no acatar la separación entre el poder terrenal y el divino e intentar inmiscuirse en asuntos que sólo incumben a la sociedad civil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Donde el fundamentalismo más literalista campa a sus anchas es, por supuesto, en EEUU. Hace poco más de un año, en el estado de Pensilvania hubo que acudir a un juez para que dirimiera la cuestión de si se podía obligar a los profesores de ciencia a hablar del "diseño inteligente" (que no es más que una nueva versión, ligeramente maquillada, del creacionismo). Por fortuna, el juez dictaminó que la enseñanza del diseño inteligente era inconstitucional. Pero los intelectuales estadounidenses están muy preocupados por el cariz que está tomando la situación, la amenaza que se cierne sobre la ciencia. Se habla de situación de emergencia. Algo se está moviendo, pues hay varios libros críticos con el fenómeno religioso que se están vendiendo sorprendentemente bien: &lt;em&gt;The God Delusion&lt;/em&gt;, del biólogo Richard Dawkins, &lt;em&gt;Breaking the Spell&lt;/em&gt;, de Daniel Dennett, o &lt;em&gt;Letter to a Christian Nation&lt;/em&gt;, de Sam Harris, ambos filósofos. Los ateos están empezando a "salir del armario" en un país donde ningún candidato a un cargo político se atrevería a confesar que no cree en Dios. Stuart Kauffman, físico y biólogo, plantea una nueva espiritualidad en un artículo titulado Más allá del reduccionismo, la reinvención de lo sagrado: él cree en un Dios no personal, no teísta, algo así como el "ser supremo" de Robespierre. Pero tanto los agnósticos moderados como los ateos más combatientes  se ven hermanados en un combate por la ciencia y el humanismo. Hay que reavivar el espíritu de la Ilustración para evitar que nos precipitemos en una nueva Edad de las tinieblas.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="reinventemos03.jpg" src="http://sindioses.org/sociedad/reinventemos03.jpg"&gt;
&lt;hr class="docutils" style="clear: both"&gt;&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/sociedad/index.html"&gt;Sociedad y religión&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description><category>cristianismo</category><category>fundamentalismo</category><category>ilustración</category><category>islamismo</category><category>judaísmo</category><category>religión</category><guid>http://sindioses.org/sociedad/reinventemos.html</guid><pubDate>Sat, 05 Jul 2008 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Taslima Nasrin: Una mujer sin dioses</title><link>http://sindioses.org/sociedad/taslimanasrin.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;img alt="TaslimaNasrin.jpg" class="primera align-right" src="http://sindioses.org/sociedad/TaslimaNasrin.jpg"&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Un decreto de muerte pesa sobre la cabeza de Taslima Nasrin, una valiente librepensadora que se ha opuesto civilizadamente, desde las letras, al fundamentalismo islámico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Taslima nació en 1962 en una familia musulmana de clase media de Bangladesh. Su padre fue médico. Taslima recibió una educación liberal y a los 22 años siguió la profesión de su padre. Esta valiente mujer trabajó como ginecóloga ayudando a mujeres de aldeas pobres. En cuanto a sus textos inicialmente escribió poesía. Luego, como fruto de su trabajo con la comunidad, se dedicó a escribir sobre la situación civil de las mujeres en su país, las cuales eran vistas como propiedad del varón y ciudadanas de segunda clase.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tan pronto como Taslima empezó a escribir artículos feministas en 1989, fue objeto de demandas, insultos y hasta agresión física por parte de integristas. La demanda contra Taslima pedía la ejecución en la horca. La situación se agravó hasta el punto que el gobierno de Bangladesh prohibió uno de sus libros y grupos de fundamentalistas islámicos convocaron a una huelga en la que se pedían la prohibición de todas sus obras. Taslima fue acusada de "blasfemia" y el gobierno ordenó su detención en 1994.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los decretos de muerte de los fundamentalistas islámicos se denominan &lt;em&gt;fatwa&lt;/em&gt;, y justo uno de ellos pesa aún hoy sobre esta enconada librepensadora. La organización Pen Club le dio refugió y junto con Amnistia Internacional le ayudaron a huir furtivamente del país asiático en 1994. Taslima se refugió en Suecia y siguió denunciando el inhumano trato que el fanatismo islámico da a las mujeres.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En diciembre de 1998 el Parlamento Europeo dio una resolución de apoyo al trabajo de Taslima a favor de las libertades civiles en Bangladesh. Esta misma institución le concedió el premio &lt;em&gt;Sakharov&lt;/em&gt; a la libertad de conciencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Taslisma empezó a convertirse en escéptica cuando empezó a leer el Corán en su lengua - el bengalí, pues antes de esto se le pedía memorizar partes del Corán en árabe, sin que supiese siquiera lo que estaba recitando. De niña Taslima le decía a su madre que no tenía interés en aprender un libro que no entendía, a lo cual su madre respondía que este aspecto no importaba. &lt;em&gt;"Debemos leerlos porque éstos son los versos escritos por Dios. Si los lees, Dios te perdonará y te enviará al cielo"&lt;/em&gt; - respondía la madre a su confundida hija.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La lectura del Corán desconcertó a Taslima. Había partes de este libro (suras) que afirmaban que el Sol gira alrededor de la Tierra y que ésta se mantiene quieta gracias a las montañas. ¿Cómo podía tomarse como cierto el Corán cuando ya hay suficientes evidencias sobre la estructura del sistema solar? Y si el Corán falla en esto, ¿por qué creer que fue revelado por Alá a Mahoma? Ahora que si el Corán no es cierto ¿cómo considerar la acción conservadora de los mullahs en la sociedad islámica?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los escritos de Taslima aún denuncian la acción retrograda de los líderes musulmanes. Hablando de los mullahs Taslima afirmó: &lt;em&gt;"Se aprovechaban de la ignorancia de la gente para oprimirla. Consideraban a las mujeres como objetos y no las trataban mejor de lo que se trataba a los esclavos en la antigüedad."&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otro aspecto que llamó la atención de Taslima fue el odio que infundían los fundamentalistas musulmanes contra los no musulmanes. Para los mullahs el mundo se divide en musulmanes e infieles. Sin matices. Una visión así es semillero para la discriminación. En el mundo de los integristas no hay espacio para la diversidad cultural sexual o ideológica. Los integristas dicen que comer, como vestir, que pensar, y lo que se puede o no leer. Cuando Taslima empezó a leer el Corán a sus 14 años encontró partes que le desconcertaron, tales como: &lt;em&gt;"Humillen a los no musulmanes hasta tal punto que se rindan y paguen tributo."&lt;/em&gt; -Arrepentimiento, 29 o &lt;em&gt;"¡Oh ustedes que creen! Asesinen a los que no son creyentes... y que encuentren dureza en ustedes."&lt;/em&gt; Arrepentimiento, 123.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como humanista secular &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.org/sociedad/taslimanasrin.html#id4" id="id1"&gt;1&lt;/a&gt;, Taslima no cree que la sociedad islámica deba pasar del fundamentalismo islámico a un islamismo liberal. La solución es pasar a una sociedad secularista basada en los derechos humanos. &lt;em&gt;"No encuentro ninguna diferencia entre el Islam y los fundamentalistas islámicos. Creo que la religión es la raíz, y de la raíz crece el fundamentalismo como un vástago venenoso. Si suprimimos el fundamentalismo y mantenemos la religión, entonces un día u otro el fundamentalismo volverá a crecer. Necesito decir esto porque algunos liberales defienden siempre el Islam y culpan a los fundamentalistas de los problemas. Pero el Islam en sí mismo oprime a las mujeres. El Islam en sí mismo impide la democracia y viola los derechos humanos"&lt;/em&gt; &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.org/sociedad/taslimanasrin.html#id5" id="id2"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Taslima ha sido victima de la agresión de musulmanes en Nottingham, Inglaterra, y en sus presentaciones en Francia, Canadá y los EU. la policía ha tenido que brindarle protección. Iniciando el año 2004 Taslima visitó la India para lanzar su libro autobiográfico &lt;em&gt;Dwikhandita&lt;/em&gt;, que traduce "Partido en dos".  La ira de los religiosos no se hizo esperar. En las oraciones del viernes. El religioso de la mezquita de Tipu Sultán de Calcuta, la capital de Bengala Occidental dijo: &lt;em&gt;"Nasrin pretende provocar los sentidos comunales y, si no sale de la ciudad, habrán consecuencias graves. Le damos una semana, después no seríamos responsables por lo que suceda".&lt;/em&gt; &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.org/sociedad/taslimanasrin.html#id6" id="id3"&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para Taslima Nasrin su arma es su pluma. Y desde que empezó a usar esa arma no ha parado, a pesar de la sentencia de muerte que una fuerza, supuestamente moralizadora, le ha dictado. Hasta el momento las obras de Taslima son 17, incluyendo la novela vergüenza, traducida a 22 idiomas la cual narra la discriminación a la que se ve sometida una familia hindú por los integristas en Bangladesh. Actualmente Taslima es editora senior de la revista &lt;em&gt;Free Inquiry&lt;/em&gt; (Indagación libre), la cual es el órgano de divulgación del Council for Secular Humanism (Concilio para el humanismo secular) de Nueva York.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La acción secularizadora de Taslima es un eco de los librepensadores occidentales del siglo XIX, tales como Mark Twain. Este último afirmó &lt;em&gt;"La iglesia te acepta por tus creencias y te rechaza por tus conocimientos"&lt;/em&gt; Taslima añadiría: y la mezquita también.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Notas&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;dl class="footnote brackets"&gt;
&lt;dt class="label" id="id4"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/sociedad/taslimanasrin.html#id1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Como humanista secular se designa a los ateos y agnósticos que consideran que las ideas sociales, políticas y religiosas no deben aceptarse por fe sino que deben ser avaladas por cada persona al ser analizadas racionalmente. El humanismo secular también es una visión que busca encontrar principios viables de conducta ética teniendo en cuenta el bienestar del hombre en lugar de aceptarse por la imposición de la tradición o la autoridad religiosa.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id5"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/sociedad/taslimanasrin.html#id2"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Una mujer valiente frente al fundamentalismo islámico. Free Inquiry. Volumen 19. Número 1.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id6"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/sociedad/taslimanasrin.html#id3"&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Taslima Nasrin amenazada por integristas. Noticia de &lt;strong&gt;elmundo.es&lt;/strong&gt; del día 16 de enero de 2004.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;hr class="docutils" style="clear: both"&gt;&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/sociedad/index.html"&gt;Sociedad y religión&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description><category>dogmas</category><category>fundamentalismo</category><category>humanismo</category><category>islam</category><category>letras</category><category>librepensamiento</category><category>religión</category><guid>http://sindioses.org/sociedad/taslimanasrin.html</guid><pubDate>Mon, 05 Apr 2004 03:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>