<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Sin Dioses (Publicaciones sobre funerarias)</title><link>http://sindioses.github.io/</link><description></description><atom:link href="http://sindioses.github.io/categories/funerarias.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2001-&lt;script&gt;var hoy=new Date(); document.write(hoy.getFullYear())&lt;/script&gt;&lt;noscript&gt;2100&lt;/noscript&gt; &lt;a href="mailto:richieadler+pensamiento@gmail.org"&gt;Sin Dioses&lt;/a&gt; Se permite la reproducción del contenido para fines educacionales y/o científicos siempre y cuando se mencione claramente nuestro sitio web, así como el nombre del autor de cada artículo. Se prohibe su reproducción con fines comerciales.</copyright><lastBuildDate>Sat, 06 May 2023 00:31:35 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>El ateo y la muerte</title><link>http://sindioses.github.io/simpleateismo/ateo-muerte.html</link><dc:creator>Violeta Bournasell</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p class="primera"&gt;Según las encuestas, sólo el 9 % de los argentinos son ateos y, del 91% restante, el 74 % son católicos &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.github.io/simpleateismo/ateo-muerte.html#encuestafe" id="id1"&gt;1&lt;/a&gt;. Así es que, cuando se tiene que enfrentar con la muerte de un familiar, amigo o propia, la persona que no cree choca contra una cultura que no suele entender conceptos que le son ajenos. A veces, esto se da porque el religioso no está acostumbrado a escuchar y tratar de comprender otras posturas ya que está del lado de la mayoría, casi nunca tiene que defender las propias; otras es porque cualquier otra visión que no sea el “paso a la inmortalidad” o “la ascensión del alma”, etc, le va a parecer casi una herejía o, en el mejor de los casos, algo muy lastimoso para el doliente. Así que, en vez de sentirse acompañado, el no creyente se va a encontrar a sí mismo en toda una serie de conversaciones en las que tratarán de convencerlo de que no puede ser tan pesimista (cuando, al no creyente, la visión sin dioses de por medio le parezca más optimista y natural), de que lo que pasó seguro tiene como finalidad “un bien mayor que está fuera de la comprensión humana” (comentario más que ofensivo y frente al cual la opción podría ser enviar fotos del último desastre natural… pero las minorías suelen ser más tolerantes) o de que ahora ese ser querido es un ángel al que un dios determinado llamó antes de tiempo de tan bueno que era (a esta altura, lo más probable es que el ateo diga algo sobre la ética de ese supuesto dios y haga alusiones a cómo refleja la ética del que así lo construyó). Y lo peor llega en el momento de decidir qué hacer con el cuerpo…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://sindioses.github.io/simpleateismo/ateo-muerte.html"&gt;Leer más…&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>ateísmo</category><category>donación de órganos</category><category>funerarias</category><category>muerte</category><category>religión</category><guid>http://sindioses.github.io/simpleateismo/ateo-muerte.html</guid><pubDate>Tue, 09 Jan 2018 03:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>