<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Sin Dioses (Publicaciones sobre genética)</title><link>http://sindioses.github.io/</link><description></description><atom:link href="http://sindioses.github.io/categories/genetica.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2001-&lt;script&gt;var hoy=new Date(); document.write(hoy.getFullYear())&lt;/script&gt;&lt;noscript&gt;2100&lt;/noscript&gt; &lt;a href="mailto:richieadler+pensamiento@gmail.org"&gt;Sin Dioses&lt;/a&gt; Se permite la reproducción del contenido para fines educacionales y/o científicos siempre y cuando se mencione claramente nuestro sitio web, así como el nombre del autor de cada artículo. Se prohibe su reproducción con fines comerciales.</copyright><lastBuildDate>Sat, 06 May 2023 00:32:17 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>Genes que producen cilios</title><link>http://sindioses.github.io/noticias/cilio.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Genética.&lt;/strong&gt; Investigadores en Salk han identificado un gen que instruye a las células sobre cómo producir estas pelusas minúsculas que se encargan de mover los fluidos a través de los pulmones y del cerebro&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Las primeras fases después de la concepción son celulares. Células se desarrollan en los blastocistos, las etapas tempranas de un embrión y las conocemos como células madre embrionarias; dentro de ellas vienen las moléculas que llamamos ADN y ARN, maquinarias moleculares con bastante información. Dentro del ADN se alojan lo que conocemos como genes y ellos traen las recetas para producir un organismo, comenzamos como un microscópico tejido y nuestra biología se encarga de darnos formas, de hecho, cada uno de esos genes que traemos en las células tiene funciones distintas para irnos armando, formando desde una uña hasta un pulmón.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y es un regalo de la genética que hoy usamos de formas variadas en la medicina. De hecho, la lectura genética personalizada está cada vez más presente en el diagnóstico general de una persona y se ha comprobado que brinda un sinnúmero de beneficios. La terapia genética y el desarrollo de terapias ancladas en funciones de los genes son las metas que desean alcanzarse en esta área. Para ello, hay que descubrir los trabajos y objetivos de cada una de esas unidades genéticas en nuestros genomas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Precisamente, investigadores en el Instituto para Estudios Biológicos Salk, en La Jolla, California, han identificado un gen que instruye a las células sobre cómo producir múltiples cilios. Estas estructuras que parecen pelusas minúsculas tienen un trabajo realmente importante pues se encargan de mover los fluidos a través de los pulmones y del cerebro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Las células con cilios múltiples juegan papeles importantes y conocer el gen que las instruye a desarrollarlos nos ayudará a entender cómo podemos convencer a las células madre a que se conviertan en una célula en específico, algo que podríamos utilizar para reparar tejido dañado”, explica Christopher R. Kintner, del laboratorio de neurobiología molecular en Salk.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jennifer Stubbs, otra de las autoras en el estudio, cuenta que se estudiaban embriones de ranas africanas (Xenopus laevis) cuando se hizo el descubrimiento. Era más fácil observarlos en ellas porque se forman en la superficie de los embriones y se trata de uno de esos mecanismos que los científicos aseguran es similar al de los humanos. Hace millones de años que estamos desarrollando células de cilios múltiples.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Los humanos y otros organismos heredamos los cilios de primarios ancestros unicelulares que utilizaban estas estructuras como propulsión. La mayoría de las células en nuestros cuerpos proyectan un cilio estático que es usado como una pequeña antena para detectar estímulos químicos y físicos. Sin embargo, células especializadas requieren de cilios múltiples, entre 100 a 200 y en movimiento, con el propósito de mover los fluidos por el cuerpo”, explica Kintner.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;La proteína FoxJ1&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En estudios anteriores, los autores habían descubierto una proteína llamada FoxJ1, que promovía la formación de un cilio en movimiento pero no se sabía bien cómo de un cilio se pasaba a múltiples de ellos. Todos sabemos que las proteínas y los genes son entrañables compañeros y los investigadores descubrieron el gen que produce la proteína ‘multicilin’, que se encarga de decirle a las células que hagan decenas y decenas de cilios. Todo inicia en esas fases primarias del embrión cuando la proteína indica a ciertas células madre que forran los pulmones, riñones y piel que desarrollen estas células de cilios múltiples.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Cuando las células son expuestas a multicilin, sus mecanismos genéticos para desarrollar cilios múltiples es activado, eso quiere decir que esta proteína dirige el desarrollo de estas células en un número de órganos diferentes. Era un misterio cómo estas células múltiples se producían pero esta nueva información llena varios huecos del rompecabezas”, dice Stubbs.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La idea es que en el futuro las células madre reemplacen los cilios dañados. Muchos desórdenes respiratorios pueden resultar del deterioro a los cilios que se encargan de  retirar a los mocos protectores de las vías respiratorios; el asma crónica, la enfisema y la fibrosis quística podrían beneficiarse con terapias genéticas derivadas de estos experimentos.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>genética</category><guid>http://sindioses.github.io/noticias/cilio.html</guid><pubDate>Tue, 07 Feb 2012 03:52:57 GMT</pubDate></item><item><title>Eliminan el labio leporino en embriones de ratones</title><link>http://sindioses.github.io/noticias/leporino.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Genética.&lt;/strong&gt; Los científicos no sólo encontraron los mecanismos que causan el labio leporino con o sin paladar hendido, sino que consiguieron distorsionar moléculas en un camino embrionario y erradicar este defecto de nacimiento&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Los genes controlan nuestra producción. Estas unidades moleculares cargan con la receta del organismo, formando proteínas y un sinnúmero de mecanismos dentro y fuera de la célula. Estos centros biológicos repletos de actividad son observados y estudiados cuidadosamente, buscando los pasos en cada proceso para ver cómo surgen las enfermedades, los defectos de nacimiento, los desórdenes genéticos y demás. Pues bien, la doctora Licia Selleri, del Colegio Médico Weill Cornell, tenía varios años intentando entender sagazmente el labio leporino, uno de los defectos de nacimiento más comunes y que requiere varios ciclos de cirugías además de terapia del habla y ortodoncia, y sus intentos daban los primeros pasos en embriones de ratones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Durante la larga investigación, el equipo descubrió el papel de unos genes que producen proteínas conocidas como Pbx cuyo señalamiento celular es vital en el desarrollo de estas anormalidades. Los investigadores también aprendieron que alterar un tipo de molécula en la interesante vía Wnt era suficiente para corregir este defecto; la vía Wnt es más conocida por su papel en la embriogénesis y, precisamente, estudiando los embriones de ratones también lograron introducir un modelo de embriones de ratones con labio leporino, con o sin el paladar hendido. Los momentos eureka brillaban por su presencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Habíamos ya mostrado la forma en que los genes que producen Pbx estaban relacionados con la producción y el desarrollo de los órganos y el esqueleto y en este último estudio probamos si estas proteínas jugaban un papel importante en el despliegue facial. Para ello usamos un ratón que carecía de varias combinaciones de tres genes de Pbx en el ectodermo, que es la primera capa de células del embrión, de hecho, de esta capa embrionaria también surgen los labios y la nariz”, explica Elisabetta Ferreti, otra de las autoras en el equipo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y allí encontraron el labio leporino. Mutaciones múltiples que afectan los genes que producen Pbx resultan en un desorden completo del labio, con o sin paladar hendido, todos los embriones con estos compuestos mutados padecían el defecto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“El papel de estos genes en el desarrollo y la forma de la cara es una sorpresa para todos”, agrega Selleri.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;La actividad de Wnt&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pues resulta que como una bola de nieve que rueda y rueda haciéndose más grande, estas mutaciones no sólo implicaban la función de ciertas moléculas en el desarrollo de la anormalidad, sino que producían poca actividad en la vía Wnt, que sabemos es esencial en la formación primaria del embrión. Distorsiones en este sistema lleva a una reducción en la programación de la muerte celular, un paso importante en el desarrollo animal y, en este caso, interfiere con la fusión apropiada de distintos tejidos en la cara, lo que causa el labio leporino.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Usamos métodos genéticos para restaurar la actividad de Wnt en el ectodermo de los embriones de los ratones y el labio leporino en todos estos animales desapareció completamente. Por lo que sé, es la primera vez que alguien puede corregir este defecto en embriones y mostramos que Wnt es un factor crítico. Se trata de una forma muy provocadora de alcanzar los resultados y nos provee con una avenida nueva de estrategias para la reparación de tejidos”, explica Bingsi Li, también en el equipo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La idea ahora es conseguir erradicarlo en humanos. El próximo paso es imitar un ambiente similar al útero donde se puedan corregir estas anormalidades y, como dicen los investigadores, sería una forma aún más simple que la manipulación genética porque sólo se trata de enviar señales a la vía Wnt, encargada de formar esa primera capa de células en el embrión. Este método no sólo erradicará el labio leporino en humanos sino otros defectos y lo hará antes del nacimiento o con el bebé recién nacido.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>genética</category><guid>http://sindioses.github.io/noticias/leporino.html</guid><pubDate>Wed, 30 Nov 2011 21:34:28 GMT</pubDate></item><item><title>Es el gen que nos despierta</title><link>http://sindioses.github.io/noticias/reloj.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Genética.&lt;/strong&gt; Un equipo de científicos en varias universidades ha descubierto los mecanismos que nos devuelven la actividad diariamente&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Controlar a un organismo no es tarea fácil y son muchos los mecanismos y funciones necesarios a nivel molecular. La importancia de los genes es vital en su producción de proteínas y, aunque no lo es todo, especialmente si hablamos de rasgos y conductas, las proteínas representan la biología básica de cualquier ser vivo. Y los genes hacen a las proteínas. Esta molécula de ADN controla formas variadas de nuestra anatomía y el trabajo de nuestros órganos. Una de estas importantes funciones, de hecho, es el reloj molecular, nuestro calendario biológico que se encarga de apagarnos y encendernos todos los días. En esta amplia función, el sueño protagoniza la escena, el sueño con sus herramientas para dormirnos y despertarnos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hace mucho que conocemos algunas de las formas en que el reloj biológico funciona. Especialmente cuando se trata de adormecernos o de mantenernos despiertos; era, precisamente, la herramienta que nos activaba nuevamente lo que faltaba, hasta ahora. Un equipo de investigadores anunció ahora haber descubierto el gen que nos despierta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero veamos primero lo que conocíamos antes de saber sobre este nuevo gen y su proteína. Pues bien, el personaje principal en este drama de relojes biológicos es una proteína central a la que llaman PER. Día a día, la cantidad de PER que tenemos en nuestras células incrementa y disminuye y es importante que las células tengan conocimiento de ello pues usan PER como un indicador de saber cuánto tiempo le queda al día y cuándo ha llegado el momento de apagarnos o si hay que mantenernos aún despiertos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No obstante, antes que la proteína tenemos a dos genes que la producen y la impulsan (CLOCK y BMAL); por eso, cuando caen las PER en nuestras células la presión sanguínea baja, nuestros procesos mentales y el nivel de los latidos del corazón disminuyen, la proteína disminuye de nuestras células y nos apagamos. Cerramos los ojos y a dormir.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;Una cuestión de nivel&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;“No sabíamos qué hacía que la proteína subiera de nuevo después de dormir y nos dijera que despertemos, hasta que conocimos al gen KDM5A que produce la proteína JARID1a”, explica Satchindananda Panda, profesor del Laboratorio de Química en el Instituto Salk para Estudios Biológicos. “El cuerpo es esencialmente una colección de relojes. Sabíamos más o menos qué mecanismos usa el cuerpo para decirle al organismo que reduzca la velocidad y duerma pero no sabíamos cómo hacía para despertarlo”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pues bien, los experimentos fueron realizados con células de moscas de la fruta (mimes o Drosophila melanogaster), de ratones y de humanos. Los investigadores, tanto de Salk como el doctor Luciano DiTacchio y otros especialistas de la Universidad McGill y el Colegio Universitario de Medicina Albert Einstein, identificaron la proteína, un tipo de enzima que pone al organismo a funcionar de nuevo. JARID1a es requerido para el ciclo normal, tanto a nivel celular como en términos del comportamiento diario del individuo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“En las células humanas y de ratones que fueron genéticamente modificadas para producir muy poco JARID1a, la proteína PER no subía su cantidad en la sangre. En las moscas, por ejemplo, notamos que perdían la idea del tiempo y tomaban siestas durante el día, no existía una regulación. Lo que pasa es que nuestra proteína utiliza otra que actúa como un freno, conocida como HDAC, y la que reactiva así los niveles de PER en las células”, dice.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¡Y así nos despierta! Cuando los investigadores reintroducían la proteína en las moscas y los ratones, JARID1a producía la proteína freno y los animales volvían a la normalidad.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit3"&gt;
&lt;h2&gt;KDM5A y JARID1a&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;“Ahora que entendemos mucho mejor cómo funciona el mecanismo que nos duerme y nos despierta y de qué se trata, podemos indagar más profundamente e intentar resolver por qué no dormimos, qué ocurre con estos desórdenes crónicos que suelen empeorarse cuando envejecemos. De hecho, el reloj biológico suele ir en declive cuando envejecemos y nos enfrentamos al riesgo de contraer otras enfermedades, especialmente si no dormimos”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todos estos mecanismos estudiados y descubiertos manipulan los ciclos metabólicos y algunas de las enfermedades enlazadas a ellos; por ejemplo, convertir azúcares en grasa ocurre normalmente a ciertas horas del día y es probable que el análisis de estos relojes les permita entender mejor desórdenes como la diabetes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Mucho de lo que significa estar saludable y lucir joven tiene tanto que ver con tener una estupenda noche de descanso. Y ahora sabemos los protagonistas de esa tan necesaria función”, asegura Panda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No tiene un nombre pegajoso: KDM5A, pero es el gen que se encarga de producir la proteína JARID1a que se encarga de despertarnos.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>genética</category><guid>http://sindioses.github.io/noticias/reloj.html</guid><pubDate>Wed, 12 Oct 2011 03:25:03 GMT</pubDate></item><item><title>La genética continúa personalizando la medicina</title><link>http://sindioses.github.io/noticias/genes_cancer.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Genética.&lt;/strong&gt; Un equipo de investigadores en Canadá ha descubierto una firma de 15 genes que permite predecir cuáles pacientes se beneficiarían de quimioterapia adyuvante después de la cirugía.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;El futuro de la medicina desde la perspectiva de la genética se observa cada vez más esperanzador. El manejo del genoma, que aún mantiene sus secretos, provee control y conocimiento, dos herramientas que, si se usan de forma productiva, podrían significar un cambio revolucionario en la salud mundial.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sabemos que la preciosa molécula de ADN es mucho más que un recetario para hacer proteínas, mucho, mucho más. La popular doble hélice donde inicia nuestra vida fue descubierta, propiamente hablando, en 1953, pero como todo en la ciencia, es un trabajo que inicia mucho antes, cuando en 1869 el médico suizo Friedrich Miescher descubrió microorganismos en residuos de vendajes post quirúrgicos. Sin embargo, fue el trabajo en conjunto del físico Francis Crick y el biólogo James Watson quienes estudiaban la estructura del ADN en un laboratorio británico, el físico de Nueva Zelanda, Maurice Wilkins y la química Rosalind Franklin que trabajaban en obtener imágenes usando rayos X y, por supuesto, los trabajos de Linus Pauling, quien descubrió la naturaleza alfa helicoidal de la estructura proteínica y Erwing Chargaff, bioquímico que ayudó a solidificar la estructura del ADN, que cambió para siempre el mundo de la biología. Un verdadero trabajo en equipo nos ha devuelto una ciencia tan compleja como interesante pues está ligada a todo lo que somos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por supuesto, mientras más profundizamos en esta molécula más complicada la advertimos. Mutaciones, variantes entre individuos, genes que activan otros genes, genes más sutiles que otros a cambios ambientales y en ambos, los genes y el medio, recae el producto final que es un individuo. Por ello, la genética se ramifica, la investigación se mueve desde la identificación de genes específicos para enfermedades, cualidades y conductas hasta el comportamiento de los genes frente a efectos del medio, desde la contaminación hasta los medicamentos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es en este último punto donde este nuevo estudio reside. Especialistas en cáncer de pulmón en las universidades de Toronto y de Health Network (UHN) han identificado una firma genética que puede ayudar a los doctores a determinar cuáles pacientes se beneficiarían con la quimioterapia luego de una cirugía, lo que se conoce como quimioterapia adyuvante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El equipo del investigador principal, el doctor Ming Tsao, analizó el tejido de tumores de 133 pacientes de 482 que participaron en un estudio que iniciara en el 2005. En ese experimento, conocido como JBR.10, grupos usados en ensayos clínicos mostraron beneficios y mayores niveles de supervivencia de dos drogas contra el cáncer conocidas como vinorelbine y cisplatin, en pacientes con estados tempranos (I y II) de la enfermedad y cuyos tumores habían sido removidos quirúrgicamente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Identificamos un  conjunto de 15 genes que, en 62 pacientes que no recibieron quimioterapia luego de la cirugía, predecían cuáles pacientes tenían cánceres agresivos con riesgo alto de recurrencia y muerte y en cuáles la enfermedad era menos agresiva y tenía menor riesgo de recurrencia”, explicó Tsao.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los investigadores explican que luego aplicaron la firma descubierta a 71 pacientes quienes al azar recibieron quimioterapia durante los ensayos clínicos de JBR.10. Los pacientes a los que se les predijo una enfermedad agresiva experimentaron los mayores beneficios de la quimioterapia con un significativo 67% de reducción en el riesgo de muerte, mientras que la quimioterapia no redujo el riesgo de muerte en pacientes designados con bajo riesgo.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;Medicina cada vez más clara y precisa&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Una persona diagnosticada con cáncer se encuentra en un momento bastante vulnerable de su vida, donde la precisión y la claridad cuentan y son valoradas más que nunca. Este tipo de experimentación, y todo lo que tiene que ver con genética realmente, avanzan a la medicina hacia un lugar mucho más cabal. Atrevámonos a imaginarnos un futuro de perfiles genéticos donde mi genoma individual dictará el tratamiento ideal. Nada de ensayos, nada de efectos secundarios; al observar los genes el médico podrá evaluar cuáles medicamentos funcionarán de forma más óptima. Y eso es un paso fundamental en el avance hacia una mejor calidad de vida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Análisis previos del estudio JBR.10 mostraban que sólo los pacientes en estado II de la enfermedad se beneficiaban con la quimioterapia después de la cirugía, sin embargo, el experimento del doctor Tsao demuestra que esa firma específica de 15 genes puede identificar a esos pacientes, tanto en estado I como en II, a quienes la quimioterapia post operativa podría ser beneficiosa.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit3"&gt;
&lt;h2&gt;Un mapa más claro&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;“La habilidad para decir si un paciente en particular es un buen candidato para quimioterapia adyuvante nos acerca a la meta de mejorar el cuidado del paciente a través de la medicina personalizada”, expresa la doctora Frances Sheperd, colaboradora en el experimento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Definitivamente, la aplicación de estos resultados, que fueron publicados en el diario de Oncología Clínica, provee a los médicos con un mapa mucho más claro del tratamiento post operativo que requiere cada paciente y la ruta a seguir. No todos los pacientes se benefician con la quimioterapia después de cirugía y esos con cánceres menos agresivos podrían salvarse de este tratamiento que, como bien sabemos, es bastante debilitador.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Nuestro estudio ha sido rigurosamente validado por pruebas múltiples de datos obtenidos de poblaciones distintas de pacientes así que pensamos que estos resultados pueden ser aplicados a otros pacientes en general”, dijo Tsao.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>genética</category><guid>http://sindioses.github.io/noticias/genes_cancer.html</guid><pubDate>Sat, 11 Sep 2010 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>El genoma, la oxitocina y el autismo</title><link>http://sindioses.github.io/noticias/oxitocinaautismo.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Genética&lt;/strong&gt;. Recientes investigaciones en el ADN han descubierto un nuevo camino para el tratamiento del autismo mediante el uso de la hormona social, la oxitocina.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;La medicina moderna ha depositado muchas esperanzas en la genética. Desde el anuncio sobre la decodificación del genoma humano, la identificación genética no ha aminorado y cada vez más, los investigadores descubren genes que influyen en la aparición de condiciones. Sin embargo, el genoma es mucho más que sus unidades genéticas. La semana pasada, investigadores anunciaron la decodificación del epigenoma, que está compuesto por elementos del ADN que sirven, entre otras cosas, para controlar la actividad genética. Hay que conocer muy bien el gen y sus alrededores para descubrir qué ocurre si se desactiva o se activa, por eso ahora los investigadores hablan de “firmas genéticas” entre enfermedades.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En esta ocasión, científicos en la Universidad de Duke han descubierto una de estas firmas para el autismo y, precisamente, los cambios no son en el ADN mismo sino en la forma en que están activados o desactivados los genes. Durante los estudios con el epigenoma, los genetistas han aprendido de otros grupos de sustancias, en su mayoría metílicos, que actúan activamente en eso de prender y apagar genes en los genomas. La tecnología, por supuesto, ha puesto en las manos de estos especialistas dispositivos que permiten aislar, identificar y analizar conjuntos genéticos de forma mucho más veloz, de hecho, no hay genetista ni oncólogo investigador que no ande con uno de estos microprocesadores moleculares en sus bolsillos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En Duke, altas cantidades de estos grupos metílicos fueron encontrados en una región del genoma que regula la expresión del receptor de oxitocina en individuos con autismo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hemos hablado mucho de la oxitocina. Esta hormona tiene varias funciones importantes, de hecho, su presencia a la hora del parto, el sexo, el establecimiento de la confianza entre parejas y en la formación de la unión entre madre y bebé han sido estudiadas profundamente. La oxitocina es social, y no sólo corre en el torrente sanguíneo luego de ser liberada por el cerebro sino que también navega entre nuestras neuronas. Esta especificación en el aspecto social de la conducta humana es lo que la relaciona directamente con el autismo, donde su funcionamiento cae deplorablemente. Y no sólo en el autismo, en las últimas décadas, estudios más profundos sobre este desorden cerebral han desarrollado conocimientos más detallados sobre todo un espectro neuronal que conforma un cuadro de enfermedades parecidas a las que ahora conocemos como Asperger. Estudios anteriores han confirmado, además, que cuando los pacientes con autismo reciben oxitocina, sus habilidades de interacción con los demás mejoran y son capaces de presentar conductas de integración en conversaciones y otros escenarios sociales. Ciertamente, la oxitocina está entre las primeras en la fila para tratamientos actuales contra el autismo.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;Individualización en los laboratorios&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;“Cuando analizamos las muestras de sangre y de tejido cerebral nos dimos cuenta de que los niveles de metilación en nucleótidos específicos del gen del receptor para la oxitocina eran mucho más altos para los autistas que para las personas sin la enfermedad, de hecho, el aumento era como de un 70% frente al grupo control”, explicó el coautor del estudio en Duke, el doctor Simon G. Gregory, profesor en el departamento de medicina. No obstante, en las ciencias de la medicina nada es blanco o negro y los estereotipos marcan una línea segura para la investigación, la aplicación es distinta. La individualización ha invadido los laboratorios médicos y no se irá, por el contrario, los pasos que vamos dando en el genoma permitirán diagnósticos y tratamientos más a la medida del paciente y menos generalizados. Lo mismo ocurre en este nuevo estudio, el conocimiento genético alcanzado favorecerá la aplicación de los tratamientos ya que los médicos tendrán una mejor información sobre cuáles pacientes responderán mejor a drogas basadas en la oxitocina.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit3"&gt;
&lt;h2&gt;Implica un nuevo elemento en el autismo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pero los científicos no están emocionados por lo evidente. “Los resultados que analizamos representan una de las pocas ocasiones en donde un mecanismo distinto a la susceptibilidad genética o la inestabilidad genómica ha sido implicado en el desarrollo del autismo. Nos dice, además, por qué el aislamiento social forma parte del espectro autista, ya que su habilidad para responder a la hormona oxitocina está sumamente limitada”, explicó Gregory para EurekAlert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora bien, estos resultados no quieren decir que este gen, ahora conocido como OXTR, corresponda a un diagnóstico definitivo sobre el autismo aunque una prueba de este tipo, donde se miden los niveles de estos grupos metílicos, será integrada a los análisis que ahora ya poseemos para detectar la enfermedad. Además, nuevos tratamientos con oxitocina iniciarán una avenida desconocida y esperanzadora en la búsqueda de una cura para la enfermedad.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>genética</category><guid>http://sindioses.github.io/noticias/oxitocinaautismo.html</guid><pubDate>Sun, 29 Nov 2009 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>El gen del "Happy hour"</title><link>http://sindioses.github.io/noticias/happy.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Genética.&lt;/strong&gt; De acuerdo con un grupo de investigadores en la Universidad de California en San Francisco, esta unidad genética es responsable por el nivel de sensibilidad que poseen las personas al alcohol, sus efectos sedativos y la dependencia.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Los efectos del alcohol hace mucho tiempo que están siendo estudiados en moscas. Aquí en esta sección, hemos publicado varios estudios que no sólo pintan un cuadro similar de estos insectos a la reacción humana frente a una borrachera, sino que ha permitido conocer mejor las bases genéticas y neurológicas que rigen el alcoholismo. ¿Por qué tantas personas pueden beber todas sus vidas sin problemas mientras otras se vuelven adictas al alcohol?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Parte de la respuesta ha sido descubierta en este gen, denominado con humor como “happyhour”. El camino hacia esta unidad de nuestro ADN fue descubierto gracias a estudios muy distintos. Ocurre que unos tipos de medicamentos que se usan habitualmente para combatir el cáncer pueden también ocasionar una reacción positiva frente al alcoholismo. De hecho, happyhour tiene un papel muy importante, y que hasta el momento era desconocido, en controlar la respuesta del insecto al alcohol.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La ciencia actual cuenta con una capacidad impresionante de observar las profundidades moleculares del cuerpo. Con los estudios cada vez más detallados y específicos, los investigadores descubren caminos distintos que se cruzan con otras condiciones. En esta ocasión, el gen happyhour tiene el trabajo, por lo general, de bloquear la trayectoria del Factor de Crecimiento Epidérmico (EGF, siglas en inglés), una sustancia conocida por su papel en el desarrollo del cáncer. Por lo general, drogas conocidas como erlotinib y gefitinib se utilizan para inhibir el receptor del EGF en la lucha contra el cáncer, pero los investigadores se dieron cuenta de que los animales que recibían esta droga también mostraban una resistencia significativa a los efectos sedativos del alcohol.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Nos dimos cuenta que las ratas, ratones y otros insectos que recibieron erlotinib, espontáneamente dejaban de consumir alcohol, una vez eran libres de hacerlo, más aún, los animales preferían agua con azúcar, si tenían ambas alternativas, algo que no ocurre naturalmente”, explicó Ulrike Heberlein, genetista de la Universidad de California en San Francisco. “Es un ejemplo formidable de cómo el estudio de organismos simples, como las moscas, pueden llevarnos desde el descubrimiento de un gen hasta su posible aplicación en terapias”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los investigadores explican que estos medicamentos, que ya son usados en humanos, no sólo han atravesado la barrera sanguínea entre especies sino que son bien tolerados en general.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;El alcohol es una droga&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El alcohol no es sólo una droga que causa adicción y que perturba y transforma la percepción del consumidor, sino que es la más popular en todo el mundo. El hecho de que las personas borrachas causan una cantidad significativa de muertes de inocentes en el mundo, es preciso conocer los mecanismos genéticos que utiliza para afectar el organismo con el objetivo de aminorar las probabilidades de desarrollar dependencia a esta sustancia. Más aún, los caminos de la adicción para distintas sustancias y conductas son similares, por lo tanto, el estudio de una adicción puede llevar a los científicos a descubrir los caminos que causan otras. Heberlein explicó que aunque desconocen todavía cómo el alcohol interactúa con el gen del happyhour, el hecho de que haya un vínculo es ya significativo.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit3"&gt;
&lt;h2&gt;Un fuerte componente genético&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Mucho antes de conocer de cerca los genomas de varias especies, la ciencia ya reconocía un componente genético fuerte en el alcoholismo. Ciertamente, los historiales de los pacientes cuentan la historia de este elemento que, una vez heredado, aumenta las probabilidades de desarrollar alcoholismo en otros miembros directos de la familia. Otros estudios también han indicado que la sensibilidad que desarrollo un individuo a la intoxicación alcohólica, es un vaticinador puntual de alcoholismo futuro: el vínculo existe entre una respuesta menor inicial a la bebida con un riesgo mayor de adicción a ésta. Por ello, dicen los investigadores, los genes y los senderos genéticos que están involucrados en las reacciones frente al alcohol puede simplificar un poco este complejo proceso genético que es la base de toda adicción.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>genética</category><guid>http://sindioses.github.io/noticias/happy.html</guid><pubDate>Sat, 27 Jun 2009 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Pandilleros llevan el gen guerrero</title><link>http://sindioses.github.io/noticias/guerrero.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Genética.&lt;/strong&gt; Un experimento realizado en la Universidad del Estado de Florida ha conseguido vincular un gen con las probabilidades en los varones no sólo de unirse a una pandilla sino de convertirse en sus miembros más violentos.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Las diferencias entre chicos y chicas van más allá de lo visiblemente anatómico. La era de la genética revela distinciones que comienzan en nuestros genes, en esas cromosomas que permiten reconocer el sexo gracias a dos “X” que representa una mujer, o una “X” con su “Y” que define a un hombre. Dentro de estos cromosomas, los genes de los géneros han evolucionado con variadas distinciones. La medicina moderna ha cambiado su forma de diagnosticar de acuerdo con el sexo de la persona precisamente porque somos distintos desde el principio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los que siguen las noticias científicas habrán notado el sinnúmero de estudios donde genes que describen enfermedades o conductas (como hace poco publicamos el gen del “Happy Hour”) han sido señalados por genetistas. Estas noticias por sí solas, como todo en la ciencia, no dicen mucho, pero el cúmulo de investigaciones y los vínculos formados en experimentos posteriores, están formando una imagen mucho más completa de los genes detrás de lo que somos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En esta ocasión, un nuevo estudio ha conseguido enlazar un gen descubierto, al que llaman el “gen del guerrero”, con la conducta de muchos hombres de unirse a pandilla y usar armas letales. Este gen, conocido científicamente como Monoamino Oxidasa A (MAOA), se encuentra tanto en los hombres como en las mujeres, pero el grado es distinto y la forma en que las personas reaccionan a tenerlo también difiere. Lo interesante es que el gen se encuentra, en los varones, en el cromosoma X, es decir, que sólo tienen una copia de la unidad genética, sin embargo, las mujeres, que tienen dos copias una en cada X, no desarrollan las conductas violentas que evolucionan en los hombres.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Los hombres con este gen no sólo tienen más probabilidades de unirse a pandillas y usar armas sino que también se encuentran entre los miembros más violentos en estos grupos de intimidación social”, explica el profesor Kevin M. Beaver, en el colegio de criminología de la Universidad del Estado de Florida. “Estos resultados sólo aplican a los varones, al parecer, poseer dos copias del gen protegen a las hembras de las ramificaciones violentas de poseerlo”.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;El efecto en el cerebro&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Los investigadores explican que este gen tiene un efecto directo en importantes neurotransmisores cerebrales. “La actividad de este unidad genética se encarga de regular el flujo de dopamina y serotonina, estas sustancias han sido relacionadas con el cambio de humor y variantes relacionadas con la violencia heredada”, explicó Beaver. De hecho, estudios previos han detectado la presencia del gen guerrero en culturad caracterizadas por la prevalencia de la guerra y la agresión. Los científicos explican que si el hombre tiene un alelo o variación del gen MAOA que está ligado a la violencia, no poseen otra copia para contrarrestar sus efectos, algo que protege a la mujer, ya que las féminas suelen portar, como explicamos anteriormente, dos copias del violento gen.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit3"&gt;
&lt;h2&gt;Miles de genomas estudiados&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Por lo general, la actividad de violencia entre pandilleros, como el fenómeno Mara en El Salvador, ha sido catalogada como un problema social. Sin embargo, los científicos aseguran que la biología tiene mucho que ver con este proceso de agresión por el que pasan mucho adolescentes. Los investigadores de tres universidades estadounidenses, incluyendo Iowa y Saint Louis, estudiaron los resultados de 2,500 voluntarios en el Estudio Nacional Longitudinal sobre la Salud Adolescente. “Es importante conocer los componentes biológicos que delinean nuestro comportamiento para lograr contrarrestar sus efectos en la sociedad completa. La genética, la neurología y la biología de la evolución se han convertido en nuestros tiempos en la mejor forma de comprender las conductas humanas y los cambios en las sociedades”, explicó vía e-mail para El Caribe la neuróloga Amy Armentrout, de la Universidad de Pittburgh.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>genética</category><guid>http://sindioses.github.io/noticias/guerrero.html</guid><pubDate>Sat, 27 Jun 2009 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>El gen que convirtió al mono en filósofo</title><link>http://sindioses.github.io/colGlenys/glenys20090428.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;p class="primera"&gt;Fijar la mirada en alguna de mis perras me ubica en el Universo. Las imágenes de chimpancés y bonobos, tanto en el mundo silvestre como en cautiverio, no permiten que olvide que soy parte de un formidable proceso ocurrido sobre el globo terráqueo y sentirme parte del Reino Animal es uno de los sentimientos más profundos y vitales de mi existencia, una impresión que me desliza hacia aquella conocida frase de Carl Sagan referente a si existe o no vida inteligente fuera de nuestro Sistema Solar, donde el astrónomo concluía que, exista o no, en ambos casos el resultado sería extraordinario.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.github.io/fotos/carlsagan.jpg" style="width: 200px;"&gt;
&lt;p&gt;Y me parece sorprendente ser mamífero. Las similitudes en nuestras biologías son hechos indiscutibles, lo que me hace parte del impulso que genera y desarrolla vida sobre la Tierra. Me voy más lejos aún. En mis años de lectura científica, he tenido el placer de leer sobre el fabuloso mundo de los insectos y una serie de experimentos sobre el apareamiento de las moscas precipitó en mis neuronas los nombres de personas conocidas, debido, insólitamente, a las similitudes que descubrí entre sus comportamientos. Algunos de estos estudios involucraron alcohol y otras drogas, dándole al momento un poco de humor, tal vez en el sentido más oscuro de la palabra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En fin, que participar en la sorprendente diversidad de la vida terrestre acompañada de todos estos genomas que son también el mío, me produce un delicioso placer intelectual y por ello me resulta tan absurda esa división que el humano ha creado entre su especie y las demás.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“El ser humano es capaz de alejarse de su propia especie, inventando muros originados en clases, razas, géneros y/o zonas geográficas, no debe sorprenderte que se desligue de los demás animales también”, argumenta una amiga socialista, con otros problemas en la cabeza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y tiene razón, creo que es uno de los efectos secundarios de poseer un cerebro grande y más complejo: no siempre estaremos preparados para lidiar con las consecuencias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por supuesto que comprendo la razón de manipular y controlar las demás especies; sería un desperdicio de nuestras proezas no hacerlo, no tomar ventaja de ello para sobrevivir, sin embargo, una vez establecida esta supervivencia un poco de respeto no vendría mal; especialmente, como observamos en el presente, porque la coexistencia de todos determina el balance final de la vida como la conocemos ahora.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.github.io/colGlenys/glenys20090428_adn.jpg" style="width: 200px;"&gt;
&lt;p&gt;Ingenuamente pensé que la era del genoma invertiría un poco este distanciamiento. Recuerdo cuando leí por primera vez la comparación entre el genoma del chimpancé o Pan trogloditas, nuestro familiar vivo más cercano, y el del ser humano, Homo sapiens: pasmoso, conmovedor, un momento prodigioso. Compartimos más del 99%. De las tres mil millones de bases (letras) en nuestro ADN, (molécula pedestal de toda la vida terrestre, por cierto, incluyendo las plantas, las bacterias y otros microorganismos), sólo 15 millones de estas letras han cambiado en nuestros genomas desde que hace seis millones de años estas dos especies tomaron diferentes rutas y separaron sus caminos biológicos de aquel ancestro en común. Menos de un 1% es distinto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Más bases me separan de mis perras. Aún así, la mayor parte de mi ADN ancestral coincide más con el de ellas que con el de los ratones. Aunque no dejo pasar el hecho de compartir la mayoría de mis genes con los roedores también. Ciertamente, la decodificación de los genomas de varias especies nos muestra que la evolución de los mamíferos ha conservado intacto, en los últimos 100 millones de años, por lo menos un 5% de nuestro ADN. Un dato significativo para la medicina, pues los genes allí deben ser bastante importantes para la vida (esencialmente en la codificación de proteínas) para que la evolución los conservara sin mutaciones a través del tiempo y las especies.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De hecho, en los últimos años la carrera de la investigación genómica se ha enfocado en distinguir lo que nos separa de las demás especies. La dificultad yace en localizar esa minoría diferente entre miles de millones de bases iguales, esa minoría que nos apartara millones de años atrás del chimpancé e iniciara un camino donde el cerebro resultara el gran beneficiado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En ello han estado trabajando varios equipos de científicos en el mundo y en uno se encuentra la bioestadista de la Universidad de California en San Francisco, Catherine S. Pollard, quien diseñó un programa de computación motivada, precisamente, en descubrir estas pequeñas diferencias que nos dieron una red neuronal más grande que la de nuestros otros familiares primates, entre otras divergencias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El equipo de Pollard descubrió así el gen HAR1 o ‘Human accelerated region 1’ (región humana acelerada 1), un pedazo de ADN de 118 bases que viene jugando el papel principal en “eso que nos hace humanos”, desde que conclusiones del equipo fueron publicadas en el diario Nature entre el 2002 y el 2005.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Estudiamos esa pieza genética en las ratas, las gallinas, los chimpancés y los humanos y observamos que esta región cambió muy poco en los vertebrados, es decir, hasta que llegamos al hombre. Por ejemplo, entre las gallinas y el chimpancé, cuyo último ancestro en común ocurrió hace 300 millones de años, sólo dos bases del gen son distintas”, explicó Pollard en la revista Scientific American.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero al comparar la región entre el Pan trogloditas y el Homo sapiens, las cosas se ven muy distintas. En los seis millones de años que nos separan de un ancestro común, 18 bases han cambiado en el HAR1 humano, por eso se le conoce como una región acelerada, porque la evolución ha sido bastante marcada en poco tiempo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Durante cientos de millones de años, una presión evolutiva impidió cambios significativos en esta área, sin embargo, algo ocurrió que activó, apresuró y aligeró mutaciones importantes en la región”, escribe Pollard.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.github.io/colGlenys/glenys20090428_chimp.jpg" style="width: 200px;"&gt;
&lt;p&gt;La bioestadista también identificó otra área de evolución acelerada en los humanos a la que llamó el gen FOXP2 y que ha sido identificada por otros grupos como parte importante de la evolución del habla. De hecho, en una de esas noticias que me incitan a exaltar la naturaleza intelectual humana, científicos en el Instituto Max Planck en Alemania, extrajeron ADN del fósil de un neandertal y secuenciaron este gen, el FOXP2; sus conclusiones aseguran que esta especie de homínido poseía la versión moderna. “Es posible que eso les permitiera enunciar tan bien como nosotros”, explican.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es una cuestión de genes. Pollard dice que no hay que cambiar mucho del genoma para producir una nueva especie. “La clave de todo el asunto es dónde realizar los cambios y no cuántos genes cambiar”, escribe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toda esta información certifica en mí esa espectacular impresión de ser parte de un proceso extraordinario en el planeta Tierra, una diminuta bola azul ubicada en una galaxia más, entre miles de otras.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Parafraseando a Sagan otra vez, no es un requerimiento que el Cosmos esté en armonía con las ambiciones humanas. De hecho, HAR1 y otras secuencias aceleradas le dan significado al proceso evolutivo aquí en la Tierra, al permitir la formación de una más compleja y organizada maraña neuronal en el Homo sapiens. Una maraña que se autoexamina y busca su lugar en un Cosmos sin sentido. Los animales sin estas regiones carecen de aparentes problemas existenciales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde aquí, la Tierra, son esos evolucionados cerebros humanos, impulsados por mutaciones aceleradas del ADN, que le otorgan sentido a la vida en el Universo.&lt;/p&gt;
&lt;section id="har1-y-un-grupo-de-particulares-neuronas"&gt;
&lt;h2&gt;HAR1 y un grupo de particulares neuronas&lt;/h2&gt;
&lt;section id="eso-que-te-arruga-el-cerebro"&gt;
&lt;h3&gt;Eso que te arruga el cerebro&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Y a lo mejor los neandertales estaban capacitados para enunciar, pero la pregunta es, ¿tendrían además el potencial cognoscitivo para elaborar un lenguaje complejo? Al fin y al cabo, es en la transformación del órgano gris y blanco donde se encuentra la gran diferencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El cerebro humano es tres veces más grande que el cerebro chimpancé y es obvio lo que somos capaces de hacer, pero no es en el tamaño donde nace la habilidad, más bien habría que estudiar ciertas áreas neuronales para comprender mejor lo que cualquier tipo de animal es capaz de hacer o no. Por ello, descubrir que el HAR1 está vinculado al desarrollo de un grupo de neuronas especiales ha sido uno de los bloques más importantes en la investigación sobre las unidades genéticas que nos distinguen de los demás animales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pierre Vanderhaeghen, de la Universidad Libre de Bruselas, fue el primero en reconocer una relación entre este gen y el cerebro. El investigador utilizó químicos fluorescentes para “taggear” o etiquetar el gen y así distinguir su actividad dentro de los cerebros de fetos de varias edades. El científico descubrió que el gen está presente en un grupo de neuronas con un trabajo bastante particular.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si te fijas en algún cerebro notarás que la corteza, la parte externa y arrugada del órgano, está compuesta de surcos y giros. Pues bien, estas arrugas son el producto del trabajo de esas células nerviosas. Cuando algo daña estas neuronas, los bebés nacen con una condición conocida como Lisencefalia, o cerebro liso, con síntomas que van desde problemas cognitivos hasta motores, además de afectar la salud en general y acortar la expectativa de vida. Problemas en este grupo de neuronas también han sido vinculados a la aparición de la esquizofrenia en adultos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para Pollard, HAR1 se encarga de la formación de una corteza saludable. Otras evidencias sugieren, además, que el gen juega un papel fundamental en la producción de esperma. Por otro lado, el gen no codifica ninguna proteína, dato que lo coloca entre el porcentaje genético mayoritario, muchas veces llamado ADN basura, genes que contienen secuencias reguladoras que se encargan de especificar a los demás lo que tienen que hacer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En general, la ciencia se ha encargado de estudiar los genes que codifican proteínas, que son los bloques constructores de células, pero que sólo forman el 1.5% del genoma. Ahora, la investigación se ha volcado en el estudio del genoma basura, donde han encontrado no sólo lo que nos hace humanos sino los lugares donde yacen las diferencias entre individuos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Indiscutiblemente, estas divergencias entre personas son tan insignificantes (en cuanto al porcentaje) como las que nos separan del chimpancé. Y es que estamos enlazados por genes añejos que no han mutado en más de 100 millones de años y que nos conectan a la gallina, a mi perra, al bonobo, a ti y a mí.&lt;/p&gt;
&lt;hr style="clear: both"&gt;&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;p&gt;Volver al &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/colGlenys/index.html"&gt;índice de la Lupa Herética&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p class="colofon"&gt;© 2008-2023 Glenys Álvarez y Sin Dioses. Prohibida la reproducción con fines comerciales.&lt;/p&gt;
&lt;!-- This data file has been placed in the public domain. --&gt;
&lt;!-- Derived from the Unicode character mappings available from
&lt;http://www.w3.org/2003/entities/xml/&gt;.
Processed by unicode2rstsubs.py, part of Docutils:
&lt;https://docutils.sourceforge.io&gt;. --&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>genética</category><guid>http://sindioses.github.io/colGlenys/glenys20090428.html</guid><pubDate>Tue, 28 Apr 2009 15:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Gen detrás de la adicción a la cocaína</title><link>http://sindioses.github.io/noticias/gen.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Genética.&lt;/strong&gt; Dos equipos de investigadores han descubierto un gen que al parecer, no sólo está involucrado a la adicción a esta droga sino que puede explicar la paranoia inducida por el consumo de la misma.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;La paranoia inducida por la cocaína es tan fuerte, que la persona es capaz de poner su vida en peligro debido a este sentimiento tan fuerte que produce la droga. Las anécdotas son varias y los grados van desde lo hilarante hasta lo aventurado y son muchos los usuarios, que luego de un sobrio despertar, se han dado cuenta que ya es muy tarde para volver atrás.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Un amigo solo en su apartamento estaba seguro de que alguien lo vigilaba, su cerebro llegó al pánico y él mismo llamó a la policía para reportar a su asaltante imaginario. Por supuesto, los agentes descubrieron la droga al verlo actuar de forma tan extraña. La cárcel ha sido su rehabilitación”, explicó Alberto Ríos, psicólogo de la Universidad de Florida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pues en esta era de la genética, los investigadores están llegando a los orígenes fisiológicos de todo aquello que hacemos y aunque todavía nos sea difícil pensar ñeque somos “marionetas” de nuestro ADN, es imposible esconder las evidencias. En esta ocasión, dos equipos de científicos de las universidades de la Escuela de Medicina de Boston (BUSM) y Yale han descubierto una unidad genética involucrada no sólo en la formación de la adicción a la cocaína sino también en la formación de la paranoia como un efecto secundario de la ingestión de la droga. Estudios anteriores ya habían demostrado este vínculo genético a la predisposición de volverse dependiente al narcótico y este nuevo experimento en conjunto lo confirma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Ha sido una cuestión de mapeo de los miles de genomas familiares estudiados. Descubrimos allí marcadores similares para grupos involucrados en el consumo de la droga. Nuestras conclusiones aseguran que la dependencia a la cocaína y los efectos de paranoia que son inducidos por su consumo involucran caminos biológicos que no típicamente han sido relacionados con el metabolismo cerebral. Con estas conclusiones abrimos un poco más nuestro entendimiento de estos desórdenes y sus manifestaciones psicopatológicas”, explicó la doctora Lindsay A. Farrer, líder del experimento en BUSM.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los especialistas esperan que todas estas investigaciones genéticas provean una forma de atacar la adicción a las drogas y comprender, además, con mucho más detalles, el complejo metabolismo cerebral.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;Miles de genomas voluntarios&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Los 3,992 individuos utilizados para el estudio fueron tomados de dos grupos de familias, una originada en Europa y otra en África. Otros dos grupos fueron usados como control, el primero basado en genomas europeo-americanos y el otro de Áfrico-americanos. Algunos de ellos sufrían de adicción a la cocaína, otros padecían de los efectos de paranoia inducidos por la droga y los demás pertenecían al grupo control. Dentro de estos grupos, los investigadores rastrearon once marcadores dentro del gen conocido como MANEA. Este gen ya ha sido relacionado con el metabolismo, por ejemplo, se encarga de codificar una enzima que metaboliza los carbohidratos complejos, pero el gen también está involucrado en la aparición de dependencia a sustancias varias. “No parecería un candidato lógico, por su mínima expresión en el cerebro, sin embargo, hemos descubierto fuertes evidencias de lo contrario”.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>genética</category><guid>http://sindioses.github.io/noticias/gen.html</guid><pubDate>Fri, 17 Apr 2009 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Un gen contra el cáncer</title><link>http://sindioses.github.io/noticias/gencancer.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Genética.&lt;/strong&gt; La idea de un gen anticancerígeno parece demasiado ideal para ser verdad, sin embargo, un grupo de investigadores ha logrado identificar una unidad contra esta enfermedad en moscas, roedores y humanos.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;La investigación, como sucede en el quehacer científico, ocurrió en grados. La mosca fue el primer ensayo y en su diminuto genoma se descubrieron las primeras evidencias. Desde allí, el estudio se movió al terreno de los mamíferos, específicamente los roedores, donde se confirmaron las conclusiones obtenidas con el estudio de la mosca. Finalmente, el genoma humano fue objeto de estudio y los investigadores del Centro para la Genética Humana (K.U.Leuven) mostraron que el mismo gen suprime el cáncer en los tres animales. Más aún, los científicos piensan que existen probabilidades altas de que el gen se pueda desactivar con drogas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el mundo del cáncer, son buenas noticias, pero todo el investigador ligado al estudio de esta perniciosa enfermedad sabe que estas noticias hay que tomarlas con cautela.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Durante mucho tiempo, los especialistas en estas investigaciones pensaban que las células adultas debían tomar ese último paso en la especialización (los biólogos le llaman “diferenciación”) para evitar convertirse en células cancerígenas, no obstante, este dato no había sido demostrado en un organismo vivo. Hasta ahora.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El equipo de Wouter Bossuyt, en K.U.Leuven, han conseguido demostrar que los genes maestros en el genoma de la mosca doméstica común, guían estos pasos de especialización que pueden, verdaderamente, inhibir la formación y el crecimiento de tumores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora bien, si algo nos ha enseñado esta nueva era de estudios genéticos, es que todos los organismos vivos sobre el planeta poseemos trozos comunes de nuestros genomas. Es por ello que los investigadores han podido iniciar el complejo análisis genético con seres mucho más simples, como la mosca, de esta forma, es mucho más fácil trasladar el conocimiento a genomas mucho más complejos como el de los roedores o, finalmente, al humano. En ese sentido, existen genes en el ADN que son conocidos como “atonales”, en otras palabras, que son muy similares en todas las especies, desde los insectos hasta los primates.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ha sido entre estos genes similares para todos que los investigadores descubrieron un interesante dato. El reconocimiento tuvo lugar en el gen atonal homólogo 1 ó ATOH1. Los expertos mostraron que la pérdida de este gen causa cáncer de colon. El gen se encarga de regular el último paso de especialización o diferenciación en estas células epiteliales en el colon. Los investigadores observaron que las personas con cáncer de colon tienen este gen inactivado.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;Las diferentes células cancerígenas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Los investigadores explican en EurekAlert las diferencias entre las células cancerígenas y las células humanas normales. Los humanos nacemos de una célula que se divide en dos, en cuatro en ocho y así sucesivamente. En esta etapa, donde se descubren las células madre embrionarias, estas células tienen la capacidad de convertirse en cualquier otro tipo de tejido en el cuerpo humano, desde el corazón hasta la piel de los labios. Sin embargo, una vez las células se especializan en una función, permanecen limitadas a esta función hasta que el organismo muere. En otras palabras, una célula de la piel se dividirá en dos células de la piel y ningún otro tejido surgirá de esta división. No ocurre lo mismo con las células cancerígenas que no poseen estas limitaciones. Las células del cáncer, explican los investigadores, se sienten en casa en cualquier lugar, por ello son tan peligrosas.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit3"&gt;
&lt;h2&gt;Los esperados tratamientos genéticos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A pesar de que tenemos décadas hablando sobre ella, todavía es mucho lo que tendremos que recorrer para obtener una terapia genética que funcione a la perfección. No debemos esperar nada menos de algo tan complejo como el genoma humano, donde los genes y otros productos genéticos, elaboran desde el comienzo el nacimiento y desarrollo de los seres vivos. Sin embargo, los genetistas están seguros que todo es cuestión de tiempo. En esta ocasión, los investigadores detuvieron el cáncer en un tubo de ensayo. De hecho, sólo tuvieron que reactivar el gen en los humanos para células en el cáncer de colon y las células en el tumor detenían su crecimiento y cometían suicidio (apoptosis). Lo mejor de todo es que lograron cambiar el gen “utilizando un químico razonablemente simple”, escribieron en EurekAlert, lo que abre posibilidades para que un día pueda lograrse este cambio de activación en pacientes humanos. De hecho, los investigadores piensan que es razonable profundizar en la función del gen ATOH1 como elemento anticancerígeno.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>genética</category><guid>http://sindioses.github.io/noticias/gencancer.html</guid><pubDate>Fri, 17 Apr 2009 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Editor perfeccionista corrige el ADN</title><link>http://sindioses.github.io/noticias/editoradn.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Genética.&lt;/strong&gt; La capacidad de los genes de copiar la receta de la vida y transmitirla una y otra vez, es uno de los más fenomenales conocimientos proveídos por la ciencia, ahora, los genetistas descubren una enzima “minuciosa” que sirve de singular corrector&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;La revolución genética de nuestros tiempos ha abierto más que una ventana a la solución de enfermedades y desperfectos de nuestro organismo, también nos ha enseñado la esencia de la vida. Las dos moléculas que en forma de hélice cambiaron el mundo de la medicina anuncian, además, que la existencia sobre el planeta se origina de una teoría de información digital gobernada por cuatro letras que representan más que sus químicos. El ADN es una receta que puede ser replicada, copiada, transmitida, y ese conocimiento es sencillamente trascendental.
Este proceso que ocurre en el genoma es protagonizado no sólo por estas moléculas que conocemos como ADN si que el ARN también tiene misiones importantes y para que todo el proceso de transmisión genética ocurra sin problemas, un “editor perfeccionista” dentro de estas moléculas, se encarga de corregir los errores que puedan traer estas importantes recetas.
Dentro del importantísimo ácido desoxirribonucleico, una máquina de enzimas tiene un trabajo esencial. Son traductoras celulares y se encargan de traducir el código que conocen a las proteínas. De acuerdo con investigaciones elaboradas por científicos de la Universidad de Johns Hopkins y publicadas en el diario científico Nature, ha descubierto otro paso de verificación que se encarga de comprobar que cada código esté bien escrito. La herramienta está compuesta de ribosomas y es posible que las próximas descripciones le parezcan mucho al proceso que utiliza su ordenador. Ciertamente, el trabajo de estas ribosomas es el de reconocer errores, son los correctores biológicos esenciales para que la vida se desarrolle de forma correcta, estos ribosomas reconocen los errores inmediatamente después de cometerlos y responden, de forma definitiva, en una acción que es la versión biológica de presionar el botón de “borrar”.
De acuerdo con los científicos involucrados en el experimento, esta cadena de ribosomas es bastante meticulosa y tiene un control impresionante sobre la calidad de los códigos que inyecta en su atesorada proteína.
“Estas proteínas son la esencial misma de la vida y sabemos que en el evento de que un error ocurra, al organismo puede irle bastante mal, por lo tanto, esta máquina de ribosomas es muy estricta y corta el lazo y aborta la proteína de raíz si se ha cometido un error”, explica Rachel Green, profesora de biología molecular del Instituto Médico Howard Hughes en la ya mencionada universidad.
En este negocio de la vida, asegura Green, no se permite una segunda oportunidad.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;La forma de la proteína&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Dentro de la célula, un mundo de procesos y mecanismos ocurre todo el tiempo. Un sinnúmero de químicos y sustancias varias actúan con misiones y objetivos especiales. Sin embargo, los biólogos moleculares, gracias en gran parte a nueva tecnología, continúan descubrimiento el impresionante trabajo con lujos de detalles. “La forma química de una proteína dicta su función, por lo tanto, cualquier error a la hora de establecer la traducción de códigos, pueden resultar tóxicos para la célula. Antes pensábamos que las ribosomas manejaban este proceso de forma estricta, utilizando un proceso de selección súper selectivo, incorporando sólo aquellos químicos cuyos ingredientes pueden participar en el proceso. Pero nuestro editor es mucho más preciso, minucioso y hasta radical”, explicó Green. El equipo de Green inducía errores en el proceso y fueron sorprendidos por la “actitud” de estos ribosomas.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit3"&gt;
&lt;h2&gt;Como si tuviera una lupa&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Una vez los investigadores integraban un error en el procedimiento de codificación celular, fueron sorprendidos por la editora que no siguió su camino usual sobre la molécula, buscando otros errores o construyendo nuevas proteínas sobre el error sino que se detuvo. “Notamos que un error lleva a otro en el ensamblaje molecular y es el cúmulo de estos errores en la casi ya terminada proteína lo que lleva a los ribosomas a librarse de todo el asunto mandándola para la basura”, dijo Green. Pero otra sorpresa les esperaba. La máquina de ribosomas destruye proteínas con errores 10,000 veces más rápido de lo que le toma liberar proteínas sin errores. “Es impresionante el nivel de destrucción de que es capaz este editor. Esto nos revela lo importante de este trabajo y lo bien que ha evolucionado con los años. No hay una segunda oportunidad, un error es demasiado caro para dejarlo pasar”, expresó la bióloga. Es un procedimiento que crea mucha basura pero asegura la fidelidad de las moléculas a la receta primordial: el código genético.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>genética</category><guid>http://sindioses.github.io/noticias/editoradn.html</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2009 02:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Terapia genética para la salud de las encías</title><link>http://sindioses.github.io/noticias/terapiaencias.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Genética.&lt;/strong&gt; Investigadores de la Universidad de Michigan han conseguido utilizar exitosamente la terapia con genes para detener y sanar la enfermedad periodontal, la causa principal de la pérdida de dientes en los humanos.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;La enfermedad periodontal, periodontitis o piorrea, ha encontrado su talón de Aquiles en la terapia genética. Esta condición odontológica es la responsable de que se nos caigan los dientes y, hasta el momento, la única solución se encontraba en la silla del dentista. Sin embargo, la genética, donde pensamos terminarán todas estas condiciones, ofrece hoy, en las manos de un equipo de investigadores de la Universidad de Michigan, una alternativa impresionante a la cirugía de las encías.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hasta la fecha, la terapia genética ha desatado más dolores de cabeza que soluciones objetivas a problemas reales. En un principio, la tecnología que poseemos sigue siendo limitada a la hora de enviar los genes a los lugares requeridos con las recetas para que construyan las proteínas necesarias. No es un trabajo simple ni fácil y se requiere, además, de un conocimiento del genoma y sus componentes que aún se encuentra muy limitado. De hecho, los ensayos con las terapias genéticas para niños con problemas heredados no ha dado resultado hasta el momento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, los científicos en la Universidad de Michigan no están lidiando con una enfermedad letal sino con problemas en las encías, ciertamente, es la primera vez que se usa la terapia genética para combatir un problema crónico y no fatal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“La enfermedad periodontal inutiliza, no mata”, explicó el director del experimento, William Giannobile, profesor de odontología en la universidad. “Esto es muy importante porque podría tratarse de la próxima forma de mejorar las terapias médicas que en estas fechas van más allá de salvar vidas. Ahora hablamos de mejorar la calidad de la vida”, expresó el investigador quien es también director del Centro para la Investigación de la Salud Oral en Michigan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Positivamente, los ensayos clínicos fueron elaborados en conjunto con una compañía genética radicada en Seattle y conocida como “Targeted Genetics” quien publicó la semana pasada muy buenas noticias sobre la artritis reumatoide, otra enfermedad crónica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La compañía estudió a 127 voluntarios que fueron tratados con la misma terapia genética que utilizó Giannobile para las encías, los participantes no sólo sintieron una reducción en el dolor sino que ganaron en términos funcionales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Pensamos que la terapia genética para condiciones crónicas que no ponen en peligro la vida nos llevarán más allá de la medicina clásica, a movernos en la salud individual y preventiva y mejorar así, la calidad de vida.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;Una molécula esponja&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La periodontitis se caracteriza por la producción exagerada de factores necróticos que desencadenan el problema y termina aflojando los dientes de las encías. Para luchar contra el problema, Giannobile y su equipo buscaron la forma de ayudar a ciertas células para que produzcan una molécula soluble en el receptor TNF, precisamente el factor que producen poco las personas con la enfermedad en las encías. La molécula que fue introducida mediante la terapia genética, actúa como una especie de esponja que absorbe el exceso necrótico que produce la enfermedad. “Es un gen espectacular porque, además de arreglar el problema, una vez se encuentra en las células apropiadas, sigue produciendo células saludables de forma indefinida. Más aún, no afecta el tejido saludable en las encías y hasta lo protege”, concluyó el investigador.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>genética</category><guid>http://sindioses.github.io/noticias/terapiaencias.html</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2009 02:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>El papiloma ayuda al cáncer</title><link>http://sindioses.github.io/noticias/papiloma.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Genética.&lt;/strong&gt; Investigadores de la Universidad de California en Los Angeles han descubierto que este virus, que se transmite sexualmente, no sólo fortalece al cáncer sino que lo ayuda a extenderse por el cuerpo y a resistir las drogas.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Todo organismo tiene una forma “inteligente” de adaptarse a su medio para crecer y reproducirse. Los virus, las bacterias y otras enfermedades, el cáncer es un ejemplo perfecto, transforman sus estrategias para progresar dentro de nuestros cuerpos y apoderarse de la última célula que permanezca viva. Ahora, un nuevo estudio muestra cómo el virus del papiloma humano no sólo “ayuda” a fortalecer el cáncer contra las terapias sino que también le facilita su expansión por el cuello del útero.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los especialistas explican que, virtualmente todo cáncer humano pasa por un estado conocido como hipoxia intratumoral cuando el tumor carece de oxígeno suficiente. Sin embargo, en el caso del cáncer producido por el virus del papiloma humano (VPH), las cosas son mucho peores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Este cáncer se aprovecha del estado de hipoxia del tumor al producir una proteína que activa señalizaciones celulares que ayudan al cáncer a crecer, extenderse y sobrevivir”, escribieron los investigadores. “El resultado es una prognosis terrible para las víctimas de la enfermedad”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El experimento fue llevado a cabo por un equipo de investigadores en la Universidad de California en Los Angeles (UCLA) y los resultados salen publicados hoy, noviembre 4, en el diario científico “Cells”. Los expertos esperan comprender mejor el procedimiento para combatir con más efectividad tanto el cáncer como el virus del papiloma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Lo que deseamos es conseguir una forma de que el cáncer se detenga, es lo lógico. Esta investigación ofrece pistas sobre su expansión y su fortalecimiento, si tenemos claro cómo el VPH beneficia la fortaleza de la enfermedad entonces estaremos más cercanos a descubrir una forma de detenerlo antes de que sea muy tarde”, expresó el doctor Mathew Rettig, autor principal del estudio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los expertos esperan hallar una estrategia para detener la señalización celular de la proteína. “Esperamos que de esta forma lograremos parar la metástasis del cáncer positivo por papiloma. Este virus hace que el cáncer sea mucho más agresivo y tenemos que descubrir bien cómo lo logra para evitarlo”, dijo Rettig.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;Está manejando el genoma&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;De acuerdo con los investigadores, el virus parece estar regulando la expresión de genes que controlan las características del tumor con hipoxia, esas cualidades que promueven la resistencia a las drogas, la supervivencia y la expansión. “Es bueno para el tumor, pero malo para el paciente”, indicó Rettig. En los cánceres asociados con el papiloma, el ADN del virus es integrado en el genoma de la célula cancerígena donde expresa una proteína conocida como E6. Esta proteína se encarga, a su vez, de activar las señalizaciones que indicarán al cáncer la forma de fortalecerse, hacerse resistente a las drogas y expandirse por todo el cuerpo del paciente. “El cáncer que no es activado por el virus del papiloma no muestra esta agresividad”, explicaron.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit3"&gt;
&lt;h2&gt;El programa de Gardasil&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La semana pasada varias regiones de España comenzaron el programa de vacunación público contra el virus del papiloma humano. Niñas entre los trece y catorce años se beneficiarán con los efectos de esta vacuna que, aunque no cubre todos los tipos del virus, sí protege contra algunos de los más agresivos. Millones de niñas en el mundo ya han sido vacunadas contra el virus y se espera que más padres, ya sea de forma pública o privada, tomen acción contra el papiloma. “No podemos olvidar que del 90 al 98% del cáncer cervical es causado por este virus, más aún, el cáncer cervical es el segundo más común en la mujer, medio millón de personas son diagnosticadas cada año y, en total, unas 200,000 fallecen por este cáncer”, escribieron en EurekAlert. El virus tiene que ver con el 20 al 40% de las enfermedades transmitidas sexualmente.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>genética</category><guid>http://sindioses.github.io/noticias/papiloma.html</guid><pubDate>Sat, 06 Dec 2008 02:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Hallan receptor del transexual</title><link>http://sindioses.github.io/noticias/transexual.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Genética.&lt;/strong&gt; Un equipo de investigadores australianos ha descubierto un receptor molecular en los genomas de los transexuales que está vinculado con la regulación de la testosterona y que puede debilitar estas señalizaciones.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Estudios recientes afirman que la singular cultura humana es el impulso que en estos momentos acelera nuestra evolución. De hecho, un grupo de científicos está muy seguro de que el desarrollo humano es tan veloz, especialmente en los últimos siglos, que ha sido la tecnología la que ha suplantado a la selección natural a la hora de guiar cambios en nuestros genes. No obstante, estas transformaciones están ocurriendo tan velozmente que ni el genoma es capaz de alcanzarlas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ayer, en un interesante artículo en la revista The Atlantic, la periodista Hanna Rosin profundiza en una nueva ola desatada por conductas irregulares en niños cada vez más pequeños. Rosin inicia su investigación con Brandon, un niño de ocho años hijo de militares estadounidenses, tanto la madre como el padre pertenecen al ejército, y criado en un pueblo pequeño donde la homosexualidad no es una conducta bien vista. Aún así, desde que Brandon comenzó a hablar su único deseo era ser niña. Desde vestirse hasta jugar con muñecas, su vida parecía estar al revés y sus padres no tenían idea de qué hacer. Brandon, como podrán imaginar, no es el único y en un mundo regido por la comunicación rápida, no tomó mucho tiempo para que los padres descubrieran un enorme grupo de personas con el mismo problema. “Desorden de identidad de género” le llaman y ahora existen dos vertientes que se encargan de intentar lidiar con el problema.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La discusión comienzo en el antiguo problema del medio o la biología. Las hipótesis de décadas anteriores han ido cambiando gracias a los descubrimientos científicos, pero aún quedan personas que piensan que muchas conductas pueden ser cambiadas con terapias y que la biología, aunque guíe nuestras vidas, no es el destino. Desde que la historia de David Reimer (ver cuadro) se hiciera pública, la percepción sobre la identidad sexual ha cambiado mucho. Ahora, el nuevo descubrimiento por parte de científicos australianos pone un poco más de peso en la parte de la biología. Los investigadores observaron cambios en tres genes que han sido vinculados a la identidad sexual, en un grupo de hombres transexuales, es decir, personas que nacieron varones pero que luego decidieron cambiar de sexo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Observamos que los transexuales poseen una versión más larga de un receptor andrógeno del gen que está relacionado con la testosterona. Esto puede causar señales más débiles de la hormona”, explicó el profesor Vincent Harley, uno de los autores.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;La historia de David Reimer&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El caso de Reimer es bastante particular. El bebé fue víctima de una mala circuncisión que lo dejó castrado y los padres lo llevaron donde el doctor John Money que les recomendó operarlo, convertirlo en una niña y nunca decirle una palabra del asunto. Money estaba convencido de que la sexualidad no es biológica, es decir, no es innata y que Reimer se acostumbraría a ser mujer. Money reportó el progreso positivo de David y hasta escribió un libro al respecto. Pero la vida de David no era tan color de rosa como parecía. El hombre convertido en mujer nunca pudo acostumbrarse. A los 14 años estaba tan frustrado y deprimido con su vida que sus padres le dijeron la verdad, al final, Reimer se realizó una faloplastia (creación de un pene) y se casó con una mujer. Pero no fue feliz y se suicidó a los 38 años, dejando claro que la identidad sexual sí es innata y proviene de los genes y el cerebro.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit3"&gt;
&lt;h2&gt;El problema de los bloqueadores&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Un sinnúmero de niños que llegan a la pubertad con “el cuerpo errado”, están siendo tratados con bloqueadores. Son pequeños como Brandon, tanto varones como hembras, que desde que tienen conciencia sobre sí mismos desean ser del sexo opuesto y actúan de forma tan particular que los padres no saben cómo manejarlos. Como terapia frente al problema surgió en Holanda una manera de cambiar el sexo antes de que sea muy tarde. Se trata de bloqueadores hormonales que si son inyectados antes de que el niño alcance la pubertad, detiene el desarrollo normal y permite que el médico manipule la transformación. Así, las niñas detienen el crecimiento de sus senos y los niños de la barba y demás pelos masculinos. Todo lo sexual se detiene y la persona puede comenzar con un cambio de género. Los padres de Brandon han decidido hacer esto con el niño aunque otros médicos aún persisten en que estas conductas pueden ser cambiadas antes de tomar medidas drásticas.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>genética</category><guid>http://sindioses.github.io/noticias/transexual.html</guid><pubDate>Sat, 06 Dec 2008 02:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>La crisis de identidad del gen</title><link>http://sindioses.github.io/noticias/genoma.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Genética.&lt;/strong&gt; Carl Zimmer, del periódico The New York Times, así ha llamado a esta nueva etapa de la genética, cuando el conocimiento del genoma ha desvelado mayores misterios sobre lo que realmente ocurre dentro de nuestro ADN.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Mientras más conocemos sobre nuestro ADN, más reconocemos nuestro desconocimiento. Este parece ser el lema del genetista moderno que se encuentra ahora frente a un genoma que una vez pensó conocer y a genes que resultan ser una minoría dentro de la famosa hélice en los cromosomas. Así es, cien años desde que el genetista danés Wilhelm Johanssen le llamara gen a eso que heredamos de nuestros padres y todavía continuamos descubriendo novedades en la base de nuestra biología. Y no es para menos, millones de años de evolución han producido un complejo equipo biológico que hoy nos hacen lo que somos, la especie dominante sobre el planeta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al principio era más simple. Genes que producen proteínas, genes que heredamos de nuestros padres y nos otorgan ciertas características o nos desfavorecen con enfermedades, genes con funciones exactas. Pero la historia se ha transfigurado en algo mucho más complejo, como todas las buenas historias. El genoma, dicen los investigadores, es mucho más que los genes, de hecho, estas unidades de ADN son la minoría en este conglomerado de otros químicos, como los ARN, y moléculas que parecen tener funciones tan específicas como las que solíamos otorgarles a los genes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Los científicos, para la mitad de la década de los sesenta, ya tenían una definición clara de lo que era un gen, una unidad de ADN encargada de codificar las instrucciones para manufacturar proteínas, además, era también la unidad fundamental de la herencia”, escribió Zimmer en el periódico neoyorquino.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, estudio con gemelos idénticos, los clones de las naturaleza, cuyos resultados hemos publicado aquí en Ciencia, descubrieron que estos hermanos no son tan idénticos, más aún, estas diferencias no se deben precisamente a sus genes sino a otras moléculas que también habitan en nuestros genomas. De nuevas investigaciones surgieron más excepciones a la precisa definición del gen y los conceptos sobre el genoma ya no son tan claros ni simples. Hay mucho más allí dentro que desconocemos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El siglo XXI trajo consigo la decodificación del genoma con más complejidades. Los investigadores lograron marcar todos esos genes que codifican proteínas pero un 98.8 por ciento del genoma quedó sin explorar, desde entonces, otro nuevo mapa genético ha comenzado a surgir, con nuevos inquilinos y definiciones.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;Los genes raros&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Los genetistas están trabajando ahora en otro tipo de genoma humano, uno que va más allá de sus genes. Varios programas han iniciado una labor hacia el conocimiento complejo de todos los habitantes del ADN y sus funciones. Uno de ellos, conocido como Encode, ha descubierto que el genoma está repleto de “genes raros”. Tanto así, que para muchos científicos esto ya no es una excepción sino la regla. “Ahora sabemos que un solo gen es capaz de producir más de una proteína”, expresó Thomas R. Gingeras, de Encode. “Las células toman partes de los genes y elaboran otras proteínas con ellos, sabíamos que eso ocurría pero antes no teníamos idea de que era tan común”. Más aún, aseguran los investigadores, las células pueden hasta tomar pedazos de genes que se encuentran lejos uno del otro, hasta de genes de otros cromosomas, algo que se estimaba completamente irregular.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit3"&gt;
&lt;h2&gt;El otro canal de la herencia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;No todo lo que heredas viene de los genes de tus padres. De hecho, muchas de estas diferencias son adquiridas debido a moléculas en el genoma que no tienen que ver con las unidades genéticas. Ciertamente, elaborados estudios genéticos, al respecto, han reflejado resultados similares tanto en plantas como en seres humanos. Organismos pueden heredar los mismos genes de sus padres pero diferencias en características llegan como resultado de otros químicos, como grupos metílicos. Son las conocidas marcas epigenéticas, esenciales para que las células tomen la forma corporal final. “Una vez las células comprenden estas marcas, se adhieren tercamente a ellas porque las ayudan a recordar cuáles genes guardar y cuáles nunca activar”, afirmaron.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>genética</category><guid>http://sindioses.github.io/noticias/genoma.html</guid><pubDate>Sat, 06 Dec 2008 02:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Propensidad criminal en el genoma</title><link>http://sindioses.github.io/noticias/propensidad.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Genética.&lt;/strong&gt; Un equipo de científicos en la Universidad de Florida no sólo ha descubierto que la mutación de un gen provoca conductas delincuentes en los jóvenes sino que también encontraron que la atención materna neutraliza el efecto.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;El progreso en la ciencia de la genética ha ido transformando nuestras vidas. Poco a poco, la medicina personalizada, la lectura de genomas y el estudio de la personalidad a través del análisis genético han ido dominando las noticias científicas en el siglo XXI. Este fenómeno ha sido posible gracias a la creación, tanto en Estados Unidos como en Europa, de bancos de genotipos y programas dirigidos a poblaciones específicas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En esta ocasión, el criminólogo Kevin M. Beaver, de la Universidad del Estados de Florida, partió de la recolección de genomas en un programa estadounidense llamado “Add Health” (Agrega salud), un proyecto actual administrado por la Universidad de Carolina del Norte en Chapel-Hill y fundado por el Instituto Nacional de Salud Infantil y Desarrollo Humano. El programa comenzó en 1994 y desde entonces, un total de 2,800 adolescentes han sido entrevistados y sus genomas decodificados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Beaver, junto a sus colegas John Paul Wright, de la Universidad de Cincinnati y Matt DeLisi, sociólogo de la Universidad del estado de Iowa, buscaron una correlación entre la vida social de los adolescentes analizados y algún indicativo genético que los conformara a todos en un solo grupo. Los resultados de sus análisis han sido publicados por el diario Psicología Genética.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La investigación criminológica ya hace mucho que había relacionado el uso de drogas, la personalidad antisocial y la conducta criminal con la formación de grupos de delincuentes, pero esta es la primera vez que un estudio descubre otros lazo entre estos amigos: una mutación genética de un alelo compartida por estos grupos de bandoleros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero el asunto no sólo queda en la genética. No debemos olvidar que por encima de todo, los humanos somos animales sociales y el medio ambiente traza caminos imborrables en la formación de nuestra personalidad y en nuestra estabilidad mental. “Descubrimos un dato curioso aunque no sorprendente. Algunos muchachos poseían el alelo pero no mostraron nunca el comportamiento delincuente ni se interesaron en formar pandillas o unirse a ellas. Esto chicos fueron salvados por el amor materno”, expresó DeLisi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este conocimiento es sumamente importante pues la atención y al amor de la madre es capaz de silenciar la mutación.&lt;/p&gt;
&lt;section id="la-importancia-del-amor-de-mama"&gt;
&lt;h2&gt;La importancia del amor de mamá&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cuando los investigadores analizaron los genomas de grupos de muchachos, todos hombres, que se habían unido o formado pandillas, descubrieron que sus genomas compartían una diferencia en común. La variación en particular es llamada “Alelo repetido 10” &lt;em&gt;(10-repeat allele)&lt;/em&gt; y se encuentra en el gen que transporta la dopamina conocido como DAT1. “Una de las cosas que nos llamó la atención en el estudio es la influencia del amor materno en la actitud que tomará el adolescente. Al estudiar a 1.816 muchachos de bachillerato nos dimos cuenta que la variación sólo es aplicable en hogares donde la madre ha abandonado a los hijos o simplemente éstos no han recibido cariño maternal. Los chicos con la variación pero con una madre cariñosa a su lado, no mostraron conductas criminales ni comportamientos antisociales”, escribieron los investigadores en el diario.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="correlacion-x-entre-genes-y-ambiente"&gt;
&lt;h2&gt;Correlación X entre genes y ambiente&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Los investigadores van a continuar trabajando en descubrir vínculos entre los genes y el ambiente. Este tipo de estudio genético es conocido como el estudio de la “correlación X entre los genes y el medio”, una relación que cada vez se hace más evidente y básica para el Homo sapiens. Los genetistas tienen algunas sugerencias sobre este vínculo y el efecto que tiene en familias de alto riesgo en contraste con lo que ocurre en los muchachos criados en las familias de bajo riesgo. “A lo mejor lo que sucede es que el estrés y la inestabilidad generada por la falta del cuidado materno en una familia activa la variación en el alelo mientras que en las casas donde la madre se ocupa de sus hijos, el alelo permanece inactivo. O quizás ocurre otra cosa. Tal vez, el alelo activa la conducta antisocial en ambos casos, no cómo hayan sido criados, pero en el caso de las familias de bajo riesgo, estas madres y padres son capaces de controlar mejor este tipo de conducta en sus hijos. Es nuestro próximo paso”, expresó Beaver.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>genética</category><guid>http://sindioses.github.io/noticias/propensidad.html</guid><pubDate>Tue, 21 Oct 2008 02:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Los genes procuran impedir errores - Sin Dioses - Noticias de Ciencia</title><link>http://sindioses.github.io/noticias/genes.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Genética.&lt;/strong&gt; La biología evolutiva intenta explicar el origen y el desarrollo de los genomas en los organismos terrestres y, ahora, dos equipos de genetistas han descubierto otra fuerza esencial en la evolución genética: prevenir la formación de proteínas plegadas.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Cuando Charles Darwin exploraba las islas Galápagos, la genética, como la conocemos hoy, aún se encontraba en pañales. Por eso, y por mucho más, es tan impresionante leer El origen de las especies ahora y ratificar así, de forma espectacular, las observaciones y explicaciones del biólogo con el conocimiento que poseemos sobre los genomas terrestres.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De hecho, la biología evolutiva, después de Darwin, puede compararse con una explosión intensamente agresiva que nos ha brindado los genomas decodificados de cientos de animales. Además, la biología moderna sabe mucho más sobre el pasado de los organismos terrestres gracias a comparaciones genéticas. Pero el camino, aunque ayudado por la tecnología, es complejo y las proposiciones, que ahora son más exactas que siglos atrás, muchas veces difíciles de entender. Primero, es preciso que sepamos por qué es importante el estudio de las proteínas. Estas moléculas son el resultado de la acción de los genes y, sin ellas, no es posible que exista ningún animal, incluyendo, por supuesto, a los humanos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nuestro genoma es una eficaz máquina de manufacturar proteínas y estas últimas son macromoléculas compuestas por aminoácidos cuyas secuencias son dictadas por los genes que la producen. Las proteínas son, a su vez, esenciales en el desarrollo celular, y ya todos sabemos lo importantes que son las células.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero el biólogo que estudia la evolución, como el famoso naturalista del siglo XIX, se interesa en los genes y las proteínas con la meta de encontrar los pasos de su desarrollo a través de las distintas especies terrestres y los elementos que permitieron su nacimiento. Ahora, científicos en las universidades de Harvard y Austin, han descubierto que la evolución genética ha sido moldeada fuertemente por el esfuerzo de los genes en prevenir y tolerar errores en la producción de proteínas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En otras palabras, el camino que han tomado los genomas de los organismos terrestres está estrechamente vinculado por esa “necesidad”, digamos, de evitar errores que podrían causar enfermedades neurodegenerativas, o de otros tipos, en el ser vivo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Por mucho tiempo se ha pensado que la fuerza principal en la selección natural dentro de los genes que codifican proteínas es la necesidad de que las proteínas continúen funcionando”, explicó D. Allan Drummond, de Harvard. “Nuestro estudio sugiere que otra fuerza esencial es igual de importante: la necesidad de evitar la manufacturación de proteínas dobladas y malformadas que causen problemas mayores”.&lt;/p&gt;
&lt;section id="el-mal-de-las-vacas-locas"&gt;
&lt;h2&gt;El mal de las vacas locas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El equivalente en humanos a esta enfermedad conocida como encefalopatía espongiforme bovina tiene un nombre complicado: Creutzfeldt-Jakob, y su aparición popularizó en los medios una palabrita que aún asusta a muchos, “priones”. Estas moléculas, son el resultado de malformaciones ocurridas cuando la proteína se doblaba. Tenga en cuenta que para que las proteínas se vuelvan biológicamente activas, es decir, que funciones, tienen que plegarse; si este doblaje sale mal, la proteína se vuelve tóxica. A pesar de ello, es conocido que nuestro sistema celular comete errores en el 20% de las moléculas. “La adaptación a este proceso tan sorprendentemente descuidado es crucial para comprender la evolución de los genes a través de las especies sobre el planeta”, escribió Steve Bradt para The Harvard Gazette.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="la-meta-es-detectar-mutaciones-a-tiempo"&gt;
&lt;h2&gt;La meta es detectar mutaciones a tiempo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Drummond y Claus O. Wilke, de Austin, estudiaron humanos, ratones, moscas, gusanos, bacterias y levadura con el fin de obtener una idea clara sobre los cambios evolutivos entre especies bastante distintas. Asombrosamente, lo que descubrieron fue que la vida es muy similar entre todos los seres vivos. “La mayor parte de los estudios en evolución se ha concentrado en lo que nos hace tan diferentes entre especies, sin embargo, nuestro trabajo se concentra en esas partes fundamentales que caracterizan a todos los organismos, no importa la especie”, dijo Drummond. El experimento tiene implicaciones futuras para avanzar el conocimiento sobre condiciones neurodegenerativas, como la enfermedad de Lou Gehrig. “El trabajo puede brindarnos nuevas formas para detectar mutaciones genéticas que degeneren en la producción de proteínas malformadas y tóxicas que se transformen luego en enfermedades letales”, dijo Wilke.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>genética</category><guid>http://sindioses.github.io/noticias/genes.html</guid><pubDate>Tue, 23 Sep 2008 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Síndrome de Down en las células madre</title><link>http://sindioses.github.io/noticias/downcelulas.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Genética.&lt;/strong&gt; Un equipo internacional de científicos ha descubierto el nacimiento a nivel celular del conocido Síndrome de Down en los troncos embrionarios, primeras células en los seres vivientes, que desencadenan la elaboración de todo el ser humano.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;El propósito de conocer mejor un síndrome o enfermedad a través de la investigación es, indudablemente, su progresiva eliminación. Los investigadores comienzan en la superficie hasta profundizar en sus orígenes con la meta de descubrir el agujero que permitirá su erradicación del listado de padecimientos que azotan a los seres humanos. El Síndrome de Down ocupa uno de los primeros lugares en esta lista.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por el momento, la trisomía 21 es un término que las personas involucradas con estos pacientes conocen bien. La ciencia ha estudiado y analizado detalladamente los cromosomas en el síndrome para entender que cuando un niño viene con tres cromosomas número 21, en vez del par usual, presentará los síntomas y características del síndrome. Por ello no hay nada, hasta el momento, que se pueda hacer. El síndrome ocurre en el momento de la concepción y no se debe a nada que haga la madre durante el embarazo, el síndrome de Down, aunque no siempre heredado (de hecho, sólo del 3 al 5% de los casos son heredados), es un problema genético y varios equipos científicos han llegado a los puntos originales de su génesis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El equipo internacional involucró a investigadores de la Universidad de Bart y del Colegio Universitario Real de Londres, en Inglaterra, además de científicos estadounidenses, australianos, españoles y suizos. El grupo ha descubierto la aparición de señales del síndrome en células madre, es decir, esas que componen los embriones y que inician la formación del ser humano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“El síndrome es causado por un efecto dominó iniciado por la aparición del tercer cromosoma 21. Esta trisomía afecta el gen REST. La malformación de este gen provoca disturbios varios, desencadenando el problema en los genes que controlan el desarrollo del embrión en su estado celular”, explicó en el diario científico de Genética Humana, Dean Nizetic, profesor de biología molecular en Barts.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mucho más importante aún, los científicos identificaron un gen, al que han llamado DYRK1A, al que han responsabilizado de ser el elemento desencadenante de todo el problema.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El estudio podría ayudar en el desarrollo de tratamientos para impedir este efecto cascada a nivel genético. De hecho, la Asociación para el Síndrome de Down denominó la investigación como “excelente”.&lt;/p&gt;
&lt;section id="condiciones-conocidas-como-aneuploidies"&gt;
&lt;h2&gt;Condiciones conocidas como “aneuploidies”&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El orden correcto y la cantidad precisa de material genético es sumamente importante para que el embrión comience a desarrollares adecuadamente. Cuando el organismo, por distintas razones, produce más o menos del material genético necesario, condiciones como el síndrome de Down, conocidas como aneuploidies, se desarrollan en el nuevo ser vivo. “Lo que deseamos es integrar estos conocimientos al desarrollo de una terapia molecular que pueda contrarrestar el progreso de este material genético innecesario y detenerlo a tiempo para evitar que se desarrollen los signos del síndrome en el niño”, explicó Nizetic. “Los primeros años del niño son muy importantes por la maleabilidad y plasticidad cerebral, si evitamos los problemas genéticos desencadenados por la trisomía, a lo mejor podemos evitar, con las mismas terapias moleculares, que se desarrolle la enfermedad en el cerebro”.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="la-misma-raiz-del-alzheimer"&gt;
&lt;h2&gt;La misma raíz del Alzheimer&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Para Carol Boys, directora general de la Asociación Británica para el Síndrome de Down, los resultados de este experimento son bastantes alentadores. “Sabemos bien que la ciencia se mueve lentamente, que toma tiempo para acumular el conocimiento suficiente de conocer cómo funciona una enfermedad y luego concebir qué hacer para interrumpir su desarrollo y eliminarla, sin embargo, el nivel de profundidad de este estudio nos llena de optimismo para terapias futuras”. Y, al parecer, los pacientes con Alzheimer también podrán beneficiarse con las conclusiones alcanzadas por el equipo internacional. “Las mismas áreas en el genoma humano juegan un papel importante en el desarrollo de otras condiciones como el Alzheimer, esperamos que la investigación también nos ayude a comprender mejor esta área”, expresó Nizetic.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>genética</category><guid>http://sindioses.github.io/noticias/downcelulas.html</guid><pubDate>Tue, 23 Sep 2008 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Científicos curan el cáncer en ratones</title><link>http://sindioses.github.io/noticias/cancerratones.html</link><dc:creator>Glenys Alvarez</dc:creator><description>&lt;p class="primera"&gt;El 10 de julio de 2002, investigadores en la Universidad de Johns Hopkins en Estados Unidos anunciaron un gran avance en el estudio del cáncer. En una fascinante investigación genético-detectivesca, los científicos trazaron e identificaron una familia de genes culpables de producir varios tipos de cáncer. Este grupo genético se mueve alrededor de un gen en particular conocido por los expertos como Myc. Myc se encontraba en la lista de los más buscados de la investigación oncológica actual y, desde entonces, varias investigaciones se han estado llevando a cabo para entender mejor su funcionamiento, qué ocurre cuando se activa y qué hacer para desactivarlo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ayer, una nueva investigación publicada en el diario científico Nature anunció algunos resultados preliminares dentro de la investigación con esta familia de genes. Para entender las investigaciones es mejor conocer un poco sobre los animales genéticamente diseñados para la investigación científica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Junto a los avances en el estudio del genoma, quizás con el fin último de eliminar las enfermedades hereditarias, la ciencia posee una herramienta indispensable en la experimentación genética, se trata del ratón diseñado. Estos animalitos son modificados genéticamente y convertidos en roedores transgénicos, para que padezcan de alguna enfermedad producida por la modificación o alteración de un gen. Los ratones diseñados pueden tener un gen que cause leucemia o, como en el caso actual, que promueva la formación de tejido cancerígeno en el hígado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una vez los investigadores tienen sus ratoncitos diseñados, comienza el estudio y el análisis de los cambios genéticos en los genes que se quieren estudiar. En este caso, investigadores de la Universidad de Stanford utilizaron un antibiótico común, conocido como doxiclina, para bloquear la función de Myc. Para sorpresa de los científicos, el antibiótico no sólo detuvo el cáncer sino que, además, convirtió las células cancerígenas, ya existentes, en células normales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Es un gran avance que nos permite pensar en nuevos medicamentos que desactiven este gen. De esta forma, el cáncer será bloqueado. La mejor noticia ha sido encontrar que este antibiótico logra restablecer el orden celular que se pierde con el cáncer", escribió el doctor Dean Felsher, uno de los autores del estudio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El problema con el cáncer es que las células se descontrolan y no dejan de dividirse. Esta división continua hace que algunas de estas células se vuelvan cancerígenas. La función del gen Myc, precisamente, es controlar la división celular, sin embargo, mutaciones y alteraciones en él producen el descontrol. El Myc normal, que tenemos todos, se desactiva una vez las células se han dividido pero el Myc mutado continúa activo todo el tiempo. La doxiclina actúa sobre Myc y no sólo detiene la división sino que convierte a las células cancerígenas existentes en células normales.&lt;/p&gt;
&lt;section id="responsable-de-una-en-cada-siete-muertes-por-cancer"&gt;
&lt;h2&gt;Responsable de una en cada siete muertes por cáncer&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;De acuerdo con la doctora Elaine Vickers del Centro de Investigación para el Cáncer, en Gran Bretaña, este gen es responsable de una en cada siete muertes por cáncer en el mundo. "Esta investigación es sumamente interesante porque nos acerca a un tratamiento genético contra esta terrible enfermedad. Además, añade otro peldaño en la escalera de investigación que se ha estado realizando en esta área. Todos estos resultados sugieren que bloquear a Myc puede ser efectivo en los tratamientos futuros contra el cáncer", explicó la investigadora para PBS.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="para-cuatro-tipos-de-cancer"&gt;
&lt;h2&gt;Para cuatro tipos de cáncer&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La técnica utilizada en el laboratorio para contrarrestar el daño de la mutación del gen Myc funciona mucho mejor con cuatro tipos de cáncer en particular. El doctor Felsher y sus colegas explican en el estudio que esto se debe a que estas condiciones en específico se inician en las células epiteliales que son las que delinean o cubren los órganos en el cuerpo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las clases de cáncer que pueden ser tratadas actuando en el gen Myc para bloquear la enfermedad son:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El cáncer de mama.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El cáncer de próstata.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El cáncer en el intestino.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El cáncer de hígado.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>genética</category><guid>http://sindioses.github.io/noticias/cancerratones.html</guid><pubDate>Wed, 20 Oct 2004 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Terapia genética</title><link>http://sindioses.github.io/noticias/terapiagenetica.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Genética.&lt;/strong&gt; Un estudio devuelve las esperanzas para los pacientes que esperan que este método remedie los problemas genéticos que les impiden llevar una vida normal.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;La reparación de genes es la técnica con más expectativas en la medicina. Se trata básicamente de reemplazar genes dañados por genes saludables dentro de las células del organismo. Aunque a simple lectura parecería un procedimiento sencillo, la terapia genética no ha resultado nada fácil. La práctica ha demostrado que todavía hay mucho por aprender en cuanto al reemplazo de genes en los seres humanos. Aún así, la mayoría de los científicos opinan que es una sobresaliente promesa para el futuro de la medicina genética.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En esta ocasión, investigadores de la Universidad de Thomas Jefferson han logrado reparar células cardiacas humanas mediante el uso de la terapia genética. Para el experimento, cuyos resultados han sido publicados en el diario científico Circulación, los científicos inyectaron un virus dentro de las células cardiacas. Este virus sirve de transporte para los genes saludables que los investigadores quieren sustituir. Es aquí donde los problemas comienzan para la terapia genética. En las pruebas clínicas realizadas hasta el momento, los pacientes que recibieron el virus con la medicina genética dentro reaccionaron desfavorablemente y sus sistemas inmunológicos atacaron tanto al transporte como a su contenido. Otro problema que ha tenido este método es el hecho de que los investigadores aún carecen del control para enviar los genes precisamente donde son necesarios. Existen miles de millones de células en el organismo con sus cromosomas y genes dentro, cada uno de estos genes tiene una función, como producir proteínas, enzimas y demás compuestos químicos que conforman el cuerpo humano, cuando uno se daña, se desactiva o sufre una mutación, hay que reemplazarlo en varios lugares y la terapia genética aún carece de esa precisión.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, el equipo de la Thomas  Jefferson consiguió con éxito reemplazar un gen dañado que no permitía el buen funcionamiento del corazón del paciente. "Tomamos células cardiacas de personas que sufren de un fallo cardiaco congestivo debido a un gen que produce una enzima específica. Esta enzima tiene la función de regular los latidos del corazón pero cuando se encuentra en altas cantidades en el organismo la enzima debilita el bombeo cardiaco porque desactiva demasiados receptores en el corazón", explicó Walter Koch, director del equipo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El gen reemplazado durante la terapia genética tiene la función de producir un péptido que bloquea la actividad extra de la enzima y le devuelve la fuerza al corazón. El experimento clínico con células humanas ha sido el primer éxito de este tipo.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;Enzimas y péptidos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Durante la terapia genética, los investigadores reemplazaron un gen para que bloqueara la actividad de una enzima. Las enzimas son proteínas catalizadoras que permiten que las reacciones químicas se lleven a cabo. Las enzimas no cambian con las reacciones pero sin ellas no ocurren.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La terapia genética envía un gen nuevo para que reemplace al gen que está produciendo altas cantidades de la enzima. Este gen produce un péptido que está formado por varias moléculas de aminoácidos enlazados. Este compuesto químico bloqueó la producción de la enzima y permitió que las células cardiacas recuperaran su fuerza.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit3"&gt;
&lt;h2&gt;Obstáculos en la técnica&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La terapia genética ha tenido que enfrentar varios obstáculos por el momento insalvables. En primer lugar, el uso de virus diseñados para enviar los genes aún produce muchos problemas en la recuperación del paciente  ya que el sistema de defensa del organismo reacciona violentamente ante la presencia de virus en el cuerpo. Por otro lado, la falta de precisión a la hora de reemplazar genes ha obstaculizado el desarrollo del método. Dos personas han muerto debido a la técnica, sin embargo, cientos de pacientes continúan en listas de espera para participar en pruebas clínicas futuras.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>genética</category><guid>http://sindioses.github.io/noticias/terapiagenetica.html</guid><pubDate>Sun, 11 Apr 2004 03:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>