<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Sin Dioses (Publicaciones sobre historia)</title><link>http://sindioses.org/</link><description></description><atom:link href="http://sindioses.org/categories/historia.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2001-&lt;script&gt;var hoy=new Date(); document.write(hoy.getFullYear())&lt;/script&gt;&lt;noscript&gt;2100&lt;/noscript&gt; &lt;a href="mailto:pensamiento@sindioses.org"&gt;Sin Dioses&lt;/a&gt; Se permite la reproducción del contenido para fines educacionales y/o científicos siempre y cuando se mencione claramente nuestro sitio web, así como el nombre del autor de cada artículo. Se prohibe su reproducción con fines comerciales.</copyright><lastBuildDate>Thu, 25 Feb 2021 20:11:40 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>Monólogo de la evidencia (2)</title><link>http://sindioses.org/examenreligiones/monologo2.html</link><dc:creator>Cristhian Meneses</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/examenreligiones/monologo0.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;section id="amnesia-controlada-y-el-eterno-presente"&gt;
&lt;h2&gt;Amnesia controlada y el eterno presente&lt;/h2&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.org/examenreligiones/monologo3.jpg"&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Por siglos se ha hecho un paralelismo erróneo e hipócrita entre cristianismo y moralidad, pues ha sido el cristianismo el implicado en exterminios humanos, llamados “sacrificios” porque así, efectivamente: lo manda Dios. También ha sido el cristianismo el implicado en las ideas e historia nazi, en exterminar masas para obtener poder. Los adventistas, mormones, bautistas o de cualquier denominación evangélica, siempre se empeñan en inventar que quien no crea en la mitología cristiana o de su dogma, va por mal camino. Esto es una retórica sin sentido y falsa. Lo más curioso es que por el lado creyente la experiencia ya ha demostrado su crueldad, su avaricia… la manipulación y el llanto del mundo conforman el currículo del cristianismo (entre otras religiones), pero discursos vacíos tergiversando la historia son el diezmo de cada día en aquellos quienes tienen amnesia controlada. Quieren olvidar un pasado que no perdona.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En 1572, el 24 de agosto, piadosos y motivados cristianos franceses mataron un aproximado de 100.000 hugonotes, acto amoroso y divino que para el cristianismo resultó en un armonioso repique de campanas y felicidad celestial. El desprestigio a María Magdalena desde la iglesia, inventando que era una prostituta, para poder agregar ingredientes al perturbado morbo y temor del cristianismo hacia el sexo. El castigo al médico Andrea Vesalio, porque en su &lt;em&gt;Fábrica del cuerpo humano&lt;/em&gt; (1543) fue uno de los primeros en desmontar la patética historia sobre el mito infantil de la costilla de menos que tenemos los hombres, debido a que fue usada para crear a Eva. La inquisición se deleitó con Vesalio, pero Adán y Eva nunca existieron, ni el Diablo y demás imaginarios, y además, nuestra existencia es la que experimentamos, gracias al proceso evolutivo. Inocencio III exterminó a los cátaros, y no precisamente con caricias. Tenemos además todo el salvajismo de las cruzadas, conversión forzada a indígenas como evangelización de América, su complicidad con las dictaduras del siglo XX en Latinoamérica y Europa, persecución de judíos, cientos de años con su bella inquisición, su antiguo y actual ataque a la liberación femenina, a la democracia, a la libertad religiosa, a la libertad de prensa, a la búsqueda del conocimiento y al divorcio, entre otros “males”. Pero ya conocen la historia y actualidad: es la erudición cristiana castigando contrincantes y verdades.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El cristianismo también se enamoró y comió helados con el fascismo de Benito Mussolini y el español Francisco Franco, coqueteó con Pinochet y, continúe contando. Para no extender tanto, vamos al inicio. Otro genocida, el emperador Constantino, quien fue su amiguito fiel y colaborador. Así es como tenemos hoy el cristianismo, después de asesinar a miles de personas. ¿Cómo es que siguen mintiendo diciendo que la religión, los templos, sus libros, los religiosos, los pastores, curas… son una santidad? Y peor aún cuando sabemos que “santidad” no implica nada bueno más allá del papel. Los llamados “santos” y “santas” no entran dentro de la acepción de “libres de culpa” y “buen ejemplo”, pues han sido seres que repudian el razonamiento y las libertades, así como han sido misóginos, difamadores y profundamente discriminantes, sectarios e irracionales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Steven Weinberg, el nobel de física, expresó una realidad inmortal con una lucidez tremenda. Es una verdad que se puede observar, evidenciar y analizar desde nuestra infancia, para luego confirmar el resto de la vida adulta: la religión hace que personas buenas actúen mal. Weinberg lo entendió claro y conciso:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“La religión es un insulto para la dignidad humana. Con o sin ella, habría gente buena haciendo cosas buenas, y gente malvada haciendo cosas malas, pero para que la gente buena haga cosas malas, hace falta religión”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Todas las personas tienen derecho a creer lo que deseen, pero no deben pretender pasar sus suposiciones, su fe, como una explicación de la realidad. Sus creencias solo son resultado de la cultura dónde se les adoctrinó. Quieren imponer sus creencias en filosofías gastadas, refutadas por la existencia y de moral bastante lamentable. Tampoco deberían, si no quieren exponerse más al ridículo, seguir utilizando el disfraz del discurso, para decir, sin gracia alguna, que si no se cree en dioses o en religiones: no hay camino, vida ni valor (sin embargo, es el sermón de cada día). Está demostrado a través de la vida y, la realidad histórica, que la comunidad secular, de librepensadores, de no creyentes, no está enterrada en caos… al contrario, goza de gran desarrollo. Esta es otra realidad  que pone furiosos a los creyentes: las sociedades menos religiosas, las que no rigen su vida pensando en la dictadura de Dios, son las que están mejor. Sam Harris desató nuevamente la ira de muchos, cuando en su manifiesto del 2005, recordó esta verdad y habló con mucha propiedad desde los datos de desarrollo humano, desde su elocuente forma de llevar un mensaje, y su conocimiento científico y filosófico para reabrir el debate que deja en silencio a los que repiten la mentira: “Una sociedad sin Dios está mal” y “sin Dios nada”. Dos expresiones llenas de desconocimiento. Enfrentemos un extracto de la realidad reiterada en esa ocasión por Harris &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.org/examenreligiones/monologo2.html#id2" id="id1"&gt;1&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Países como Noruega, Islandia, Australia, Canadá, Suecia, Suiza, Bélgica, Japón, Países Bajos, Dinamarca y el Reino Unido se encuentran entre las sociedades menos religiosas de la Tierra. Según el Informe de Desarrollo Humano 2005 de las Naciones Unidas, dichos países son también los más sanos, como indican las medidas de esperanza de vida, alfabetismo adulto, ingresos per cápita, desarrollo educativo, igualdad entre sexos, tasa de homicidios y mortandad infantil. A la inversa, las 50 naciones que ahora se encuentran en el escalafón más bajo en términos de desarrollo humano son fuertemente religiosas”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/examenreligiones/monologo4.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Esa realidad sigue siendo así, y para incomodidad de los creyentes, cada sociedad que está mejor educada, que conoce más, ya no necesita creencias, porque el conocimiento las va descartando. Siempre hemos descubierto cómo va funcionando el mundo y las relaciones en este hogar del sistema solar, y al ir descubriendo ya no le otorgamos la lluvia, las enfermedades, la vida y diferentes aspectos: a creencias. Dentro del primer semestre del 2014, se entregaron los resultados de los países donde mejor se vive, los que crecen más, los que sobresalen en mejoras sociales, estudio realizado por la Universidad de Harvard. Suiza e Islandia están en los primeros puestos, por ejemplo.
Las sociedades que están mal son altamente religiosas, como algunos países de África y muchos que ya están tratando de corregir esto en el continente americano. El creyente debe entender y no ser deshonesto, reconocer que no se trata de opiniones, sino de realidades. El cristianismo tiene mucha culpa en el declive de nuestro mundo, pero también es cierto que cristianos y otros religiosos se han opuesto a las guerras y desastres que sus creencias han creado, pagándolo con su vida, sin embargo, también lo han hecho personas no creyentes, y es gracias a esa rebelión que hoy el cristianismo se quedó sin armas poderosas. A pesar de toda la abrumadora evidencia en cada campo del conocimiento, los dirigentes y jerarcas religiosos lo mantendrán enfermo diciéndole que necesita creer en algo, pero no en algo real o razonable; a Ud. lo mantendrán enfermo de miedo a un ser supremo, para vendérselo, y esa, esa será la medicina. Bueno, vaya que han tenido éxito suministrando curas, aunque sean homeopáticas, claro, por eso el éxito es en distribuir, no en lograr resultados. En consecuencia, muchos enseñan a creer ciegamente: &lt;em&gt;La fe&lt;/em&gt;, la obediencia sin pruebas, porque es más fácil creer y decir &lt;em&gt;¡sí!&lt;/em&gt;, antes de recurrir a la tarea de pensar e investigar para decir: &lt;em&gt;Pero…&lt;/em&gt; o simplemente: &lt;em&gt;no&lt;/em&gt;. El intelecto de Carl Sagan lo entendió muy bien al expresar:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“El primer pecado de la humanidad fue la fe, la primera virtud: La duda”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;¿Les parece si vemos otra calumnia que también quieren tapar sin éxito? Bien, recordemos que Dios, sí, DIOS, da gala de sus atrocidades en cuanto al tema de las relaciones amorosas y sexuales en todo el pentateuco. Veamos un botón de muestra. En el capítulo 22 del Deuteronomio nos enteramos que Dios está dando las órdenes amables a un tipo sin educación, le dice cómo se debe tratar el castigo en las relaciones sexuales y pasando rápidamente por el morbo al indicar que la mujer debe mostrar las señas de su virginidad al pueblo, extendiendo su vestido para que los ancianos observen sus “vergüenzas”, &lt;em&gt;–así se le llama a los genitales en esta religión reprimida y enferma con el tema sexual–&lt;/em&gt;, y corroboren si es virgen o no. Pasando esto, que es muy bueno, porque es la palabra amorosa de Dios, llegamos a la conclusión tan piadosa y comprensiva:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Si resultare ser verdad que no se halló virginidad en la joven, entonces la sacarán a la puerta de la casa de su padre, y la apedrearán los hombres de su ciudad, y morirá, por cuanto hizo vileza en Israel fornicando en casa de su padre; así quitarás el mal de en medio de ti”.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Deuteronomio 22:20-21.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Es una orden de Dios, algo digno de un ser omnisciente, ¿o no? Pero recuerden que Dios no fue a la escuela, por eso no se le podía ocurrir algo relacionado con educación sexual o algo pedagógico para conciliar con sus imperfectas hijas e hijos hechos a imagen y semejanza del perfecto Todopoderoso. Esto nos lleva a otra de las deliciosas contradicciones y horrores en las facetas de Dios hijo, Dios hecho hombre contra Dios Padre. El Hijo unigénito a veces olvidaba que él vino para cumplir la ley, no para invalidarla (Mateo 5) ¿A qué se debe esta referencia? Simple, al recordar esa trágica ley ordenada por DIOS, algunos creen que tienen una carta debajo de la manga con la historia de la mujer adúltera en el nuevo testamento. Pero no es así. Aunque se debe reconocer que con Jesús se ve humanismo en este reto, la alegría dura poco, pues la Biblia se condena a sí misma con todas las aberraciones que contiene. “Amar y revelarse ante la ley”, no es más que un alivio efímero. Además, no se necesita creer en dioses, o ser Perseo, Apolonio de Tiana o un Dalai Lama, para saber qué daña y qué no lo hace; al contrario, la religión sabe muy bien cómo hacer daño, su historia es muy amplia en estos actos. Vamos entonces a esa excelente lección que otorgan a Jesús, la cual es algo de sentido común, humanitario y comprometido, pero que ya se aplicaba mucho antes, desde que el altruismo y la herencia moral en el código genético iban en la celebración del proceso evolutivo, moldeado por la educación social.
La situación de Jesús y la mujer adúltera va de la siguiente manera:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Entonces los escribas y los fariseos le trajeron una mujer sorprendida en adulterio (…) en la ley nos mandó Moisés apedrear a tales mujeres. Tú, pues, ¿qué dices? (…) y les dijo: El que de vosotros esté sin pecado sea el primero en arrojar la piedra contra ella (…) ellos, al oír esto, acusados por su conciencia, salían uno a uno (…) Enderezándose Jesús, y no viendo a nadie sino a la mujer, le dijo: Mujer, ¿dónde están los que te acusaban? ¿Ninguno te condenó? Ella dijo: Ninguno, Señor. Entonces Jesús le dijo: Ni yo te condeno; vete, y no peques más”.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Juan 8:3-11&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mil puntos para Jesús &lt;em&gt;-debo resaltar-&lt;/em&gt; ya era hora que en esa historia alguien parara a esos ineptos armados de piedras en sus manos y en sus cabezas cavernícolas. Pero lástima que también dure poco la alegría, porque la razón y el pensamiento demuestran muchas inconsistencias que el creyente no ve,  ya que le enseñaron que debe aceptar lo que se escribió y lo que se dice, pues es de autoridad celestial. Se debe aceptar tal como lo enseñó Martín Lutero: quitándole los ojos a la razón. Muchos justifican su adaptación caprichosa de los hechos con la falacia del libre albedrío, inventan qué es o qué no es de Dios, o en qué influyó o estuvo ausente el omnipresente. Eso demuestra una impotencia terrible, y como es evidente, una deliciosa contradicción. Analicemos:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Primero:&lt;/em&gt; La ley vino de Dios dictada a Moisés, lo puede ver a través del pentateuco, y con la muestra que se expuso líneas arriba: ordenado por Dios (lea el Deuteronomio completo), no fue Moisés quien mandó apedrear a tales mujeres, el pobre tipo solo dictaba lo que le entregó un Ser Supremo, ¡fue Dios quién mandó!, entonces, el primer punto que daña la acción heroica, es que el mismo que dictó, vino a decir que ya no se hiciera. Aunque se tardó demasiado, ¿no? ¿A cuántas mujeres hubiese salvado si para empezar no hubiera dado esas leyes?; muchas más se hubiesen salvado si no hubiera esperado tanto para venir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Segundo:&lt;/em&gt; La mujer fue perdonada en el pasaje, pero lo que no terminan de entender los creyentes, es que el perdón de Jesús y sus brazos abiertos al paraíso, aunque están marcados por arrepentirse y recibir la gracia, lo que prevalece ante todo, es nuestra salvación y valoración, solo si cree que Jesús es el salvador, el enviado de Dios para que quien crea de corazón que resucitó de entre los muertos, sea salvo. Ni el buen samaritano se salva. Ahora, supongamos que luego de esto la mujer fue hinduista el resto de su vida, después de no tener más contacto con Cristo debido a la ya conocida muerte de incoherencias trágicas que cuenta la leyenda bíblica. Entonces ella se condenó, pobrecita. Esto se ha demostrado con las citas de la propia Biblia y el proceder de los cristianos todos estos años. En ambos testamentos, haga lo que Ud. haga, reciba lo que reciba, la llave es creer en ese Dios específico porque es, vamos a la antífona: “Verdadero y Único”. Y no podría ser de otra manera, ¿o es que vamos a olvidar que él no vino a traer la paz, pero sí la espada, la disensión y la condenación acusándonos con papi? Vamos a repetirlo y agregamos el preámbulo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“A cualquiera, pues, que me confiese delante de los hombres, yo también le confesaré delante de mi Padre que está en los cielos. Y a cualquiera que me niegue delante de los hombres, yo también le negaré delante de mi Padre que está en los cielos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No penséis que he venido a traer paz a la tierra; no he venido para traer paz, sino espada”.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Mateo 10:32-34.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Quien no siga a Cristo merece quemarse por siempre en el infierno, quien no reconoce a Jehová: es un pecador, un necio, un ser que no merece nada. Este Dios disfruta castigando a quien no le rinde pleitesía, a quienes no reciben su enseñanza. Si el Todopoderoso no logra que su creación lo adore, vendrán las pestes y plagas, o esas sacudidas de pies en señal de repudio, tal como Jesucristo enseñó a los discípulos cuando eran rechazados en los pueblos u hogares, sitios a los cuales él (Dios) tampoco iría, sino que enviaría un amoroso detalle:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Y si alguno no os recibiere, ni oyere vuestras palabras, salid de aquella casa o ciudad, y sacudid el polvo de vuestros pies. De cierto os digo que en el día del juicio, será más tolerable el castigo para la tierra de Sodoma y de Gomorra, que para aquella ciudad”.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Mateo 10: 14-15.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Los creyentes exigen que no nos metamos en sus ilusiones, pero no vacilan en meterse en los gustos y vivencias de los no creyentes o creyentes de otras fantasías. Personas entregadas a la creencia hablan sin conocimiento para seguir desafiando a la realidad y para seguir siendo deshonestos con las evidencias que tenemos. Jesús Adrian Romero estuvo en CNN en mayo del 2012, en el programa de entrevistas: Cala. Él le dijo al periodista Ismael Cala “que la necesidad de Dios es la que llena el corazón”, al igual que el papa o cualquier líder cristiano, expresó basado en la Biblia, que se necesita una relación con Dios para mejorar. Ismael Cala no invita a personas críticas para poner en balance los consentidos programas que ha hecho con sacerdotes, ufólogos, místicos y un número considerable de líderes como Marcos Witt. Después de ver la transmisión de Cala de su especial en México, en el 2014, con Jaime Maussan, quedó más claro que se deberían invitar personas que expliquen muchos argumentos que, con entrevistas complacientes ya realizadas, le han dejado confusión a la audiencia y alimento a un pensamiento cerrado para muchos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por ejemplo, con Maussan se expuso que hay gente petulante que cree que estamos solos en el universo y que considera que porque nosotros no podemos visitar otros planetas, no significa que no hubiese vida que sí pudiera venir acá. Eso es una incoherencia, es desconocimiento, pues Maussan es cristiano católico y admirador de la virgen de Guadalupe, como él mismo lo dijo. Si él es cristiano, no debe decir eso, pues en el cristianismo nosotros somos la base de la creación, el centro de todo, y los dueños de otras formas de vida. Nunca se menciona vida extraterrestre, es muy simple, bíblica y doctrinalmente verificable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En muchos sectores siempre hay gente tratando de hacer pasar por ciencia o evidencia lo que no lo es. Y esto no se limita a líderes de instituciones oficialmente formadas. Rhonda Byrne y su falacia de ‘El Secreto’, Deepak Chopra, Paulo Coelho… son algunos de los charlatanes que más desviaciones de razonamiento causan en la sociedad. Se muestran como conocedores de lo que en realidad no tienen ni idea. Utilizan el desconocimiento y las ansias de creer en fantasías, para ponerle chispas de palabras científicas y hacer pasar por ‘sabiduría’ lo que no es más que una compilación de argumentos desde la ignorancia. Es por eso que el camino es cuestionar todo y basarnos en pruebas, nutrir nuestro conocimiento en contra de toda clase de saboteador de la honestidad intelectual.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nuestra evolución se ha logrado luchando contra las corrientes políticas y religiosas que ponen al dogma encima del ser humano, para colocarse ellos como dueños de la verdad pasando por encima de la evidencia. En la actualidad no pueden asesinar, ese poder bestial de antaño lo perdieron gracias al triunfo de las rebeliones, la ilustración, la razón y la perseverancia. Sin embargo, siguen atacando en el eterno presente con su oposición a la ciencia, al avance, a la búsqueda de la verdad, al librepensamiento, siguen con su homofobia, con los abusos sexuales, su imposición de dogmas, sus juicios incoherentes, su machismo, su fracaso moral, y su ataque irracional contra los activos sectores laicos, humanistas seculares, racionalistas, escépticos y librepensadores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si tiene un “Dios” personal, déjelo para Ud. si así lo necesita. No lo use para atacar y humillar, para ofender la inteligencia. El problema es cuando toma una excusa fútil para sentirse bueno y superior, acto seguido: lo llama Shivá, Alá, Cristo, Horus o Krishná y dice que esa es la verdad, sin prueba alguna y con libros incoherentes, mitológicos y llenos de odio, machismo y salvajismo; libros de triste proceder, inspirados, escritos, recopilados y utilizados por hombres de escaso conocimiento y sensibilidad. El problema es la sangre, la discriminación, los ataques y las mentiras que trae toda esa mitología. Todas las religiones se pelean por adquirir nuevos creyentes, suponen inocentemente que su Biblia, Corán y demás escrituras son incuestionables, creen que su Dios es el verdadero. No pueden demostrar nada de lo que predican, no se dedican a buscar respuestas, a aceptar la realidad, a querer con pasión.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entiendo que estas creencias les den consuelo a algunas personas, es un placebo a corto plazo y les da alguna comodidad, pero no utilicen esa creencia para atacar ni para creer que tienen razón solo por repetir lo que una tradición les ha dejado. Es muy simple, respuestas directas, documentadas, honestas y sarcásticas como estas, existen y existirán, porque cada día palpita ese insulto a la inteligencia y la vida: la religión. Solo quiero mostrarles que la mayoría de las cosas que intentan programarnos son un telón de manipulación, un conformismo adquirido. No puedo quedarme quieto ante tanto odio e insultos a la existencia. Para cambiar nuestro entorno necesitamos confianza, conocimiento, educación, ejemplo y cultura en nuestros actos. Aprender y amar cada día construyendo desde el individuo para crear una sociedad crítica que se alimente de innovación, sin estar sometida a obsesiones tan anacrónicas, absurdos, fanatismos políticos y religiosos, fobias y programación. Todos los días la vida nos grita esto. ¿Por qué no la escuchan?&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/examenreligiones/monologo5.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Ser ignorante no es el gran problema, el gran problema es estar orgulloso de ello y tratar de enseñar la falta de conocimiento como un don. Investiguen, verifiquen y conozcan, una mente despierta no busca creer, su búsqueda es el conocimiento, el cual nos guiará a creer lo que debe creerse y a preocuparnos de lo que realmente es necesario: nuestra vida, buscar libertad, amarnos, colaborar y atacar los aspectos que traten de dañar nuestra sana convivencia. ¿Vamos a seguir programados? ¿Vivimos creyendo en divisiones, dogmas, sometidos a condicionamientos, esperamos que nos mientan y seguimos dormidos? ¿O intentamos colaborar con el mundo sustentados por la realidad, las pruebas, la historia y construyendo un hogar ético, razonable, culto y amoroso?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tenemos tiempo para poder escuchar lo que debemos mejorar, empecemos ahora con una reflexión concreta. Cuando estén listos, síganme en la tercera y última parte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Notas:&lt;/p&gt;
&lt;dl class="footnote brackets"&gt;
&lt;dt class="label" id="id2"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/examenreligiones/monologo2.html#id1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.samharris.org/site/full_text/atheist-manifesto-dec-7-2005"&gt;http://www.samharris.org/site/full_text/atheist-manifesto-dec-7-2005&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/examenreligiones/monologo1.html"&gt;&amp;lt; Primera parte&lt;/a&gt; | &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/examenreligiones/monologo3.html"&gt;Tercera parte &amp;gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/examenreligiones/index.html"&gt;Examinando las religiones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;!-- # :maxLineLen=120:folding=explicit:mode=rest:wrap=soft:collapseFolds=1:encoding=windows-1252: --&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>educación</category><category>evidencias</category><category>historia</category><category>religión</category><guid>http://sindioses.org/examenreligiones/monologo2.html</guid><pubDate>Tue, 20 May 2014 04:08:02 GMT</pubDate></item><item><title>Monólogo de la evidencia</title><link>http://sindioses.org/examenreligiones/monologo1.html</link><dc:creator>Cristhian Meneses</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/examenreligiones/monologo0.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div&gt;&lt;section id="la-mala-educacion"&gt;
&lt;h2&gt;La mala educación&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;A los pobres déjelos pobres, a los ignorantes déjelos ignorantes. Solo entrégueles unas migas de progreso para que lo adulen y le agradezcan por ello mientras les enseña a odiar al que ha alcanzado metas, a quien le cuenta que ha sido engañado, a quien puede valerse por sí mismo y no se deja adoctrinar: porque ha adquirido conocimiento y una relación con la realidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta es una de las estratagemas adoradas por la política y la religión.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;No sea parte del mundo sumiso. Cada momento es oportuno para abrir la mente a las evidencias que reposan en un jardín de hechos florecientes. La verdadera revolución que necesita la humanidad radica en aquella que se interesa en mejorar la educación y promover el pensamiento crítico. Esta realidad no le interesa ni a la mal llamada “izquierda” ni a la “derecha”, tampoco le interesa a los grupos religiosos de colores y tonos variados. Nosotros, ustedes, usted, todas las personas deben razonar muy bien, tratar de liberarse de relaciones que los mantengan temerosos, condicionados y engañados, retirarse en la medida de lo posible y al ritmo de las pruebas que se sincronizan con lo evidente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En una de sus novelas más emblemáticas, Charles Dickens expresó una realidad que, lamentablemente para nuestro hogar, sigue estando presente: &lt;em&gt;“Es una melancólica verdad que incluso grandes hombres tienen pobres relaciones”&lt;/em&gt;. (&lt;em&gt;Bleak House&lt;/em&gt;, 1852-1853). Esa verdad, esa melancólica verdad, va más allá de una novela, de una frase que se ha hecho inmortal, moldeándose, de forma muy acertada al declive que los denominados “grandes” lucen para nuestra decepción. Esta inconsolable certeza está inmersa en el caos creciente de esa parte de la humanidad que debemos transformar, de esta humanidad que se niega a tener mejores relaciones con los hechos y las realidades latentes &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.org/examenreligiones/monologo1.html#id3" id="id1"&gt;1&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si hay mayor información, lo ideal sería que el razonamiento sano fuese el más sobresaliente, pero las personas que caminan al ritmo de la tradición y la autoridad opresora, no aceptan los errores obvios, ni quieren centrarse en los temas. Un punto breve de la discordia social es, como siempre, la disputa del poder, la necesidad y ansías de consumo irrelevantes que brinda como tentación bendita el capitalismo, los mandamientos y el reino prometido del comunismo, o los consuelos paradisíacos para los bienaventurados que se crucifican bajo el temor a la religión. De esta última ha aprendido la política, y ha sido nefasto desde que cooperan entre ellas. Las creencias de los grupos religiosos y los partidos políticos diversos, han sido los protagonistas de tanta tragedia en este hogar azul que se baña de rojo sangriento. Sin embargo, es por la crueldad de los credos que la evidencia va a hablar hoy, porque la religión le debe mucho a la humanidad, pues la ha pisoteado sin piedad alguna. Toda religión va en contradicción de otras, -aunque comparten su temor y morbo hacia el cuerpo femenino-, y así, entre religiones y sectas se forman círculos de subjetividad cultural. Cuando un fiel de otra religión se acerca a los cristianos para que crean en Alá, en Vishnú, en la nueva era, o en “x” dogma, ellos (los cristianos) sacan su escudo y dicen: Cristo es la verdad y la vida, Jehová es mi pastor, nada me faltará. Luego de esto, les dicen a los evangelizadores rivales: ¡muéstrame las pruebas! Entonces uno se pregunta: ¿y cuáles son las de los cristianos? Exigen que otro traiga pruebas, ¿y las suyas?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el sector creyente quieren polarizar el bien y el mal, el frío y el calor, hablando de vida en el más allá. Preocúpense por lo que saben, no por lo que desconocen. Día a día tenemos que tolerar esto: “Cree y tendrás todo, no eres nada sin dioses, sin creencias”. “Con Dios todo, sin Dios nada”. Eso no es un argumento, es simplemente una provocación. Sobre todo cuando no tienen el respaldo para defender su postura. Por ejemplo, las muertes provocadas por el cristianismo superan con creces las muertes de otras sectas y religiones. Sin embargo, como ahora el islam es el más activo en lo que antes hacía el cristianismo –en cuanto a sangre–, entonces les predican a sus inocentes fieles que el Corán contiene órdenes homicidas, pero que su Biblia no. Severo engaño. Veamos, los cristianos hacen eco de que en el Corán se ordena matar a quienes no crean, a los infieles, lo cual es cierto. En dicho libro, en la aleya (versículo) 5, sura (capítulo) 9, dice: “mata a los infieles dónde los encuentres”. La aleya 12, sura 8, dice: “Yo sembraré el terror en los infieles y vosotros cortad sus cabezas”. ¿Se asustó, verdad? ¿Esto no es correcto? Estamos de acuerdo, es un gran salvajismo, y resulta que en la Biblia también se presenta esto. En Deuteronomio 13: 6-10 se expresa &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.org/examenreligiones/monologo1.html#id4" id="id2"&gt;2&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Si te incitare tu hermano, tu hija, tu mujer o tu amigo íntimo servir a dioses ajenos (…) de los pueblos que están en vuestros alrededores desde un extremo de la tierra al otro; no consentirás ni le tendrás misericordia, ni lo encubrirás, sino que lo matarás; (…) Le apedrearás hasta que muera, por cuanto procuró apartarte de Jehová tu Dios”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/examenreligiones/monologo1.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;¿Lo quiere más claro? Bueno, en el nuevo testamento vemos que:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Porque he venido para poner en disensión al hombre contra su padre, a la hija contra su madre, y a la nuera contra su suegra; y los enemigos del hombre serán los de su casa. El que ama a padre o madre más que a mí, no es digno de mí; el que ama a hijo o hija más que a mí, no es digno de mí; y el que no toma su cruz y sigue en pos de mí, no es digno de mí”.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Mateo 10:35.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Cristo aún no estaba contento con todo el odio que expresó a quien no creyera en él. Después de resucitar (según el mito), dejó otra joya:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“… Id por todo el mundo y predicad el evangelio a toda criatura. El que creyere y fuere bautizado, será salvo; más el que no creyere, será condenado”.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Marcos 16:15-16.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Esto es totalmente absurdo, discriminatorio y poco amoroso. Esos son los valores familiares bíblicos. Los budistas, escépticos, ateos, agnósticos, hinduistas, panteístas y miles de personas que se comportan bien, ayudan, aman y colaboran, no se “salvarán” solo porque no creen en un tal “Jesucristo”, ¿qué es esta dictadura? ¿Y quieren que sus creencias se tomen en serio? ¿Qué dicen? Ya veo, algunos están formulando las excusas más extravagantes. Bien, entonces toquemos unos pequeños puntos. ¿Tienen un libro sabio? Qué tal la orden de matar a los hijos por desobedecer: Éxodo 21:15, Levítico 20:9, seguidas en el nuevo testamento: Mateo 15:4-7, y con una dulce incongruencia en Marcos 7:9-13 al decir que fue Moisés el de la orden, y no Dios, como escrito está en Éxodo, Levítico y Mateo. Pues la ley no es de Moisés, es de Dios, la cual fue dictada a Moisés, es muy claro:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Porque Dios mandó diciendo: Honra a tu padre y a tu madre; y: El que maldiga al padre o la madre, muera irremisiblemente”.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Mateo 15:4.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ya escucho los reproches, los he escuchado desde niño, todos sin fundamento: los caminos de Dios son misteriosos, nuestro entendimiento no alcanza, el contexto… Es la misma impotencia para buscar justificación a toda la barbarie bíblica. Para defender lo indefendible. Como lo comprendió el escritor J.S. Bullion Jr. al expresar un hecho tan viejo como las propias escrituras judeo-cristianas:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Ejércitos de estudiosos y teólogos han encontrado por siglos un empleo respetado creando artificiosas explicaciones de cómo la Biblia frecuentemente no quiere decir lo que dice”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Acá debemos hacer una pausa, ya que es muy interesante cómo quieren jugar con el tema de la “verdad”. Existe la torpe frase: “Cada uno confía en su propia verdad, ¿y qué?”. Esta es de mis favoritas. Es una frase utilizada para justificar cualquier atrocidad y cualquier absurdo de preferencia. Pues no, no hay verdades propias, las verdades simplemente: son. Lo que tenemos son opiniones propias, pero en las creencias a Ud. lo reclutan para opinar cómo le digan o le enseñen a creer, entonces ni eso es propio para quien ha cerrado su mente. Recordemos lo que acabo de citar acerca de asesinar a los hijos. En el evangelio de Mateo Ud. puede ver cómo se reanuda lo que el personaje que llaman Dios exige en el libro de Levítico (que él inspiró y mandó a divulgar, ¿recuerda?).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El personaje principal de la mitología cristiana: Jesucristo, recuerda que: la ley dice que si tus hijos no te hacen caso, debes matarles irremisiblemente, asesínalos porque no honraron el mandamiento, escrito está. ¿Es eso bueno? Pues no, no lo es. No es mi verdad contra su verdad, es mi opinión contra su opinión, y solo es verdad que asesinarlos está mal, esa es la verdad, punto. Un Dios amoroso, Todopoderoso y sabio no puede ordenar disparates y bestialidades como las miles y miles que componen la Biblia. Quien diga que se debe matar a un niño porque lo desobedeció, es un canalla enfermo, un despiadado, y eso es absolutamente cierto. Esto es un delito, es la promoción al infanticidio inminente, está mal y es la verdad en ese tema. Esto no es “mi” verdad contra la verdad de otra persona, contra “su” verdad. Simplemente es la verdad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No olvidemos el machismo en 1ra Corintios 11:3, 1ra Pedro 3:1, 1ra Timoteo 2:11. ¿Esa es la verdad y el camino? ¿Decimos “amén” o “palabra de Dios”?, y esto por citar solo unos simples ejemplos del reality cristiano a ritmo de reguetón. Lean la Biblia completa, desde el Génesis hasta el Apocalipsis se permite, se impulsa y se celebra la muerte, el odio, la esclavitud, el rechazo a la mujer, al ser humano. La Biblia es uno de los peores libros jamás escritos y es el peor que he leído. El hecho de atribuirlo a una deidad lo hace más inmoral y falso de lo que ya es. Muchos dirán: “¡Qué blasfemia!”. ¿En serio? ¿Por qué no leen, miran a su alrededor y descubren la verdad? “Blasfemia” es creer que “algún Dios” en su omnipotencia y amor pueda inspirar libros de esta clase, hacer lo que hizo según esas narraciones mitológicas. Blasfemia es creer que la excusa de la ilusión llamada libre albedrio no va en contra de la predestinación que manifiestan sus propios libros y cultos, ese concepto de predestinación infantil y vacío que el misógino Pablo de Tarso proclama con gran ignorancia. Blasfemia es decirle a la gente que un profeta o un dogma es el real, sin tener pruebas ni ejemplo que lo sustente, y sin ser relevante para el progreso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es falso decir que el que no crea en Cristo, o no lo acepte como su salvador: es un hereje, un traidor y pecador que irá a un tonto infierno. Infierno que ni siquiera tiene sentido partiendo de la descripción. Blasfemia es crear división para obtener fieles, llenar templos, decir que quien no crea lo que alguna cultura se inventa: será condenado. Blasfemia es decir que no creer en dioses sea cuna de abominación, de maldad, cuando la historia nos muestra lo contrario, y la maldad se ha generado de las religiones, de los relatos de dioses, de ideologías políticas, del abuso capitalista, de extremistas comunistas, nazis, persas, cristianos… de ansias de poder.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y hablando de absurdos, odiosas historias y enseñanzas bíblicas, recordemos cómo el propio Moisés probó la satisfacción de derramar sangre para cumplir con el dictador de turno. Como muestra, cuando los israelitas estaban en el desierto y hallaron a un hombre que estaba reuniendo leña el día sábado. El Señor le dijo a Moisés que ese hombre debía morir (ya saben, por irrespetar el día del Señor). Le dijo con mucho cariño: apedréelo toda la congregación fuera del campamento. Como se lo mandó diosito a Moisés, lo sacaron del campamento y lo apedrearon hasta matarlo (Números 15: 32-36). Por medio del capítulo 5 de Ezequiel quedaron registrados unos cariñitos que mandó este Dios amable, el piadoso dijo que después de destruir por partes a Israel, enviaría a sus enemigos a perseguirlos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Demos un salto en el tiempo. En el siglo I de nuestra era, algunos judíos se cansaron de esperar al mesías y se inventaron uno, el cual tenía el nombre más común, repetido y gastado de la época: Jesús. Luego Pablo de Tarso se encarga de la publicidad, se crea la secta cristiana, hija no reconocida del judaísmo. Vemos cómo en el nuevo testamento se justifican y continúan las fechorías del antiguo testamento, como Pablo de Tarso recordándole a los Efesios que la esclavitud es legal, que se debe obedecer y temer al amo, con sencillez, así como a Cristo, de corazón haciendo la voluntad de Dios, teniendo en cuenta que el bien que se haga será regresado, sea para el siervo o para el que está libre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ya que hablamos de esto, cómo olvidar que el personaje que inventaron de Jesucristo, nunca se levantó contra la esclavitud, así como no hizo otras cosas que pudieron haber sido valiosas; por el contrario, gracias al capítulo 12 de Lucas, sabemos que Jesucristo trataba de bienaventurado al siervo fiel, y que estaba de acuerdo con golpear poco o mucho a los sirvientes, siempre y cuando se lo “merecieran”. Si no Ud. sigue a Jesucristo ni cree en quien le envió: está condenado (Juan 5:24). Si practica la parábola del buen samaritano –una historia agradable– (Lucas 10:30-37), de todas formas pierde, porque como ya se ha expuesto &lt;em&gt;–y escrito está en su “santa palabra”–&lt;/em&gt;, si Ud. no recibe al hijo del Señor, no tiene potestad de ser hijo de Dios, de este “Verdadero y Único”. La ira de Dios –el amoroso y justo– va a airar las naciones. Pero requiere que Ud. se incline ante él, como los 24 ancianos sentados delante de Dios en sus tronos, que para el momento contaremos que se postraron sobre sus rostros, y adoraron a Dios, porque su ira ha de venir, y el tiempo de juzgar a los muertos. También requiere que temamos su nombre (no el de Ganesha, Vishnú, Bumba o Apolo, sino el de ese de la Biblia) porque se dará el galardón a los arrodillados de la dictadura celestial:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“a tus siervos los profetas, a los santos, y a los que temen tu nombre, a los pequeños y a los grandes, y de destruir a los que destruyen la tierra”.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Apocalipsis 11:18.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;En los capítulos anteriores y posteriores de esta revelación, vemos la ternura y la piedad de un Todopoderoso con métodos tan justos como los que ya permitió en la inquisición, las cruzadas, la evangelización indígena y mil etcéteras; no en su nombre, sino por su palabra, por su mandato. Él vendrá acompañado para repetirlos y acariciar con su barba a esa creación tan bella que pudo revelarse y esconderse del que todo lo sabe y que en todos lados habita:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Fueron desatados los cuatro ángeles que estaban preparados para la hora, día, mes y año, a fin de matar a la tercera parte de los hombres”.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Apocalipsis 9:15.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ni siquiera leen la Biblia, Dios mandó a matar por millones. El dolor de cabeza de todo teólogo, apologista, creyente, es que si un libro es inspirado por “Dios”, no puede tener ni una línea de odio, o incongruencias, intolerancia, dictadura y maldad, pero la Biblia contiene eso y más. El personaje de Jesús apoya las escrituras, la ley dictatorial e injusta de Dios que ha causado tragedia por tantos años:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“No penséis que he venido para abrogar la ley o los profetas; no he venido para abrogar sino para cumplir”.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Mateo 5:17-18.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Cristo es el “hijo de Dios”, es Dios mismo encarnado en su avatar humano, es Yavhé, Jehová, el rey de reyes (no, no es Don Omar), el Señor, el Padre… por lo cual el antiguo testamento no se puede abolir, como lo intentan los más impotentes apologistas. El antiguo testamento es la biografía del padre Dios que amorosamente asesina y asesina, y que luego ya saben (siguiendo el relato bíblico) por lo que hizo pasar a su propio hijo: la pasión de Cristo. Pero no se confunda con la palabra “pasión”, que no fue nada con Magdalena. Fue con torturas y una crucifixión (que en realidad es: cruz y ficción), lo más astuto que se le ocurrió al ser más sabio y poderoso del universo: para salvar a la humanidad. Deben entender, los autores de Mateo, Marcos, Lucas y Juan (autores que no presenciaron lo contado), no eran muy buenos guionistas, su inspiración era el antiguo testamento.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.org/examenreligiones/monologo2.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;Continuando con los desaciertos de las divisiones bíblicas, sabemos que luego los discípulos y epístolas del nuevo testamento dan por cierto lo escrito en el antiguo, y hasta hacen las referencias más disparatadas de muchos relatos y personajes. De hecho, Cristo vino para borrar el daño de Adán y Eva (guiño), entre otros asuntos, como resolver el problema que él mismo creó y luego trató de destruir sin éxito. Algunos, como los católicos jerarcas, reconocen que Adán y Eva no existieron, pero en su eterna ignorancia no se dan cuenta que no deben pensar así, no solo porque sus ancestros (quienes sí cumplían la Biblia) estarían decepcionados, sino porque entonces Cristo vino (otro guiño) para eliminar algo que no sucedió. Pero claro, para muchos, reconocer lo ignorante e infantil en las historias de Adán y Eva, o Noé, les parece racional (ya era hora), sin embargo, otras enseñanzas e historias sí las hacen ver como reales, incluso las que están en el mismo Génesis, de donde conocemos, precisamente a: Adán y Eva. La principal que hacen ver real, y en la que creen debido a su inmadura selectividad de lo que les convenga, es la primera mentira: “Dios” es el creador y a él debemos rendirle tributo si no queremos ir al tormento eterno que amablemente nos ha regalado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tomando otros ejemplos en los desaciertos bíblicos, vemos como el salmo 14:1 expone otra mentira: “Dice el necio en su corazón: No hay Dios. Se han corrompido, hacen obras abominables; no hay quien haga el bien”. Uno no sabe si reír o llorar, sobre todo cuando lo citan en misas y cultos, y los fieles se levantan con la emoción del irracional. Las fábulas de Jesús las expuso Buda mucho antes de dicho mesías. Sí, Buda vivió en el año 500 antes del “mesías cristiano”. Pero a diferencia de la imposición de Jesucristo para tener fe en la palabra, en la tradición y en la autoridad, Siddhartha Gautama (Buda) dio una frase racional y excelente, la cual también repito cada vez que puedo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“No crean en nada, Oh monjes, meramente porque se lo hayan dicho… o porque sea tradicional, o porque ustedes mismos lo hayan imaginado. No crean lo que su maestro les dice meramente por respeto al maestro. Pero cualquier cosa que, después de apropiado examen y análisis, hallen ustedes que conduce al bien, al beneficio, al bienestar de todos los seres, esa doctrina créanla y aférrense a ella, y tómenla como guía”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Aunque como bien lo entendió Christopher Hitchens: no existe la solución oriental. No podemos olvidar que el budismo tiene algo rescatable en filosofía. A esto le sumamos los cientos de científicos, actores, activistas, profesores, y cualquier persona que no tiene a “Dios” en su corazón, quienes han ayudado, han hecho y hacen cosas buenas. Sí, sin Dios o Santa Claus en sus corazones. Pero bueno, qué se puede esperar, una mentira más, una calumnia más o una menos de las miles de este libro que se hace pasar por “sabiduría”, eso no es ninguna novedad. Y bueno, en el tercer capítulo de Juan, la perversión en 3:16, después de expresar el famoso horror de un ser supremo, el más inteligente, que da a su hijo unigénito como una salida para la salvación (y hay gente con estudios que aún no ve la depravación y vacío de esto), se hizo eco otra vez de ese fatuo y necio invento de condena a quien no crea en ese Dios particular que vino a arrasar vidas con su mantra: me amas o te condeno.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“El que en él cree, no es condenado; pero el que no cree, ya ha sido condenado, porque no ha creído en el nombre del unigénito Hijo de Dios”.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Juan 3:18.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Y por si alguien quería “interpretar” lo que quisiera (típico para engañar a los incautos), y no lo que realmente es, debía decirse con mayor voz dictatorial:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“El que cree en el Hijo tiene vida eterna; pero el que rehúsa creer en el Hijo no verá la vida. Sino que la ira de Dios está sobre él”.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Juan 3:36.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;No se pierda más de esta sabiduría, lea el Apocalipsis. Si creía que con esto todo iría mal, el Apocalipsis le mostrará que todo puede y debe ser peor. ¿Y así piden “respeto”? Qué triste que ni siquiera sepan qué es el respeto y la tolerancia, pero aún así se quejan cuando se muestran estas críticas que, efectivamente, son respuestas a los horrores bíblicos, horrores de los cuales no ponen quejas, porque es la palabra maravillosa de Dios, quien desde sus errores en el orden de la existencia del universo, la tierra y las formas de vida, hasta la condenación a quienes tampoco crean en él a través de Jesucristo y, por supuesto, cientos de años posteriores entre sangre y disputas debido a esa astucia del omnisciente, nos deja ver que todo esto lo hizo para desquitarse del aburrimiento que tuvo en la primera parte de su eternidad cuando solo estaba “la nada”, y aparentemente ella no quiso jugar más con él, lo que le dio el deseo de crear algo. Deseo: la primera característica humana de Dios. Una de tantas que luego mostraría, como la ira, y no me guardaré la obviedad: porque fue hecho a imagen y semejanza de quienes lo inventaron: los seres humanos, llenos de defectos y desconocimiento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Qué triste que la gente no sepa que su religión es un plagio de otros dogmas, incluso de mejores que los recopilados. Pero lo más triste es que hay gente que no conoce la cultura de otras religiones y dan juicio de la propia como la única y la “real”, para luego decir falsamente que su libro o culto está lleno de sabiduría. Qué mal informados están algunos, alimentando las malas intenciones de los fundamentalistas. Se esconden de la realidad, juegan con la verdad para desaparecerla e inventar algo que puedan mostrar como esa verdad, hasta que la gente la crea. Desconociendo que de todas formas: sigue siendo mentira.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es molesto que en nuestro hogar se siga señalando la no creencia en seres sobrenaturales como un defecto, y es mentirle a la humanidad con la mala educación de siempre. El ateo no cree ni en Dios ni en el Diablo. El ateísmo es simplemente no creer en las mentiras e invención de los dioses de esta humanidad y sus artilugios. El escéptico no cree en lo que no tenga sustento, duda hasta encontrar, hasta tener pruebas. No hay Dios ni Diablo, el escepticismo es no creer en esos inventos divinos, no mantener creencias sobrenaturales, pues no aceptamos en ningún terreno: cualquiera de las afirmaciones absurdas o sin fundamento y sin evidencia que se presentan. Lo que le quieran inventar de ahí en adelante es solo capricho e impotencia, la cual resulta al ver que podemos ser buenas personas sin la hipocresía y el condicionamiento de hacerlo para recibir una supuesta: salvación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Piense en esto un momento, por favor. ¿Ya lo hizo? Bien, pasemos a la segunda parte.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="notas"&gt;
&lt;h2&gt;Notas&lt;/h2&gt;
&lt;dl class="footnote brackets"&gt;
&lt;dt class="label" id="id3"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/examenreligiones/monologo1.html#id1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Este trabajo hace parte del libro: Notas rebeldes para un mundo sumiso. Disponible a nivel internacional en Amazon: &lt;a class="reference external" href="http://www.amazon.com/dp/1499371624"&gt;http://www.amazon.com/dp/1499371624&lt;/a&gt; ; en España: &lt;a class="reference external" href="http://www.amazon.es/dp/1499371624"&gt;http://www.amazon.es/dp/1499371624&lt;/a&gt; ; entre otras plataformas.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id4"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/examenreligiones/monologo1.html#id2"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Todas las citas bíblicas utilizadas en este trabajo fueron contrastadas con las manipulaciones que se han hecho a las traducciones, desde que se publicaron nuevas versiones. Dichas adaptaciones que han ido eliminando, por conveniencia, pero con poco éxito para camuflar ciertas obviedades y la precisión traducida directamente de los textos originales: hebreo, arameo y griego, que reúne la Biblia con deuterocanónicos, la cual cuenta con la aprobación del Consejo Episcopal Latinoamericano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, para las citas textuales se ha usado la revisión reina Valera 1960, usando como parte del proceso:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="loweralpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La Biblia, versión reina Valera 1960 “Amén-Amén”, disponible en versión digital. &lt;a class="reference external" href="http://www.amen-amen.net/RV1960/"&gt;http://www.amen-amen.net/RV1960/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El nuevo testamento de nuestro señor Jesucristo con Salmos y Proverbios, los Gedeones internacionales.&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Antigua Versión de Casiodoro de Reina: 1569.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Revisada por Cipriano de Valera: 1602.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Otras revisiones: 1862, 1909 y 1960.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La Biblia en una de sus versiones en Inglés: The living Bible. _Tyndale House Publishers, Inc, 1980. En cuyo prefacio indica que dicha versión tiene como propósito transmitir la palabra y su mensaje, de la forma más exacta posible.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;p&gt;Las caricaturas pertenecen a &lt;a class="reference external" href="http://www.atheistcartoons.com"&gt;http://www.atheistcartoons.com&lt;/a&gt;, de Bill Mutranowski, traducidas por el autor. En el enlace de &lt;em&gt;atheistcartoons&lt;/em&gt; las encontrará en su idioma original.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/examenreligiones/monologo2.html"&gt;Segunda parte &amp;gt;&amp;gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/examenreligiones/index.html"&gt;Examinando las religiones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;!-- # :maxLineLen=120:folding=explicit:mode=rest:wrap=soft:collapseFolds=1:encoding=windows-1252: --&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>educación</category><category>evidencias</category><category>historia</category><category>religión</category><guid>http://sindioses.org/examenreligiones/monologo1.html</guid><pubDate>Tue, 20 May 2014 04:08:00 GMT</pubDate></item><item><title>Error del fundador de la Watch Tower en el cómputo de los siete tiempos</title><link>http://sindioses.org/examenreligiones/sietetiempos.html</link><dc:creator>José Yosadit Von Goethe</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p class="primera"&gt;Con la expresión “siete tiempos” la Sociedad Watch Tower, que dirige y administra los asuntos de los Testigos de Jehová, se refiere a los siete tiempos de los que habla el profeta Daniel y que hallamos en el capítulo 4 de su libro, versículos 31 y 32, donde leemos: &lt;em&gt;“A ti se te dice, oh Nabucodonosor el rey: ‘El reino mismo se ha ido de ti, y de la humanidad te echan, sí, y con las bestias del campo tu morada será. Vegetación te darán aun a ti para comer tal como a toros, y siete tiempos mismos pasarán sobre ti, hasta que sepas que el Altísimo es Gobernante en el reino de la humanidad, y que a quien él quiere darlo lo da”&lt;/em&gt;. Estos siete tiempos los considera la Sociedad Watch Tower como un periodo profético de 2.520 años que van del 607 antes de nuestra era (año que estiman fue el de la destrucción de Jerusalén por los babilonios) hasta el 1914 (en que dio comienzo la I Guerra Mundial).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tal periodo de 2.520 años no es en realidad una interpretación original de los Testigos de Jehová, como bien lo expresa la Watch Tower en el libro “Proclamadores”, página 134, donde señala que el año 1914 fue propuesto (y el periodo de siete tiempos calculado) antes de Charles Taze Rusell, fundador del movimiento jehovista en 1879, sino que éste lo adoptó en 1876 del adventista Nelson H. Barbour, quien colaboró con Rusell por un tiempo. Barbour a su vez había tomado la idea de otros predicadores e intérpretes bíblicos que le antecedieron, entre ellos E. B. Elliott y William Miller, este último considerado como el fundador del movimiento adventista, también denominado millerista. Estos habían recogido los cálculos de un tal John Aquila Brown, que fue el primero que en 1823 expuso la teoría de los 2.520 años, si bien fijó su comienzo en el 604 antes de la era común (a.e.c.) y el final en 1917 de la era común (e.c.). Brown se había inspirado a su vez en las interpretaciones de quienes le precedieron años e incluso siglos antes. Por esa razón no solamente los Testigos de Jehová, sino también los adventistas, tienen presente el periodo de 2.520 años, aunque difieren en las fechas de comienzo y finalización.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Cómo llegaron tales personas a la conclusión de que los siete tiempos del profeta Daniel equivalían a 2.520 años? Daniel no menciona que los siete tiempos sean un periodo tan largo. Es más, el profeta solamente aplica esos siete tiempos al rey Nabucodonosor, al anunciarle que sufriría un periodo de enajenación mental que le duraría un lapso de siete tiempos. Los eruditos bíblicos entienden que esos siete tiempos equivalieron a los hipotéticos siete años que Nabucodonosor pasó trastornado y alejado del trono, finalizados los cuales se recuperó. La Historia calla al respecto, aunque la posibilidad de que el rey sufriera el mencionado trastorno por siete años cae dentro de la lógica, si bien los estudiosos no han hallado evidencia del hecho ni del periodo, ya que casi todos los años de su reinado están documentados en tablillas y su estudio no permite hallar siete años consecutivos de ausencia real, y menos en los años finales de su reinado, que es cuando los siete tiempos entrarían en acción, no antes ni al principio de su ascenso al trono, pues el relato bíblico menciona que Nabucodonosor acababa de  enorgullecerse verbalmente de las magníficas construcciones que había realizado en Babilonia cuando Daniel le habló a continuación de los siete tiempos que había de sufrir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El fundador de la Watch Tower, C. T. Rusell, hizo suyos los cálculos que le había pasado Barbour, quien estimó que esos siete tiempos comenzaron en el año de ascenso de Nabucodonosor, a su entender el 606 a.e.c., si bien los historiadores calcularon (y continúan calculando con mayores evidencias) que el año de ascenso de Nabucodonosor fue el 605, un año después de lo estimado por Barbour.  Partiendo del 606 a.e.c. llegó Barbour a 1914, año en que a su parecer acontecería el Armagedón o destrucción del mundo impío y comienzo efectivo del reinado de Cristo sobre la Tierra, aunque la presencia de Cristo en su Reino la situó en 1874, con lo que daba un margen de cuarenta años entre su presencia y la destrucción del sistema mundial. Esta misma opinión fue la que tomó Rusell, quien, convencido de lo correcto de los cálculos de Barbour, elaboró en 1879 la doctrina básica de los Estudiantes de la Biblia, que en 1931 adoptaron el nombre de Testigos de Jehová.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La doctrina básica de los Testigos de Jehová, y que es el objeto principal de su predicación mundial, señala que la fecha de 1914 es inamovible. Aunque en un principio Rusell y sus Estudiantes de la Biblia entendieron que 1914 sería el del Armagedón o destrucción del sistema político, no fue hasta principios de los años cuarenta en que se estableció que 1914 tan solo fue el año de comienzo del reinado o toma de posesión de Cristo como rey, trasladando a 1914 la fecha de 1874 (que hasta entonces se creía la de ascenso de Cristo al reinado). Rusell murió en 1916 creyendo que el Armagedón era inminente y que probablemente había un error en el cálculo que señalaba a 1914 (aunque al principio defendió con ahínco la fecha). Para él el armagedón y el establecimiento del Reino de Dios estaba al caer en aquellos años, sino en 1914, en el siguiente o siguientes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En lo que posteriormente difirió Rusell de Barbour fue en la atribución al año 606 a.e.c. del ascenso al trono de Nabucodonosor. Para Rusell lo que aconteció en el 606 fue la destrucción de Jerusalén por Nabucodonosor, dándose comienzo en tal año a los “tiempos de los gentiles o de las naciones”, naciones que habrían de gobernar por un periodo de 2.520 años desde que el Reino de Dios terrestre fue suprimido de Jerusalén, pues se entendía que los reyes de Judá se sentaban en el trono de Jehová o Yavé en aquella ciudad. Así que, cuando la ciudad fue destruida y la línea de reyes interrumpida, ya no había Reino de Dios sobre la tierra. Como Jesucristo dijo que “Jerusalén sería pisoteada hasta que se cumplieran los tiempos señalados de las naciones”, los Estudiantes de la Biblia, como lo había hecho antes Barbour, dieron por sentado que esos tiempos comenzaron en el 606 a.e.c. y durarían hasta 1914.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No obstante, Rusell cometió un primer error de tiempo al adoptar el cálculo equivocado de Barbour, porque del 606 a.e.c. hasta el 1914 median exactamente 2.519 años y no 2.520. Ni Barbour ni Rusell habían tenido en cuenta que no existe año cero en la línea de cómputo que separa nuestros años de los años anteriores a nuestra era. Así que mucho después de la muerte de Rusell, la Sociedad Watch Tower con su Cuerpo Gobernante al frente, para no desplazar el año 1914, corrigió el error sobre el papel y trasladó la destrucción de Jerusalén al año 607 a.e.c., es decir, al año anterior al 606 (no olvidemos que los años a.e.c. se cuentan desde atrás hasta el año 1, al revés que nosotros, que lo hacemos desde el año 1 hacia adelante). No nos detendremos a considerar que la evidencia científica en los campos arqueológicos y astronómicos (y está confirmado con los modernos programas informáticos de astronomía), señala, en contra de la caduca opinión no documentada de la Watch Tower, al año 587 a.e.c. como el de la destrucción de Jerusalén por Nabucodonosor. Para el caso que aquí nos ocupa, tal diferencia de 20 años no tiene gran importancia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Volvemos a la pregunta que dejamos atrás: ¿Cómo los que precedieron a Rusell y Rusell mismo llegaron a la conclusión de que los siete tiempos del profeta Daniel equivalían a 2.520 años? ¿Cómo se dio comienzo al cómputo de los 2.520 años? En principio se estimó que los siete tiempos de los que hablaba Daniel equivalían a siete años; pero, ¡atención!, no a siete años solares de 365,25 días, sino a siete años proféticos de 360 días cada uno. De aquí parte todo el asunto. Se trata en principio de 7 años proféticos de 360 días, lo que supone 2.520 días (7 x 360). Si se hubieran aplicado los 7 tiempos a años solares serían 2.557 días en números redondos (7x365,25). Distinguimos, pues, entre años solares o comunes y años proféticos. La profecía de Daniel de los siete tiempos comenzó a interpretarse como de siete años proféticos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora bien, algunos de los que decían entender los escritos bíblicos, y especialmente quienes desde Brown hasta Rusell se dedicaron a especular sobre los siete tiempos de Daniel, a los 2.520 días proféticos de que constaban los siete tiempos les aplicaron la regla de “un día por un año”, según deducían de los textos bíblicos de los libros de Números 14:34 y Ezequiel 4:6, textos que nada tienen que ver con las profecías de Daniel. De esta manera los 2.520 días proféticos se convirtieron en 2.520 años; pero, ¿son años proféticos de 360 días o se trata de años solares de 365,25 días? Porque si se han comenzado a contar los siete tiempos de Daniel como años proféticos, es de ciencia y razón continuar la operación con años proféticos. Pero se evidencia que no ha sido así, y aquí está el error craso que Rusell aceptó de Barbour, ya que éstos contaron en principio los siete tiempos como años proféticos y, al elevar los días resultantes a años, es decir, los 2.520 días proféticos a 2.520 años, resulta que éstos últimos los contaron como años solares de 365,25 días y no como años proféticos de 360 días. Así, pues, los siete tiempos proféticos que supuestamente deberían ser 2.520 años proféticos, se convirtieron, por un involuntario error de apreciación, en 2.520 años solares. Y, al aplicarse 2.520 años solares, que no proféticos, al corregido 607 a.e.c., se llegó al 1914 e.c.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nuestros ilustres estudiosos de los tiempos no se detuvieron a pensar en los pros y contras de lo que se traían entre manos y realizaron los cálculos con demasiada premura y, por tanto, incorrectamente. Debieron haberse sentado a estudiar imparcialmente durante largo tiempo las Escrituras antes de lanzarse a aplicar profecías de tanta trascendencia y que han trastornado tantos destinos humanos. Hagamos las cuentas pertinentes, partiendo del supuesto de que los siete tiempos comenzaron en 607 a.e.c. Ya tenemos establecido que siete tiempos son siete años proféticos. Y también tenemos establecido o aceptado que los siete años proféticos son 2.520 días proféticos. Incluso aceptamos la sugerencia de que los 2.520 días proféticos son 2.520 años, que por lógica deberían ser proféticos, pero que un malentendido los ha interpretado como años solares. Hemos de corregir, pues, el entuerto y averiguar en primer lugar cuántos años solares son 2.520 años proféticos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El cómputo es muy sencillo. Primeramente hemos de calcular los días proféticos que contienen 2.520 años solares. Para ello multiplicamos 2.520 años por 360 días y obtenemos el producto de 907.200 días proféticos (2.520 x 360). Seguidamente dividimos esos 907.200 días proféticos entre los 365,25 días del año solar, al objeto de saber el número de años solares a que equivalen y, redondeando a la unidad superior, obtenemos el cociente de 2.484 años solares (907.200/365,25). Así que 2.520 años proféticos equivalen a 2.484 años solares o comunes. Ahora sí, ya establecidos los años solares a que equivalen los 2.520 años proféticos, podemos seguir operando. Si aplicamos el comienzo de los 2.484 años solares al 607 a.e.c., llegamos al año 1878 de nuestra era común, es decir, 36 años antes de 1914. ¿Es tal cálculo corregido motivo para asegurar que en ese año de 1878 comenzó el reinado de Cristo en el cielo y sobre la tierra? Pero si la destrucción de Jerusalén se cuenta en el 587 a.e.c., es decir, veinte años después, obtenemos el año 1898 como el del final de los siete tiempos proféticos, también bastante adelantado al incorrectamente calculado de 1914.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Procedamos de otro hipotético modo, esta vez con años solares desde el principio. Imaginemos que los siete tiempos son siete años solares, con lo que obtenemos 2.557 días redondeados. Si a éstos les aplicamos la regla de “un día por un año”, alcanzamos 2.557 años solares. Y aplicando el producto al 607 a.e.c. llegamos al año 1951 e.c. Y, si la destrucción de Jerusalén aconteció en 587 a.e.c., contamos veinte años más y alcanzamos el 1971 e.c. ¿Quiere esto decir que los predicadores milleristas y adventistas, así como Rusell, el fundador de la Watch Tower, se precipitaron en los cálculos y los siete tiempos no terminaron hasta varios decenios después de lo que anunciaron?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero si hubiera que buscar una aplicación literal y más realista de cuándo comenzaron los siete tiempos, no cabe duda de que éstos principiarían en los últimos años del reinado de Nabucodonosor, que es cuando el profeta Daniel le habló de los siete tiempos que habría de experimentar el propio rey tras haberse vanagloriado de lo mucho que había hecho por Babilonia. Por tanto, y dado que la historia demuestra (demuestra, no simplemente afirma) que Nabucodonosor ascendió al trono en el 605 a.e.c., los siete tiempos habría que contarlos lógicamente a partir de los últimos años de su reinado, que duró un total de 43, hasta el 562 a.e.c., en que le sucedió su hijo Evil Merodac o Amel Marduk, quien solamente reinó durante dos años.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo que aquí se pretende demostrar es que existe un error de estructura en la afirmación watchtoweriana de que los siete tiempos de los que habla el profeta Daniel comenzaron en el 607 a.e.c. y terminaron en 1914 e.c. En realidad hay muchos más errores estructurales, pues la Biblia no dice en ninguno de sus textos que los siete tiempos que se aplican a Nabucodonosor sean un periodo de 2.520 años. Eso únicamente es una elucubración infundada de unos pocos que creían tener un conocimiento superior de los entresijos bíblicos; pero está demostrado que erraron en unos simples cálculos. Y si erraron en algo tan elemental, ¿qué será de las doctrinas que edificaron sobre ese primario pero descomunal error, doctrinas y profecías que se obligan a rectificar constantemente, a medida que el tiempo avanza y no se cumple lo que con tanto énfasis anunciaron e hicieron anunciar a otros?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una persona inteligente no puede, sin sopesar las consecuencias, construir el edificio de su vida sobre el fundamento de una fecha errónea y mucho menos entregarse sin condiciones a una causa que es mera especulación humana, por sincera que sea o pueda parecer. Quien acepta y acata sin someter al escrutinio de la razón cuanto le dicen, se expone a ser esclavo de las creencias de otros y a regir su vida por las extravagantes reglas que por ellos le son impuestas. Y todo por un error de fechas.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/examenreligiones/index.html"&gt;Examinando las religiones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>cronología</category><category>historia</category><category>profecía</category><category>Testigos de Jehová</category><guid>http://sindioses.org/examenreligiones/sietetiempos.html</guid><pubDate>Sat, 03 Oct 2009 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>El enigma de las muchedumbres que seguían a Jesús</title><link>http://sindioses.org/examenreligiones/multitudesjesus.html</link><dc:creator>José Yosadit Von Goethe</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/examenreligiones/multitudesjesus.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div&gt;&lt;p class="primera"&gt;En los relatos evangélicos llama poderosamente la atención la constante mención a las muchedumbres que de un lado para otro seguían a Jesús de Nazaret. Fue precisamente ante las muchedumbres que Jesús realizó la mayoría de sus milagros, como dos veces la multiplicación de los panes y los peces, las resurrecciones y las múltiples curaciones de ciegos, cojos, mudos y leprosos, entre otros. Algunos estudiosos bíblicos opinan que, sin muchedumbres, difícilmente habrían acontecido los milagros y aún el propio sermón del monte. Es decir, que si no hubieran existido muchedumbres que siguieran a Jesús, tampoco tendrían razón de ser los milagros y las palabras del famoso sermón. He aquí algunos ejemplos de pasajes evangélicos que mencionan a las muchedumbres que nos ocupan:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mucha gente de Galilea, de los pueblos de Decápolis, de Jerusalén, de Judea y de la región al oriente del Jordán seguía a Jesús. (&lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Mateo%204:25&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Mateo 4:25&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como se reunió mucha gente, Jesús subió a una barca y se sentó, mientras la gente se quedaba en la playa. (&lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Mateo%2013:2&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Mateo 13:2&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mucha gente se reunió donde él estaba. Llevaban cojos, ciegos, mancos, mudos y otros muchos enfermos, que pusieron a los pies de Jesús, y él los sanó. (&lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Mateo%2015:30&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Mateo 15:30&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entonces mandó que la gente se sentara en el suelo, tomó en sus manos los siete panes y los pescados y, habiendo dado gracias a Dios, los partió y los dio a sus discípulos, y ellos los repartieron entre la gente. (&lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Mateo%2015:35-36&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Mateo 15:35-36&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando Jesús entró en Jerusalén, toda la ciudad se alborotó, y muchos preguntaban: «¿Quién es éste?» Y la gente contestaba: «Es el profeta Jesús, el de Nazaret de Galilea». (&lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Mateo%2021:10-11&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Mateo 21:10-11&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;¿Pudo haber tenido Jesús a su alrededor estas muchedumbres que mencionan los evangelistas? Se dice que los evangelios fueron escritos en el primer siglo de nuestra era por Mateo, Marcos, Lucas y Juan, todos ellos presuntamente judíos. De ser así, hubieran estado al tanto de que las tierras de Judea, Samaria y Galilea estaban bajo la dominación romana, algo que indignaba a sus habitantes. Si los evangelios hubieran sido escritos por los citados autores judíos, no se les habría pasado por alto que los romanos acudían prestos a disolver cualquier grupo multitudinario que se formaba, aunque fuera con fines pacíficos, y por tanto no era posible que nadie hablara libremente a unas multitudes concentradas a su alrededor. Siempre que se constituía un grupo del tipo que fuera, éste caía bajo la sospecha de los gobernantes romanos, que temían que el grupo en cuestión fuera a desembocar en rebeliones, por cuya razón era prontamente disuelto, si fuera menester, con las armas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Incluso durante la Pascua, en que Jerusalén se llenaba de gentes venidas de muchas partes, los romanos vigilaban constantemente a las multitudes que acudían a los patios del Templo. En su obra &lt;strong&gt;"Antigüedades de los judíos"&lt;/strong&gt;, el historiador Flavio Josefo, que nació en la primera mitad del siglo I, escribe acerca del procurador Cumano: &lt;em&gt;"En la fiesta de la Pascua… congregándose una gran multitud… Temeroso Cumano de alguna sedición, ordenó que una cohorte se apostara con sus armas en los pórticos del Templo… Así acostumbraban a hacerlo antes que él los procuradores de Judea…"&lt;/em&gt; (Antigüedades de los judíos, 20, V, 3). Nótese que esto era una costumbre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los grupos subversivos se reunían a escondidas en los desiertos y en los montes; pero raro era que los romanos no estuvieran al tanto de ello y allí acudían a desbaratarlos, ocasionando por lo general grandes matanzas. Josefo escribe al respecto en su obra &lt;strong&gt;"Guerra de los judíos"&lt;/strong&gt;, capítulo 2, XII: &lt;em&gt;"Otros hombres… pretendiendo con sombra y nombre de religión hacer muchas novedades… se salían a los desiertos y soledades, prometiéndoles y haciéndoles creer que Dios les mostraba allí señales de la libertad que habían de tener. Envió contra éstos Félix… gentes de a caballo y de a pie, todos muy armados y mataron gran muchedumbre de judíos".&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Teniendo en cuenta lo precedente, difícil es concebir que en el desierto se reunieran muchedumbres en torno a Juan el Bautista, como indica Marcos 1:5: &lt;em&gt;"Acudían a él de toda la región de Judea, todos los moradores de Jerusalén, y se hacían bautizar por él en el río Jordán"&lt;/em&gt;. E igualmente resulta difícil concebir las multitudes que se reunían en torno a Jesús y ante las cuales dicen los evangelios que realizó el nazareno sus milagros más espectaculares. Es indudable que quienes escribieron los evangelios no conocían más que de oídas las costumbres reinantes en la Palestina del siglo I. Y si tales autores hubieran redactado los evangelios con posterioridad a dicho siglo, que es lo más probable, sobra decir que no leyeron bien al historiador judío Flavio Josefo, quien dejó constancia de que los romanos disolvían al instante cualquier concentración de muchedumbres, y más cuando se reunían en torno de alguien que decía ser rey, aunque su reino no fuera de este mundo.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/examenreligiones/index.html"&gt;Examinando las religiones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>evangelios</category><category>Flavio Josefo</category><category>historia</category><category>Jesús</category><category>multitudes</category><guid>http://sindioses.org/examenreligiones/multitudesjesus.html</guid><pubDate>Sat, 27 Jun 2009 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Se desarmó el Belén</title><link>http://sindioses.org/examenreligiones/belen.html</link><dc:creator>José Luis Calvo</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/examenreligiones/belen01.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div&gt;&lt;p&gt;Este texto apareció publicado inicialmente en &lt;a class="reference external" href="http://digital.el-esceptico.org/leer.php?id=1590&amp;amp;autor=328&amp;amp;tema=29"&gt;El Escéptico Digital&lt;/a&gt;, pero debido a su importancia para la comprensión de la religión cristiana se ha reproducido aquí.&lt;/p&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Siempre he visto algo poético en montar un belén, en reconstruir una escena pretendidamente histórica. En un lado el portal, en otro la anunciación a los pastores, la matanza de los inocentes, los reyes magos... y si el presupuesto lo permite, una fuente de la que mana agua, casas con luces incorporadas... Todo ello sobre un manto de arena y bajo una capa de nieve de textura sorprendentemente similar a la de la harina.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quizás por ello, todos los 8 de diciembre procedo a abrir las cajas guardadas de un año para otro, en una las escorias de carbón, (el mejor material para construir montañas que pueda desearse), en otra las luces de colores, en otra las figuras... y a montar un decorado teatral para los distintos personajes, lavanderas, pastores, soldados... pero, recordando el título de la obra de Pirandello ¿a qué autor deberían buscar?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La mayoría de las personas responderían que a los evangelistas ¿no? Sin embargo, las escenas representadas en un belén obedecen a una acumulación de elementos míticos de diversas procedencias aglutinados a lo largo del tiempo para paliar que lo que sabemos con certeza histórica  de la infancia de Jesús se resume en una sola palabra: nada. Oh, sí existen dos relatos evangélicos de la Natividad, uno debido a Mateo y otro a Lucas (Marcos y Juan guardan silencio sobre el tema lo que no deja de resultar curioso) pero ambos ofrecen versiones imposibles de conciliar, pese a lo cual, un belén es precisamente una mezcla de ambas versiones (y alguna más, como veremos).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Del relato de Mateo puede inferirse que María y José vivían en Belén. María esperaba un hijo sin haber mantenido relaciones sexuales con su esposo por lo que éste decide repudiarla. José recibe en sueños la visita de un ángel que le advierte que no lo haga porque la criatura viene del Espíritu Santo. El niño nace en casa, en Belén.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Según el relato de Lucas, José y su prometida, María, vivían en Nazaret. María recibe la visita de un ángel que le comunica que va a ser madre de un niño que concebirá por acción del Espíritu Santo. A consecuencia del censo de Quirino, el matrimonio se desplaza a Belén dónde nace el niño que es recostado en un pesebre por estar llena la posada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Después del nacimiento, según Mateo, llegan a Jerusalén unos magos de Oriente que han conocido por una estrella que había nacido el rey de los judíos y preguntan a Herodes que dónde pueden encontrarle. Éste les dirige a Belén pidiéndoles que, cuando le localicen, se lo comuniquen para ir, él también, a rendirle homenaje. Una estrella guía a los magos hasta el niño al que ofrecen oro, incienso y mirra. Advertidos en sueños de que no volvieran a ver a Herodes, los magos regresan a casa por otro camino. José recibe, también en sueños, la advertencia de que abandonen Belén pues Herodes va a matar al niño. La familia huye a Egipto. Herodes ordena asesinar a todos los niños de menos de dos años en Belén y en sus alrededores. Cuando Herodes fallece, José recibe una nueva visita angélica y regresa a Judea pero temiendo al rey Arquelao, hijo de Herodes, se traslada a Galilea, al pueblo de Nazaret.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Según Lucas, después del nacimiento un ángel anuncia la nueva a los pastores de Belén que acuden a adorar al niño. A los ocho días el niño fue circuncidado y después fue presentado en el Templo de Jerusalén. Cumplidos los prefectos legales, la familia regresa a Nazaret. Como vemos, los únicos elementos comunes a las dos narraciones es que Jesús había sido concebido por acción del Espíritu Santo, que nació en Belén y que acabó viviendo en Nazaret, aunque por motivos muy distintos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todos los demás elementos son únicos, la estrella, los magos, la matanza de los inocentes y la huida a Egipto sólo existen en Mateo. El censo, el pesebre, la anunciación y la adoración de los pastores sólo existen en Lucas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Algo de todo ello es cierto? Podemos descartar como pura fábula al censo (como ya vimos en un anterior artículo &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.org/examenreligiones/belen.html#id3" id="id1"&gt;1&lt;/a&gt;) y la matanza de los inocentes. Flavio Josefo dejó un relato muy vivo de las maldades de Herodes y, sin embargo, no menciona en ningún momento tal fechoría. ¿Por qué entonces la inclusión de tales elementos? El análisis de Mateo nos dará la respuesta. En su relato incluye cuatro profecías mesiánicas quequedaron cumplidas en la Natividad, (Is. 7,14, Miq. 5,1, Os. 11,1 y Jr. 31,15) &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.org/examenreligiones/belen.html#id4" id="id2"&gt;2&lt;/a&gt; además de una referencia inexistente a que según los profetas se le llamaría Nazareno. Las profecías se relacionarían, por el ordencitado, con el nacimiento de una virgen, el nacimiento del Mesías en Belén, el regreso de Egipto y la matanza de los inocentes. Vemos, pues, que la razón para incluir la matanza de los inocentes fue, precisamente, el de poder asegurar que se había cumplido la profecía. Si vamos a los versículos citados y a su contexto veremos que a Mateo no le importó tergiversar el sentido de las profecías (que, a veces, ni lo son) del Antiguo Testamento con tal de presentar a Jesús como el Mesías anunciado. El de Isaías se refiere a acontecimientos contemporáneos del profeta: "Porque antes que sepa el niño rehusar lo malo y elegir lo bueno, será abandonado el territorio cuyos dos reyes te dan miedo." (Is. 7,16) Esos dos reyes eran "Rasón, rey de Aram, con Pécaj, hijo de Romelias, rey de Israel..." (Is. 7,1) y todo ello "En tiempo de Ajaz, hijo de Jotán, hijo de Ozías, rey de Judá..." (Is. 7,1). El texto de Miqueas sí es una profecía mesiánica... que no puede hacerse coincidir con Jesús: "Él será la paz. Cuando Asiria invada nuestra tierra, y pise nuestro suelo, le opondremos siete pastores y ocho capitanes. Ellos pastorearán a Asiria con la espada, y al país de Nemrod con el acero. Él nos librará de Asiria, cuando invada nuestra tierra, y pise nuestro territorio." (Miq. 5, 4-5). El de Oseas es una referencia a la historia del Éxodo: "Cuando Israel era niño, lo amé, y de Egipto llamé a mi hijo." (Os. 11,1). El de Jeremías tampoco puede relacionarse con Jesús, en primer lugar porque menciona a Ramá que no a Belén y, en segundo lugar, porque los hijos por los que lloran: "volverán de tierra hostil, y hay esperanzas para tu futuro -oráculo de Yahvé-: volverán los hijos a su territorio." (Jr. 31, 16-17).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El texto que no corresponde a ningún fragmento del A. T. parece ser una mala interpretación de Is. 11, 1 en el que se dice del Mesías: "Saldrá un vástago (nezer) del tronco de Jesé..." y Mateo interpretó nezer por Nazaret. No es la única vez en que Mateo confunde un texto hebreo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La profecía de Isaías no hace referencia a una virgen sino a una joven, aunque en este caso parece que la mala traducción podía no ser suya sino de la Septuaginta (traducción de la Biblia al griego).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Queda pues demostrado el interés de Mateo en presentar a Jesús como un ser excepcional desde el comienzo de su vida. A este recurso de "cumplimiento de las profecías" añade varios tópicos comunes en su época para ensalzar a una persona. La concepción por una acción divina no hubiera sorprendido a los greco-latinos que tenían varios antecedentes en su propia mitología: Hércules, Perseo... y que incluso concedían ese carácter a personajes reales como Alejandro y Octavio al que tampoco le faltó quién le atribuyera haber nacido pese a una prohibición del Senado, asustado por un presagio de que nacería un rey, que su nacimiento había sido anunciado por distintos fenómenos e, incluso, que había ascendido al cielo (Véase la Vida de Augusto, XCIV y ss. en Los Doce Césares de Cayo Suetonio).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otro tanto puede decirse de Lucas, aunque en este caso los paralelismos se pueden encontrar en las mitologías orientales como en las leyendas de Krisna o Buda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otros elementos belenísticos, sin embargo, no provienen de los relatos  evangélicos canónigos sino de los apócrifos o de la literatura cristiana. Por ejemplo, fue Orígenes el que convirtió la estrella de Belén, mencionada por Mateo y en el apócrifo del Protoevangelio de Santiago, en un cometa. También fue obra suya el dictamen de que los magos (de los que Mateo no cita el número) fueron tres. En el S VII se les convirtió en reyes y en el S VIII se les pusieron los nombres de Melchor, Gaspar y Baltasar. El buey y la mula aparecen en el apócrifo Evangelio del Pseudo-Mateo en cumplimiento de una profecía atribuida a Habacuc, que resulta ser, nuevamente una mala traducción.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="belen02.jpg" src="http://sindioses.org/examenreligiones/belen02.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Otros elementos presentes en los apócrifos, sin embargo, no tuvieron la misma suerte. Por ejemplo, la partera que ayuda a María o Salomé comprobando con su dedo la virginidad de María tras el parto (episodios narrados en el Protoevangelio de Santiago) no llegaron a convertirse en figuritas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si las historias de la Natividad y, por consiguiente, su plasmación belenística son producto de una mezcolanza de tradiciones de diverso origen, lo mismo podemos decir de las Navidades como fiesta. Dado que nadie tenía ni la menor idea del día en que nació Jesús (tampoco del año) la Iglesia se apropió de unas fiestas romanas ya existentes, las Saturnales que, desde un origen como celebración agrícola del solsticio de invierno, fueron aumentando su duración y convirtiéndose en algo que aún hoy podríamos identificar. Las escuelas se cerraban y los niños recorrían las calles gritando: Io, Io, Saturnalia! lo que venía a suponer el inicio del jolgorio. Durante esas fechas no se podían emprender acciones militares para no perturbar la alegría y la paz. En un ambiente de hermanamiento aparente, los esclavos podían sentarse a la mesa con sus señores e, incluso, reprenderles sus vicios sin temer ningún castigo. Se celebraban banquetes públicos y se bebía más de la cuenta. También eran las fechas en que los conocidos se intercambiaban  regalos. Por último, se permitían los juegos de azar en público. Los cristianos que hoy protestan por la comercialización de las fiestas, tal vez deberían considerar que siguen siendo lo que eran antes de que surgiera su religión.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En cualquier caso, tanto para romanos como para cristianos, había en estas fiestas un valor coincidente que comparto y que desearía que se hiciera realidad por encima de cualquier consideración formal: Paz en la Tierra. Amén&lt;/p&gt;
&lt;section id="notas"&gt;
&lt;h2&gt;NOTAS:&lt;/h2&gt;
&lt;dl class="footnote brackets"&gt;
&lt;dt class="label" id="id3"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/examenreligiones/belen.html#id1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;El artículo anterior al que se hace referencia es "&lt;a class="reference external" href="http://digital.el-esceptico.org/leer.php?id=1634&amp;amp;autor=328&amp;amp;tema=20"&gt;Mucho ruido y pocas nueces&lt;/a&gt;" publicado también en El Escéptico Digital&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;("El Evangelio de Lucas 2, 1 ss señala que la familia de Jesús se vio obligada a desplazarse a Belén obedeciendo una orden de censo relacionada con el romano Quirino... Quirino no era gobernador de Siria en el año 7 a. de C. ni siquiera en ninguna fecha próxima a ella... Quirino sí fue gobernador de Siria pero con posterioridad a estas fechas... Por otra parte, aunque aceptáramos como mero ejercicio teórico que Quirino, de una forma excepcional, hubiera accedido al gobierno de Siria en torno al 7 a. de C. quedan pendientes otras cuestiones. Judea no estaba, entonces, incluida en la provincia de Siria, por tanto no se explica que, por cuestiones censales, una familia galilea se hubiera tenido que trasladar a Belén que era parte del reino de Herodes y, como tal, no estaba incluida en el censo. Nuevamente tampoco hay la menor prueba de que los censos romanos incluyeran a los reinos independientes aunque fueran amigos y aliados como en este caso. Por otra parte, los censos romanos sólo exigían la presencia del cabeza de familia que declaraba los bienes y los miembros de la familia. Aunque siguiéramos aceptando que, de forma excepcional, en esta ocasión se hubiera tenido que censar una familia galilea en un territorio que no estaba bajo directa administración romana, incluso en ese caso sólo hubiera tenido que comparecer una persona, el padre. Por tanto, no existe razón para que hubiera expuesto a una mujer embarazada y próxima al parto al riego de un viaje nada cómodo.)&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id4"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/examenreligiones/belen.html#id2"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Todas las citas bíblicas mencionadas en este artículo fueron tomadas de la Nueva Biblia de Jerusalén. Traducción: J. Moya et al. Dirección: José Ángel Ubieta López.  Editorial Desclée De Brouwer. Bilbao, 2000.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/examenreligiones/index.html"&gt;Examinando las religiones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>evidencias</category><category>historia</category><category>religión</category><guid>http://sindioses.org/examenreligiones/belen.html</guid><pubDate>Fri, 15 Oct 2004 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Una mirada escéptica al mormonismo</title><link>http://sindioses.org/examenreligiones/mormonismo.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/examenreligiones/mormon01.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div&gt;&lt;p class="primera"&gt;La Iglesia de Jesucristo de los Santos de los últimos Días es un grupo religioso que está creciendo aceleradamente. Según su presidente, el señor Gordon B. Hinckley, en el programa televisivo &lt;em&gt;Larry King Live&lt;/em&gt; cada año hay 40.000 nuevos mormones, ya sea por que nacieron en una familia mormona o porque fueron convertidos a este grupo. Si se tiene en cuenta que la feligresía de esta comunidad se acerca a los diez millones el crecimiento anual es del 0,4%.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero, ¿Qué tiene de particular esta confesión religiosa para ser mirada con incredulidad por agnósticos y ateos? Las dos razones principales son su supuesto origen profético y la discordancia de sus libros inspirados con la historia prehispánica de América. Para explorar mejor estas dos razones es necesario revisar la historia de esta iglesia.&lt;/p&gt;
&lt;section id="historia-denominacional"&gt;
&lt;h2&gt;Historia denominacional&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Este grupo religioso se originó en los Estados Unidos de Norteamérica alrededor del año de 1830. El fundador de este movimiento fue el neoyorquino José Smith (1805-1844) quien es a la vez el "profeta" de esta fe y el traductor por voluntad divina -según él- del &lt;em&gt;Libro de Mormón&lt;/em&gt;, el cual es uno de sus libros guías junto con otros como La Biblia, &lt;em&gt;Doctrinas y Convenios y la Perla de Gran Precio&lt;/em&gt;. En el Libro de Mormón se narra la historia de supuestos israelitas que llegaron a América desde el Viejo Mundo en tiempos prehispánicos. José Smith sostenía además, que los indígenas americanos descienden de las tribus israelitas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el año 1820, el señor Smith tiene su primera visión en la que se le dice que todas las religiones están en el error y por eso no debe unirse a ninguna. En este año se le presenta el ángel "&lt;em&gt;Moroni&lt;/em&gt;" quien le habla de la historia antigua de los israelitas en América. Se le dice que el libro lo encontrará escrito en unas planchas de oro y que junto a él, encontrará dos piedras: El &lt;em&gt;Urim y el Tumín&lt;/em&gt;, que le servirán para traducirlo. Al día siguiente el "profeta" halla las planchas de oro en un cofre de piedra en el  monte Cumorah (Nueva York).&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/examenreligiones/mormon02.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Desde 1823 hasta 1827, el profeta va al monte cada 22 de septiembre para acudir a una charla con el ángel con el fin de recibir instrucción. Es importante resaltar que existen registros legales del Estado de Nueva York que demuestran la gran afición del Sr. Smith por buscar tesoros perdidos y por adivinar la suerte, tal aspecto deja mucho que desear.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Supuestamente en 1827 recibió las planchas de oro, y entre diciembre de 1827 y febrero de 1828, José Smith tradujo algunos caracteres, claro está, recurriendo a la ayuda del  Urim y el Tumín. En este mismo año se le une como secretario el señor Martín Harris, quien termina siendo despedido por mostrar una porción traducida del Libro de Mormón. En 1829, Smith nombra como nuevo secretario a Oliverio Crowdey, el cual sirve de amanuense al profeta Smith. El 15 mayo de ese año se les aparece en el bosque a Crowdey y a Smith el mismísimo Juan el Bautista.  También en este año se les concede a tres testigos el privilegio de ver las planchas de oro (claro, ¡con tres testigos ya no hay posibilidad de que se trate de un fraude! ¿Verdad?)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En 1837, los mormones inician su carrera capitalista: Fundan la Sociedad Bancaria de Kirtland, la cual caería en bancarrota dos años después. En 1838, ocurre un acontecimiento, que resulta muy interesante para los críticos escépticos: Dos de los testigos especiales, Oliverio Cowdery y David Whitmer son excomulgados; el año anterior había sido excomulgado Martin Harris, por lo tanto el mormonismo se queda sin los testigos de la existencia de las planchas de oro.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="inconsistencias-historicas-del-libro-de-mormon"&gt;
&lt;h2&gt;Inconsistencias históricas del Libro de Mormón&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El libro de Mormón también despierta la incredulidad de los racionalistas al examinar las referencias históricas que contiene. Examinaremos tres importantes razones&lt;/p&gt;
&lt;section id="poblamiento-de-america"&gt;
&lt;h3&gt;Poblamiento de América.&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;En el Libro de Mormón hay una historia sobre un supuesto segundo viaje judío a América que fue hecho en el 600 A. C. Después de llegar a América, los judíos se dividieron en dos grupos: los buenos (los nefitas) y los malos (los lamanitas). Estos últimos, los castiga Dios, volviéndoles la piel oscura por su maldad; de ahí vendrían los indígenas americanos. Sin embargo, las pruebas genéticas no dan el menor indicio de que los indígenas americanos desciendan de inmigrantes semitas. De otro lado, no hay pruebas de que hubiera una migración a América después del 600 A. C.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al examinar los datos aportados por los arqueólogos nos damos cuenta que hay presencia humana en América desde hace 40000 años. Un descubrimiento reciente que corrobora esta hipótesis fue hecho en una cueva de Alaska, por el paleontólogo Timothy Heaton (National Geographic, diciembre de 2000). Estos descubrimientos apoyan la idea de que América estaba habitada desde la edad de hielo por gente venida desde Siberia.  (Cabe resaltar que las obras evangélicas, y adventistas que confrontan el mormonismo no debaten este tema pues ellos mismos resultarían afectados, pues el creacionismo estricto (Old earth-creationism) sostiene una edad de la Tierra cercana a los 6 mil años.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="ciudades-cereales-ovejas-y-armas-de-hierro-en-america"&gt;
&lt;h3&gt;Ciudades, cereales, ovejas y armas de hierro en América&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;En el Libro de Mormón se menciona que en la América prehispánica existían rebaños y cultivos similares a los del Viejo Mundo, además de ciudades semejantes a las del antiguo Oriente Medio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los paleobotánicos (estudiosos de la flora en tiempos prehistóricos) hacen perforaciones en el suelo y examinan el polen de las plantas del pasado (las especies más antiguas están más abajo y las más recientes están en las capas superiores). Es curioso notar que ningún estudio realizado ha revelado el hallazgo de polen de trigo, cebada u otras plantas cultivadas en el Viejo Mundo en tiempos prehispánicos. Los indígenas americanos no conocían la lana de las ovejas (como aparece erróneamente ilustrado en las obras mormonas) sino que confeccionaban su ropa de algodón; sólo los incas utilizaron a las llamas para proveerse de materia prima para sus prendas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el Libro de Mormón hay un libro llamado Alma que en su capítulo 53 menciona la reunión de 2000 jóvenes para una lucha; las armas ilustradas son espadas, escudos, lanzas, en fin, toda una dotación militar semejante a la utilizada por los pueblos del Viejo Mundo. Pero de nuevo, jamás se ha encontrado un yacimiento arqueológico que muestre que existían estos instrumentos en tiempos prehispánicos.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="mormon03.jpg" src="http://sindioses.org/examenreligiones/mormon03.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Cuando un escéptico examina una idea hace una predicción sobre esta y luego mira si esta predicción se cumple o no, y sobre esta base se acepta o se rechaza la hipótesis. En este caso en particular, los escépticos esperamos que si en América se desarrollaron los acontecimientos de la manera descrita por el libro de Mormón deberíamos encontrar yacimientos arqueológicos con lana, huesos de ovejas, cereales, polen de trigo, espadas de hierro, o deberían mencionarse estos objetos en las narraciones indígenas. ¿Ocurre esto? La respuesta es un rotundo no.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El Libro de Mormón (3 Nefi 8) señala la existencia de varias ciudades que fueron destruidas en el momento que Jesús murió, supuestamente en el 33 D. C.  Pero como siempre con los relatos mormones, no existe rastro de ninguna ciudad arrasada en esa fecha. No creo que encontrar los restos de estas ciudades, de existir, fuesen difíciles de encontrar: ¿dónde se encontraría la mayor cantidad de población de América? La respuesta es fácil: En los mismos lugares donde hoy abunda, porque el establecimiento de poblaciones depende de la productividad de la tierra. Pero nuevamente los hallazgos de ciudades amuralladas, con habitantes con una religión y cultura similar a la judía, con lana de ovejas, espadas y escrituras en planchas de metal son inexistentes.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="lenguajes-americanos-de-origen-semita"&gt;
&lt;h3&gt;Lenguajes americanos de origen semita&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Según las propuestas mormonas los pobladores nativos de América serían de origen semita, pero no hay la más remota relación lingüística entre cualquier idioma nativo americano y el hebreo. Otra ciencia más se pone en contra de los supuestos hechos del libro del Mormón.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="racismo-en-el-libro-del-mormon"&gt;
&lt;h2&gt;¿Racismo en el libro del Mormón?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El libro de Mormón maneja una historia de simple dicotomía: Los buenos (los nefitas) y los malos (los lamanitas). Aparte de esto es curioso que se narra que como castigo a los lamanitas Dios volvió oscura la piel de estos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las citas del Libro de Mormón que dejan ver esta tendencia racista son: 2 Nefi 5: 21, 24 y Jacob 1:14. El texto abreviado para niños dice: "Lamán y Lemuel y su gente, fueron llamados lamanitas: Estos no trabajan: Fueron inicuos. Dios hizo que su piel fuera oscura"&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En las ilustraciones que siguen a esa parte, cada vez que se refieren a los "lamanitas" aparecen dibujados indígenas americanos con aspecto de incas, mayas o aztecas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es importante notar que en el siglo XIX, cuando vivió José Smith, había un fuerte creencia en la inferioridad racial de negros e indios. Muchos religiosos de la época llegaron a decir que las personas de piel oscura descendían de Cam, el hijo malvado de Noé en el mito del diluvio, que avisó a sus hermanos para que vieran la desnudez de su padre embriagado. Otros religiosos del siglo XIX creían que los negros no tenían alma y por lo tanto no era necesario hacer esfuerzos para su evangelización.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La narración racista de José Smith refleja un prejuicio de la época victoriana y no una realidad histórica del pasado de América.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="mormon04.jpg" src="http://sindioses.org/examenreligiones/mormon04.jpg"&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="es-de-origen-divino-el-libro-de-mormon"&gt;
&lt;h2&gt;¿Es de origen divino el Libro de Mormón?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Un manto de duda cubre al Libro del Mormón, pues las planchas de oro, de las cuales se extrajo el mensaje, estuvieron siempre ocultas. Es sospechoso que el ángel Moroni haya prohibido dejar ver las planchas de oro a cualquier persona diferente a José Smith, pues años después permitiría que tres testigos las observaran. Si la acción de mostrar al público las planchas de oro a tres testigos tenía como objetivo presentar la evidencia sobre la que la fe mormona está fundamentada, ¿por qué no mostrarla a todo el mundo? ¿Por qué no dejarla examinar por arqueólogos para que por pruebas de datación confirmaran su antigüedad y permitir además que estudiosos de lenguas muertas vieran estas planchas? Creo que de permitirse el escrutinio de los arqueólogos las planchas de oro de José Smith rivalizarían en importancia con la piedra de Rosetta o con las tabillas de escritura cuneiforme de Mesopotamía. ¿Por qué este recelo? En mi opinión, las probabilidades de que el Libro de Mormón sea un fraude son muy altas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un estudio detallado revela que José Smith se valió de referencias de La Biblia y de obras de Shakespeare para escribir este libro. Este análisis fue hecho por el pastor adventista Daniel Scarone en su libro &lt;em&gt;Mormonismo la historia que pocos conocen&lt;/em&gt;. (Curiosamente el escepticismo que aplica este pastor adventista para examinar el profeticismo de un credo que compite con el suyo por nuevos conversos no es aplicado para examinar a la profetisa de su denominación, la señora Elena G. de White.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el libro de Mormón, específicamente en &lt;em&gt;2 Nefí 1:14&lt;/em&gt;, se puede leer una frase de Shakespeare:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"¡Despertad! y surgid del polvo, y escuchad las palabras de un padre tembloroso, cuyos miembros pronto depositaréis en la fría y silenciosa fosa, de donde ningún viajero puede regresar".&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Esta frase suena muy similar a una línea de Hamlet, tercer acto, escena primera, en el pasaje donde se encuentra el conocido "ser o no ser":&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"pero ese, el pavor por algo después de la muerte, el país ignoto de cuyas fronteras ningún viajero regresa, confunde la voluntad".&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;El parecido es más notable en inglés:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Awake! and arise from the dust, and hear the words of a trembling parent, whose limbs ye must soon lay down in the cold and silent grave, from whence no traveller can return; (2 Nefí 1:14)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;But that the dread of something after death, / The undiscover'd country from whose bourn / No traveller returns, puzzles the will (Hamlet, Acto III, escena I)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Según los mormones, el pasaje del Libro de Mormón fue escrito entre el 588 y el 570 A.C. pero el texto en el cual se inspiró, Hamlet, fue escrito en 1564 D. C.  Otra similitud notable se da entre el libro de Alma y la confesión de Westminster, la cual fue escrita en noviembre de 1646.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="una-importante-profecia-sin-cumplimiento"&gt;
&lt;h2&gt;Una importante profecía sin cumplimiento&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Este texto estaría incompleto si no hiciese referencia a una profecía que no se cumplió, la cual fue recibida, según José Smith, el 2 de abril de 1843.  En ella se puede ver una creencia en la inminente venida del Señor Jesucristo. La profecía se puede leer en el libro Doctrinas y Convenios, capitulo130, versículos 12-15.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"Yo profetizo en nombre del Señor Dios, que las dificultades que causarán el derrame de mucha sangre antes de la venida del Hijo del Hombre, empezarán en la Carolina del Sur. Probablemente, surgirán a causa del problema de los esclavos. Así lo declaró una voz mientras oraba en cuanto al asunto, el 25 de diciembre de 1832. En una ocasión estaba orando muy sinceramente para saber la hora de la venida del Hijo del Hombre, cuando oí una voz repetirme lo siguiente: José, hijo mío, si vives hasta cumplir 85 años, verás la faz del Hijo del Hombre; por tanto que te baste esto, y no me molestes más sobre el asunto."&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;En esta "profecía" se ve que en realidad José Smith interpreta los acontecimientos políticos de su época y de allí se desprenden predicciones en las que deposita su fe en un segundo advenimiento de Jesús. ¿Por que afirmó esto? Porque en 1843 el problema de los esclavos era el asunto político más importante en los Estados Unidos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aunque en la "profecía" no se menciona fecha alguna para la venida del Señor Jesucristo sí se puede deducir. Como "la voz" le dijo que si llegaba a la edad de 85 años lograría ver el rostro de Jesús, se puede hacer la inferencia. José Smith nació en el año de 1805, para el año de 1890 tendría 85 años  pero 1890 vino, se fue, y nada pasó.  Por otra parte, la expresión de "si vives" y "probablemente surgirán a causa del problema de los esclavos" colocadas en los labios de un dios que lo sabe todo, deja ver muchas dudas sobre su omnisciencia. ¿Acaso no sabía lo que iba a pasar?&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="una-reflexion-final"&gt;
&lt;h2&gt;Una reflexión final&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Las religiones, de cualquier ropaje, y los místicos de la Nueva Era nos venden la idea que la fe es una virtud. Pero sostengo que ésta es un insulto a la inteligencia humana. El  escepticismo es la virtud. Creo que todos los seres humanos debemos evaluar críticamente lo que se nos presenta antes de aceptarlo sin importar cuantas personas lo creen, o que tan antigua sea. En 1830 eran pocos los que creían que existieron pueblos americanos descendientes de inmigrantes semitas a los cuales Jesús visitó en persona después de su resurrección; unos años más tarde casi todo el estado de Utah los creía. Ahora, más de 10 millones de personas en todo el mundo acepta estas historias. Así pasa con las historias sagradas. Así ocurrió con el mito de la ascensión a los cielos de la virgen María, el nacimiento virginal de Jesús o las 550 historias de las reencarnaciones anteriores del Buda compiladas en el libro de Jataka.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="mormon05.jpg" src="http://sindioses.org/examenreligiones/mormon05.jpg"&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/examenreligiones/index.html"&gt;Examinando las religiones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>historia</category><category>inconsistencias</category><category>mormonismo</category><category>religión</category><guid>http://sindioses.org/examenreligiones/mormonismo.html</guid><pubDate>Wed, 15 Sep 2004 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Historias mutantes</title><link>http://sindioses.org/examenreligiones/mutante.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/examenreligiones/biblia2.gif"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div&gt;&lt;blockquote class="epigraph"&gt;
&lt;p&gt;"La historia es escrita por los victoriosos - a su manera"&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Elaine Pagels, en el libro "The Gnostic Gospels"&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;La aldea de aquel remoto lugar se encontraba en una gran dificultad. Por razones climáticas (que no podían entender) sus cosechas estaban arruinadas, el hambre parecía segura. Solo quedaba una opción: Emigrar a mejores tierras. Así ocurría siempre que se presentaba una crisis en su economía.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero, ¿a dónde ir? La elección no fue muy difícil: A Egipto, la delta del Nilo, aquella tierra donde cada año las aguas del río hacen fértiles los suelos, y la cosecha era segura. Aquellos emigrantes fueron conocidos en Egipto como los "Hicsos". La historia nos cuenta que con el tiempo los hicsos se convirtieron en una minoría importante, y paulatinamente obtuvieron poder político, de forma que en 1600 A. C. Egipto (en su parte norte) ya era gobernada por ellos. El primer rey, Salitis, estableció su reino en Menfis, pero luego trasladarían su capital a la ciudad de Avaris. Pero los hicsos como gobernantes fueron tiranos y crueles, de manera que un siglo después (en 1570 A. C.) son expulsados de Egipto por los egipcios. La expulsión fue tan fiera, que los obligaron ir hasta lo que hoy es la frontera de Israel con Siria. La capital de los hicsos en Egipto, Avaris, fue destruida totalmente por el faraón Ahmose. Ésta es pues la historia de los hicsos, según lo sabemos por las viejas tablillas y demás restos arqueológicos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si el lector piensa que voy a sacar alguna moraleja de tipo político, se equivoca, pues este no es el tema de este escrito. Muy probablemente el lector no habrá escuchado esta historia, pero de seguro si habrá conocido, o visto en TV. la "historia mutante" que resulto de este hecho.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Resulta que los hicsos, que luego se asentaron en lo que hoy es Palestina e Israel (su antiguo hogar antes de ir a Egipto), empezaron a transmitir la historia de forma oral, de generación en generación (pues aún no existía el alfabeto hebreo), y tal como ocurre con el juego del "teléfono roto", la historia de la expulsión de los hicsos empezó a "mutar", de forma que de una historia de "expulsión de los opresores" se transformo en una de "fuga de los oprimidos". Se transformo pues, en la historia del Éxodo, la que contiene la Biblia, la historia que Dreamworks llevó al cine como "El Príncipe de Egipto", o la que vemos en la TV. durante semana santa como "Moisés y los 10 mandamientos" .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los arqueólogos en arduas campañas en el desierto del Sinaí no han encontrado la menor evidencia de un éxodo por el desierto de 40 años, ni antes, durante o después del reinado de los faraones con el título de Ramses. Por el contrario, si han encontrado en Egipto muchas evidencias del reinado y expulsión de los hicsos. Así pues la historia de Moisés abriendo paso a los esclavos hebreos por el mar Rojo, después de enviar 10 poderosas plagas (jamás documentadas por los egipcios) parecen ser, con toda seguridad, mitos como los de cualquier pueblo de la antigüedad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero las historias mutantes no paran aquí, hay cientos de ellas en ese libro que guardas en tu casa con el nombre de Biblia (también hay unas pocas que son ciertas). En el año 586 A. C. los hebreos fueron llevados cautivos a Babilonia, y la ciudad de Jerusalén destruida. Pero los sacerdotes temían por que su cultura y religión monoteísta se viera desplazada por la del poder dominante. Se vieron en la obligación de amonestar a su pueblo, que su dios, Yahvé, era el creador de esos astros, que los habitantes de Mesopotamia consideraban dioses. Pero en esta ocasión no inventaron una historia, sino que plagiaron una narración babilónica y la adaptaron a su dios Yahvé ( ¡Ya que en aquellos días nadie hablaba del "Copyright" o derechos de autor!!!)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La historia plagiada fue el poema del "Enuma Elish", que a su vez es una adaptación tardía de una historia sumeria. El Enuma Elish contiene la historia de la creación del hombre en un paraíso, y la introducción del mal en un mundo inocente, solo que quien es el creador es Marduk, tras una larga lucha con otros dioses. Los hebreos hicieron, como muchos estudiantes que dejan todo para última hora, una gran "fusilada" del texto babilónico. Los hebreos cambiaron dioses por Yahvé (o Jehová), creando una versión monoteísta en la que se hiciera claridad que los astros eran objetos creados. En su ignorancia los hebreos aseguraron en su mito, que la luz fue creada días antes que las estrellas y el sol. ¡Los pobres no sabían que la luz que nos llega proviene de las estrellas, y que nuestro sol es una de ellas!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Interesante también es el plagio del cuento épico del Gilgamesh, que contiene un mito en el que los dioses envían un diluvio para castigar a los hombres. El dios "Ea" aconseja a Utnapistim que construya un arca pare él su familia y una pareja de animales de cada especie. Después del diluvio Utnapistim sale del arca y ofrece un sacrificio a los dioses. Los hebreos todo lo que hicieron fue cambiar "los dioses", por Yahvé (o Jehová) y Utnapistim, por Noé (entre otros detalles). Todo un plagio. Como en aquella época ya existía la escritura, el mito fue consignado por los hebreos, y así nos llegó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tanto la epopeya del Gilgamesh, como el Enuma Elish, fueron encontrados escritos en tablas de arcilla, en escritura cuneiforme, durante el siglo XIX, en los restos de la ciudad de Nínive, mostrando ser más antiguos que los contenidos en la Biblia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los hebreos lograron salir del cautiverio gracias a Ciro el Grande, rey persa, quien conquistó a Babilonia en el 538 A. C. Los hebreos conservaron su monoteísmo, y tiempo después, mientras eran gobernados por el pomposo imperio romano, nació una secta en el corazón del judaísmo: El cristianismo. Esta religión se hizo más grande que aquella de la que provenía, y al hacerse cristiano el emperador Constantino (313 D.C), occidente fue marcada con la cruz, ya sea por pía evangelización, o con fuego y espada, como le ocurrió a América. Así pues la historia de los vencedores fue la que nos llegó, esa fue la que aprendí en las clases de religión cuando niño. Esa historia, la de los vencedores culturales, no la que nos revela la arqueología, es la que muchos creen como cierta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Me encantaría hablar aquí, de lo que nos cuentan los arqueólogos e historiadores sobre la autenticidad de Jesús de Nazareth, sobre como nació el concepto del dios único Jehová, o la historia de las riñas teológicas en el cristianismo (a veces con mucha sangre como aderezo), pero el texto sería muy largo y perdería lectores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando llegan a mi casa a predicarme que acepte como cierta la Biblia, no puedo menos que mostrarme escéptico. ¿Cómo es que tanta gente cree como verdaderos tamaños mitos? A parte de todo, los creyentes me vienen con el cuento (principalmente sectas "made in USA") que como la Biblia habla de una creación y un diluvio, la biología evolutiva y la geología son una trama del "diablo", que Darwin y todos los paleontólogos y geólogos son "instrumentos de Satán, el enemigo de Jehová Dios". Frente a lo cual no puedo hacer menos que recordar a Albert Einstein cuando dijo: "Solo hay dos cosas infinitas: El Universo y la estupidez humana. Más de la primera no estoy seguro".&lt;/p&gt;
&lt;section id="lecturas-recomendadas"&gt;
&lt;h2&gt;Lecturas recomendadas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.bidstrup.com/bible.htm"&gt;Damien Noel: Los orígenes de Israel&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/examenreligiones/index.html"&gt;Examinando las religiones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>crítica bíblica</category><category>historia</category><guid>http://sindioses.org/examenreligiones/mutante.html</guid><pubDate>Wed, 12 Mar 2003 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>La segunda venida de Cristo: El gran engaño</title><link>http://sindioses.org/examenreligiones/venida.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/examenreligiones/jesusloco.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"Ha habido redentores en todas las épocas del mundo. Todo es cuento de hadas, como el cuento de Santa Claus."&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Mark Twain&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;section class="primera" id="introduccion"&gt;
&lt;h2&gt;Introducción&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En la actualidad las iglesias que predican un segundo advenimiento de Jesús y el pronto fin del mundo, están creciendo en dinero y feligresía en países latinoamericanos, africanos, de la ex-unión soviética y del sudeste asiático. Dentro de estos grupos podemos mencionar:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Iglesias Evangélicas, Carismáticas y Pentecostales, las cuales predican un &lt;strong&gt;“Rapto secreto”&lt;/strong&gt;, o un &lt;strong&gt;“Arrebatamiento de la Iglesia”&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Las Iglesias Adventistas: Entre las que cabe mencionar a La Iglesia Cristiana Adventista &amp;amp; La Iglesia Adventista del Séptimo Día, predican el &lt;strong&gt;“Inminente Segundo regreso de Jesús”&lt;/strong&gt;. Los adventistas no se encuentran de acuerdo con la doctrina del “Rapto Secreto” predicada por los evangélicos, además creen que tras la segunda venida, todos los salvados serán llevados al cielo donde pasarán unas vacaciones de mil años en una Nueva Jerusalén, para luego regresar a la “Tierra Nueva.”&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los Testigos de Jehová, esperan &lt;strong&gt;“El Armagedón”&lt;/strong&gt;. Esta secta cree que Jesús regresó de forma invisible en el año de 1914. Cuando suceda el Armagedón,  Jesús llevará tan sólo a 144.000 al cielo (?), mientras que el resto quedaran en la Tierra, la cual será hecha un paraíso.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Ningún racionalista cree en estás cosas, pero para sustentar nuestra incredulidad debemos mostrar las razones para esto. Por lo cual analizaremos la historia de está enseñanza y los textos “sagrados” que hablan de la “Venida del Señor” (parusia).&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="como-se-origino-esta-creencia"&gt;
&lt;h2&gt;¿Cómo se originó esta creencia?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Los primeros cristianos (Siglos I y II) esperaban un “inminente” regreso de Jesucristo, lo cual nos queda constatado por los escritos de Pablo. Ellos esperaban que Jesús viniese en su época,  cosa que como todos sabemos nunca ocurrió. Léalo Ud. mismo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=1%20Corintios%207:29-31&amp;amp;version=RVR1960&amp;amp;interface=print"&gt;1 Corintios 7:29-31&lt;/a&gt;: “Pero os digo hermanos: &lt;strong&gt;que el tiempo es corto&lt;/strong&gt;; resta, pues, que los que tienen esposa sean como si no la tuviesen; y los que lloran, como si no llorasen; y los que se alegran, como si no se alegrasen; y los que compran, como si no poseyesen; y los que disfrutan de este mundo, como si no lo disfrutasen; &lt;strong&gt;porque la apariencia de este mundo se pasa&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Note como Pablo aconseja a los solteros que permanezcan sin casarse porque el “tiempo es corto”. Es obvio que los primeros cristianos esperaban la segunda venida para sus días.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=1%20Corintios%2010:11&amp;amp;version=RVR1960&amp;amp;interface=print"&gt;1 Corintios 10:11&lt;/a&gt;: “...y están escritas &lt;strong&gt;para amonestarnos a nosotros&lt;/strong&gt;, a quienes han alcanzado los fines de los siglos.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;San Pablo afirma a sus contemporáneos que su generación alcanzó al fin de los tiempos. Es decir que en su época vendría el fin del mundo. Lo cual fue &lt;strong&gt;falso&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=1%20Tesalonicenses%204:16-17&amp;amp;version=RVR1960&amp;amp;interface=print"&gt;1 Tesalonicenses 4:16-17&lt;/a&gt;: “ Porque el señor mismo con voz de mando, con voz de arcángel, y con trompeta de Dios, descenderá del cielo; y los muertos en Cristo resucitarán primero. Luego &lt;strong&gt;nosotros los que vivimos&lt;/strong&gt;, los que hayamos quedado, seremos arrebatados juntamente con ellos en las nubes para recibir al Señor en el aire, y así estaremos para siempre con el Señor.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Note como el texto dice “NOSOTROS LOS QUE VIVIMOS”, lo que claramente índica que Pablo esperaba la segunda venida de Jesús en el transcurso de su vida.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=1%20Juan%202:18&amp;amp;version=RVR1960&amp;amp;interface=print"&gt;1 Juan 2:18&lt;/a&gt;: “Hijitos, &lt;strong&gt;ya es el último tiempo...&lt;/strong&gt;”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Ya”&lt;/em&gt; vienen siendo dos mil años y contando.....&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Apocalipsis%201:1-3&amp;amp;version=RVR1960&amp;amp;interface=print"&gt;Apocalipsis 1:1-3&lt;/a&gt;: “La revelación de Jesucristo, que Dios le dio, para manifestar a sus siervos &lt;strong&gt;las cosas que deben suceder pronto...&lt;/strong&gt; Bienaventurado los que leen, y los que oyen las palabras de esta profecía, y guardan las cosas en ella escritas; &lt;strong&gt;porque el tiempo está cerca&lt;/strong&gt;.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;¿Acaso PRONTO quiere decir más de 2.000 años?&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Apocalipsis%2022:6-7&amp;amp;version=RVR1960&amp;amp;interface=print"&gt;Apocalipsis 22:6-7&lt;/a&gt;: “...para mostrar &lt;strong&gt;las cosas que deben suceder pronto. ¡He aquí, vengo pronto!&lt;/strong&gt;”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Los creyentes se valen de las “palabras de Jesús” en los evangelios, para afirmar que él profetizó su segundo regreso. Sin embargo, los creyentes no saben leer, pues Jesús claramente dice con respecto al segundo advenimiento que: &lt;strong&gt;NO PASARÁ DE ESTA GENERACIÓN&lt;/strong&gt;!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Según &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Mateo%2016:28&amp;amp;version=RVR1960&amp;amp;interface=print"&gt;Mateo 16:28&lt;/a&gt; Jesús dijo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“De cierto os digo &lt;strong&gt;que hay algunos de los que están aquí&lt;/strong&gt;, que no gustarán de la muerte, &lt;strong&gt;hasta que hayan visto al Hijo del Hombre viniendo en su reino&lt;/strong&gt;.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;En el evangelio de Lucas, Jesús promete regresar por segunda vez:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;(&lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Lucas%2021:27&amp;amp;version=RVR1960&amp;amp;interface=print"&gt;Lucas 21:27&lt;/a&gt;) “Entonces verán al Hijo del Hombre que vendrá en una nube con poder y gran gloria.” Luego en &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Lucas%2021:32&amp;amp;version=RVR1960&amp;amp;interface=print"&gt;Lucas 21:32&lt;/a&gt; aclara: “De cierto os digo que &lt;strong&gt;no pasará de esta generación&lt;/strong&gt; hasta que todo esto acontezca.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;En el evangelio de Mateo, Jesús dijo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;(&lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Mateo%2024:30&amp;amp;version=RVR1960&amp;amp;interface=print"&gt;Mateo 24:30&lt;/a&gt;) “ Entonces aparecerá la señal del Hijo del Hombre en el cielo...” Pero luego en &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Mateo%2024:34&amp;amp;version=RVR1960&amp;amp;interface=print"&gt;Mateo 24:34&lt;/a&gt; aclara: “De cierto os digo que &lt;strong&gt;no pasará esta generación&lt;/strong&gt; hasta que todo esto acontezca.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Lo mismo ocurre en el evangelio de Marcos:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;(&lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Marcos%2013:26,30&amp;amp;version=RVR1960&amp;amp;interface=print"&gt;Marcos 13:26,30&lt;/a&gt;) “Entonces verán al Hijo del Hombre, que vendrá en las nubes....” [...] “De cierto os digo que &lt;strong&gt;no pasará está generación&lt;/strong&gt; hasta que todo esto acontezca.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Los creyentes dicen que en estos mismos pasajes, Jesús profetizó la destrucción de Jerusalén, y que como esto ocurrió en el año 70 DC, es lógico pensar que la segunda venida también ocurrirá. ¿Qué hay de verdad en esto? En realidad nada. Sencillamente los evangelios se escribieron después que Jerusalén fuese destruida, y que Jesús halla muerto (si es que existió realmente), por lo que todos los milagros, la promesa de su segundo advenimiento, su resurrección, y la predicción de la destrucción de Jerusalén fueron cosas agregadas. Es más, las cartas de San Pablo (algunos fragmentos se mencionaron arriba) son anteriores a cualquier evangelio. Los evangelios de Mateo, Lucas y Marcos se parecen porque los 2 primeros son producto de la copia y adaptaciones posteriores del evangelio de Marcos.  El lapso en el que se escribieron los evangelios está comprendido entre el año 65 y 120 de la presente era.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así pues tenemos muy buenas razones para presentarnos incrédulos frente a las afirmaciones de un segundo regreso de Jesús (y del resto de mitos contenidos en los evangelios).&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="el-adventismo-en-los-siglos-xix-y-xx"&gt;
&lt;h2&gt;El adventismo en los siglos XIX y XX&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Los movimientos que predicaban un segundo regreso de Jesús, fueron el fruto social de la frustración generada entre los inmigrantes europeos en Estados Unidos por las duras condiciones de vida. En este panorama aparece Guillermo Miller, quien basado en una interpretación del libro de Daniel, profetizó el Fin del Mundo para el año 1843. Al fracasar, Miller anunció el Fin del Mundo para el 21 de marzo de 1844, el 18 de abril de 1844 y el 22 de octubre de 1844.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A pesar de todos estos fracasos, la fe pudo más que la razón, por lo que paradójicamente, fue este último fracaso el que dio origen a las iglesias adventistas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El 23 de octubre de 1844, uno de los creyentes, llamado Hiram Edson, comentó que había experimentado una visión en la que  había contemplado cómo Cristo llegaba hasta un altar en el cielo. De esto se dedujo que Miller no se había equivocado en cuanto a la fecha, sino que sólo había errado en el lugar hacia el que se dirigiría Cristo. En otras palabras, se creó otro mito para suplir la deficiencia de predicción de uno anterior. ¡Mentiras para cubrir mentiras!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El personaje que vendría a organizar la Iglesia Adventista fue la señora metodista Elena G. de White, quien había asistido a las predicaciones de Miller y se había sentido frustrada, pues como siempre ocurre, no regresa “El Señor”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Elena G. De White, a la edad de 9 años fue agredida por una condiscípula con una pedrada en la nariz. Este accidente casi le costo la vida, y por 3 semanas estuvo inconsciente. En aquella época no se contaban con todos los avances actuales de la neurología, pero no es imprudente decir que la lesión que sufrió Elena G. De White, jugaría un papel muy importante en las visiones que tuvo, según ella, enviadas por Dios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los Adventistas de Séptimo Día, que cada día son más en Latinoamérica, ignoran mucho de lo dicho por Elena G. De White sobre la segunda venida de Cristo. Pues, al igual que los primeros cristianos, Elena G. De White creía firmemente que en su época ocurriría la segunda venida de Cristo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Obviamente, esto es negado por los pastores adventistas, pero la razón de esto es económica, pues la cantidad de diezmos que reciben (que de no ser cancelados es considerado pecado), hacen de la doctrina del segundo advenimiento, toda una MAFIA. Volveré a este punto al final del ensayo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero, ¿Existen declaraciones de Elena de White sobre el inminente regreso de Jesús en sus días? Si, y estos son:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En Primeros escritos (Early Writing) página 58. Elena G. De White reprocha a los creyentes que piensan que la venida del “Señor” será dentro de mucho tiempo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“El Señor me ha mostrado el peligro en que estamos de dejar que nuestra mente se llene de pensamientos y congojas mundanales....Algunos sitúan demasiado lejos en su expectación la venida del Señor. El tiempo ha durado algunos años más de lo que habían esperado , y por lo tanto &lt;strong&gt;piensan que puede continuar algunos años más&lt;/strong&gt;, y de esta manera su atención se desvía de la verdad presente hacía el mundo”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Primeros Escritos. Pág.64:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“En una visión dada el 27 de junio de 1850, mi ángel acompañante dijo: “El tiempo está casi agotado”....Vi que tenía una obra que hacer y &lt;strong&gt;tenía poco tiempo para hacerla&lt;/strong&gt;.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;No se necesita ser un genio para afirmar que “su ángel” no es más que una alteración en su cerebro, muy probablemente por su accidente en la niñez.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En Primeros Escritos página 6, la señora Elena dice que los nuevos creyentes tendrán poco tiempo antes que venga el Señor:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Vi que los que han aceptado la verdad últimamente tendrían que saber lo que es sufrir por amor de Cristo [...] &lt;strong&gt;Pero ahora el tiempo está casi agotado, y lo que hemos tratado años en aprender, ellos tendrán que aprenderlo en pocos meses [...]&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Para mayor información sobre los desaciertos en el profeticismo de Elena G. de White viste los siguientes enlaces:&lt;/p&gt;
&lt;div class="admonition warning"&gt;
&lt;p class="admonition-title"&gt;&lt;strong&gt;Advertencia&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los enlaces mencionados se encontraban originalmente en Geocities, que ya no existe como tal. Se ha rescatado su contenido por medio de la Wayback Machine (web.archive.org), pero los enlaces internos no funcionan. (N. de E.)&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://web.archive.org/web/20050224024332/http://www.geocities.com/escepticoscolombia/articulos/credos/elenaw.html"&gt;http://web.archive.org/web/20050224024332/http://www.geocities.com/escepticoscolombia/articulos/credos/elenaw.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aquí se demuestra más allá de toda duda razonable, los desaciertos de las revelaciones de Elena G. de White.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://web.archive.org/web/20091022045517/http://www.geocities.com/escepticoscolombia/articulos/creacionismo/origenes.html"&gt;http://web.archive.org/web/20091022045517/http://www.geocities.com/escepticoscolombia/articulos/creacionismo/origenes.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este artículo Ud. podrá conocer el papel que jugó Elena G. de White en la consolidación de la pseudociencia creacionista.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://web.archive.org/web/20091021175924/http://geocities.com/escepticoscolombia/articulos/creacionismo/gri.html"&gt;http://web.archive.org/web/20091021175924/http://geocities.com/escepticoscolombia/articulos/creacionismo/gri.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este enlace podrá leer la falsa afirmación hecha por Elena G. de White, de que ciertas razas humanas fueron producto de cruces entre humanos y otros animales.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Por el año de 1870, un joven de 18 años llamado Charles Taze Russell, quedó muy impresionado por una conferencia sobre el segundo regreso de Jesús, y por una charla con el adventista Jonas Wendell, razón por la que comienza a interpretar la Biblia con un grupo de amigos. Este grupo se denominaría “Los Estudiantes de La Biblia”. Este grupo llegaría a conocerse luego como “Los Testigos de Jehová”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como este grupo tiene una fiera campaña evangelística por todo el mundo, he decidido hacer un análisis por separado sobre los Testigos de Jehová y sus profecías del fin del mundo, en el siguiente enlace: &lt;a class="reference external" href="http://web.archive.org/web/20060505110955/http://www.geocities.com/escepticoscolombia/articulos/credos/testis.html"&gt;http://web.archive.org/web/20060505110955/http://www.geocities.com/escepticoscolombia/articulos/credos/testis.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="fanatismo-en-colombia-y-venezuela"&gt;
&lt;h2&gt;Fanatismo en Colombia y Venezuela&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A pesar de la fuerte evidencia que muestra que la segunda venida era algo esperado por los cristianos del siglo I &amp;amp; II como algo que ocurriría en su época, y de las profecías fallidas de Guillermo Miller y Elena G. De White, los grupos adventistas siguen creciendo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En Colombia el Pastor Norberto Restrepo, quien se separó de la Iglesia Adventista del Séptimo Día, ha llegado a ser parte de un organización adventista que se denomina: “Iglesia Adventista del Séptimo Día –Movimiento de Reforma”. La cual se caracteriza por una fuerte dependencia de los escritos de la descalabrada Elena G. De White, aún más que la misma Biblia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dentro de “la obra misionera”, como la llaman, cabe notar el lavado de cerebro de cientos de jóvenes en sus fundaciones, de las cuales tienen 3 en territorio  Colombo-venezolano. La Fundación “Las Delicias” tiene una sede en Barquisimeto (Lara, Venezuela), y otra en Armenía (Quindío, Colombia). Existe otra fundación en la ciudad de Bucaramanga (Santander, Colombia).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A los miembros de la denominación se les hace un lavado de cerebro tan eficaz, con los escritos de la señora Elena G. De White, que muchos creyentes optan por esperar la venida del Señor, viviendo en granjas, sin ir a la universidad, sin tomar medicamentos. Algunos de los miembros no envían a los niños a las escuelas, porque según dicen: “El tiempo es corto, y la verdadera educación es el campo, la Biblia y el
“Espíritu de Profecía” (tradúzcase por: Los escritos de la descalabrada Elena G. De White). Superstición e ignorancia, este es el legado de Norberto Restrepo en Colombia y Venezuela.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="diezmos-el-robo-millonario"&gt;
&lt;h2&gt;Diezmos: El robo millonario&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Como lo mencioné anteriormente, las organizaciones religiosas han hecho de la doctrina de la “La Segunda Venida” y del “Armagedón” una mafia, gracias al cobró de diezmos y la venta de sus materiales editoriales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sustentaré está afirmación mostrando una fuente religiosa:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Revista: Dialogo Universitario. Volumen 10, Número 2.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La Iglesia Adventista y Mil millones de Dólares.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por: Gary Patterson. Página 20&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Sí, señor! $ 1.000 millones de dólares es la cifra redondeada de las contribuciones del diezmo de la Iglesia Adventista del mundo entero durante 1997.. (...) El número de miembros de la iglesia mundial estuvo cerca de los 10 millones al final de 1997; esto significa que en promedio, la contribución de diezmo por miembro durante 1997 fue de unos $2.00 dólares por semana, o unos $ 100 dólares por año.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(...) Durante 1997, los miembros de la iglesia contribuyeron más de $1.000 millones en un año. (...) Pero el diezmo no es todo, por supuesto. Los miembros dan dinero adicional para sostener la obra mundial y local de la Iglesia. Esos fondos que no son diezmos, incluyen testamentos, legados y donaciones para proyectos específicos: Sin embargo, la mayor proporción de esos fondos que no son diezmos, constituyen los "Fondos para las Misiones Mundiales", que generalmente se recogen durante la escuela sabática, o como parte del presupuesto combinado. En 1997, estas ofrendas llegaron a más de $50 millones de dólares..."&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="utilizando-la-logica"&gt;
&lt;h2&gt;Utilizando la lógica&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La Segunda Venida de Cristo es una doctrina que es usada en las campañas evangelísticas como la solución a los problemas de la humanidad. Obviamente, en una sociedad llena de consumismo, egoísmo e intolerancia, son muchas las personas que llegan a aceptar esto, y se unen a las filas de estas iglesias, en las que el libre pensamiento está desterrado, pero lo que no se destierra es el pago del 10% de todo ingreso libres que tengan los fieles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lastimosamente muy pocas personas se preocupan por revisar las bases de estás doctrinas, la validez y el contexto en que fueron escritas la Biblia, los textos de Elena G. de White, o las publicaciones de la Sociedad  de tratados “La Torre del Vigía”. Una vez que una persona se hace Testiga de Jehová, creerá ciegamente que sus publicaciones provienen de Jehová Dios, mientras que uno que se hace adventista cree lo mismo con respecto a los escritos de Elena G. de White.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Siempre que se le pregunta a los creyentes de la Segunda Venida (o del Armagedón), que porqué Jesús no ha regresado, ellos responden que Dios está extendiendo “su misericordia” para que más personas se salven. Sin embargo, este argumento tiene unos inconvenientes lógicos:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;¿Por qué tiene Dios que esperar que la gente conozca “su mensaje”, Acaso él ya no sabe de antemano quien se salva y quien se condena?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Si Jesús hubiese venido en 1844 (como lo predijo Miller), la humanidad se hubiese ahorrado el sufrimiento de la primera y segunda guerra mundial. Entonces, ¿Por qué no regresó? Porque no viene hoy y nos ahorra los sufrimientos que acontecerán está noche y el día de mañana? ¿Acaso no siente dolor al saber que un niño muere de hambre, y que con sólo regresar a la Tierra se acabaría “de golpe” con el problema?.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Si la Biblia dice que “Son muchos los llamados y pocos los escogidos”, ya se sabe de antemano que son pocos los que salvarán. Entonces, ¿Por qué le da “el Señor” largas al asunto?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;¿Por qué la religión siempre ofrece consuelo en mitos, como la segunda venida de Jesús, mientras que nada hace en el mundo real para erradicar cosas como las enfermedades? ¿Qué fue más útil para erradicar la viruela del planeta: La ciencia o la religión?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;La respuesta racional apunta a que la creencia en un Jesús, preparando maletas para  regresar al mundo sentado en una nube, es un sin sentido, de la misma forma que lo es creer que se verá a Papá Noel viniendo en su trineo sobre las nubes del cielo, con poder y gran gloria, enviando a sus duendes y poniendo fin a todos los problemas de la humanidad !!!. Algo igual de irracional se planteó a finales de “La guerra de los mil días” en Colombia (1902), en el que como solución se decidió consagrar a Colombia al “Sagrado Corazón de Jesús”, que según parece que no dio resultado, dada la crisis vivida con el conflicto armado actual. Por más que nos disguste, la solución no estará en “Sagrados corazones” o el “Sagrado Hígado” o el “Segundo Regreso de Jesús”, o cualquier superstición que nos inventemos, sino en lo bueno que hagamos, y lo malo que dejemos de hacer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es sabido que pensar, ser buen ciudadano, y conservar el ambiente es algo más difícil de realizar, que depositar la fe en supersticiones. Éste facilismo es la razón por la que los creyentes del “Rapto secreto”, “El Armagedón” y “La Segunda venida de Jesús” sean más abundantes que los escépticos.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="conclusiones"&gt;
&lt;h2&gt;Conclusiones&lt;/h2&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La Segunda venida de Cristo hace parte del repertorio mitológico de los cristianos de los siglos I y II.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Según la misma Biblia, se puede afirmar que los primeros cristianos esperaban la segunda venida para su época, cosa que nunca ocurrió.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Jesús nunca prometió que regresaría. Tales narraciones de los evangelios son fruto de escritos fechados entre el año 65 y 120 de la presente era.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El movimiento adventista se originó en el siglo XIX con las predicciones fallidas de un segundo regreso de Jesús por parte de Guillermo Miller y Elena G. de White.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;En el siglo XX las predicciones fallidas corrieron a cargo de los Testigos de Jehová.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La expansión de las doctrinas del fin del mundo están llenando las cuentas bancarias de la Iglesia Adventista del Séptimo Día, de manera tal que en 1997 recibió mil millones de dólares por concepto de diezmos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El “Movimiento de Reforma”, liderado en Colombia por el pastor Norberto Restrepo, está lavando el cerebro a cientos de personas, con el mítico segundo regreso de Jesús, mientras que arruina sus vidas en la superstición y la ignorancia.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La creencia del segundo advenimiento es fruto de la desesperanza humana, quienes antes de actuar para mejorar nuestro mundo, prefieren depositar su confianza en supersticiones.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/examenreligiones/index.html"&gt;Examinando las religiones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>crítica a la religión</category><category>crítica bíblica</category><category>historia</category><guid>http://sindioses.org/examenreligiones/venida.html</guid><pubDate>Fri, 19 Apr 2002 03:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>