<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Sin Dioses (Publicaciones sobre humanismo)</title><link>http://sindioses.github.io/</link><description></description><atom:link href="http://sindioses.github.io/categories/humanismo.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2001-&lt;script&gt;var hoy=new Date(); document.write(hoy.getFullYear())&lt;/script&gt;&lt;noscript&gt;2100&lt;/noscript&gt; &lt;a href="mailto:richieadler+pensamiento@gmail.org"&gt;Sin Dioses&lt;/a&gt; Se permite la reproducción del contenido para fines educacionales y/o científicos siempre y cuando se mencione claramente nuestro sitio web, así como el nombre del autor de cada artículo. Se prohibe su reproducción con fines comerciales.</copyright><lastBuildDate>Sat, 06 May 2023 00:14:46 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>¿Qué es la Eupraxofía?</title><link>http://sindioses.github.io/simpleateismo/eupraxofia.html</link><dc:creator>Paul Kurtz, traducido por M. A. Paz y Miño</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.github.io/fotos/kurtz.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;section id="es-el-humanismo-una-religion"&gt;
&lt;h2&gt;¿Es el humanismo una religión?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Hoy se hace con frecuencia la pregunta "¿Qué es el humanismo?" debido a que el término se usa con frecuencia. Muchos autores, incluyendo algunos humanistas prominentes, han llamado religión al humanismo, sosteniendo que el humanismo con el tiempo transformará los antiguos sistemas religiosos y eventualmente los suplantará. Julian Huxley predijo que la religión humanista llegaría a ser una nueva "religión sin revelación" &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.github.io/simpleateismo/eupraxofia.html#id14" id="id1"&gt;1&lt;/a&gt;. John Dewey distinguió lo religioso de la religión y dijo que las cualidades religiosas de la experiencia podrían ser más propiamente perfeccionadas en el mundo contemporáneo a través de un nuevo humanismo naturalista que expresara nuestros valores ideales y nuestro compromiso con la ciencia y la democracia &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.github.io/simpleateismo/eupraxofia.html#id15" id="id2"&gt;2&lt;/a&gt;. Dewey utilizaba una concepción naturalizada de "Dios". Su concepto no denotaba un ser trascendente sino simplemente expresaba la unión de nuestros fines ideales. La religión para él por tanto funcionaba principalmente en términos éticos como una forma de conducta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El humanismo construido en esta forma tiene muchas similitudes con los sistemas tradicionales de la creencia religiosa: El Cristianismo, el Judaísmo, el Hinduísmo, el Islam y el Budismo; porque cada uno de ellos da un sentido a la vida. Paul Tillich, el teólogo protestante existencialista, definió la religión como la que expresa nuestra "preocupación fundamental" -sea la moralidad de Jesús o Buda, o una de tipo sofisticada, científica, secular y postmoderna &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.github.io/simpleateismo/eupraxofia.html#id16" id="id3"&gt;3&lt;/a&gt;. En este sentido, se dice que el humanismo  cumple funciones psicológicas, sociológicas y existenciales similares a las de los sistemas de creencias teístas. De manera interesante la mayor parte de las organizaciones humanistas norteamericanas han seguido el modelo religioso, intentando crear sociedades, capítulos o iglesias que realicen las funciones de las religiones tradicionales -aunque sin su contenido-.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pienso que esta interpretación del humanismo es profundamente defectuosa porque encubre diferencias importantes entre el teísmo y el humanismo. El término humanismo secular ha sido introducido para distinguirlo del humanismo religioso. Sidney Hook, Joseph Fletcher, Corliss Lamont y otros humanistas importantes sostienen que el humanismo es un punto de vista secular  filosófico, científico y ético &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.github.io/simpleateismo/eupraxofia.html#id17" id="id4"&gt;4&lt;/a&gt;. Niegan que tenga algunas de las características esenciales de la religión. en particular, el humanismo no  afirma la existencia de un dios u otras realidades sagradas, ni trae consigo los símbolos o funciones distintivos de las religiones  tradicionales. Mucho de los precursores del humanismo contemporáneo -Marx, Nietzsche, Freud, Sartre, Russell- han sido fuertes críticos de la religión teísta, la que consideraban divisoria e ilusoria; sugirieron nuevas direcciones, siguiendo la razón, para la humanidad &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.github.io/simpleateismo/eupraxofia.html#id18" id="id5"&gt;5&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Es posible llevar a una vida auténtica sin religiosidad? O ¿existen algunas funciones inherentes a la condición humana que sólo un sistema de creencias y prácticas religiosas pueden llenar? Los humanistas deploran el hecho que los sistemas religiosos ortodoxos persisten a pesar de las masivas críticas elevadas contra ellos a través del tiempo por los filósofos y científicos escépticos. Están consternados cuando viejas formas religiosas son abandonadas, nuevos cultos de la sin razón con frecuencia se levantan para tomar su lugar. ¿Son los humanos por naturaleza animales religiosos? ¿No seguirá el humanismo como una guía que lleva a la buena vida tropezando hasta que empiece a pronunciarse sobre estos asuntos? En La tentación trascendental: Una crítica de la religión y lo paranormal &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.github.io/simpleateismo/eupraxofia.html#id19" id="id6"&gt;6&lt;/a&gt; he tratado sobremanera con estas interrogantes, apuntando a una necesidad más profunda para lo trascendental dentro del corazón del hombre, manifestándose a través de la historia en varias formas religiosas. Las religiones son proyecciones de fantasías queridas; los sistemas de creencia y práctica que persisten aparentemente satisfacen algunas necesidades profundamente humanas. ¿Podemos sustituir los equivalentes morales por las religiones tradicionales? ¿Pueden dar significado a la vida? ¿Pueden inspirar a los hombres y las mujeres a completar sus más altas aspiraciones sin ninguna fijación trascendental? ¿Pueden los seres humanos llevar vidas responsables sin un soporte sobrebenatural para la ética? Respondo: Sí. En &lt;em&gt;El fruto prohibido: La ética del Humanismo&lt;/em&gt; &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.github.io/simpleateismo/eupraxofia.html#id20" id="id7"&gt;7&lt;/a&gt;, he delineado una filosofía humanista, ética. Sostengo que hay decencias morales comunes (esto es, principios generales éticos que gobiernan las interacciones sociales) que son ampliamente reconocidos y seguidos en las culturas humanas. Además, es posible para los individuos llevar vidas de excelencia y respetar los derechos ajenos sin pretensiones teístas o sanciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La pregunta a la que voy aquí es si es posible adoptar un acercamiento areligioso o no religioso a la vida y aún encontrar la vida humana llena de convicción y aspiración. Dado el fracaso hasta ahora en construir instituciones humanistas fuertes como alternativas a las religiones tradicionales, todas estas cuestiones son las más exigentes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una nueva dimensión ha sido añadida a este argumento por el hecho que muchas críticos conservadores del humanismo aceptan ahora la afirmación primigenia que el humanismo es una religión. Esto es paradójico, porque los humanistas liberales religiosos habían argüído previamente, contra la oposición de los teístas, que un sistema de creencias sin Dios funcionaba religiosamente y que tenía derecho a todas las exenciones y privilegios que disfrutaban las religiones teístas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoy nos enfrentamos a un nuevo desafío, porque los teístas conservadores no sólo dicen que están de acuerdo con esta postura sino que van más allá: Aún el humanismo secular, insisten, es una "religión", y como tal debe estar rodeada por todos los límites fijados sobre las religiones teístas en las sociedades democráticas. Este argumento es particularmente mordaz el contexto estadounidense, porque la Primera Enmienda de la Constitución de los EE.UU. explícitamente prohíbe el establecimiento de una religión &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.github.io/simpleateismo/eupraxofia.html#id21" id="id8"&gt;8&lt;/a&gt;. Los críticos del humanismo sostienen que ha sido un establecimiento de facto del humanismo secular en el mundo moderno, especialmente en las escuelas públicas y el sistema judicial. Si el humanismo secular es una religión, insisten, entonces no tiene derecho a un lugar privilegiado; por ejemplo, no puede ser enseñado a los jóvenes, usando fondos públicos y bajo la apariencia de neutralidad &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.github.io/simpleateismo/eupraxofia.html#id22" id="id9"&gt;9&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin duda este argumento está limitado en su alcance a las actuales batallas políticas y legales en los EE.UU. y pasará con el tiempo. Pero hay un asunto más profundo que probablemente va a continuar teniendo importancia teórica y práctica, esto es, ¿tiene una visión científica del mundo, una teoría ética naturalista o una ideología política democrática necesidad de tener significado y funciones "religiosas"? ¿Y este componente religioso  esencial e inevitable en las filosofías seculares? los críticos del humanismo secular y el modernismo tales como Richhard Neuhaus deploran el hecho que la religión haya sido excluida de una influencia mayor en las sociedades democráticas abiertas, modernas y democráticas, &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.github.io/simpleateismo/eupraxofia.html#id23" id="id10"&gt;10&lt;/a&gt; y están determinados a restaurarla a la vida pública. En la posición extrema los críticos del humanismo científico consideran la evolución sólo una teoría, a la par con el creacionismo, una que expresa la predisposición de "la religión del humanismo secular". ¿Se hallan el cultivo de la educación moral y del desarrollo de la inteligencia crítica en los jóvenes religiosos, como sostienen? ¿El estudio de las ciencias sociales y la enseñanza de historia -o ciertamente algo o todo lo que sea neutral a la Biblia o que prepara para el academicismo crítico y ciencia- tienen que ser considerados "secular" o "humanista", y por lo tanto "religioso"?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aún más, enfáticamente podemos preguntar si el marxismo es o se convirtió en una religión. Mucho consideran que Carlos Marx ha sido el principal pensador secular del siglo XIX; ha sido con seguridad el más influyente. ¿Quién pudo haber imaginado a fines del siglo XIX que las teorías de Marx habrían sido puestas en práctica por los partidos comunista y socialista en el siglo XX y que tendrían tal impacto masivo sobre los sucesos?.  Los marxistas en el poder han destruido muchas de las viejas instituciones -incluyendo el poder de l'eglise ancienne [la antigua iglesia]- la cual estaba con frecuencia enlazada a los privilegiados intereses económicos. ¿Han sido transformadas las estructuras del estado que los partidos comunistas construyeron en una nueva iglesia estatal, para realizar muchas de las funciones de la religión tradicional? ¿Ha sido transformado en una religión?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los críticos poco compasivos han señalado la aparición de los héroes del marxismo que reemplazan a los santos, el desarrollo de un nuevo dogma y credo (la dialéctica), y la necesidad de una burocracia partidaria que construya instituciones controladoras para suplantar las de las iglesias tradicionales. Los ideales marxistas parecen proveer con mucho una fe inspiradora, y un fervor revolucionario que motiva al sacerdote -comisario. Esto fue especialmente cierto en las versiones leninista, stalinista y maoista del marxista, pero no de las variedades socialistas democráticas, las cuales renunciaron explícitamente al culto de la personalidad y las estructuras totalitarias hubo un gran desencanto con las versiones totalitarias dogmáticas del marxismo. La desilución y la paralización han sobrepasado el fervor revolucionario de las primeras generaciones. Se hicieron reformas significativas en el mundo marxista y lo que siguió y es conocido por todos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hemos estado planteando grandes interrogantes, que depende en parte del significado del término religión. ¿Son religiones el Budismo Zen y el Confucionismo? Y si lo son, ¿por qué no el Epicureanismo y el Estoicismo? Después de todo, son sistemas prácticos de creencia que abogan por una visión ética y una forma de vida. Y si éstas lo hacen, ¿Por qué no el humanismo y el marxismo? ¿Puede [el término] religión ser ampliado para que abarque a todos estos sistemas, o debería ser usado en un sentido más restringido? Una vez fui persuadido a extender el término religioso para incorporar una amplia variedad de creencias y prácticas humanistas, porque noté el compromiso apasionado que el humanismo puede producir &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.github.io/simpleateismo/eupraxofia.html#id24" id="id11"&gt;11&lt;/a&gt;. Si nada más, me parecía entonces una sabia estrategia a adoptar por el movimiento humanista, esto es considerarse a sí mismo una religión del futuro &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.github.io/simpleateismo/eupraxofia.html#id25" id="id12"&gt;12&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora pienso que esta línea de razonamiento era y es falaz. Porque si argüimos de esta forma, entonces debemos preguntar, "¿Qué no es religión?" Si hay algo que expresa nuestra preocupación fundamental" tiene que ser visto como una religión entonces este termino no podría aplicarse al libertarianismo socialismo, ateismo, femenismo, vegetarianismo; esto es, cualquier movimiento que exprese los ideales y las aspiraciones más altas, que dé dirección y significado y provea una forma de vida?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si es así, entonces virtualmente nada puede ser considerado una religión, tanto como sea tomada apasionada y seriamente. ¿Entonces por qué no la ciencia, la historia, el ajedrez, los deportes, el sexo, o alguna actividad a la cual empeñamos nuestro más profundo compromiso? El talón de Aquiles de este argumento es que las religiones teístas han sido transformadas históricamente al asumir las funciones no religiosas morales, psicológicas, sociológicas que rodean todo. El hecho que las religiones pueden compartir estas funciones con otros intereses e instituciones humanos no hace a estos otros intereses e instituciones religiosos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El punto es que hay profundas preferencias entre una propuesta de la realidad y la moralidad por un lado, y un acercamiento científico, naturalista y humanista secular, por el otro. El primero sostiene que hay un carácter "sagrado" y "divino" en la realidad, uno al cual se le debe suprema devoción. Los humanistas rechazan esta asunción básica. Los humanistas creen que necesitamos emplazar nuestros propios recursos y desarrollar la inteligencia crítica para resolver nuestros problemas de acuerdo con estos, la virtud humanista fundamental es el coraje, el coraje para llegar a ser, a pesar del antiquísimo carácter trágico de la existencia humana. El humanismo se concentra en esta vida y en el aquí y ahora; no proyecta una esfera sobrenatural de misterios sagrados que sirven de base a nuestras transacciones con la naturaleza. No tiene ninguna expectativa de salvación ni ningún sentido que nos haga estar obligados a reverenciar lo desconocido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A mi juicio, a menos que se enfatice que el humanismo no es una religión, el de humanismo continuará languideciendo sostengo que la razón principal por la que el humanismo genuino ha fracasado en tener un mayor impacto sobre las instituciones sociales y reemplazar la religión es que intentado imitar la religión. El próximo estadio para el progreso humano esperar la tentación trascendental al construir instituciones imaginativas alternativos. Pero primero el humanismo debe hacer una ruptura radical con aquellas formas de humanismo religioso que ocultan esta distinción. El humanismo necesita afirmar que los seres humanos pueden llevar vidas auténticas sin pretensiones religiosas. Necesita ir más allá de la religión.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al hacer la distinción entre un humanismo no religioso, secular y el humanismo religioso, con seguridad no quiero dividir el movimiento humanista. Pero justamente existe una profunda división en este punto. Muchos humanistas religiosos continúan insistiendo no sólo que ellos son religiosos sino que el humanismo secular es una religión. Especialmente ven como sus modelos a las iglesias unitarias humanistas, las sociedades de la cultura ética, o los templos el judaísmo humanista. La mayoría de las iglesias o sociedades unitarias no son humanistas, pero son vagamente cristianas, o teístas, aunque un número significante de unitarios se identifican con el humanismo. Aún en las iglesias, sociedades, y templos humanistas, hay un ministro o líder que atiende a su congregación, predica sermones los domingos, y administra consejo pastoral -como lo hacen sus contrapartes teístas-. Está garantizado que el humanista religioso es un no teísta que rechaza la existencia de Dios; sin embargo al adoptar el término religioso, solamente ofusca el verdadero carácter del humanismo como una alternativa radical al teísmo.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="../fotos/libroskurtz.jpg" src="http://sindioses.github.io/fotos/libroskurtz.jpg"&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="la-eupraxofia-definida"&gt;
&lt;h2&gt;La Eupraxofía definida&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Si el humanismo no es una religión, ¿qué es? Desafortunadamente, no hay palabra adecuada en el idioma inglés para describirlo plenamente -aunque hay palabras en otros lenguajes que si lo hacen-. El humanismo combina, como argüiré, un método e investigación, una visión cósmica del mundo, una postura de vida, un conjunto de valores sociales. El holandés, por ejemplo, tiene la palabra levensbeschowing, que puede traducirse como "reflexión sobre, consideración de, o visión de la vida." El holandés también tiene el adjetivo levensovertuiging, que es más fuerte que levenschouwing porque overtuiging significa "conviction". Por eso no hay sugerencias religiosas. La religión en holandés es godsdienst, que quiere decir "servicio a Dios". El inglés no tiene tal terminología.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De acuerdo con esto, pienso que acuñar un nuevo término en orden de distinguir las creencias y prácticas no teístas de otros sistemas de creencias y prácticas, un término que podría ser usado en muchos lenguajes. La mejor propuesta es combinar raíces griegas. He propuesto el término eupraxofía que significa "buena sabiduría práctica". Eupraxofía se deriva de las siguientes raíces: eu-, praxis, y sophia. Eu- es un prefijo que significa "bueno", "muy bien", "ventajosos". Se combina en palabras tales como eudaemonia, que significa "bienestar" o "felicidad"; además es usado en eutanasia, e(u)logio, euforia, etc. Praxis (o prassein) se refiere a la "acción, al hacer, o práctica". Eupraxia significa "acción correcta" o "buena conducta". El sufijo sofía se deriva de sophos ("sabio") y significa "sabiduría". Este sufijo aparece en el término filosofía, que combina philos ("amor") y sofía ("sabiduría") que significa "amor a la sabiduría".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En su sentido original, la filosofía, como metafísica o "la ciencia del ser", investigaba los principios y categorías generales por las cuales podemos entender la naturaleza e interpretar la realidad. Los filósofos clásicos intentaron elaborar un sistema de la naturaleza en los cuales ciertos principios fueron considerados básicos. La metafísica ha estado en constante descrédito en los tiempos modernos, particularmente en manos de los críticos escépticos. Por lo menos la metafísica analiza e interpreta los conceptos básicos de las ciencias, intenta vislumbrar algún sentido de ellas, y, si es posible, unificarlas. Esta es una tarea compleja hoy porque de la continua proliferación de nuevos campos de aprendizaje y la enorme dificultad de cualquier mente de ser capaz de dominar el expansivo corpus del conocimiento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La investigación filosófica además de la epistemología, se concentra en la teoría del conocimiento [o gnoseología]. Se interesa en las cuestiones acerca del significado, de la verdad los principios de inferencia válida, lógica inductiva y deductiva. Hay muchas otras ramas de la filosofía, incluyendo la lógica, la estética, la ética, la filosofía de la ciencia, la filosofía política y social, y la filosofía de la religión; ciertamente, cualquier campo puede ser tratado filosóficamente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La filosofía sintética intenta ofrecer principios universales o generales y desarrollar una visión sobre todo, una perspectiva cósmica o Weltanschauung. Esto a veces es llamado filosofía sinóptica o especulativa, pero desde el desarrollo de la ciencia moderna en los siglos XVI y XVII, esta propuesta ha sido cuestionada seriamente sobre fundamentos metodológicos, porque no puede ser hecha independientemente de la ciencia sino sólo en relación a ella. Sin embargo, la filosofía, en este sentido, es pensar acerca de generalidades; está comprometida con preguntas fundamentales y la coherencia cósmica. La filosofía analítica y crítica, de otro lado, son bastante más modestas en alcance. La filosofía analítica está interesada con la comprensión de la naturaleza de la significancia y la verdad, y en definir y analizar los conceptos claves dentro de cualquier campo particular de investigación. La filosofía crítica es evaluativa; se esfuerza por tener claridad, pero además busca evaluar la validez de las afirmaciones de verdad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estas actividades son principalmente intelectuales en propósito, y son neutrales al considerar sus consecuencias prácticas. Los griegos distinguieron la sabiduría contemplativa de la práctica. La filosofía, como amor a la sabiduría, empieza primordialmente de modo teórico o contemplativo. Sin embargo, hay otra rama de la filosofía normativa,  que se esfuerza por la sabiduría práctica en ética y política. Aquí, la filosofía clásica busca proveer alguna guía para la buena vida y la sociedad justa. Aristóteles sostuvo en la Etica nicomaquea que la ética tiene importancia práctica y que deberíamos estudiarla para vivir bien. Sostuvo que el desarrollo del carácter y la virtud y el ejercicio de la sabiduría práctica contribuirían al logro de la felicidad. No obstante, muchos filósofos éticos,  se han concentrado principalmente en el metaanálisis de conceptos tales como "bueno", "malo", "virtud", "valor", "justicia", etc. Esto se extendió en la filosofía kantiana posterior  de la definición de "correcto", "equivocado", "obligación", "responsabilidad", etc. Si estos términos pueden ser definidos o no ha sido debatido ardientemente hasta el presente &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.github.io/simpleateismo/eupraxofia.html#id26" id="id13"&gt;13&lt;/a&gt;; los objetivistas creen que pueden ser definidos, pero hay una tradición escéptica que niega su definabilidad [definability]. Sea que pueda serlo, la ética clásica siempre tuvo un propósito normativo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una distinción básica puede ser hecha entre moralidad tradicional, la cual se refiere a las concepciones mortales que justamente prevalecen en un grupo cultural dado, y la ética, que envuelve un componente reflexivo y crítico. Hoy, muchos filósofos interesados con la ética enfatizan la necesidad por la racionalidad ética -pero virtualmente en su propio interés- y muchos esquivan hacer alguna recomendación concreta más allá de esto al tratar con problemas que  surgen en la moral tradicional. Esto es particularmente cierto en las universidades y escuelas superiores, donde la filosofía es enseñada como una disciplina académica, donde los filósofos hacen investigación filosofica y publican sus disquisiciones en revistas académicas, y donde los profesores de filosofía no tienen posiciones claramente definidas. Consideran su método pedagógico básico que sea una presentación de teorías filosóficas alternativas y no intentan inculcar ningún conjunto de creencias o de valores; esto es, no buscan persuadir a sus estudiantes ni al público en general para que acepten su perspectiva filosófica. Ya que su tarea es la investigación pura, similar a la de otras disciplinas, tales como la historia y las ciencias naturales y sociales, pueden retirarse a salvo al aislamiento espléndido en una torre de marfil -filósofos qua filósofos- y no tienen que vindicar sus posiciones personales. La virtud de esta forma de filosofía es la del profesor que imparte amor a la sabiduría y las características del pensamiento crítico sin imponer sus inclinaciones en el estudiante. El/la profesor(a) no desea indoctrinar o propagandizar a favor de una particular panorama cósmico. El o ella quiere ser "objetivo"; puede sentirse temeroso de represalías de aquellos que apoyan la sabiduría convencional del día. Sin embargo, esta clase de sabiduría no satisface las más profundas inquietudes de los estudiantes y de los hombres y mujeres comunes y corrientes. No presenta ninguna visión del mundo; no defiende una teoría de significado y verdad; no busca persuadir a otros de la racionabilidad [reasonableness] comparativa de la propia ideología considerada normativa o social. La filosofía, como amor a la sabiduría, aparte de estar comprometida con el análisis crítico imparcial y objetivo, debe ser neutral. No puede tomar posición; no puede trazar ninguna conclusión normativa de sus análisis formales. Es con mucho una empresa cognitiva; no envuelve ningún componente anímico o emotivo. No busca mover convicciones o inspirar compromisos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¡Cuán lejos la filosofía ha ido de la visión socrática de la buena vida! Para Sócrates, la filosofía tuvo directa relevancia con cómo deberíamos vivir. Sostuvo que la vida no examinada no es valiosa de vivirse, y quiso morir por sus convicciones. La Ética de Spinoza parece haber expresado tanto una filosofía y una euparaxofía, la menos implícitamente. Aún podríamos decir que muchos o la mayoría de los sistemas filosóficos tenían implícitamente una función pragmática y que su tarea era proveer una alternativa a la religión y una guía a la ética y la política. La sabiduría contemplativa fue con frecuencia una máscara para propósitos utilitarios más profundos. Marx claramente marcó un rompimiento con el modo contemplativo de la filosofía, particularmente cuando dijo que la tarea de la filosofía no era simplemente interpretar el mundo sino también ¡cambiarlo! La filosofía en este sentido tiene significado trascendental -como la tuvo para Nietzsche, Schopenhauer, Russell, Sartre, Dewey, y otros-.  Lamentablemente hoy ha llegado a unirse a la academia y corromperse por la especialización estrecha. La filosofía ha perdido ante la religión y la ideología, que compiten por las almas de los hombres y las mujeres que actualmente dirigen el día. Esto es porque necesitamos tomar nuevas direcciones y encontrar una nueva aproximación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La eupraxofía  difiere de la filosofía neutral y antiséptica en que ingresa consciente y  mente al mercado donde las ideas contienden. A diferencia de la filosofía pura, no es simplemente el amor a la sabiduría, aunque está seguramente implicada por ella, pero también la práctica de la sabiduría. Por eso no quiero decir que los eticistas no deberían estar interesados en desarrollar la capacidad para el juicio ético crítico o la sabiduría práctica. Eso es un propósito eminente. Pero la eupraxofía va más allá que eso, porque provee una postura de vida coherente y ética. Además, presenta una teoría cósmica de la realidad que parece razonable en un punto particular de la historia  a la luz del mejor conocimiento actual. La eupraxofía humanista defiende un conjunto de criterios que examinan las afirmaciones de verdad. Además aboga por una postura ética. Y está comprometida implícita o explícitamente a un conjunto de ideales políticos. La eupraxofía combina tanto una Weltanschauung y una filosofía de la vida. Pero nos lleva un paso más allá por medio del compromiso; basada en la cognición, está fusionada con la pasión. Envuelve la aplicación de la sabiduría a la conducta de la vida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las filosofías no eupráxicas están poco dispuestas a afirmar esta convicción. Examinan todos los lados del asunto, ven los límites y peligros de cada uno, pero están poco dispuestas a tomar postura sobre alguna. Como ya he dicho, esto tiene algún mérito; porque la mente abierta debe reconocer que puede estar equivocada y que sus opiniones pueden haber sido modificadas a la luz de nuevos argumentos o evidencias. por eso, uno necesita ser escéptico -pero no al precio de perder toda convicción-. El eupraxofo hace una elección -la más razonable a la luz de la evidencia disponible- y esto lo capacita a actuar. Después de todo, lo s teólogos, políticos, generales, ingenieros, hombres de negocios, abogados, doctores, artistas, poetas, y los hombre y mujeres sencillos tienen creencias y actúan. ¿Por qué negar este derecho al filósofo-eupraxofo? Seguramente, sin embargo, las creencias de uno deberían estar basadas en la razón, la inteligencia crítica, y la sabiduría. Esto es a lo que se refiere el sufijo sofía. La sabiduría en el amplio sentido incluye no sólo al juicio filosófico y práctico, sino también a la comprensión científica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vayamos al Diccionario Webster para una definición de sofía o sabiduría:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La cualidad de ser sabio; la habilidad de juzgar sensatamente y tratar con sagacidad los hechos, especialmente cuando se relacionan a la vida y la conducta; el conociemiento, con la capacidad de hacer el debido uso de él; la percepción de los mejores fines y los mejores medios; el discernimeinto y el juicio; la discreción; la sagacidad.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El conociento científico y tecnológico.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;En esta definición está explícito un componente científico, porque la sabiduría incluye el mejor conocimiento científico esbozado de la investigación y la erudición en los diversos campos de la investigación. Desafortunadamente, los diversos especialistas científicos con frecuencia se han sentido calificados para juzgar sólo materias dentro de sus propias áreas de competencia, dejando las cuestiones más amplias que tienen un trato un trato más directo con la vida. Hay una crisis en la ciencia moderna, porque las especialidades están creciendo exponencialmente, con muchos especialistas que sienten que pueden hablar sólo a aquellos dentro de sus propias disciplinas. Por eswo la ciencia se ha fragmentado. ¿Quién es capaz de cruzar los líneas límite y trazar metainferencias sobre la naturaleza, la especie humana, la sociedad, o la vida en general? El eupraxofo juzga que su misión es hacerlo de esa manera.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La investigación teórica científica es moralmente neutral. El científico está interesado en desarrollar hipótesis y teorías causales que pueden ser verificadas por la evidencia. Los científicos describen o explican como el sujeto se comporta bajo estudio, sin evaluarlo normativamente. Hay, por supuesto, un elemento pragmático en la ciencia, particularmente en las ciencias aplicadas; porque constantemente buscamos aplicar nuestro cómo  hacer a la tecnología práctica. Además, el científico presupone criterios epistemológicos que goviernan su proceso de búsqueda. Está comprometido a un conjunto de valores: verdad, claridad, consistencai, racionalidad, objetividad. Pero el científico qua científico no va más allá de eso, y se restringe a sí mismo en la búsqueda de conocimiento a su dominio especializado de investigación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La eupraxofía humanista, de otro lado, intenta trazar las implicaciones filosóficas de la ciencia a la vida del hombre. Busca desarrollar una perspectiva cósmica, basada en los más fidedignos hallazgos encontrados en las fronteras de la ciencia. Reconoce los vacíos en el conocimiento y las cosas que no sabemos que todavía necesitan ser investigadas. Está profundamente consciente de la necesidad de falibilismo y agnosticismo acerca de lo que conocemos y no conocemos. Con todo aplica audazmente la sabiduría científica práctica a la vida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La eupraxofía, a diferencia de la filosofía de la ciencia, no se concentra en un campo especializado del conocimiento; busca comprender el impacto total del conocimiento científico sobre la vida de la persona. A pesar de todo las áreas de la filosofía, la ciencia, y la eupraxofía no son rígidas. Los filósofos pueden asistir a los científicos en interpretar sus descubrimientos y relacionarlos con otros campos de investigación, y al desarrollar un punto de vista más amplio. Sin embargo, la eupraxofía va más allá de la filosofía de la ciencia al buscar presentar una visión de la vida coherente como base sobre la que estamos dispuestos a actuar. Es el fundamento bajo el cual estamos, la perspectiva última que controla nuestra visión de la realidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De acuerdo con esto, la primera tarea de la eupraxofía es entender la naturaleza y la vida y trazar prescripciones normativas concretas de este conocimiento. La eupraxofía por eso se inspira profundamente en las fuentes de la filosofía, la ética y la ciencia. Envuelve al menos un enfoque doble: una perspectiva cósmica y un conjunto de ideales normativos por los cuales podemos vivir.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Paul Kurtz es profesor emérito de filosofía de la Universidad Estatal de Nueva York en Buffalo; es el fundador del Concilio para el Humanismo secular y es editor en jefé de la revista escéptica Free Inquiry. Kurtz ha escrito varios libros, entre ellos "Defendiendo la Razón: Ensayos de humanismo secular y escepticismo, Living without religion - Eupraxophy, The new skepticism, Skeptical odysseys, El fruto prohibido - la ética del humanismo.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="notas"&gt;
&lt;h2&gt;Notas:&lt;/h2&gt;
&lt;dl class="footnote brackets"&gt;
&lt;dt class="label" id="id14"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.github.io/simpleateismo/eupraxofia.html#id1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Julian Huxley, Religion Without Revelation [Religión sin revelación] (Londres: Watts, 1927).&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id15"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.github.io/simpleateismo/eupraxofia.html#id2"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;John Dewey, A Common Faith [Una fe común] (New Haven: Yale University Press, 1934).&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id16"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.github.io/simpleateismo/eupraxofia.html#id3"&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Paul Tillich, The Courage To Be [El coraje de ser] (New Haven: Yale University Press, 1952); The Dynamics of Faith [La dinámica de la fe] (Nueva York: Harper &amp;amp; Row, 1957); Systematic Theology [Teología sistemática], vols. 1-3 (Chicago: University of Chicago Press, 1951, 1963).&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id17"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.github.io/simpleateismo/eupraxofia.html#id4"&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Sidney Hook, The quest for Being [La búsqueda por ser] (Nueva York: St. Martin's Press, 1961); Joseph Fletcher, "Is Secular Humanism a Religion?" ["¿Es el humanismo secular una religión?"] Free Inquiry 6, no. 1 (Invierno 1985/1986); Corliss Lamont, The Philosophy of Humanism [La filosofía del humanismo] (Nueva York: Friedrich Unger, 1965).&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id18"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.github.io/simpleateismo/eupraxofia.html#id5"&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Karl Marx, Manuscritos económico-filosóficos de 1844; Friedrich Wilhelm Nietzsche, Así hablaba Zaratustra; Sigmund Freud, El futuro de una ilusión y Moisés y la religión monoteísta; Jean-Paul Sartre, El ser y la nada; Bertrand Russell, On God and religion [Sobre Dios y la religión], ed. por Al Seckel (Buffalo, N.Y.: Prometheus Books, 1986).&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id19"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.github.io/simpleateismo/eupraxofia.html#id6"&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Paul Kurtz, The Transcendental Temptation: A Critique of Religion and Paranormal (Buffalo, N.Y.: Prometheus Books, 1986).&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id20"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.github.io/simpleateismo/eupraxofia.html#id7"&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Paul Kurtz, Forbidden Fruit: The Ethics of Humanism (Buffalo, N.Y.: Prometheus Books, 1988).&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id21"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.github.io/simpleateismo/eupraxofia.html#id8"&gt;8&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;La Primera enmienda dice: "El Congreso no promulgará ninguna ley respecto al establecimiento de la religión o para prohibir su libre ejercicio."&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id22"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.github.io/simpleateismo/eupraxofia.html#id9"&gt;9&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Este argumento ha sido adelantado por John W. Whitehead sobre bases legales. Véase The Scond American Revolution [La segunda revolución americana] (Westchester, Ill.: Crossway Books, 1985). Fue una decisión en el caso Mobile, Alabama en 1987, cuando el juez Brevard Hand determinó que el humanismo secular era una religión; la Corte Suprema revocó más tarde su decisión.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id23"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.github.io/simpleateismo/eupraxofia.html#id10"&gt;10&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Richard J. Neuhaus, The Naked Public Square: Religion and Democracy in America (Grand Rapids, Mich.: Eerdmans, 1984).&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id24"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.github.io/simpleateismo/eupraxofia.html#id11"&gt;11&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Paul Kurtz, "Functionalism and the Justification of Religion," Journal of Religion 38, no. 3 (Julio de 1958); The Fullness of Life [La llenura de vida] (Nueva York: Horizon Books, 1974).&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id25"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.github.io/simpleateismo/eupraxofia.html#id12"&gt;12&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Véas especialmente Humanist Manifest I [El Primer Manifiesto Humanista] (1933), el cual considera al humanismo una religión. Reimpreso en Humanist Manifestos I and II, ed. por Paul Kurtz (Buffalo, N.Y.: Prometheus Books, 1973).&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id26"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.github.io/simpleateismo/eupraxofia.html#id13"&gt;13&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Esto es especialmente cierto en la ética del siglo xx, entre filósofos tales como G. E. Moore (Principia Ethica, Cambridge, 1903), los deontólogos W. D. Ross y H. A. Prichard, y los emotivistas A. J. Ayer y C. L. Stevenson.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/simpleateismo/index.html"&gt;Simplemente ateísmo&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>ateísmo</category><category>eupraxofía</category><category>humanismo</category><category>religión</category><category>teísmo</category><guid>http://sindioses.github.io/simpleateismo/eupraxofia.html</guid><pubDate>Sun, 26 Aug 2007 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Taslima Nasrin: Una mujer sin dioses</title><link>http://sindioses.github.io/sociedad/taslimanasrin.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez</dc:creator><description>&lt;img alt="TaslimaNasrin.jpg" class="primera align-right" src="http://sindioses.github.io/sociedad/TaslimaNasrin.jpg"&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Un decreto de muerte pesa sobre la cabeza de Taslima Nasrin, una valiente librepensadora que se ha opuesto civilizadamente, desde las letras, al fundamentalismo islámico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Taslima nació en 1962 en una familia musulmana de clase media de Bangladesh. Su padre fue médico. Taslima recibió una educación liberal y a los 22 años siguió la profesión de su padre. Esta valiente mujer trabajó como ginecóloga ayudando a mujeres de aldeas pobres. En cuanto a sus textos inicialmente escribió poesía. Luego, como fruto de su trabajo con la comunidad, se dedicó a escribir sobre la situación civil de las mujeres en su país, las cuales eran vistas como propiedad del varón y ciudadanas de segunda clase.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tan pronto como Taslima empezó a escribir artículos feministas en 1989, fue objeto de demandas, insultos y hasta agresión física por parte de integristas. La demanda contra Taslima pedía la ejecución en la horca. La situación se agravó hasta el punto que el gobierno de Bangladesh prohibió uno de sus libros y grupos de fundamentalistas islámicos convocaron a una huelga en la que se pedían la prohibición de todas sus obras. Taslima fue acusada de "blasfemia" y el gobierno ordenó su detención en 1994.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los decretos de muerte de los fundamentalistas islámicos se denominan &lt;em&gt;fatwa&lt;/em&gt;, y justo uno de ellos pesa aún hoy sobre esta enconada librepensadora. La organización Pen Club le dio refugió y junto con Amnistia Internacional le ayudaron a huir furtivamente del país asiático en 1994. Taslima se refugió en Suecia y siguió denunciando el inhumano trato que el fanatismo islámico da a las mujeres.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En diciembre de 1998 el Parlamento Europeo dio una resolución de apoyo al trabajo de Taslima a favor de las libertades civiles en Bangladesh. Esta misma institución le concedió el premio &lt;em&gt;Sakharov&lt;/em&gt; a la libertad de conciencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Taslisma empezó a convertirse en escéptica cuando empezó a leer el Corán en su lengua - el bengalí, pues antes de esto se le pedía memorizar partes del Corán en árabe, sin que supiese siquiera lo que estaba recitando. De niña Taslima le decía a su madre que no tenía interés en aprender un libro que no entendía, a lo cual su madre respondía que este aspecto no importaba. &lt;em&gt;"Debemos leerlos porque éstos son los versos escritos por Dios. Si los lees, Dios te perdonará y te enviará al cielo"&lt;/em&gt; - respondía la madre a su confundida hija.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La lectura del Corán desconcertó a Taslima. Había partes de este libro (suras) que afirmaban que el Sol gira alrededor de la Tierra y que ésta se mantiene quieta gracias a las montañas. ¿Cómo podía tomarse como cierto el Corán cuando ya hay suficientes evidencias sobre la estructura del sistema solar? Y si el Corán falla en esto, ¿por qué creer que fue revelado por Alá a Mahoma? Ahora que si el Corán no es cierto ¿cómo considerar la acción conservadora de los mullahs en la sociedad islámica?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los escritos de Taslima aún denuncian la acción retrograda de los líderes musulmanes. Hablando de los mullahs Taslima afirmó: &lt;em&gt;"Se aprovechaban de la ignorancia de la gente para oprimirla. Consideraban a las mujeres como objetos y no las trataban mejor de lo que se trataba a los esclavos en la antigüedad."&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otro aspecto que llamó la atención de Taslima fue el odio que infundían los fundamentalistas musulmanes contra los no musulmanes. Para los mullahs el mundo se divide en musulmanes e infieles. Sin matices. Una visión así es semillero para la discriminación. En el mundo de los integristas no hay espacio para la diversidad cultural sexual o ideológica. Los integristas dicen que comer, como vestir, que pensar, y lo que se puede o no leer. Cuando Taslima empezó a leer el Corán a sus 14 años encontró partes que le desconcertaron, tales como: &lt;em&gt;"Humillen a los no musulmanes hasta tal punto que se rindan y paguen tributo."&lt;/em&gt; -Arrepentimiento, 29 o &lt;em&gt;"¡Oh ustedes que creen! Asesinen a los que no son creyentes... y que encuentren dureza en ustedes."&lt;/em&gt; Arrepentimiento, 123.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como humanista secular &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.github.io/sociedad/taslimanasrin.html#id4" id="id1"&gt;1&lt;/a&gt;, Taslima no cree que la sociedad islámica deba pasar del fundamentalismo islámico a un islamismo liberal. La solución es pasar a una sociedad secularista basada en los derechos humanos. &lt;em&gt;"No encuentro ninguna diferencia entre el Islam y los fundamentalistas islámicos. Creo que la religión es la raíz, y de la raíz crece el fundamentalismo como un vástago venenoso. Si suprimimos el fundamentalismo y mantenemos la religión, entonces un día u otro el fundamentalismo volverá a crecer. Necesito decir esto porque algunos liberales defienden siempre el Islam y culpan a los fundamentalistas de los problemas. Pero el Islam en sí mismo oprime a las mujeres. El Islam en sí mismo impide la democracia y viola los derechos humanos"&lt;/em&gt; &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.github.io/sociedad/taslimanasrin.html#id5" id="id2"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Taslima ha sido victima de la agresión de musulmanes en Nottingham, Inglaterra, y en sus presentaciones en Francia, Canadá y los EU. la policía ha tenido que brindarle protección. Iniciando el año 2004 Taslima visitó la India para lanzar su libro autobiográfico &lt;em&gt;Dwikhandita&lt;/em&gt;, que traduce "Partido en dos".  La ira de los religiosos no se hizo esperar. En las oraciones del viernes. El religioso de la mezquita de Tipu Sultán de Calcuta, la capital de Bengala Occidental dijo: &lt;em&gt;"Nasrin pretende provocar los sentidos comunales y, si no sale de la ciudad, habrán consecuencias graves. Le damos una semana, después no seríamos responsables por lo que suceda".&lt;/em&gt; &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.github.io/sociedad/taslimanasrin.html#id6" id="id3"&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para Taslima Nasrin su arma es su pluma. Y desde que empezó a usar esa arma no ha parado, a pesar de la sentencia de muerte que una fuerza, supuestamente moralizadora, le ha dictado. Hasta el momento las obras de Taslima son 17, incluyendo la novela vergüenza, traducida a 22 idiomas la cual narra la discriminación a la que se ve sometida una familia hindú por los integristas en Bangladesh. Actualmente Taslima es editora senior de la revista &lt;em&gt;Free Inquiry&lt;/em&gt; (Indagación libre), la cual es el órgano de divulgación del Council for Secular Humanism (Concilio para el humanismo secular) de Nueva York.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La acción secularizadora de Taslima es un eco de los librepensadores occidentales del siglo XIX, tales como Mark Twain. Este último afirmó &lt;em&gt;"La iglesia te acepta por tus creencias y te rechaza por tus conocimientos"&lt;/em&gt; Taslima añadiría: y la mezquita también.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Notas&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;dl class="footnote brackets"&gt;
&lt;dt class="label" id="id4"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.github.io/sociedad/taslimanasrin.html#id1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Como humanista secular se designa a los ateos y agnósticos que consideran que las ideas sociales, políticas y religiosas no deben aceptarse por fe sino que deben ser avaladas por cada persona al ser analizadas racionalmente. El humanismo secular también es una visión que busca encontrar principios viables de conducta ética teniendo en cuenta el bienestar del hombre en lugar de aceptarse por la imposición de la tradición o la autoridad religiosa.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id5"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.github.io/sociedad/taslimanasrin.html#id2"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Una mujer valiente frente al fundamentalismo islámico. Free Inquiry. Volumen 19. Número 1.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id6"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.github.io/sociedad/taslimanasrin.html#id3"&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Taslima Nasrin amenazada por integristas. Noticia de &lt;strong&gt;elmundo.es&lt;/strong&gt; del día 16 de enero de 2004.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;hr class="docutils" style="clear: both"&gt;&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/sociedad/index.html"&gt;Sociedad y religión&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;</description><category>dogmas</category><category>fundamentalismo</category><category>humanismo</category><category>islam</category><category>letras</category><category>librepensamiento</category><category>religión</category><guid>http://sindioses.github.io/sociedad/taslimanasrin.html</guid><pubDate>Mon, 05 Apr 2004 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>¿Qué es el Humanismo Secular?</title><link>http://sindioses.github.io/sociedad/humsec.html</link><dc:creator>Fritz Stevens, Edward Tabas, Tom Hill, Mary Ellen Sikes y Tom Flynn; traducido por Ferney Yesyd Rodríguez</dc:creator><description>&lt;p class="primera"&gt;El Humanismo Secular es un término que ha sido usado en los últimos treinta años para describir una visión del mundo con los siguientes elementos y principios:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Una convicción de que los dogmas, ideologías y tradiciones religiosas, sociales o políticas, deben ser avalados y probados por cada persona de manera individual en lugar de ser aceptados simplemente por cuestión de fe.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El compromiso con el uso de la razón crítica, la evidencia factual y el método científico, en lugar de la fe y el misticismo, en la búsqueda de soluciones para los problemas de los humanos y las respuestas para las cuestiones humanas más importantes.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Una preocupación primaria con la satisfacción, el desarrollo y la creatividad tanto para el individuo como para la humanidad en general.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Una búsqueda constante por la verdad objetiva, teniendo entendido que nuestra imperfecta percepción de esa verdad es constantemente alterada por nuevos conocimientos y experiencias. (&lt;em&gt;N. del T. En realidad los Humanistas Seculares reconocen que "conocer la verdad objetiva" es en si utópico. Sin embargo, es posible realizar una considerable aproximación al conocimiento objetivo, aunque sabemos que éste nunca podrá ser plenamente alcanzado.&lt;/em&gt;)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Una preocupación con esta vida y un compromiso de dotarla de sentido a través de un mejor conocimiento de nosotros mismos, nuestra historia, nuestras conquistas intelectuales y artísticas, y las perspectivas de aquellas que difieren de nosotros.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Una búsqueda de principios viables de conducta ética (tanto individuales, como sociales y políticos), juzgándolos por su capacidad de mejorar el bienestar humano y la responsabilidad individual.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Una convicción de que con la razón, un mercado abierto de ideas, buena voluntad y tolerancia, se puede obtener el progreso en la construcción de un mundo mejor para nosotros y nuestros hijos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;section id="como-ven-los-humanistas-seculares-los-alegatos-religiosos-y-sobrenaturales"&gt;
&lt;h2&gt;¿Cómo ven los humanistas seculares los alegatos religiosos y sobrenaturales?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Los humanistas seculares siguen una perspectiva o filosofía llamada Naturalismo, en la cual las leyes físicas del universo no están subordinadas a entidades inmateriales o sobrenaturales como demonios, dioses u otros seres "sobrenaturales" fuera del dominio del universo natural. Los eventos sobrenaturales como los milagros (que contradicen las leyes físicas) y los fenómenos psíquicos, como la percepción extrasensorial, la telekinesia, etc., no son descartados automáticamente, mas son vistos con un alto grado de escepticismo. (N. del T. Los Humanistas Seculares consideramos que quienes hacen afirmaciones extraordinarias deben mostrar evidencias extraordinarias. Son quienes afirman la existencia de algo los que deben mostrar claras y contundentes evidencias.)&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="los-humanistas-seculares-son-ateos-o-ateistas"&gt;
&lt;h2&gt;¿Los humanistas seculares son ateos (o ateístas)?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Los Humanistas Seculares típicamente se describen como ateístas (sin la creencia en un dios y son bastante escépticos en cuanto a la posibilidad de que exista uno) o agnósticos (sin la creencia en un dios y dudan en cuanto a su posibilidad). Los Humanistas Seculares tienen orígenes filosóficos y religiosos bastante diversos, desde el fundamentalismo cristiano ante el sistema de creencias liberales y el ateísmo. Algunas personas encontraron bienestar en una posición humanista secular después de haber pasado un período de deísmo. Los deístas son aquellos que expresan un sentimiento vago o místico de que una inteligencia creativa puede estar, o que estuvo en algún momento, conectada al Universo o involucrada en su creación, más ahora no existe, o no se encuentra más ocupada con su operación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los Humanistas Seculares no dependen de dioses o de otras fuerzas sobrenaturales para resolver sus problemas u ofrecer orientación para sus conductas. En lugar de eso, dependen de la aplicación de la razón, de las lecciones de la historia y la experiencia personal para formar un fundamento moral y ético y crear sentido en la vida. Los Humanistas Seculares ven en la metodología de la ciencia como la fuente más confiable de información para poder saber qué es lo falso o lo verdadero sobre el Universo que todos compartimos, reconociendo que nuevos descubrimientos siempre estarán alterando y expandiendo nuestra comprensión de este y, posiblemente, cambiará nuestro abordaje de los asuntos éticos.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="cual-es-el-origen-del-humanismo-secular"&gt;
&lt;h2&gt;¿Cuál es el origen del humanismo secular?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El Humanismo Secular como sistema filosófico organizado es relativamente nuevo, mas sus fundamentos pueden ser encontrados en las ideas de los filósofos griegos clásicos como los Estoicos e Epicurianos, y también en el Confucionismo chino. Estas posiciones filosóficas buscaban las soluciones de los problemas humanos en los seres humanos en lugar de los dioses.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Durante la edad de las tinieblas de la Europa Occidental, las filosofías humanistas fueron suprimidas por el poder político de la Iglesia. Aquellos que se atrevían a expresar opiniones en oposición a los dogmas religiosos dominantes eran desterrados, torturados o ejecutados. Fue tan solo en el Renacimiento de los siglos XIV al XVII, con el desarrollo del arte, la música, la literatura y los grandes viajes de navegación, que se pasó a considerar la alternativa de pasar de una existencia centrada en "Dios" a una alternativa humanista. Durante el iluminismo del siglo XVIII, con el desarrollo de la ciencia, los filósofos finalmente comenzaron a criticar abiertamente la autoridad de la Iglesia y a engranar lo que hoy se conoce con el nombre de "Librepensamiento".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El movimiento librepensador del siglo XIX en América del Norte y Europa Occidental, finalmente volvió posible la renuncia de la fe ciega y la superstición, sin el riesgo de la persecución. La influencia de la ciencia y la tecnología, conjuntamente con los desafíos a la ortodoxia religiosa hecha por célebres pensadores como Mark Twain y Robert G. Ingersoll trazaron los elementos de la filosofía humanista, así mismo para las iglesias cristianas que se tornaban más preocupadas con este mundo y menos con el prójimo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el siglo XX los científicos, los filósofos y los teólogos progresistas comenzaron a organizarse en un esfuerzo por la alternativa humanista a las tradiciones y perspectivas puestas en la fe. Esos primeros organizadores clasificaron el humanismo como una religión no-teísta que atendía la necesidad humana de un sistema ético y filosófico organizado para orientar nuestras vidas, una "espiritualidad" sin lo sobrenatural. En los últimos treinta años aquellos que rechazaban el sobrenaturalismo como opción filosófica viable, adoptaron el término "Humanismo secular" para describir su postura de vida no-religiosa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El Humanismo Secular, es por lo tanto, una filosofía y perspectiva que se centra en los asuntos humanos y emplea los métodos científicos y racionales para lidiar con una gran variedad de asuntos importantes para todos nosotros. Al mismo tiempo que el Humanismo Secular es adverso en muchos puntos a los sistemas religiosos basados en la fe, este se dedica al desarrollo del individuo y de la humanidad en general. Para alcanzar esta meta el Humanismo Secular alienta todo un conjunto de principios que promueven el desarrollo de la tolerancia, la compasión y una comprensión de los métodos de la ciencia, el análisis crítico y la reflexión filosófica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para una discusión detallada del Humanismo Secular, diríjase a los libros escritos por el fundador del "Council of Secular Humanism", Paul Kurtz, y publicados por Prometeus Books: The Transcendental Temptation, Forbidden Fruit: The Ethics of Humanism, Living Without Religion: Eupraxology, In Defense of Secular Humanismo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fuente original:&lt;/strong&gt; &lt;a class="reference external" href="http://SecularHumanism.org/intro/what.html"&gt;What is secular humanism?&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils" style="clear: both"&gt;&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/sociedad/index.html"&gt;Sociedad y religión&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>ética</category><category>humanismo</category><guid>http://sindioses.github.io/sociedad/humsec.html</guid><pubDate>Sun, 22 Feb 2004 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>El antropocentrismo religioso o el suicidio gradual de la humanidad</title><link>http://sindioses.github.io/sociedad/antropocentrismo.html</link><dc:creator>Carlos Portillo</dc:creator><description>&lt;p class="primera"&gt;El Hombre se pregunta, no como individuo sino como parte de todo, quienes somos y hacia donde vamos, quien esta detrás de todo este escenario de lo vivo, y cual es su rol en él. La curiosidad que nos caracteriza como especie ha asomado estas preguntas; pero tan pronto es formulada, una serie de sentimientos de culpabilidad, una sensación innata de maldad, algo que nos recuerda al pecado original, nos obliga a recapitular. Respuestas en torno a lo metafísico y espiritual se elevan instantáneamente en su pensamiento, dándole una respuesta casi inmediata, una respuesta inmune, que minimiza sus aptitudes racionales como humano, y le arrodilla ante un ser divino , del cual no se atreve a dudar ni un segundo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero toda respuesta inmune tiene por supuesto un beneficio para el individuo, sea ficticio o no.
¿Cuál es?? ¿Es paz? ¿Tranquilidad? Obviamente no lo es.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El éxito de las religiones se basa en su capacidad de amortiguar los infortunios a los que estamos expuestos: como los desaciertos y en especial, la muerte. Esto es algo que se nota fácilmente, en esa actitud recurrente de nombrar al Dios siempre que algo malo pasa, o pidiéndole que nunca pase. Es aquí donde es inminente su necesidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la ideología Darwinista hablamos de que todas nuestras actitudes y aptitudes son parte de adaptaciones al medio natural donde nos desenvolvemos. ¿No es entonces obvio que las religiones, sin importar su irrealidad, son también adaptaciones elaboradas en el proceso evolutivo?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En una mente escéptica y científica, las probabilidades valen y son parte de tus decisiones, así como de tus sentimientos. Tan pronto sales de tu casa, las probabilidades de que te roben, de que choques tu auto, de que puedas morir en cualquiera de estos acontecimientos, aumenta considerablemente. Eso no sólo crea un temor por perder tu vida, si no también de que los más allegados a ti, la pierdan. Puedes tratar de olvidarte del tema, pero la constante observación de caras extrañas aumentan tu desconfianza y te hacen paranoico. Desmond Morris, en su famoso libro, El Simio Desnudo, escribe sobre la impersonalidad de la humanidad actual. Una impersonalidad que aumenta con el número de personas alrededor, y que crea un desequilibrio de nuestra mente, y hacen cada vez más difícil lograr estar tranquilo. Verdaderamente tranquilo para pensar claramente. Es entonces verdad que las religiones crean en el humano un colchón de ideas que, por decirlo así, amortiguan la caída. Y a pesar de la deshumanización creada por la sobrepoblación y la presión social, la mayoría de la gente ha logrado una vida maravillosa debido a su lazo irrompible con algún ser divino.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es impresionante ver a una persona morir de leucemia, y a su vez agradecer a Dios por una vida maravillosa, confiando en que alguien o algo, la escogió para pasar a una vida mejor.
Así como nuestros reflejos nos pueden salvar de un golpe doloroso, las religiones pueden salvar al hombre de una vida dolorosa o de momentos dolorosos. No quiero decir que en una vida sin las religiones no hay belleza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fuera de los eventos que nos ocasionan perdidas, que sí pueden ser dolorosas; la vida basada en la percepción científica, cruda y real, nos abre un mundo nuevo, inexplorado, que te sorprende minuto a minuto. En este mundo, cada segundo se convierte en el mejor momento de tu vida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero este es otro tema, que seguro retomaremos luego, volvamos al hecho de que la adaptación cultural religiosa cabe dentro de los conceptos darwinistas y está justificada. Si es así, los religiosos se preguntarán, ¿cuál es el afán de la comunidad científica en erradicar el conformismo y la idolatría religiosa? ¿De qué se quejan entonces?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lamentablemente, las religiones resultaron para la humanidad creciente y progresista un boomerang que tiene el potencial de decapitar nuestra capacidad de reconocernos a nosotros mismos como parte de la naturaleza. Me explico. Nacemos, y mientras crecemos se nos da con toda la buena intención del mundo, una realidad basada en la existencia de un Dios Todopoderoso, donde todos tus pasos y tu destino ya está escrito y todo aquello que no entiendes o no puedes explicar, es aceptado como voluntad de ese Dios. La curiosidad, el escepticismo y la lógica, son desterradas de tu mente y consideradas Pecado Original.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero quizás la característica mas dañina es que se asume y se considera al Hombre como un ser especial, mas allá de todo lo animal, por encima de todas las otras especies. He aquí el Boomerang. La aceptación y perseverancia de la ignorancia  a nivel mundial, ha permitido la destrucción de los Bosques Tropicales, nuestra principal fuente de Oxigeno, la contaminación de las aguas, el desequilibrio indiscriminado de los últimos ecosistemas naturales, y la barbarie que se comete con todos los otros seres vivos. La incomprensión de nuestra verdadera humanidad, son la causa fundamental de todo racismo, guerra, y violencia alrededor del mundo. La falta de criterio objetivo hace vulnerable a la gente a los engaños y persuasiones del comercio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se tiende a pensar que esta disposición del hombre, esta necesidad por creer cualquier cosa que le sea dicha, por ser "beneficiosa" es también natural y no podemos desecharnos de esa actitud. Pues yo pienso, que eso es totalmente falso, que la curiosidad humana es el motor de nuestra evolución, y que su supresión, en un planeta con billones de ideas y bits de información, sólo crean mayor intolerancia , mayor confusión y mayor desigualdad, características que describen muy bien a este lugar del universo con 95 por ciento de su población dominante siendo religiosos convencidos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una vez más, es lamentable que el efecto de esto no pueda ser revertido y que quizás para el tiempo que lo sea, no quede nada natural que admirar. Y como suele repetirse en la humanidad, sólo después de un tiempo prolongado, nos damos cuenta de lo que perdimos. Es algo que se nos escapa de las manos. La ignorancia en este sentido no es algo que afecta a la gente no educada solamente. Esta ignorancia se extiende a los gobiernos, a los presidentes de todos los países, lo cual es más lamentable ya que en ellos recaen las decisiones más importantes con respecto a la conservación y en cuanto a la utilización de los recursos. Pero de ellos, no podemos esperar mucho, y menos de aquellos encargados de los países pobres, ya que su misma naturaleza política se basa en la persuasión para llegar al poder.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Puede pasar que entonces en un  futuro, ese "pecado original", que todos llevamos por dentro vuelva a retomar las riendas de nuestra percepción del mundo, y con ello, la tolerancia, la comprensión de nuestra naturaleza animal, y posición entre lo viviente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es una tarea difícil, dado que las religiones se han caracterizado por su efectiva transmisión de generación en generación, pero si algo nos enseña la comprensión del proceso evolutivo, es que los cambios graduales favorables en cualquier individuo, al irse acumulando, convierten a este en un individuo mejor adaptado a su ambiente. En nuestras manos está abrir los ojos, disfrutar la vida en su versión más natural y real, cultivar el asombro por lo que se nos ha quitado de raíz:  la verdad.&lt;/p&gt;
&lt;!-- This data file has been placed in the public domain. --&gt;
&lt;!-- Derived from the Unicode character mappings available from
&lt;http://www.w3.org/2003/entities/xml/&gt;.
Processed by unicode2rstsubs.py, part of Docutils:
&lt;https://docutils.sourceforge.io&gt;. --&gt;
&lt;hr class="docutils" style="clear: both"&gt;&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/sociedad/index.html"&gt;Sociedad y religión&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;</description><category>dogmas</category><category>fe</category><category>humanismo</category><guid>http://sindioses.github.io/sociedad/antropocentrismo.html</guid><pubDate>Wed, 01 May 2002 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Jehová versus Satanás</title><link>http://sindioses.github.io/examenreligiones/jehova.html</link><dc:creator>Oscar Torres Barrón</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.github.io/examenreligiones/libropeligroso4.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;p class="primera"&gt;Las religiones judeocristianas han proclamado a los cuatro vientos sobre la existencia de un Dios lleno de amor, creador de este universo cuyo nombre es Jehová o Yahvé, así como la de un ente malvado denominado Satanás o el Diablo quien es el antitesis de su amoroso Dios Jehová y causante de todo lo malo que ocurre y ha ocurrido en este universo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Debiendo tener muy presente el hecho de que la Biblia, desde el punto de vista religioso es el único libro cuyo contenido es absolutamente verdadero y, además, lo es también el único que contiene toda la verdad en cuanto a los orígenes, cualidades y personalidad de estas dos entidades - Jehová y Satán - cualquier dato que de éstos se hallare en algún otro escrito, deberá ser considerado como apócrifo. Tampoco es un secreto para nadie el hecho de que la misma Biblia está plagada de violencia, agresiones y perversidades en contra de este universo y de quienes lo poblamos, así que fundamentado en este gran libro es que se va a exponer toda clase de atrocidades que han cometido los citados seres, como ya lo dije, en contra de la tierra y sus pobladores, en virtud de que solamente expone situaciones ocurridas en este planeta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Antes que nada, permítame exponer el concepto literal de ATROCIDAD, para que debidamente quede definido:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Acto de gran crueldad o de crueldad extrema” (Diccionario Larousse 1995).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora si, vamos a enumerar las ATROCIDADES que, según la Sagrada Biblia, han llevado a cabo estos protagonistas del plano espiritual.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.github.io/examenreligiones/jehova.jpg"&gt;
&lt;section id="jehova"&gt;
&lt;h2&gt;Jehová&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El Dios de los Hebreos, a quien sus adoradores describen como un Dios misericordioso, sabio y sobre todo amoroso, veamos que más dice la Biblia sobre él:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Isa%C3%ADas:%202:19&amp;amp;version=RVA&amp;amp;interface=print"&gt;Isaías: 2:19&lt;/a&gt;:&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;“Y meteránse en las cavernas de las peñas, y en las aberturas de la tierra, por la presencia espantosa de Jehová, y por el resplandor de su majestad, cuando se levantare él para herir la tierra”.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=2%20Samuel%2012:11&amp;amp;version=RVA&amp;amp;interface=print"&gt;2 Samuel 12:11&lt;/a&gt;:&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;“Así ha dicho Jehová: He aquí yo levantaré sobre ti el mal de tu misma casa, y tomaré tus mujeres delante de tus ojos, y las daré á tu prójimo, el cual yacerá con tus mujeres a la vista de este sol”.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Ezequiel%205:17&amp;amp;version=RVA&amp;amp;interface=print"&gt;Ezequiel 5:17&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Enviaré pues sobre vosotros hambre, y malas bestias que te destruyan; y pestilencia y sangre pasarán por ti; y meteré sobre ti cuchillo. Yo Jehová he hablado.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Salmos%2064:7&amp;amp;version=RVA&amp;amp;interface=print"&gt;Salmos 64:7&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Mas Dios los herirá con saeta; De repente serán sus plagas.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Es este el concepto que &lt;strong&gt;también&lt;/strong&gt; se debiera tener de Jehová, fundamentado en la Biblia, el cual muchos fieles ignoran y quienes no lo hacen, le dan insignificancia o lo justifican.&lt;/p&gt;
&lt;section id="sus-atrocidades"&gt;
&lt;h3&gt;Sus atrocidades&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Ahora veremos sus atrocidades, todas ellas fundamentadas en la Biblia:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Un Diluvio Universal que acabó con muchas criaturas inocentes tales como, animales, niños (¿existió alguna vez una población mundial de infantes perversos?) y sobre todo bebés y fetos: &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=G%C3%A9nesis%207-8;%202%20Pedro%202:5&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Génesis 7-8; 2 Pedro 2:5&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Destrucción total de Sodoma  y Gomorra, sigo preguntando ¿Existieron alguna vez  grupos étnicos cuyas poblaciones infantiles eran perversas en su totalidad? &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=G%C3%A9nesis%2019;%202%20Pedro%202:6;%20Judas%201:7&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Génesis 19; 2 Pedro 2:6; Judas 1:7&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Causa directa de la transformación en Estatua de Sal de una mujer inocente (la esposa de Lot): &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=G%C3%A9nesis%2019:26&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Génesis 19:26&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Asesinato de un hombre que se negaba a tener relaciones sexuales con su cuñada viuda, y para evitarlo se masturbaba: &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=G%C3%A9nesis%2038:1-10&amp;amp;version=RVC&amp;amp;interface=print"&gt;Génesis 38:1-10&lt;/a&gt; &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.github.io/examenreligiones/jehova.html#onan" id="footnote-reference-1" role="doc-noteref"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;1&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Plagas, llamadas “Maravillas” por el propio Jehová, hacia seres inocentes de Egipto, tales como ancianos, mujeres, animales y niños (¿Tiene caso sacrificar niños?): &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=%C3%89xodo%207:1-14,%209:14-16,%2010:1-2,%2011:7;%20Judas%201:5&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Éxodo 7:1-14, 9:14-16, 10:1-2, 11:7; Judas 1:5&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Aniquilación (“maravilla”) hacia todos los primogénitos en la tierra de Egipto, incluyendo niños: &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=%C3%89xodo%2012:29;%20Judas%201:5&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Éxodo 12:29; Judas 1:5&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Causa directa del extermino de un ejército egipcio, mediante su inmersión en las aguas del Mar Muerto: &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=%C3%89xodo%2014:21-28;%20Judas%201:5&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Éxodo 14:21-28; Judas 1:5&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Desastre por medio de Granizo en campos egipcios: &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=%C3%89xodo%209:22-25&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Éxodo 9:22-25&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Plaga hacia seres humanos: &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=N%C3%BAmeros%2011:33&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Números 11:33&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Lepra hacía una mujer (Miriam) por intrigar contra Moisés: &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=N%C3%BAmeros%2012:1-10&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Números 12:1-10&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Abrir la Tierra, mediante Moisés, para tragarse a una población entera (con todo y sus niños... ¿perversos?) por rebeldía: &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=N%C3%BAmeros%2016:27-33&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Números 16:27-33&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Genocidio de 250 hombres por incineración: &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=N%C3%BAmeros%2016:35&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Números 16:35&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Genocidio de 14,700 personas por medio de una plaga mortal: &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=N%C3%BAmeros%2016:49&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Números 16:49&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Ataque mortal de serpientes de fuego hacia pobladores israelitas (¿cómo no se le ocurrió a Hitler?): &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=N%C3%BAmeros%2021:6&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Números 21:6&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Genocidio de 24,000 personas por medio de una plaga mortal: &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=N%C3%BAmeros%2025:9-11&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Números 25:9-11&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Apoyo logístico para masacrar a Sehón, sus hijos, y su pueblo y después saquearlos: &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Deuteronomio%202:32-35&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Deuteronomio 2:32-35&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Apoyo logístico para masacrar a Og y a todo su pueblo: &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Deuteronomio%203:2-3&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Deuteronomio 3:2-3&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Apoyo logístico para masacrar y saquear a 6 pueblos: &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Deuteronomio%2020:1-21:3&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Deuteronomio 20:1-21:3&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Intimidación masiva hacía el pueblo israelí: &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Deuteronomio%2028&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Deuteronomio 28&lt;/a&gt; (todo el capítulo).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Posesión del cuerpo de un hombre (Sansón) para despedazar a un león cachorro: &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Jueces%2014:5-6&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Jueces 14:5-6&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Posesión del cuerpo de un hombre (Sansón) para masacrar a 30 hombres: &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Jueces%2014:19&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Jueces 14:19&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Aplicación de tumores en las ingles de los Filisteos (plaga): &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=1%20Samuel%205:6-9&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;1 Samuel 5:6-9&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Genocidio de 50,070 hombres de Beth-Semes: &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=1%20Samuel%206:19&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;1 Samuel 6:19&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Apoyo logístico a Josué para exterminar a los Amorrheos (5 pueblos) y sus reyes, además a los pueblos de Maceda, Libna, Lachis, Gezer, Eglón, Ebrón, Debir. Desde Cades-barnea hasta Gaza y de Gosén hasta Gabaón, todo esto incluyendo el clásico saqueo: &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Josu%C3%A9%2010&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Josué 10&lt;/a&gt; (todo el capítulo).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Aplastamiento con grandes trozos de granizo de un número indefinido de hombres: &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Josu%C3%A9%2010:10-11&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Josué 10:10-11&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Asesinato de los “hombres más robustos” de Israel: &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Salmos%2078:21-31&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Salmos 78:21-31&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Castigo con sequía a Israel por 3 años consecutivos a causa de un acto de Saúl: &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=2%20Samuel%2021:1&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;2 Samuel 21:1&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Asesinato de dos varones justos: &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=1%20Reyes%202:32&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;1 Reyes 2:32&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Ordena a Jehú asesinar a sobrevivientes de Achâb,  mediante Elías: &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=2%20Reyes%2010:17&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;2 Reyes 10:17&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Asesinato de Er, hijo de Judá: &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=1%20Cr%C3%B3nicas%202:3&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;1 Crónicas 2:3&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Apoyo logístico a los Hijos de Rubén y de Gad para arrasar con cuatro pueblos: &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=1%20Cr%C3%B3nicas%205:18-22&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;1 Crónicas 5:18-22&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Apoyo logístico a David para herir a los Filisteos y a su ganado: &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=1%20Samuel%2023:2-5&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;1 Samuel 23:2-5&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Mas Apoyo logístico a David para herir a los Filisteos: &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=2%20Samuel%205:23-25&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;2 Samuel 5:23-25&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Asesinato de Uzza: &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=2%20Samuel%206:7&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;2 Samuel 6:7&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Ordenar daños a la casa de Achâb por venganza a Jezabel: &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=2%20Reyes:9:7&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;2 Reyes:9:7&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Asesinato de Joachaz mediante una terrible y cruel enfermedad: &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=2%20Cr%C3%B3nicas%2021:17-19&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;2 Crónicas 21:17-19&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Aplicación de lepra a Azarías: &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=2%20Cr%C3%B3nicas%2026:20&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;2 Crónicas 26:20&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Amenaza de destrucción al pueblo de Israel: &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Isa%C3%ADas%2010:20-27&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Isaías 10:20-27&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Amenaza a Pashur de muerte, destrucción y saqueo a sus seres queridos y pueblo, por haber herido a Jeremías: &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Jerem%C3%ADas%2020:1-8&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Jeremías 20:1-8&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Agresión contra dos falsos profetas: &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Jerem%C3%ADas%2029:21&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Jeremías 29:21&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Derivado de la envidia, amenaza de destrucción, muerte y saqueo al pueblo de Jacob (Sión y Samaria): &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Am%C3%B3s%206&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Amós 6&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Agresión, con ceguera y aturdimiento, a caballos de Judá y, con locura, a sus jinetes: &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Zacar%C3%ADas%2012:4&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Zacarías 12:4&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Aplicación de plaga desconocida contra los pueblos contrincantes de Jerusalém: &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Zacar%C3%ADas%2014:12&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Zacarías 14:12&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Intimidación por medio de amenaza de plaga hacia Egipcios: &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Zacar%C3%ADas%2014:18&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Zacarías 14:18&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Asesinato de un bebé como castigo a su padre (David), a quien al parecer, le tuvo sin cuidado: &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=2%20Samuel%2012:1-19&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;2 Samuel 12:1-19&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Genocidio de 70,000 Israelitas por medio de una peste: &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=2%20Samuel%2024:15&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;2 Samuel 24:15&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Aniquilación de 50 hombres con fuego del cielo: &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=2%20Reyes%201:10-12&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;2 Reyes 1:10-12&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Aplicación de ceguera a los Sirios: &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=2%20Reyes%206:18-19&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;2 Reyes 6:18-19&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Asesinato con lepra, a Azarías (Rey): &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=2%20Reyes%2015:3-5&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;2 Reyes 15:3-5&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Genocidio de 185,000 Sirios: &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=2%20Reyes%2019:35&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;2 Reyes 19:35&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Órdenes de masacrar a “viejos, jóvenes y vírgenes, niños y mujeres hasta que no quede uno...”: &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Ezequiel%209:4-6&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Ezequiel 9:4-6&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Aniquilación de seres humanos: &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Deuteronomio%202:15&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Deuteronomio 2:15&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Destrucción de las tiendas de Jacob y las fortalezas de la hija de Judá: &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Lamentaciones%202:2&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Lamentaciones 2:2&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Destrucción masiva de Israel: &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Lamentaciones%202:5&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Lamentaciones 2:5&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Destrucción masiva de los Cananeos: &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=N%C3%BAmeros%2021:3&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Números 21:3&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Destrucción de los anaceos: &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Deuteronomio%202:12&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Deuteronomio 2:12&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Asesinato de hombres que fueron en pos de  Baal-peor: &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Deuteronomio%204:3&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Deuteronomio 4:3&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Aniquilación y aplicación de epidemia de hemorroides al pueblo de Assod: &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=1%20Samuel%205:6&amp;amp;version=RVA&amp;amp;interface=print"&gt;1 Samuel 5:6&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Asesinato con lepra de un rey: &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=2%20Reyes%2015:5&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;2 Reyes 15:5&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Envío de tropas de  Caldeos, Sirios, Moabitas y Ammonitas a destruir Judá: &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=2%20Reyes%2024:2&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;2 Reyes 24:2&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Genocidio con epidemia de 70,000 hombres de Israel: &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=1%20Cr%C3%B3nicas%2021:14&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;1 Crónicas 21:14&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Órdenes de destrucción a Jerusalém (y se llevan a cabo): &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=1%20Cr%C3%B3nicas%2021:15&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;1 Crónicas 21:15&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Aplicación de lepra a Uzzías (Rey) : &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=2%20Cr%C3%B3nicas%2026:20&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;2 Crónicas 26:20&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Asesinato de Ezechîas, por ingratitud:  &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=2%20Cr%C3%B3nicas%2032:24-25&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;2 Crónicas 32:24-25&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Da órdenes de exhumar cadáveres: &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Jerem%C3%ADas%208:1&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Jeremías 8:1&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Destrucción de poblados del Valle del hijo de Hinnom: &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Jerem%C3%ADas%2019&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Jeremías 19&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Amenaza de destrucción de su pueblo a Zecheddías, rey de Judá: &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Jerem%C3%ADas%2021&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Jeremías 21&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Travesuras pesadas y de mal gusto a Jonás: &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Jon%C3%A1s%203-4&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Jonás 3-4&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Órdenes de destrucción y muerte a los pobladores de Merathaim: &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Jerem%C3%ADas%2050:21&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Jeremías 50:21&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Aniquilación total del ejército de Sisara: &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Jueces%204:13-15&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Jueces 4:13-15&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Asesinato de Jabín y destrucción de Canaán: &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Jueces%2022-24&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Jueces 22-24&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Amenaza de destrucción a Babilonia: &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Jerem%C3%ADas%2051:52-58&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Jeremías 51:52-58&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Destrucción de Samaria: &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Am%C3%B3s%203:9-15&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Amós 3:9-15&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Amenazas de destrucción y castigo: &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Am%C3%B3s%209:1-2&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Amós 9:1-2&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Si a las anteriores le agregamos el hecho, redactado en el Nuevo Testamento y base fundamental de éste,  de haber enviado, con conocimiento de causa a su Hijo, a la Tierra a sufrir una tormentosa muerte, con la finalidad de demostrar Amor. Pues estaríamos hablando de una barbaridad más; el hecho de derramar sangre inocente, al parecer, es considerado como  un remedio para Jehová.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.github.io/examenreligiones/demonio.jpg"&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="satan"&gt;
&lt;h2&gt;Satán&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Muchos teólogos y casi todos los fieles religiosos coinciden en afirmar que Satanás es el causante de todo lo malo en este universo, de las enfermedades y de la muerte, sin embargo, ¿es bíblicamente Satanás  dueño de tales atribuciones?, la referencia bíblica de tales afirmaciones, no existe o es, desde un punto de vista estricto, inadecuada y, desde el punto de vista lógico, absurda. El supuesto origen de toda la maldad atribuido a Satanás se encuentra redactado en el Génesis, capítulo 3. A continuación invito a leer y &lt;strong&gt;analizar&lt;/strong&gt;, desde una perspectiva razonablemente imparcial, el pasaje correspondiente:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;/p&gt;&lt;div class="container"&gt;&lt;iframe title="Genesis 3:1-24" src="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Genesis%203:1-24&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print" width="100%" height="800px"&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;¿En algún momento de este pasaje se menciona que esta serpiente sea el propio Satán? ¿Alguna  vez se dijo que NO se trataba de un animal? ¿Satán se desplaza arrastrándose y se alimenta de polvo? ¿Quién fue el que aplicó las medidas correctivas? ¿A quién se iba a perjudicar colocando tan cerca al pecado y al potencial pecador, uno del otro? ¿Quién cometió tal descuido?  ¿Quién se encolerizó y así enfrentó este inocente hecho?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora vea el versículo relacionado, según la Teología, con este pasaje, en el cual se basa la supuesta responsabilidad total de Satanás en el Pecado Original.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Apocalipsis%2012:9&amp;amp;version=RVA&amp;amp;interface=print"&gt;Apocalipsis 12:9&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Y fue lanzado fuera aquel gran dragón, la serpiente antigua, que se llama Diablo y Satanás, el cual engaña á todo el mundo; fue arrojado en tierra, y sus ángeles fueron arrojados con él.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mejor, razónelo usted mismo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como ya se dijo, existe la creencia generalizada de que Satanás es el causante de la maldad y así lo describe, aunque escasa y confusamente, la Biblia tal como sigue:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Zacar%C3%ADas%203:1&amp;amp;version=RVA&amp;amp;interface=print"&gt;Zacarías 3:1&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Y MOSTROME a Josué, el gran sacerdote, el cual estaba delante del ángel de Jehová; y Satán estaba a su mano derecha para serle adversario”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=2%20Corintos%202:11&amp;amp;version=RVA&amp;amp;interface=print"&gt;2 Corintos 2:11&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Porque no seamos engañados de Satanás: pues no ignoramos sus maquinaciones”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=2%20Tesalonicenses%202:8-9&amp;amp;version=RVA&amp;amp;interface=print"&gt;2 Tesalonicenses 2:8-9&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Y entonces será manifestado aquel inicuo, al cual el Señor matará con el espíritu de su boca, y destruirá con el resplandor de su venida;  A aquel inicuo, cuyo advenimiento es según operación de Satanás, con grande potencia, y señales, y milagros mentirosos...”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Juan%208:44&amp;amp;version=RVA&amp;amp;interface=print"&gt;Juan 8:44&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Vosotros de vuestro padre el diablo sois, y los deseos de vuestro padre queréis cumplir. Él, homicida ha sido desde el principio, y no permaneció en la verdad, porque no hay verdad en él. Cuando habla mentira, de suyo habla; porque es mentiroso, y padre de mentira.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;section id="sus-atrocidades-1"&gt;
&lt;h3&gt;Sus atrocidades&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Bien, ahora, para poder confirmar razonablemente los anteriores atributos de este ser diabólico, veamos lo que la propia Biblia nos dice de las maldades, engaños y sobre todo atrocidades cometidas por este ente maligno, llamado Satanás:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Provocación de una molesta sarna corporal a Job: &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Job%202:7&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Job 2:7&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Estimable lector, créame que, sinceramente, he buscado por toda la Biblia más actos perversos y crueles por parte del Maligno sin haber encontrado algún otro más. Es más, he consultado a través de la World Wide Web con asociaciones de estudios bíblicos, tales como &lt;a class="reference external" href="http://esfuerzocristiano.com"&gt;http://esfuerzocristiano.com&lt;/a&gt;, &lt;a class="reference external" href="http://ministeriocristiano.tripod.com"&gt;http://ministeriocristiano.tripod.com&lt;/a&gt;, &lt;a class="reference external" href="http://iglesia-centro-cristiano.com"&gt;http://iglesia-centro-cristiano.com&lt;/a&gt;, &lt;a class="reference external" href="http://serviciocristiano.com"&gt;http://serviciocristiano.com&lt;/a&gt;, &lt;a class="reference external" href="http://uca.edu.sv"&gt;http://uca.edu.sv&lt;/a&gt; (Universidad Cristiana), etcétera; y solamente he recibido dos respuestas, una de ellas con las únicas referencias bíblicas que ya expuse y la otra que me informa lo que de antemano sospechaba... ¡Textualmente no hay ningun otro acto de atrocidad específico de Satán, redactado en la Biblia!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En las consultas personales con creyentes, a través de los chats cristianos y personalmente con individuos religiosos, me han comentado que aunque esta escasez de maldades en la Biblia sea un hecho contundente, quien crea en la Sagrada Escritura debe, forzosamente, razonar el hecho de que Satanás es un ser perverso y nocivo para el ser humano y para las buenas intenciones de Jehová Dios (mismas que vienen contenidas en el Apocalipsis o libro de las Revelaciones, el cual recomiendo leer a quién tenga esa impresión de “las buenas intenciones futuras de Dios”, total, no tiene nada que perder). Sin embargo este razonamiento, no debe surgir sin las bases adecuadas; es decir, si Satán es el “Malo” en esta película llamada Biblia, entonces deben estar registradas las escenas sus maldades, ¿conoce otra forma diferente de deducción? No considero correcto la sugerencia espontánea de afirmar que Satanás es así, solo porque sí, esto es intransigencia.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="conclusion"&gt;
&lt;h2&gt;Conclusión&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Para desgracia de los fieles creyentes de ambas deidades, desde un punto de vista bíblico, ni Jehová es tan amoroso como generalmente se cree, ni mucho menos Satanás es tan malo y perverso.  Desde una postura racional, la propia Biblia refleja al Diablo más como un enemigo de Jehová que como el ser que las religiones judeocristianas han hecho creer a sus fieles a través de la historia. Si Usted es un creyente, llámese cristiano o satanista y después de haber leído, comprobado y, sobre todo, razonado lo que anteriormente le expuse, le dejo a su valioso criterio las siguientes preguntas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Quién cree usted que sea el verdadero enemigo de la humanidad? ¿está usted adorando al dios correcto? ¿están justificadas sus aportaciones (limosnas) a la religión? ¿en verdad cree usted que sean posibles estas historias y estas entidades?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En mi caso particular yo no creo absolutamente en nada de estos seres mitológicos, el tema lo considero meramente cultural y nada más, sin embargo después de haber leído la Biblia, y haber hecho una balanza para colocar cada una de la atrocidades de Jehová (el Bueno) y Satanás (el Malo); creo que ésta (la Biblia) sugiere más una inclinación de la balanza de crueldades hacia el lado de Jehová, al tiempo que sugiere una total insignificancia de protagonismo hacia Satanás, con lo que deduciría que considerar este libro como algo verdadero, sería vivir con una perspectiva equivocada de la vida y además, perder el tiempo.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;section id="notas"&gt;
&lt;h2&gt;Notas&lt;/h2&gt;
&lt;aside class="footnote-list brackets"&gt;
&lt;aside class="footnote brackets" id="onan" role="note"&gt;
&lt;span class="label"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.github.io/examenreligiones/jehova.html#footnote-reference-1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;En realidad, dada la descripción de las acciones de Onán, no se trata de masturbación sino de &lt;em&gt;coitus interruptus&lt;/em&gt;. [N. de E.]&lt;/p&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/examenreligiones/index.html"&gt;Examinando las religiones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;!-- This data file has been placed in the public domain. --&gt;
&lt;!-- Derived from the Unicode character mappings available from
&lt;http://www.w3.org/2003/entities/xml/&gt;.
Processed by unicode2rstsubs.py, part of Docutils:
&lt;https://docutils.sourceforge.io&gt;. --&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>crítica a la religión</category><category>humanismo</category><guid>http://sindioses.github.io/examenreligiones/jehova.html</guid><pubDate>Sun, 14 Apr 2002 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Las sagradas escrituras</title><link>http://sindioses.github.io/examenreligiones/escrituras.html</link><dc:creator>Oscar Torres Barrón</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.github.io/examenreligiones/libropeligroso4.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;p class="primera"&gt;Nadie puede negar que la Biblia es el libro mas vendido de toda la historia, por lo tanto se puede afirmar que lo es también el más popular. Esta popularidad es la que le ha dado el grado de aceptación que actualmente goza. Sin embargo, podemos afirmar, sin riesgo a equivocarnos, que su lectura y comprensión es también la mas desproporcionada con relación a sus descomunales ventas. Es decir, es muy reducido el número de personas que la adquieren con el fin de leerla.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con todo y esta adversidad ¿Qué es lo que la convierte en una realidad aceptada entre quienes practican cualquiera de las variadas religiones que de ella emanan? O si se trata de un solo libro ¿A qué se debe que de ella derivan tantas religiones muy distintas entre sí? La respuesta es muy obvia: La falta de lectura de estas escrituras.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Podemos observar que la Biblia, al igual que algunos textos históricos antiguos y premodernos, recurre a la exageración de acontecimientos y hasta a la invención de eventos y personajes. Es obvio que este tipo de escritos ficticios y/o exagerados, tanto los de corte religioso como los históricamente distorsionados, solo buscan objetivos simples: Mantener a un sistema corrompido de poder político y de incalculable riqueza material que, de no contar con elementos como éstos, tenderían a empobrecerse y por consecuencia a desaparecer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando las "Historias Oficiales", generalmente de países subdesarrollados, tienden a exagerar, inventar o magnificar eventos y/o personajes, recurren a maquillar los acontecimientos reales con atributos humanamente posibles, tales como: Valor a toda prueba, honorabilidad inquebrantable, un patriotismo apasionado, un cambio en el orden de los hechos, por ejemplo: alguna batalla perdida, se difundirá que "oficialmente" fue ganada o casi no tuvo consecuencias. Un caso concreto ocurrió con Irak después de la Guerra del Golfo Pérsico, donde su líder Saddam Hussein dio a conocer a su pueblo que esta batalla representó un triunfo de las fuerzas de Alá, comandadas por el propio Hussein, sobre las huestes del Anticristo, desde luego: Los Estados Unidos. Es de comprenderse el enorme vacío educativo que debe existir en un pueblo como el Iraquí para digerir este cuento, ¡Y eso que estamos hablando de acontecimientos reales, ligeramente distorsionados y relativamente recientes! Entonces ¿Que concepto se aplicaría para quienes se creen todas las palabras que vienen en la Biblia?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A diferencia de tales textos "históricos" premodernos y modernos, "la realidad" de los textos sagrados se plantea de distinta forma; ésta es reforzada con Mitos, Leyendas  y Fantasía. La Biblia en especial, lo hizo de algunas culturas aun más antiguas que la hebrea, tales como la sumeria (mito del Diablo), los Babilonios (politeísmo), la Egipcia (de la cual adoptaron algunos rasgos de astronomía), inclusive las culturas Griega e Hindú (personajes concebidos, algunos siglos antes que Jesucristo, mitad deidad y mitad humana: Hércules y Buda, éste último con muchas similitudes de personalidad y actos). Sin embargo persiguen el mismo fin: el de mantener vivo un Sistema. Se ha preguntado alguna vez si ¿Existen patriarcas religiosos que vivan modestamente? ¿Porque se les impuso a las Iglesias pagar tributos al Estado? Si es malo enriquecerse con la fe de los demás ¿Porque sus líderes lo hacen a pesar de que conocen perfectamente el significado de las propias doctrinas que promulgan? Usted quizá llegue a suponer que, aunque se valga de mitos y se enriquezca de sus feligreses, logra el “noble” propósito de crear y promover los buenos sentimientos entre los ciudadanos; sin embargo, vamos a citar al escritor Aldous Huxley y tendremos que razonar que: “los buenos fines sólo se pueden alcanzar a través de buenos medios. El fin no puede justificar a los medios, por la sencilla razón de que los medios empleados determinan la naturaleza de los fines obtenidos” ¿Le parece a Usted correcto que la religión realmente busca un buen fin, utilizando este tipo de medios? ¿Será por esto que, la tan anhelada paz y armonía entre los seres humanos aún no se haya alcanzado? Y al parecer nos tomará un largo tiempo alcanzarlas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El hecho de promulgar, como algo verdadero, mitos (tal como lo hace cualquier religión hoy en día) sin ningún sustento objetivo y obtener un beneficio lucrativo derivado de las actividades propias de esta difusión de supuestas “verdades”, nos dejaría el simple y llano razonamiento de que los líderes religiosos no difieren tanto de cualquier vulgar estafador, caso contrario sería si aclararan previa y públicamente a cada ritual que realizan, que sus postulados se basan en mitos, tradiciones y leyendas, y que la Biblia (en este caso) carece de bases objetivas y científicas, y que únicamente se difunde con fines de entretenimiento, de terapia espiritual o meramente cultural, tal como lo aclara cualquier película o como ya lo hace recientemente cualquier línea psíquica. Creo que las legislaciones de los estados de este mundo ya deberían tomar cartas en el asunto.&lt;/p&gt;
&lt;section id="la-biblia-y-su-origen"&gt;
&lt;h2&gt;La Biblia y su origen&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Es muy seguro que muchos seres humanos oyeron de la Biblia mucho antes de comenzar a leerla o aun siguen oyendo de ella sin haberla leído una sola; realmente así es como funciona su difusión, es parte del “natural” periodo de “inculcamiento” al ámbito espiritual, es también casi un hecho de que nunca les hayan sugerido que sería correcto saber de ella, es más, ni siquiera les instan a leerla. Sin embargo, el origen de la Biblia debiera ser divulgado previamente a la difusión de su contenido ya que no es ningún misterio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A fines del siglo IV de esta era, la Iglesia Católica encomendó a un grupo de "sabios", encabezado por un obispo de nombre Jeróme de Dalmatia (340-420 D.C.), a que produjese una compilación de los escritos que contuviesen la doctrina católica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El grupo seleccionó y tradujo al latín un conjunto de escritos antiguos, redactados originalmente en griego y hebreo por media docena de autores entre el año 1 y el tercer siglo después de Jesucristo. Estos escritos narraban la vida y enseñanzas de Jesús, la de sus apóstoles y (en el Libro de la Revelación, también conocido como Apocalipsis) un conjunto de visiones proféticas. A estos escritos se les llamó eventualmente El Nuevo Testamento, uno de los dos componentes fundamentales de la Biblia.
Paralelamente, el grupo compiló un segundo conjunto de textos, redactados principalmente en arameo y hebreo a lo largo de casi mil años, y en cuya producción participaron de forma independiente decenas de personas residentes en diversas regiones del Medio Oriente, y principalmente en los alrededores de lo que hoy se conoce como Israel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En esos escritos se narra el origen del mundo; se enumeran ordenanzas diversas, varias de las cuales fueron supuestamente formuladas por Dios; se cuenta la historia del pueblo hebreo desde su salida de Mesopotamia hace miles de años; se formulan diversas profecías (principalmente la de la llegada de un salvador o "Mesías"); se hacen recuentos estadísticos del pueblo hebreo y las genealogías de sus principales líderes; y se entonan diversos cánticos de alabanza a Dios. A éste conjunto de escritos se le denominó el Viejo Testamento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ambos, el Viejo y el Nuevo Testamento pasaron a integrar lo que se conoció como La Vulgata. Esa fue la primera edición de la Biblia, hecha en idioma Latín, y continuó siendo la versión oficial de la Biblia hasta el siglo XVI.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A mediados del siglo IV la Alta Jerarquía de la Iglesia Católica había sido absorbida por el poder imperial de la ciudad-estado Roma, con el que coexistía armónica y económicamente, y ¿por qué no decirlo? Descaradamente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De hecho, fue a instancias del Emperador Constantino que se llevó a cabo el Primer Concilio de Nicea en el siglo V, con lo cual dicho Emperador quiso unificar doctrinalmente a la Iglesia y de paso convertirla en su instrumento político.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De esta forma, y debe quedar bien claro, la difusión de la Biblia se debe a un esfuerzo conjunto realizado por la Iglesia Católica, en cuanto a investigación y compilación se refiere, y del Imperio Romano, en la parte logística. Hoy en día muchas religiones bíblicas distintas a la católica (cristiana, pentecostal, testigos de Jehová, etc.), han manifestado abiertamente su desvinculación y rechazo para con esa religión.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="subtit2"&gt;
&lt;h2&gt;¿Debe ser sometida la Biblia al humilde juicio de la inteligencia y del propio sentido común humano?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Como individuos libres y poseedores de una capacidad de raciocinio y de discernimiento, es perfectamente correcto hacer este tipo de análisis, ya que es lógico que antes de pensar en hacerlo estaríamos en el supuesto de considerar que la Biblia tiene ante nosotros el papel de "verdad única y absoluta" y debido a esto, cualquier cuestión a que sea sometida será tajantemente desmentida por esta "verdad única y absoluta". Por lo cual no tiene Usted absolutamente nada que perder.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora bien, las observaciones a que haremos referencia a continuación, las estamos considerando en el más puro sentido literal de las Sagradas Escrituras. Esto obedeciendo a la simple lógica de que tales escrituras se plasmaron con la intención de que sean asimiladas por cualquiera que tenga la capacidad de leerlas, en el sentido de que fueron escritas por la "inspiración divina" de Jehová y de que éste tiene la firme intención de atraer a quien la lea al terreno de su palabra, por lo que darle otra interpretación a sus palabras implicaría tergiversar la noble intención de su significado (precisamente la omisión de este detalle es la que nos sugiere el porqué existe gran cantidad de sectas y religiones derivadas de este libro), aunque debemos aclarar, y esto nos lo dicta el propio sentido común, que como se indica en su caso, algunos pasajes de la Biblia fueron escritos en forma de parábolas, que son narraciones o ejemplos que sirven para discernir una idea o enseñanza, pero de éstas no trastocaremos su mensaje, sino que observaremos en ellas lo común que eran para quien las dice, ciertos aspectos que hoy nos parecen absurdos o indebidos; asimismo estamos conscientes de que el lenguaje poético en que se tradujo pudiera provocar confusiones, pero nuestra sincera intención es que Usted se forme su propio juicio sobre las cuestiones que abordaremos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nota: Únicamente  indicaremos los versículos de referencia a nuestras observaciones con el fin de no caer en el supuesto de que estemos alterando la palabra de Dios, es decir, para que Ud. no presuma que estamos inventando las cosas, le estamos haciendo la sugerencia de que sea Usted mismo quien obtenga la información de primera mano, leyéndolo de la propia Biblia (suponemos que usted debe tener una o no se le dificultaría conseguirla, se han impreso casi 6,000 millones de ejemplares)&lt;/p&gt;
&lt;section id="algunas-contradicciones-e-inconsistencias-de-la-biblia"&gt;
&lt;h3&gt;1. Algunas contradicciones e inconsistencias de la Biblia&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿La tierra es cuadrada o es redonda?&lt;/strong&gt; Vea &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Apocalipsis%207:1,%2020:8&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Apocalipsis 7:1, 20:8&lt;/a&gt; e &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Isa%C3%ADas%2040:22&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Isaías 40:22&lt;/a&gt; . Sin embargo debido a la época en que se redactó, se puede presumir que la redondez a la que se refiere Isaías obedece al modelo de Ptolomeo, quien la consideraba circular y plana, dentro de una esfera que era la bóveda celeste, y que a su vez el sol, la luna y las estrellas giraban dentro de esferas a fin de cumplir las fases observables en esos tiempos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Fue un animal o el demonio el causante del engaño a Eva?&lt;/strong&gt; Vea &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=G%C3%A9nesis%203:1,%20Apocalipsis%2012:9,%2020:2&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Génesis 3:1, Apocalipsis 12:9, 20:2&lt;/a&gt;. Aunque no le encontramos relación entre ambos versos, el Apocalipsis muestra esta referencia. Además si todo se debió al engaño de parte de un animal, o a la ingenuidad de dos seres humanos (depende el punto de vista) ¿Porque Dios (Misericordioso, Sabio y Padre Amoroso) lo consideró y castigó, como si se tratase una vil desobediencia? (Analice el capítulo completo).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Quién fue el abuelo de Jesús?&lt;/strong&gt; &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Mateo%201:16,%20Lucas%203:23&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Mateo 1:16, Lucas 3:23&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Hay hijos mayores que los padres?&lt;/strong&gt; Vea &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=2%20Cr%C3%B3nicas%2022:1-2&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;2 Crónicas 22:1-2&lt;/a&gt; y compárelo con el mismo libro (&lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=2%20Cr%C3%B3nicas%2021:20&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;2 Crónicas 21:20&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Quién fue el padre de Sala?&lt;/strong&gt; Vea &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=G%C3%A9nesis%2011:12&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Génesis 11:12&lt;/a&gt; y compárelo con &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Lucas%203:35-36&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Lucas 3:35-36&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Quién de estos hijos de David fue el Verdadero ancestro de Jesús?&lt;/strong&gt; Vea &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Mateo%201:6,%20Lucas%203:31&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Mateo 1:6, Lucas 3:31&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Dónde se encuentra la tumba de Raquel?&lt;/strong&gt; Vea &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=G%C3%A9nesis%2035:19,%201%20Samuel%2010:2&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Génesis 35:19, 1 Samuel 10:2&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Cómo fue que llegó David a la corte de Saúl?&lt;/strong&gt; Vea &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=1%20Samuel%2016:1-23&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;1 Samuel 16:1-23&lt;/a&gt; (observar 21:23) y &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=1%20Samuel%2017:58&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;1 Samuel 17:58&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Por qué algunos personajes vivieron cientos de años más de lo que el propio Jehová estableció?&lt;/strong&gt; Vea &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=G%C3%A9nesis%206:3&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Génesis 6:3&lt;/a&gt; y compárelo con personajes posteriores al Diluvio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Realmente cuándo fue la expulsión de los Mercaderes del Templo por Jesús?&lt;/strong&gt; (Que por cierto lo hizo en forma por demás violenta) Vea &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Juan%202:13-17&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Juan 2:13-17&lt;/a&gt; y compararlo contra estos tres: &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Mateo%2021:12-13,%20Marcos%2011:15-19,%20Lucas%2019:45-48&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Mateo 21:12-13, Marcos 11:15-19, Lucas 19:45-48&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Realmente David terminó con las ciudades de los amonitas?&lt;/strong&gt;  Vea &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=2%20Samuel%2012:26-31&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;2 Samuel 12:26-31&lt;/a&gt; y comparar a &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Nehem%C3%ADas%2013:1&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Nehemías 13:1&lt;/a&gt; y &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Jerem%C3%ADas%2049:1-2&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Jeremías 49:1-2&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Que fue primero: la Luz o el Foco?&lt;/strong&gt; Vea &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=G%C3%A9nesis%201:3,%20%201:14-19&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Génesis 1:3,  1:14-19&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Cuantos dioses promulga la Biblia?&lt;/strong&gt; Debe considerar que los textos originales en hebreo utilizan la palabra plural "Elohim" al referirse a su deidad, además puede observar algunos plurales en &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=G%C3%A9nesis%201:26,%203:22,%2011:7&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Génesis 1:26, 3:22, 11:7&lt;/a&gt;, y en &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Isa%C3%ADas%206:8&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Isaías 6:8&lt;/a&gt;. Por ejemplo el primer Verso del Génesis dice textualmente en hebreo: &lt;em&gt;"Bereshit bara Elohim et hashamáim veet haaretz"&lt;/em&gt;. El singular de “elohim” es “eloha” en hebreo y en Cananeo lo es “el”, en todo el idioma hebreo las terminaciones en “im”, sin excepción, se refiere a plural. Tampoco se debe afirmar que es uno de los nombres que tiene Jehová, puesto que está bien definido que es una palabra, con significado en singular y plural, y su traducción literal es “Dioses”. De la Biblia en Hebreo: Vea &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=%C3%89xodo%2012:12&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Éxodo 12:12&lt;/a&gt; al referirse a los “elohim” de Egipto (los “dioses” de Egipto); &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=G%C3%A9nesis%2020:13&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Génesis 20:13&lt;/a&gt;, “se le aparecieron a él” y en el versículo &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=35:7%20&amp;lt;G%C3%A9nesis%2035:7&amp;gt;&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;35:7 &lt;g&gt;&lt;/g&gt;&lt;/a&gt; se confirma que “se le aparecieron”; &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=2%20Samuel%207:23,%20Salmo%2058:11&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;2 Samuel 7:23, Salmo 58:11&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Por fin ¿Quién es el mero Dios jefe?&lt;/strong&gt; Ejemplos similares a los anteriores que describen más de un solo Dios: Vea &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Salmos%20110:1,%20Hebreos%201:8-9,%20Isa%C3%ADas%2048:12-16&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Salmos 110:1, Hebreos 1:8-9, Isaías 48:12-16&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Se hablaba el mismo idioma antes de que Jehová confundiera las lenguas?&lt;/strong&gt; Vea &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=G%C3%A9nesis%2010:4-5,%2011:1-7&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Génesis 10:4-5, 11:1-7&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="las-multiples-personalidades-de-jehova-un-dios-misericordioso-justiciero-amoroso-y-sabio"&gt;
&lt;h3&gt;2. Las múltiples personalidades de Jehová, un Dios Misericordioso, Justiciero, Amoroso, y Sabio&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Es justo sacrificar a los niños por los actos cometidos por sus padres?&lt;/strong&gt; Vea &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=2%20Samuel%2012:15-18;%20N%C3%BAmeros%2031:17-18;%20%C3%89xodo%2011:4-5&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;2 Samuel 12:15-18; Números 31:17-18; Éxodo 11:4-5&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Sabe resolver las cosas de otra forma que no sea la agresión y la venganza?&lt;/strong&gt; Vea &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=N%C3%BAmeros%2025:4,%2031:18;%201%20Samuel%205:9;%20Malaqu%C3%ADas%202:2-3;%20%C3%89xodo%2032:27;%20Ezequiel%209:4-6;%20Apocalipsis%209:2-18,%2017-21&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Números 25:4, 31:18; 1 Samuel 5:9; Malaquías 2:2-3; Éxodo 32:27; Ezequiel 9:4-6; Apocalipsis 9:2-18, 17-21&lt;/a&gt;. ¿Ud. considera que es una forma inteligente de resolver las cosas? ¿O es la que siempre utiliza el más fuerte, y por esto, más tonto? Además durante las negociaciones entre Moisés y el Faraón de Egipto para la liberación del pueblo judío, fue el propio Jehová quién provocó la intransigencia del gobernante (&lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=%C3%89xodo%204:21&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Éxodo 4:21&lt;/a&gt;), esto con la finalidad de demostrar al pueblo judío las “maravillas” (&lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=%C3%89xodo%207:3,%2010:2&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Éxodo 7:3, 10:2&lt;/a&gt;) de que es capaz hacer su Dios, tales “maravillas” fueron: 7 plagas que causaron sufrimiento a hombres, mujeres, ancianos, niños y hasta animales inocentes de Egipto. Y a veces es tan apático con su pueblo (vea &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Jueces%201:19&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Jueces 1:19&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Acepta la esclavitud?&lt;/strong&gt; Vea todo &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=%C3%89xodo%2021&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Éxodo 21&lt;/a&gt;, ¿o la justifica absurdamente? &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=G%C3%A9nesis%209:18-27&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Génesis 9:18-27&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Él ama a todos a los pueblos por igual?&lt;/strong&gt; Vea &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Deuteronomio%2014:21&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Deuteronomio 14:21&lt;/a&gt; ¿Y a los minusválidos? &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Deuteronomio%2023:1&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Deuteronomio 23:1&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Es tan malo masturbarse?&lt;/strong&gt; Vea &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=G%C3%A9nesis%2038:8-10&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Génesis 38:8-10&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Son sus preceptos correctivos, realmente sabios?&lt;/strong&gt; &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Vea%20Deuteronomio%2021:18-21,%2025:12;%20%C3%89xodo%2022:18&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Vea Deuteronomio 21:18-21, 25:12; Éxodo 22:18&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Algunas maneras de demostrarle amor a Jehová&lt;/strong&gt;:  Vea &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Salmos:%2058:10,%2044:5;%20Deuteronomio%2028:53;%20Lev%C3%ADtico%2026:29;%20Ezequiel%204:12&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Salmos: 58:10, 44:5; Deuteronomio 28:53; Levítico 26:29; Ezequiel 4:12&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Tolera el incesto?&lt;/strong&gt; &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Deuteronomio%2028:53;%20G%C3%A9nesis%2012:11-16,%2013:12;%20G%C3%A9nesis%2020:21;%20G%C3%A9nesis%2019:31-36&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Deuteronomio 28:53; Génesis 12:11-16, 13:12; Génesis 20:21; Génesis 19:31-36&lt;/a&gt; ¿No lo practica?  &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Ezequiel%2023:1-4&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Ezequiel 23:1-4&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Se sabe perfectamente el quinto mandamiento&lt;/strong&gt;:  Vea &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Josu%C3%A9%206:21,%206:27,%2010:40&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Josué 6:21, 6:27, 10:40&lt;/a&gt; y sabe cuando hay que ser tolerante: &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Jueces%202&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Jueces 2&lt;/a&gt; en adelante.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="la-infinita-sabiduria-de-jesucristo"&gt;
&lt;h3&gt;3. La Infinita sabiduría de Jesucristo&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Su opinión sobre desposarse con una divorciada.&lt;/strong&gt; Vea &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Mateo%205:31-32&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Mateo 5:31-32&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Se sabe perfectamente el quinto mandamiento.&lt;/strong&gt; Vea &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Marcos%209:42&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Marcos 9:42&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;No ofrece soluciones violentas y burdas, como las de Jehová.&lt;/strong&gt; Vea &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Marcos%209:43&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Marcos 9:43&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Utiliza muy bien las comparaciones, para que se reconozca su sabiduría.&lt;/strong&gt; Vea &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Lucas%2014:26&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Lucas 14:26&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Condena la esclavitud (¿o al esclavo?).&lt;/strong&gt; &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Lucas%2012:47,%2017:5-10&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Lucas 12:47, 17:5-10&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="diversas-ensenanzas-de-la-biblia"&gt;
&lt;h3&gt;4. Diversas enseñanzas de la Biblia&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Respetar a las otras formas de vida y el planeta.&lt;/strong&gt; &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=G%C3%A9nesis%209:1-3&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Génesis 9:1-3&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Más formas para demostrarle amor.&lt;/strong&gt; &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Salmos%20137:8-9&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Salmos 137:8-9&lt;/a&gt; (Al parecer refleja obsesión por sacrificios de niños)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;No hay peor lucha que la que no se hace&lt;/strong&gt; (no importa contra quién ni en que condiciones físicas) &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=G%C3%A9nesis%2032:24-28&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Génesis 32:24-28&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Qué tan valioso es un feto humano?&lt;/strong&gt; &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=%C3%89xodo%2021:22&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Éxodo 21:22&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sobre la comida.&lt;/strong&gt; &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Lev%C3%ADtico%2026:29,%20Isa%C3%ADas%2036:12,%20Reyes%2018:27,%20Ezequiel%204:12&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Levítico 26:29, Isaías 36:12, Reyes 18:27, Ezequiel 4:12&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Las Dotes del Matrimonio.&lt;/strong&gt; &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=1%20Samuel%2018:25&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;1 Samuel 18:25&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La Liberación femenina.&lt;/strong&gt;  &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Vea%201%20Corintios%2011:3-9;%201%20Timoteo%202:11-1;%20Deuteronomio%2022:13-21,%20N%C3%BAmeros%205:12-31&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Vea 1 Corintios 11:3-9; 1 Timoteo 2:11-1; Deuteronomio 22:13-21, Números 5:12-31&lt;/a&gt; (¿porqué solo se juzgaba a la mujer?)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Existieron los Unicornios?&lt;/strong&gt; &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=N%C3%BAmeros%2023:22;%20Job%2039:12&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Números 23:22; Job 39:12&lt;/a&gt;. ¿Insectos de 4 patas? &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Lev%C3%ADtico%2011:20-23&amp;amp;version=RVA&amp;amp;interface=print"&gt;Levítico 11:20-23&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Cómo poner una granja de ovejas rayadas&lt;/strong&gt; (¡Si! Como las Cebras) Vea &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=G%C3%A9nesis%2030:37-39&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Génesis 30:37-39&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Como educar a nuestros hijos.&lt;/strong&gt; Vea &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=%C3%89xodo%2021:15-17;%20Lev%C3%ADtico%2020:9;%20Deuteronomio%2021:18-21&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Éxodo 21:15-17; Levítico 20:9; Deuteronomio 21:18-21&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Jehová es un experto en epidemiología.&lt;/strong&gt; Vea el &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Lev%C3%ADtico%2014:33-57&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Levítico 14:33-57&lt;/a&gt; y compare el dato con alguna enciclopedia médica sobre la propagación de la lepra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;El machismo está permitido.&lt;/strong&gt; Vea &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Deuteronomio%2021:15-16;%20G%C3%A9nesis%2031:17;%20Jueces%208:30;%202%20Samuel%205:13;%201%20Reyes%2011:3&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Deuteronomio 21:15-16; Génesis 31:17; Jueces 8:30; 2 Samuel 5:13; 1 Reyes 11:3&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="algunas-cifras-biblicas"&gt;
&lt;h3&gt;5. Algunas cifras bíblicas&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Se menciona cerca de &lt;strong&gt;208&lt;/strong&gt; veces el verbo destruir, y en &lt;strong&gt;39&lt;/strong&gt; de éstas ocasiones quien aplica este verbo es el Amoroso Jehová, número de veces en que Satán aplica el mismo verbo &lt;strong&gt;0&lt;/strong&gt; (¡cero!); Casi en &lt;strong&gt;263&lt;/strong&gt; veces se hacen referencias a pedir o darle en holocausto (a Jehová) tanto bienes materiales, como sacrificio de animales (si usted leyera el Éxodo, observaría la gran cantidad de cosas materiales que exige Jehová a su pueblo, demasiados tributos para un Dios considerado como Todopoderoso); Número de veces en que Jesucristo pronuncia el nombre de Jehová: &lt;strong&gt;0&lt;/strong&gt; (cero). De hecho en todo el Nuevo Testamento nunca se menciona el término "Jehová". Dimensiones del Arca de Noé: &lt;strong&gt;135&lt;/strong&gt; m de largo × &lt;strong&gt;22,5&lt;/strong&gt; m de ancho × &lt;strong&gt;13,5&lt;/strong&gt; m de altura (equivalen a 11.250 m&lt;sup&gt;2&lt;/sup&gt; , poco mas de una hectárea), y ¡&lt;strong&gt;una&lt;/strong&gt; sola ventana! Aunque no se mencionan sus medidas, podríamos sugerir que éstas eran suficientes para que se colaran mas animales por ella.  Edad de Noé cuando la construyó: &lt;strong&gt;600&lt;/strong&gt; años, Número de parejas de animales que debió acomodar en dicha arca: &lt;strong&gt;17.600&lt;/strong&gt;, aproximadamente la diversidad de vertebrados e invertebrados actual &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.github.io/examenreligiones/escrituras.html#footnote-1" id="footnote-reference-1" role="doc-noteref"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;*&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/a&gt; con todo y sus provisiones para &lt;strong&gt;371&lt;/strong&gt; días de travesía, sin tomar en cuenta que, en vista de que Jehová Dios creó a todos los animales y para entonces la Biblia no menciona la extinción de los dinosaurios (de hecho ni los menciona) entonces nos faltaría considerar cuántas parejas de éstos descomunales organismos llevó. Además, al llevar una sola pareja de ciertos animales ¿De qué cree Usted que se alimentaron los Carnívoros? Ejemplo: un león (126 Kg. de carne fresca a la semana) ¿Qué hubiera sido de la pareja de antílopes una vez que salieron del arca? Número de almas inocentes (entre bebés, infantes y fetos) que fueron consideradas como tal por el sabio Jehová durante la destrucción del Planeta (diluvio) y las de Sodoma y Gomorra y otros pueblos: &lt;strong&gt;0&lt;/strong&gt; (¡cero!). Edad del Universo según la Biblia: de &lt;strong&gt;6.000&lt;/strong&gt; a &lt;strong&gt;10.000&lt;/strong&gt; años de existencia (vea la cronología que complementa a la Biblia Judía y al Libro de Mormón, misma que está basada en las genealogías de la descendencia de Adán hasta Jesús). Número de veces que aparece el  nombre de Lucifer en la Biblia: &lt;strong&gt;0&lt;/strong&gt; (¡cero!) Número de veces en que se le llama a este amoroso Dios literalmente: "Jehová de los Ejércitos": &lt;strong&gt;248&lt;/strong&gt; veces. Número aproximado de veces que se utiliza la palabra “elohim” en la Biblia hebrea: casi &lt;strong&gt;¡2.300 veces!&lt;/strong&gt; Y la palabra “eloha”: solamente &lt;strong&gt;250&lt;/strong&gt; veces. Número de veces en que el Diablo realizó un daño físico directo a un ser humano en la Biblia: &lt;strong&gt;0&lt;/strong&gt; (¡cero!); Los que realizó Jehová aun no los contabilizo.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="conclusiones"&gt;
&lt;h3&gt;Conclusiones&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Cualquiera que posea una Biblia completa, podrá observar en su introducción que varios de los libros que la componen, en especial algunos muy importantes (los cinco de Moisés, todo el Nuevo Testamento) no fueron escritos por sus propios protagonistas, inclusive el Nuevo Testamento fue escrito originalmente en griego, situación que a cualquiera que se presuma medianamente inteligente le debe parecer como una información con un alto riesgo de errores, omisiones o malintencionada. También debemos considerar el hecho de que fueron los Romanos quiénes se encargaron de darle la propagación inicial a la religión judeocristiana, un pueblo que adoptaba las doctrinas que le atraían de otros pueblos (No hay que olvidar que ellos ya habían incorporado el modelo religioso de los Griegos) y fueron ellos quienes llegaron a imponerla por toda la Europa Imperial, y posteriormente fueron los europeos quienes más tarde la impusieron a los pueblos que conquistaban. Se ha preguntado si se ha aparecido alguna vez la Virgen en China, en Nepal, en Australia, Hawai o dónde más falta hace: en Etiopía ¿Existe algún registro en la América precolombina de este tipo de apariciones?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La intención primordial de estas cuantas observaciones no tiene relación alguna con otros seres mitológicos, tales como Demonios o hechiceros, ni obedece a intereses políticos, mucho menos se le ocurra que religiosos. Únicamente tratamos de crear conciencia entre los individuos, sobre esta “verdad” que está tan lejana y cuyo desmentir está tan al alcance de cualquier cerebro en funciones. Nuestra actitud es de franca reprobación a conductas que perjudiquen o incomoden la libertad entre los seres humanos, así sea del mismo pensamiento. Afortunadamente, se puede vivir en armonía con este mundo y quienes lo habitan, sin la necesidad de contraer prejuicios (temor divino, otras vidas) que estimulan el retraso cultural, intelectual, social y tecnológico del género humano. Recuerde que: &lt;em&gt;La ignorancia es la mejor aliada de cualquier religión&lt;/em&gt;. Debido a sus conceptos por demás fantasiosos, el vivir con ellos en nuestras conciencias, implicarían llevar una especie de psicotropía en nuestra personalidad, para que mejor lo entienda: &lt;em&gt;Sería como vivir completamente narcotizado o con una atrofia irreversible del sentido común&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quizá para alguien como nosotros el valor que otorgamos a la vida sea muy superior al de los creyentes, en virtud de que creemos que es la única oportunidad que tenemos de aprender, disfrutar, amar, crear y trascender. Puesto que no creemos en la existencia de entidades divinas que rigen nuestra existencia, y otorgue consecuencias nuestros acciones, ni enfrentamos temores de este tipo, es muy probable que la naturaleza de nuestros actos sea más pura, y sobre todo desinteresada, que la de cualquiera de los creyentes; nos conducimos con la mejor de las libertades como lo es &lt;em&gt;la libertad de los prejuicios&lt;/em&gt;. Aunque también es de considerarse que, cuando se es falto de calidad humana y de civilidad, al combinarse estas carencias con el ateísmo, se cometen actos verdaderamente degradantes y muy perjudiciales para el desarrollo de auténticos valores humanos, la armonía con el mundo y el progreso de las ciencias en pro del beneficio colectivo. Aunque desde un, muy particular, punto de vista quienes más notoriamente han practicado estos actos, abusando del ateísmo que deben profesar, son precisamente los líderes religiosos occidentales, la “transnacional” Iglesia Católica, por ejemplo, así como los líderes de musulmanes y judíos del medio oriente, de quienes no tenemos otro concepto que no sea el de seres hipócritas que comercian su “verdad” al costo que sea, fomentándose, con esto, la intolerancia y odio entre los hombres por la práctica de distintas religiones y credos, como si no tuviéramos suficiente con el odio racial. Tal parece que, hoy en día, el ser un humano es algo muy difícil de comprender y practicar por los hombres, en su búsqueda por trascender en otros planos existenciales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Creemos que este terrible mal surgió, obviamente, del error del mismo hombre, en los albores de la civilización, al haberse preguntado “¿quién hace?” en vez de “¿cómo surgen?”  todas las cosas y los fenómenos que observó, de esta forma fue como nacieron esos dioses con los que coexiste dentro de los límites de su propio cerebro .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si usted es de los que necesitan creer en algo sobrenatural para poder encontrarle sentido a la vida, y sin este concepto no puede vivir feliz, le recomendamos que busque la ayuda profesional adecuada para resolver sus problemas, que además le saldrá mucho más económico. El mundo requiere de Usted mucho más de lo que un Dios le necesita, ya que las prácticas religiosas son completamente improductivas y en la actualidad han llegado a convertirse - además de obsoletas - al igual que la prostitución, en un mal necesario.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¡Despierte!... Su propia existencia y la del universo que lo rodea no prueban que Usted haya sido creado. Únicamente demuestra que la materia, la vida y la inteligencia son conceptos netamente posibles en este Universo. Para comprobar la existencia de dioses, demonios, ángeles y demás seres fantásticos, solo se necesita una prueba: &lt;em&gt;su simple presencia, apersonada, en esta realidad&lt;/em&gt;. Hasta nuestros días la Historia objetiva y congruente nunca ha registrado este tipo de acontecimientos ¿Porqué habrá de registrarlos en el futuro? ”Realidades” tales como la de la Biblia, ya han sido rebasadas desde hace muchas décadas por el propio conocimiento humano en su búsqueda de la verdad y la superación de su condición. Creemos que ya es tiempo de vivir en nuestra única realidad, pero insistimos: en armonía.&lt;/p&gt;
&lt;aside class="footnote-list brackets"&gt;
&lt;aside class="footnote brackets" id="footnote-1" role="note"&gt;
&lt;span class="label"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.github.io/examenreligiones/escrituras.html#footnote-reference-1"&gt;*&lt;/a&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;Según un recuento reciente del Instituto de Recursos Mundiales (World Resources Institute), se conoce la existencia de 6,300 especies de reptiles, 4,184 especies de anfibios, 9,040 especies de aves, y 4,000 especies de mamíferos, para un total de 23,524 especies. Hay además 751,000 especies de insectos, y decenas de miles de especies de seres que no encajan en ninguna de estas clasificaciones, incluyendo a los peces de agua dulce y salada. Sin embargo preferimos ser reservados con esta cifra. [N. del A.]&lt;/p&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/examenreligiones/index.html"&gt;Examinando las religiones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;!-- This data file has been placed in the public domain. --&gt;
&lt;!-- Derived from the Unicode character mappings available from
&lt;http://www.w3.org/2003/entities/xml/&gt;.
Processed by unicode2rstsubs.py, part of Docutils:
&lt;https://docutils.sourceforge.io&gt;. --&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>crítica a la religión</category><category>humanismo</category><guid>http://sindioses.github.io/examenreligiones/escrituras.html</guid><pubDate>Fri, 22 Mar 2002 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>La oración</title><link>http://sindioses.github.io/sociedad/oracion.html</link><dc:creator>Malcolm Cartagena</dc:creator><description>&lt;p class="primera"&gt;Frecuentemente vemos a millones de creyentes en todo el mundo recurrir a una especie de diálogo entre ellos y el dios al que le profesan sumisión.  Esto es conocido como oración.  Es un rito que se ha efectuado durante miles de años, algunas veces en forma rutinaria y con parsimonia y otras de manera eufórica, casi llegando al delirio.  Es común enfrentarnos a este fenómeno por cuanto medio de comunicación existe: televisión, radio, Internet, periódicos, revistas, etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Qué funciones prácticas o resultados tiene la oración?.  Como veremos, ésta juega varias funciones, desde las más mundanas, hasta las más increíbles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La oración, como método terapéutico, como paliativa del dolor emocional, puede muchas veces ser beneficiosa para algunos humanos, pues les permite desahogar las emociones reprimidas, expresar los deseos frustrados, las ansiedades ocultas.  Por otra parte, la oración también puede servirle a algunos como una forma de introspección o búsqueda de errores cometidos, y en este sentido, llevarlos a un cambio de actitud.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, la oración también puede ser el peor enemigo de estas personas.  Existen muchos seres que frecuentemente atribuyen a esta plática consigo mismo, un poder más allá que el descrito antes, y creen en vano que otro ser (en este caso su dios, o algún representante o intermediario) puede escucharla y, sobre todo, atenderla, es decir, devolverla en forma de concesiones o favores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los creyentes le confían al supuesto poder de la oración toda clase de decisiones importantes en la vida.  Oran antes de emprender un viaje, a la entrada del quirófano, en la víspera de un examen, en la antesala de un juicio, a la espera de un resultado.  Incluso la oración interviene a la hora de tomar medicamentos, del partido de fútbol, del concurso de belleza, de las elecciones políticas, etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Además, los creyentes no se limitan a realizar ellos solos este rito arcaico y absurdo, sino que también sugieren a diestra y siniestra que se efectúe.  ¿Qué ateo no ha terminado de sufrir algún problema en su trabajo, con su familia o con sus amigos, cuando ya está un creyente espetándole “órele a dios”?.  ¿Qué persona escéptica no ha estado lamentando la pérdida de un ser estimado cuando el hombrecillo de saco y corbata –y con libro bajo el brazo- se le ha acercado para aconsejarle que se acerque más a Dios a través de la oración?.  En realidad es uno de los momentos más chocantes en la vida del ateo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El creyente no es capaz de entender –y he aquí el peligro que la oración entraña –que se está cegando a la realidad que le circunda.  Como ejemplo esclarecedor diremos que si un enfermo no es medicado u operado y muere (a pesar de las oraciones), el creyente cree que esto ocurre porque su dios así lo quería.  Por el contrario si la persona es medicada o intervenida quirúrgicamente y sana, el creyente deduce erróneamente que se debe a la atención hecha por su dios a las oraciones, como si no estuviera claro cuál es el origen de la mencionada mejoría.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Existen casos en que el creyente cae en un estado deplorable, pues la oración no ha rendido fruto, esto es, no ha sucedido lo que se esperaba ocurriera sin intervención humana. Es muy triste para nosotros los ateos, ver como personas que tenemos en estima, ven frustradas sus esperanzas, truncados sus sueños, vedados sus anhelos.  Este es un momento muy crucial para el ateo.  Por un lado, está la postura hipócrita, la condescendiente, en que se le dice al creyente que probablemente su dios decidió que las cosas ocurrieran de tal forma, en que se le exhorta (sabiendo el sentido terapéutico descrito) a que ore en busca de consuelo. Por otra parte, está la postura más cruda –pero más real –que acepta nuestra incapacidad para evitar que algunas cosas ocurran, no porque estén escritas en algún destino, sino por la falta de medios científicos o tecnológicos para detenerlas o cambiarlas.  Es probable que ninguna de las dos posturas consuele al decepcionado creyente.  Sin embargo, la última lo hará pensar, y en el mejor de los casos, cambiar de ideas.  ¿Acaso no es cierto que muchos ateos se forjaron como producto de su inconformidad con el dios en que creían?, ¿No fallaba este dios siempre?, ¿No era frustrante sentirse ignorado?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De lo anterior se deduce el último resultado de la oración: Sí, la oración también puede formar ateos, o al menos agnósticos.  Tal parece pues, que el rito inventado hace miles de años, como método para hacerle creer al incauto la posibilidad de cambiar el curso normal de los sucesos, no resultó del todo tan adecuado.  Probablemente funcionó de maravilla, cuando se pedía por las cosechas, por la lluvia, por la luz del día, por cosas que ocurrían ya fuera que se hicieran o no las oraciones (¡algunas veces acompañadas de sacrificios!), como fueron notando poco a poco los humanos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero ahora, cuando el humano ha logrado entender la mayoría de fenómenos que ocurren en el Universo, y desea intervenir en cosas más complejas (léase la muerte), el embaucador –cura, pastor o el nombre que tenga de turno –no puede hacer más que maldecir a los que le precedieron en el puesto más cruel e infame (el de engañar al que sufre, es decir, a todos), y que no le dejaron respuesta para la pregunta más obvia: ¿Si existe un dios, por qué nunca hace nada…?&lt;/p&gt;
&lt;!-- This data file has been placed in the public domain. --&gt;
&lt;!-- Derived from the Unicode character mappings available from
&lt;http://www.w3.org/2003/entities/xml/&gt;.
Processed by unicode2rstsubs.py, part of Docutils:
&lt;https://docutils.sourceforge.io&gt;. --&gt;
&lt;hr class="docutils" style="clear: both"&gt;&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/sociedad/index.html"&gt;Sociedad y religión&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;</description><category>ateísmo</category><category>humanismo</category><guid>http://sindioses.github.io/sociedad/oracion.html</guid><pubDate>Sat, 09 Mar 2002 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Sectas y religiones</title><link>http://sindioses.github.io/sociedad/sectas.html</link><dc:creator>Ligia Gómez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.github.io/sociedad/demonio.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;figure class="pull-right primera" style="width: 209px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.github.io/sociedad/jonestown.jpg" style="width: 204px;"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;Jonestown, 914 muertos&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Una tarea realmente difícil para el que no profesa ni se adhiere a ninguna fe en particular, es vislumbrar los límites reales, si es que existen, entre sectas y religiones. Más allá de estudiar el concepto de lo que es una secta y de lo que se supone que no es una religión, está el hecho de que para muchos no existe diferencia alguna. Para quien se adhiere a una secta difícilmente aceptará que se trata de una, por lo que no considerará en ningún momento que deba hacerse alguna diferenciación. Para el que profesa una religión, desde su punto de vista, tampoco será necesario hacer distinción alguna pues se encuentra seguro de estar del lado correcto, es decir, en una religión y no en una secta. A fin de cuentas, queda para el escéptico, descreído, ateo o sencillamente indiferente a la temática sectaria/religiosa, intentar determinar o comprender si hay o no diferencias entre una forma de culto y otra.&lt;/p&gt;
&lt;figure class="izquierda" style="width: 124px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.github.io/sociedad/jimjones.jpg" style="width: 120px;"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;Jim Jones&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Y quizás muchos se pregunten por qué es importante hacer alguna distinción. Es fácil si nos damos cuenta de la connotación despectiva que la palabra secta ha adquirido en las últimas décadas. Más que por la naturaleza de las mismas, que ya de por sí implican un perjuicio para quienes se adhieren a ellas, por los sonados casos de sectas suicidas, que desde Jonestown, con Jim Jones invitando al suicidio a más de 900 personas (e invitando es sólo un eufemismo deliberadamente usado), se han sucedido numerosos casos de sectas que llevaron a sus seguidores a la muerte, sea por un acto de suicidio o porque directamente los asesinaran cuando no aceptaron inmolarse junto al resto. Así que ahora quedan de un lado las sectas y del otros la religiones, consciente o inconscientemente se asume que profesar una religión está bien, mientras que ser parte de una secta está mal. Pensemos de nuevo: cerrarse a otras opiniones diferentes a aquellas que nuestro grupo acepta, aislarse intelectualmente al no aceptar que existan otras explicaciones para lo que es la vida, la naturaleza, el universo y todo lo que ello implica, asumir como reales seres, historias, hechos y relatos porque un libro, fundamento de ese grupo y en base al cual se ha tejido todo un sistema de creencias, que no filosófico, lo dice, no es, según las religiones, perjudicial para quienes se unen a ellas.&lt;/p&gt;
&lt;figure class="derecha" style="width: 208px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.github.io/sociedad/daividianos.jpg" style="width: 204px;"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;Davidianos, 79 muertos&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Sin querer ser reiterativos, no está de más pensar una tercera vez y considerar hasta qué punto somos certeros al acusar solo a las sectas de estar en la posición equivocada. Hasta qué punto alertamos en una única dirección y dejamos que lo establecido por la tradición, por costumbre, por antigüedad, por ser extremadamente poderoso política, social y económicamente, se acepte como favorable para el individuo, aunque esto le signifique la mutilación de su libertad de opinión e individualidad y el derecho de todo ser humano a mantener su mente abierta al conocimiento, la información y la decisión para obrar según lo que las leyes morales de la sociedad y de sí mismo, le dicten como más adecuado, sin el continuo temor de que un error le condenará al infierno eterno o le asegurará la expulsión de quienes hasta ese momento fueron su refugio, su compañía y su guía, dándole la espalda al cometer algún pecado, decir una blasfemia o romper cualquiera de sus reglas sagradas impuestas por seres humanos tan imperfectos como quien las vulnera.&lt;/p&gt;
&lt;figure class="derecha" style="width: 209px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.github.io/sociedad/restauracion.jpg" style="width: 205px;"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;Restauración de los Diez Mandamientos, 500 muertos&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;figure class="izquierda" style="width: 209px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.github.io/sociedad/heavensgate.jpg" style="width: 205px;"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;Heaven's Gate, 39 muertos&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Ciertamente que en la actualidad algunas religiones no fomentan ni provocan la muerte de sus seguidores, pero no debemos olvidar que otras sí lo hacen, de hecho, esperan ganar el anhelado cielo de esa forma, a través del suicidio, aunque ello implique la muerte de miles de personas como podemos ver continuamente en Israel o, más recientemente, con lo ocurrido en Nueva York. Sin embargo, no pasemos por alto algo que continuamente obviamos, sea porque queremos o porque no nos damos cuenta: muchos crímenes son cometidos también al amparo de supuestas posesiones, exorcismos y demás ideas que determinadas religiones han inculcado como ciertas. Y eso sin contar que fenómenos como las sectas satánicas no existirían si no hubiese una fe, cuyo pilar fundamental es la supuesta lucha contra el mal, al cual han personificado, nombrado y dotado de toda una historia de, por supuesto, desobediencia a las reglas, normas o palabras de su dios, y es que no podía ser diferente. Añadamos que para no dejar morir lo que tan sustanciosamente les ayuda a mantener a sus fieles en el camino de Dios, su dios claro,  autoridades religiosas de alto poder aún en la actualidad insisten en asegurar a sus fieles que el Diablo existe y deben cuidarse de él…la solución, obviamente, es continuar siendo devotos a su respectiva fe y no desobedecer en absoluto a quienes detentan la autoridad, en un entramado jerárquico con tintes más políticos que espirituales. Siendo las cosas de esta forma, los crímenes se pueden adjudicar, fuera de las pasiones humanas, al rock, a las drogas, a las sectas, al Diablo, a las películas e incluso, increíble pero cierto, a los libros. Pero nunca a la devoción por la fe de una religión que se ha convertido en buen ejemplo de cómo tener poder político y económico, y millones de seguidores alrededor del mundo que no se atreven a juzgarla ni cuestionarla por ello. Si algo tiene de admirable, es esto.&lt;/p&gt;
&lt;figure class="derecha" style="width: 209px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.github.io/sociedad/ordensolar.jpg" style="width: 205px;"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;Orden del Templo Solar, 39 muertos&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;figure class="izquierda" style="width: 191px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.github.io/sociedad/wtc2.jpg" style="width: 187px;"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;World Trade Center, aproximadamente 3000 muertos&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;figure class="derecha" style="width: 209px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.github.io/sociedad/exorcismo.jpg" style="width: 205px;"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;Crimen de Alemania, durante un “exorcismo”&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Nada de lo que hemos desarrollado hasta ahora debe ser entendido como una crítica a ninguna religión en particular, sino a todas en general. No se refiere a una crítica en contra del aspecto espiritual que todas buscan o, por lo menos, intentan desarrollar en sus adeptos, sino a los métodos, formas, normas, exclusión de otros conceptos diferentes a los suyos, la cerrazón filosófica y el sectarismo que les caracteriza, así como la falta de flexibilidad para adaptarse a la sociedad actual y las necesidades de cada individuo, dejándolo de lado en pro de su crecimiento como grupo acumulador de poder, de dinero o de reclutamiento de fieles que le confieran, precisamente, todo esto. Tampoco debe ser entendido como una forma de quitar parte de la carga al fenómeno sectario, sino más bien de dar a entender que ambas, las dos, son, de una u otra forma, la misma cosa, que convergen en muchos puntos, quizás demasiados, y esto les lleva muchas veces a la misma posición. No sabemos si la muerte de miles de personas en el World Trade Center o la de cientos de personas en Israel  mes a mes, son más o menos que las decenas que son conducidas al suicidio a través de las llamadas sectas destructivas. Tampoco sabemos si la ceguera de los más acérrimos seguidores de las principales religiones es mayor que la de aquellos que se mantienen en los límites impuestos por sus líderes sectarios. Pero lo que si nos muestra un cuidadoso estudio del fenómeno sectario y del religioso es que tal como pensaba Krishnamurti, son una camisa de fuerza para nuestra mente. Creo que todo el que la tenga debería, o querría si lo supiera, escapar de ella.&lt;/p&gt;
&lt;!-- This data file has been placed in the public domain. --&gt;
&lt;!-- Derived from the Unicode character mappings available from
&lt;http://www.w3.org/2003/entities/xml/&gt;.
Processed by unicode2rstsubs.py, part of Docutils:
&lt;https://docutils.sourceforge.io&gt;. --&gt;
&lt;hr class="docutils" style="clear: both"&gt;&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/sociedad/index.html"&gt;Sociedad y religión&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;</description><category>crítica a la religión</category><category>humanismo</category><category>sectarismo</category><guid>http://sindioses.github.io/sociedad/sectas.html</guid><pubDate>Fri, 15 Feb 2002 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Curiosidad, ante todo</title><link>http://sindioses.github.io/sociedad/curiosidad.html</link><dc:creator>Malcolm Cartagena</dc:creator><description>&lt;p class="primera"&gt;Amanece en Benarés, India.  Un viejo se desliza lentamente, casi arrastrándose, hacia la orilla del Ganges, el río milenario donde durante muchos años, millones de hindúes llegan, por lo menos una vez en la vida, a bañarse en sus cálidas aguas como parte de una tradición sagrada.  Aquel viejo por fin ha cumplido su sueño, ha esperado muchos años para llegar ahí, y en su cuerpo se nota el cansancio, el peso de cada día vivido.  Se desnuda lentamente, como si cada prenda fuera de plomo, y sus gestos son los de una persona que por fin se libera de su carga.  Al cabo de unos minutos, desnudo ya, entra cuidadosamente al agua, mientras la corriente acaricia sus artríticas piernas, y se lava la cara, confundiéndose el agua que lleva en las manos con la que surge de sus ojos.  Su cara, presa de la emoción, denota la alegría de cumplir las exigencias de sus dioses.  Unos dioses en los que confía compensarán el largo trayecto recorrido, el penoso caminar por montañas y valles, de día y de noche, limpiándolo de todo pecado. Cerca de ahí, un recién nacido se entretiene con las cuentas del collar que su madre ostenta.  Ingenuo, inocente, feliz, ignorante de lo que pasa a su alrededor, se deja llevar por las aventuras que el movimiento de las cuentas le proponen.  Para él, que no es siquiera consciente de su propia existencia, que ni siquiera sabe adónde está, no existe más mundo que el que tiene enfrente.  En cuanto a sus dioses, parece que ni siquiera sabe que existen, a pesar que su madre está esperando el turno para poderlo sumergir en el río sagrado, y a la vez, comenzar a introducirlo, desde pequeño, en el mar de ideas, dogmas y creencias que lo acompañarán a lo largo de toda su vida.  El viejo termina de bañarse.  Se viste, y lentamente pasa cerca del recién nacido.  Finalmente se aleja, perdiéndose entre la multitud de hindúes que abarrotan la orilla del río.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La Iglesia de la Merced luce iluminada por las lámparas de la plaza.  La indígena, camina apresurada entre los pocos turistas que todavía deambulan por las calles de Antigua Guatemala.  Distraída por lo divertido del atuendo de uno de ellos, tropieza con una anciana gorda, ataviada con un rosario entre sus manos y un chal cubriéndole la cabeza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El reverendo limpia esmeradamente la ventana del cuarto donde vive, mientras pasan frente a él unos señores de negro con largas trenzas colgando bajos sus sobreros. En el templo baptista lo esperan ansiosamente sus seguidores, por lo que deja a medio limpiar la ventana ensuciada sin duda por niños armenios de la localidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y mientras el médico agradece a su dios por haber traído exitosamente al bebé en la sala de partos del Hospital Metropolitano de Zaragoza, el viejo lucha contra la muerte en su carpa, solo, sin nadie que lo auxilie, víctima de la picada de un escorpión que buscaba alimento en el Sahara, y abandona este mundo descreyendo de los dioses inventados por la humanidad, sin el más mínimo arrepentimiento y sintiéndose en paz consigo mismo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Por qué somos tan diferentes?, ¿Acaso somos más inteligentes?.  La respuesta parece ser negativa.  Pero entonces, ¿Por qué nosotros los ateos podemos vivir sin creer en ninguna deidad?, ¿Cómo podemos ir por el mundo sin necesidad de los dioses?.  Probablemente la respuesta está en nuestra curiosidad.  Es ahí donde estriba la diferencia.  El ateo curiosea, vive la vida, queriendo conocer a fondo cómo funciona este mundo; no se conforma con el simple hecho de existir.  En el camino de curiosear, el ateo aprende, entiende, se vuelve consciente de su existencia y del lugar que ocupa en el Universo.  Por supuesto, en ese momento llega a la conclusión de la inexistencia de los dioses, de su total inutilidad.  No puede la creencia en un dios, ser compatible con el entendimiento al que llega el ateo.  Por otra parte, el creyente cree entender su mundo.  Encuentra “lógica” la existencia de su dios, y cree que éste es el único capaz de darle sentido al mar de ideas que llenan su mente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este sentido, el creyente no es tan diferente a nosotros los ateos: tenemos las mismas preguntas que hacernos, las mismas dudas.  Pero nuevamente la curiosidad nos diferencia.  El creyente, reprime su curiosidad –si es que acaso la tiene – y se entrega dócilmente al dios que él mismo ha inventado.  Se automutila el cerebro, y deja de interesarse por su provenir y por su devenir.  Le llama milagro o divino a todo lo que no entiende, y cree que no tiene sentido indagar más.  Su curiosidad muere, aplastada por la maravillosa ignorancia escogida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El ateo, en cambio, es consciente que no todos los fenómenos son explicables con los mecanismos y conocimientos que la humanidad posee en este momento.  Sin embargo, no renuncia a su curiosidad y continúa ávido de conocer, de entender, de vivir, y de saber cómo inició y acabará esta novela que la materia recrea.&lt;/p&gt;
&lt;!-- This data file has been placed in the public domain. --&gt;
&lt;!-- Derived from the Unicode character mappings available from
&lt;http://www.w3.org/2003/entities/xml/&gt;.
Processed by unicode2rstsubs.py, part of Docutils:
&lt;https://docutils.sourceforge.io&gt;. --&gt;
&lt;hr class="docutils" style="clear: both"&gt;&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/sociedad/index.html"&gt;Sociedad y religión&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;</description><category>ateísmo</category><category>humanismo</category><guid>http://sindioses.github.io/sociedad/curiosidad.html</guid><pubDate>Tue, 01 Jan 2002 03:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>