<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Sin Dioses (Publicaciones sobre humor)</title><link>http://sindioses.org/</link><description></description><atom:link href="http://sindioses.org/categories/humor.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2001-&lt;script&gt;var hoy=new Date(); document.write(hoy.getFullYear())&lt;/script&gt;&lt;noscript&gt;2100&lt;/noscript&gt; &lt;a href="mailto:pensamiento@sindioses.org"&gt;Sin Dioses&lt;/a&gt; Se permite la reproducción del contenido para fines educacionales y/o científicos siempre y cuando se mencione claramente nuestro sitio web, así como el nombre del autor de cada artículo. Se prohibe su reproducción con fines comerciales.</copyright><lastBuildDate>Thu, 30 Dec 2021 13:26:56 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>La Santa Biblia, resumida más allá de su utilidad</title><link>http://sindioses.org/humor/biblia.html</link><dc:creator>Zach Weinersmith</dc:creator><description>&lt;section id="genesis"&gt;
&lt;h2&gt;Génesis&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Dios lo crea todo, pero los humanos lo estropean todo el tiempo; algunos judíos se mudan a Egipto, lo que en ese momento parece una buena idea.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="exodo"&gt;
&lt;h2&gt;Éxodo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El Faraón intenta matar a los hebreos, pero le sale mal, así que los hebreos se van, y luego todos adoran accidentalmente un becerro.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="levitico"&gt;
&lt;h2&gt;Levítico&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Reglas: no la cagues con tus sacrificios, no tengas sexo raro, sé amable con tus esclavos, y una vez al año envía un chivo hacia el desierto porque, ¡hey!, la verdad no has sido tan bueno.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="numeros"&gt;
&lt;h2&gt;Números&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La gente se pone a criticar a Dios y los castigan, después se ponen a hablar mal de Moisés y los castigan, después Moisés se niega a hablar con una roca y lo castigan; los hebreos entran a la tierra prometida a fuerza de muertes.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="deuteronomio"&gt;
&lt;h2&gt;Deuteronomio&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Moisés hace una lista enorme de cosas que no tienes permitido hacer, y después va y se muere.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="josue"&gt;
&lt;h2&gt;Josué&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Josué y los israelitas matan, esclavizan y conquistan a un montón de gente, momento en el cual Josué da un sermón acerca de la importancia de seguir las reglas.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="jueces"&gt;
&lt;h2&gt;Jueces&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Los israelitas siguen cagándola en la Tierra Prometida, aunque por un tiempo tuvieron algunos jueces bastante buenos.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="rut"&gt;
&lt;h2&gt;Rut&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El esposo de Rut se muere, así que ella se muda con su suegra. Más tarde, conoce a un buen hombre en un campo de trigo, así que todo termina bien.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="samuel"&gt;
&lt;h2&gt;1 Samuel&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Los filisteos se llevan el Arca de la Alianza, pero no les funciona, así que la devuelven. Saúl se convierte en rey y los derrota, pero hace enojar a Dios. Así que David lo sucede como rey, y se sabe que es bueno porque una vez mató a un tipo &lt;strong&gt;enorme&lt;/strong&gt; con una piedra.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="samuel-1"&gt;
&lt;h2&gt;2 Samuel&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;David mata a un montón de gente, lo que es buenísimo, pero después se acuesta con una mujer casada, y ¡cómo se enoja Dios por eso! Lo positivo es que tienen un hijo llamado Salomón.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="reyes"&gt;
&lt;h2&gt;1 Reyes&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;David se está muriendo y su hijo Salomón se hace cargo. David le dice a Salomón que sea bueno con Dios, lo que es un poco insultante considerando cómo fue concebido Salomón. Como sea, el reino se divide en dos aunque Salomón construyó un lindo templo y todo.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="reyes-1"&gt;
&lt;h2&gt;2 Reyes&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A la porción norte del reino la conquistan porque es mala. La gente de la porción del sur se siente bastante engreída al respecto, pero después a ellos les pasa lo mismo.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="cronicas"&gt;
&lt;h2&gt;1 Crónicas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Esperen, vuelvan atrás un momento. ¿Se acuerdan de David, a quien mencionamos antes? Era un rey realmente bueno. Como sea, perdón por interrumpir. Sigan con lo suyo.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="cronicas-1"&gt;
&lt;h2&gt;2 Crónicas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El reino del norte la caga y lo conquistan, así que concentrémonos en el reino del sur, que también la caga y lo conquistan. Todos se mudan a Jerusalén, lo que en ese momento parece una buena idea.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="esdras"&gt;
&lt;h2&gt;Esdras&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Los israelitas pasan 20 años construyendo un templo, y después celebran comiendo galletas. Más tarde, deciden que algunos de sus esposas e hijos son un poco demasiado paganos, así que los echan y empiezan a buscar algunas agradables chicas judías.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="nehemias"&gt;
&lt;h2&gt;Nehemías&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nehemías construye barato un muro en torno a Jerusalén haciendo que cada fulano construya una parte del muro detrás de su casa. Luego, los hombres judíos empiezan a volver a juntarse con mujeres paganas.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="ester"&gt;
&lt;h2&gt;Ester&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ester se casa con el rey persa. Normalmente, esto sería malo, ya que está prohibido casarse fuera de la fe, pero todo sale bien cuando ella tiene la oportunidad de hacer que cuelguen a un hombre por tratar de matar a todos los judíos.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="job"&gt;
&lt;h2&gt;Job&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El diablo apuesta con Dios que Job sólo es fiel porque su vida es buena. Dios enferma a Job, arruina su granja y mata a su familia. Luego, Job se enoja, así que Dios lo regaña.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="salmos"&gt;
&lt;h2&gt;Salmos&lt;/h2&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;𝅘𝅥𝅮 ¡Dios es grandioso! ¡Dios es grandioso! ¡Súper grandioso! 𝅘𝅥𝅰&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;𝅘𝅥 Un par de veces realmente deja que las cosas se vayan al infierno, &lt;strong&gt;pero&lt;/strong&gt; 𝅘𝅥𝅮&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;𝅗𝅥 seguro que eso es por algo que hicimos &lt;strong&gt;nosotros&lt;/strong&gt;, así que 𝅘𝅥𝅮&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;𝅘𝅥𝅮 ¡Dios es grandioso! ¡Dios es grandioso! ¡Súper grandioso! 𝅘𝅥𝅰&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="proverbios"&gt;
&lt;h2&gt;Proverbios&lt;/h2&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;strong&gt;Haz&lt;/strong&gt; cosas buenas.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;strong&gt;No hagas&lt;/strong&gt; cosas malas.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Y por el amor de Dios,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;strong&gt;escucha&lt;/strong&gt; de vez en cuando.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="eclesiastes"&gt;
&lt;h2&gt;Eclesiastés&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El gran sabio y rey, el Predicador, quiere que sepas que literalmente ha gozado de todo placer que pudo desear, pero igual tiene un montón de quejas.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="cantar-de-los-cantares"&gt;
&lt;h2&gt;Cantar de los Cantares&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Interludio: un poema &lt;em&gt;sexy&lt;/em&gt;, con charla romántica del tipo de "Tus dientes, todos perfectos,
son cual rebaño de ovejas".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No, esperen, &lt;strong&gt;esperen&lt;/strong&gt;. No habla de sexo, habla del amor a Dios. Qué alivio.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="isaias"&gt;
&lt;h2&gt;Isaías&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Las cosas se están yendo al infierno en Judea. Isaías declara que Jerusalén no caerá, pero juega un poco sobre seguro al no establecer un plazo. Del mismo modo, dice que en algún momento vendrá el Mesías.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="jeremias"&gt;
&lt;h2&gt;Jeremías&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Jeremías insiste en decir que Jerusalén caerá ante los babilonios. Finalmente la gente se enoja y lo tira adentro de un tanque de agua, lo que nos dice algo sobre la higiene en esa época. Después, Jerusalén cae ante los babilonios.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="lamentaciones"&gt;
&lt;h2&gt;Lamentaciones&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Interludio: algunas canciones tristes acerca de que Dios tenía razón al dejar que los babilonios sitiaran, hambrearan y destruyeran Jerusalén. No tenemos la partitura, pero esperemos que la música fuera alegre.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="ezequiel"&gt;
&lt;h2&gt;Ezequiel&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Dios le dice a Ezequiel que le diga a los israelitas que es culpa de ellos que Jerusalén fuera destruida, pero después les va a conseguir una ciudad más linda, ¿estamos?&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="daniel"&gt;
&lt;h2&gt;Daniel&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Daniel es tocado por Dios con el don de la profecía, lo que significa que tiene un trabajito bastante estable con el nuevo rey. La cosa va bastante bien salvo por la vez que lo tiran adentro de un horno y la vez que lo tiran a un foso con un león, pero en ese entonces los trabajos eran más duros.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="oseas"&gt;
&lt;h2&gt;Oseas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Dios le ordena a Oseas casarse con una ramera infiel, cosa que hace. Ella lo engaña. Él decide que todo el asunto es una metáfora elaborada que representa la relación infiel de Israel con Dios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mira, lo que te deje dormir por la noche está bien.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="joel"&gt;
&lt;h2&gt;Joel&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Durante una plaga de langostas, Joel profetiza que las langostas son el ejército de Dios. Y si la gente de Israel se arrepiente, recibirán grandes recompensas, como que se terminen las langostas.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="amos"&gt;
&lt;h2&gt;Amós&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Amós se convierte en el profeta, no sé, número 14.000 en señalar que Israel está haciendo enojar a Dios y que cuando uno hace enojar a Dios, pasan cosas malas.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="abdias"&gt;
&lt;h2&gt;Abdías&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Israel gobierna a Edom como un estado vasallo durante muchos años. Luego, cuando los babilonios atacan Jerusalén, los edomitas no los ayudan a combatirlos. Por esto, profetiza Abdías, serán castigados.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="jonas"&gt;
&lt;h2&gt;Jonás&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Jonás no quiere ser profeta, así que Dios hace que se lo trague una ballena. En ese momento, Jonás cambia de opinión y Dios hace que la ballena lo vomite. Jonás colabora, pero sigue irritado.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="miqueas"&gt;
&lt;h2&gt;Miqueas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Luego de disfrutar de una historia sobre una ballena, volvemos a otro libro sobre un profeta que dice que la perdición se avecina para Israel.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="nahum"&gt;
&lt;h2&gt;Nahúm&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Para variar, Nahúm profetiza la perdición para &lt;em&gt;Nínive&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="habacuc"&gt;
&lt;h2&gt;Habacuc&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Habacuc, en un rapto de genio creativo, profetiza la perdición para los faltos de fe.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="sofonias"&gt;
&lt;h2&gt;Sofonías&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Sofonías, presuntamente cediendo a la presión de sus pares entre el grupo de profetas, profetiza la perdición para los faltos de fe.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="hageo"&gt;
&lt;h2&gt;Hageo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Hageo profetiza que mas vale que todos se apuren y construyan el templo, o pasarán cosas malas en Israel. Si uno cambia el "o" por "y", tuvo razón en un 100%.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="zacarias"&gt;
&lt;h2&gt;Zacarías&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Avancemos unos pocos años. A Israel la conquistan, luego la desconquistan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Zacarías le dice a la gente que limpien el lugar para que venga un Mesías. Aparentemente el Mesías vendrá montando un burro, así que probablemente no hace falta que limpien tanto.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="malaquias"&gt;
&lt;h2&gt;Malaquías&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Malaquías critica a los israelitas por sus horribles prácticas, como el sacrificio de animales que no son de máxima calidad. Profetiza que el Mesías será cortés y que avisará antes de llegar.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="mateo"&gt;
&lt;h2&gt;Mateo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;¡Hey, llegó el Mesías! Tiene un montón de pedigrí, da unos discursos buenísimos, y una vez lo mataron pero &lt;strong&gt;volvió&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="marcos"&gt;
&lt;h2&gt;Marcos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Básicamente el Evangelio de Mateo, pero menos aburrido, con &lt;strong&gt;más acción&lt;/strong&gt;, ¡y puedes elegir entre dos finales!&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="lucas"&gt;
&lt;h2&gt;Lucas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;No, no, esperen, Jesús es más heroico todavía que en Marcos&lt;/strong&gt;. Una vez lo crucificaron, y &lt;strong&gt;ni siquiera se dio cuenta&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="juan"&gt;
&lt;h2&gt;Juan&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;No sólo esos otros tres evangelios son &lt;strong&gt;totalmente verdaderos&lt;/strong&gt;, sino que Jesús hizo tantas otras cosas asombrosas que Juan ni siquiera tiene tiempo de listarlas. ¡Amén!&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="hechos"&gt;
&lt;h2&gt;Hechos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Al descubrir que el mercado para los conversos judíos es bastante limitado, los apóstoles se diversifican hacia los gentiles. En el proceso, matan a Esteban, pero está todo bien porque eso consigue que Pablo se convierta. Pablo hace un gran trabajo hasta que se enojan los romanos.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="romanos"&gt;
&lt;h2&gt;Romanos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Queridos romanos:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Soy yo, Pablo. Voy de viaje a España, pero planeo pasarme por ahí. Asegúrense de ser buenos, no sean malos, presenten su cuerpo como un sagrado sacrificio viviente, etc. Ya que estamos, unos dineritos para el viaje a España no me vendrían mal.&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Muy sinceramente,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Pablo&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="corintios"&gt;
&lt;h2&gt;1 Corintios&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ya basta. Ya basta&lt;/strong&gt; con la bebida y el sexo y los dioses falsos, ¿estamos? Dice ahí en el libro que Jesús murió y volvió a la vida, y &lt;strong&gt;ese tipo&lt;/strong&gt; dice que &lt;strong&gt;ya basta&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Con irritación,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Pablo&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;P.D.: Que las chicas no hablen en la iglesia.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="corintios-1"&gt;
&lt;h2&gt;2 Corintios&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Queridos corintios:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sí, yo soy el que tiene la verdad. Si escuchan a alguien más hablando sobre algún otro Jesús, no es el verdadero. &lt;strong&gt;¿Estamos?&lt;/strong&gt; ¿Piensan que aguantaría todas estas estupideces si Dios no me obligara? Pónganse en vereda, Corintio.&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Atentamente,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Pablo&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="galatas"&gt;
&lt;h2&gt;Gálatas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Queridos gálatas:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El que habla por Dios soy yo. Ese es el arreglo, &lt;strong&gt;¿estamos?&lt;/strong&gt; Si alguien más dice que habla en nombre de Dios, los está estafando.&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Muy sinceramente,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Pablo&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="efesios"&gt;
&lt;h2&gt;Efesios&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Queridos efesios:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Soy yo, Pablo. Escribo desde la cárcel para darles algunos consejos para la vida. Sean buenos, estén unidos, y, esposos... amen a sus esposas del mismo modo en que Jesús amó a sus seguidores. Sólo que si pueden quédense un tiempo más.&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Muy sinceramente,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Pablo&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="filipenses"&gt;
&lt;h2&gt;Filipenses&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Queridos filipenses:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gracias por seguir apoyándome. Sólo espero que ustedes también tengan la fortuna que yo tuve de sufrir tanta tortura al servicio del Señor.&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Cristianamente,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Pablo&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="colosenses"&gt;
&lt;h2&gt;Colosenses&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Queridos colosenses:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No, &lt;strong&gt;no, no&lt;/strong&gt;, Jesús es el verdadero Dios. No hay otros dioses. ¿Estamos? ¡Por favor!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por favor vean las notas adjuntas sobre cómo vivir bien, que también les envié a los efesios.&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Muy sinceramente,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Pablo&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tesalonicenses"&gt;
&lt;h2&gt;1 Tesalonicenses&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Queridos tesalonicenses:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Me disculpo por la confusión en este importante asunto: si se mueren antes de que llegue el Reino de Dios, todavía tienen la posibilidad de entrar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Teniendo esto presente, a cualquiera que esté de luto se lo considerará falto de fe.&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Muy sinceramente,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Pablo&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tesalonicenses-1"&gt;
&lt;h2&gt;2 Tesalonicenses&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Queridos tesalonicenses:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ya sé, todos estamos esperando que Jesús vuelva pronto. Pero el hecho es que todavía ni siquiera vimos al anticristo, así que esperen tranquilos, &lt;strong&gt;¿estamos?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Muy sinceramente,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Pablo&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="timoteo"&gt;
&lt;h2&gt;1 Timoteo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Querido Timoteo:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Algunas reglas para tu iglesia. Hay exactamente un dios. Nada de "uno o dos o tres", ¿estamos? Además, no empieces nada de esos asuntos hippies y vegetarianos. Ya bastante se burla de nosotros la gente.&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Tuyo,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Pablo&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="timoteo-1"&gt;
&lt;h2&gt;2 Timoteo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Mira, salí de la cárcel, pero Nerón me agarró de nuevo y, qué quieres que te diga, el alojamiento era mucho más parecido a una mazmorra. Sé bueno y haz el bien y esas cosas, y ¿te mataría visitarme?&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Tuyo,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Pablo&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tito"&gt;
&lt;h2&gt;Tito&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Querido Tito:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo importante al elegir líderes de la iglesia es que no sean unos tarados. Es más difícil de lo que uno podría pensar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En cuanto a tu rebaño: que sean buenos, y que las viejas aflojen con el licor.&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Muy sinceramente,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Pablo&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="filemon"&gt;
&lt;h2&gt;Filemón&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Querido Filemón:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahí te mandamos de vuelta a tu esclavo Onésimo con esta carta. Por favor no seas muy severo con él por haberse escapado. Por supuesto, cómo manejar ese tema es asunto tuyo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¡Gracias por los fondos, y que tengas un gran día!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Timoteo y Pablo&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="hebreos"&gt;
&lt;h2&gt;Hebreos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Queridos hebreos:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¡JESÚS ES EL MEJOR! ¡JESÚS ES INMUTABLE! ¡ES MEJOR QUE MOISÉS! ¡ES MEJOR QUE UNA ESPADA BUENÍSIMA!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—Anónimo&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="santiago"&gt;
&lt;h2&gt;Santiago&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A quien corresponda:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¡No me importa lo que dicen las otras cartas! ¡Por lo que más quieran, muevan el culo y ayuden a la gente!&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Sinceramente,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Santiago&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="pedro"&gt;
&lt;h2&gt;1 Pedro&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A quien corresponda:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Saben qué? La gente critica a los cristianos todo el día. Ni me importa. Supongo que así es la vida del cristiano. Qué se va a hacer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero no hagan enojar mucho a los romanos, ¿de acuerdo, muchachos?&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Sinceramente,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Pedro&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="pedro-1"&gt;
&lt;h2&gt;2 Pedro&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A quien corresponda:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sé que todavía no ocurrió la Segunda Venida. Miren, lo único que puedo decirles es que la fecha está por anunciarse, pero si Dios aparece y están adorando al tipo equivocado, la van a pasar muy mal.&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Sinceramente,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Pedro&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="juan-1"&gt;
&lt;h2&gt;1 Juan&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A quien corresponda:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sí&lt;/strong&gt;, Dios bajó &lt;strong&gt;de verdad&lt;/strong&gt; y fue de carne &lt;strong&gt;de verdad&lt;/strong&gt; todo el tiempo, y no quiero agarrar a nadie diciendo otra cosa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—Juan&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="juan-2"&gt;
&lt;h2&gt;2 Juan&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Estimada señora:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿A usted le parece esta gente que piensa que Dios nunca encarnó? Son anticristos, así que no invite a ninguno para comer, ¿estamos?&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Hablamos luego,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Juan&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="juan-3"&gt;
&lt;h2&gt;3 Juan&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Querido Gayo:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le escribí una carta a Diotrefes diciéndole que está predicando todo mal, y ni siquiera la abrió. ¿Qué le pasa a esta gente?&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Hablamos pronto,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Juan&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="judas"&gt;
&lt;h2&gt;Judas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A todos los que hacen las cosas bien:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Pueden creer cómo esta gente está haciendo las cosas mal? ¿Saben?, en el Antiguo Testamento había gente que hacía las cosas mal, y ya vimos cómo les fue.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sí.&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Sinceramente,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Judas&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="revelacion"&gt;
&lt;h2&gt;Revelación&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Estimados todos:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No me van a creer. Estaba en la isla de Patmos, y (¡epa!) empieza a hablar un Ángel. Después el Ángel dijo: "¡Anota esto!".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y dijo que Dios va a tocar tan fuerte unas trompetas que va a matar a un montón de gente. Después unos ángeles van a volcar unas grandes fuentes con una peste en la Tierra y matar a un montón más. Después habrá granizo y dragones y esas cosas. Pero &lt;strong&gt;después&lt;/strong&gt; vamos a tener una nueva Jerusalén y se abolirá el pecado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En cualquier momento pasa.&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Sinceramente,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Juan&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Isla de Patmos, primavera de 96 d.C.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Zach Weinersmith, 2015. Some Rights Reserved.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Attribution-Noncommercial 3.0 Unported&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;a class="reference external" href="http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0"&gt;http://creativecommons.org/licenses/by-nc/3.0&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>biblia</category><category>humor</category><category>resumen</category><guid>http://sindioses.org/humor/biblia.html</guid><pubDate>Wed, 29 Dec 2021 17:26:28 GMT</pubDate></item><item><title>Libertad: una quimérica escalera de infinitos peldaños</title><link>http://sindioses.org/colGlenys/glenys20150130.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;blockquote class="epigraph"&gt;
&lt;p&gt;“El absolutismo es lo que la libertad de expresión hace imposible”&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Christopher Hitchens&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;El Papa Francisco decía el otro día, –parafraseando, ¿no?– que si alguien le 'mentaba la madre' le azotaba un puñetazo. Le salió lo “latino” a Papa Pancho, o como también dirían en mi país, lo “macho”, nada de poner la otra mejilla, no, eso es de “pendejos”, usted me insulta y lo hago pagar por ello, enseguida y físicamente. Las palabras del líder católico son residuos de miles de millones de opiniones respecto al atentado contra la libertad de expresión cometido en Francia a los caricaturistas de Charlie Hebdo, una publicación tan radical que para muchos significa un insulto automático y ofensivo a sus cosas sagradas. El debate se pone peliagudo porque estos caricaturistas aprovechaban completamente su derecho a la libre expresión, tanto así, que hasta algunos que creen nunca ofenderse se han molestado con sus publicaciones.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/colGlenys/glenys20150130_charlie.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;Quisiera recordarles que el que no se sienta ofendido o molesto por algo en este planeta, no es humano. Es por eso que existe la lucha por libertades y derechos, porque todos queremos disfrutar de ellos aunque nos duelan las burlas, tantas veces reales, que nos pueden hacer víctimas, irónicamente, de lo mismo por lo que luchamos. Yo, por ejemplo, soy atea pero no me relaciono con todo lo que dicen los ateos, soy feminista, pero no me relaciono con todo lo que dicen las feministas, soy humana, pero no me relaciono con todo lo que dicen los humanos, y si aún existieran neandertales tuviera que hablar de mi condición de homínina. Es imposible que estemos todos de acuerdo aunque nos definamos con las mismas etiquetas. Por eso en ciencia se inventó el método científico, una forma de enganchar la realidad, podándola de todas esas características humanas que suelen estar lejos de los hechos. No obstante, cuando una sociedad, una cultura y un gobierno comienzan a formarse, el asunto se vuelve más complejo ya que no son las evidencias científicas las que suelen abrir el camino. He dicho muchas veces que somos una especie infantil y primitiva, esos gritos similares a los papales lo confirman: no sabemos comportarnos con madurez y gritamos porque la niñita de al lado nos sacó la lengua.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le agregas a eso la idea de la libertad y nos ponemos cuánticos. Es que la libertad es una construcción propia del ser humano infantil que todavía no sabe subir bien esa escalera infinita donde cada peldaño significa un objetivo que aún no es comprendido o aceptado por todos. Muchas veces obtenemos independencias de lazos externos y en otras ocasiones conseguimos liberarnos de alguna cadena interna que nos mantenía estancados. Y es que si te pones a pensar en ello, una cascada de reflexiones diferentes se mueve entre tus neuronas: desde el famoso regalo divino del libre albedrío, hasta la idea de disfrutar de derechos – una guerra joven que aún le falta mucho tiempo para terminar – y tantas otras libertades que yacen sembradas entre tus sinapsis buscando la forma de negociar la mejor manera de supervivencia entre los pasadizos, las puertas y las cadenas que ofrece la vida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nelson Mandela, Jim Morrison, Rosa Parks, Salman Rushdie, Virginia Woolf, George Orwell, Bob Marley, Eleanor Roosevelt, Albert Camus, Simone de Beauvoir, Karl Marx, en fin, tenemos billones de opiniones sobre la libertad, citas hermosas que conmueven y nos invitan a pensar en melodías de violines sazonando nuestras realidades, sin embargo, del dicho al hecho hay mucho, pero mucho trecho y todavía una gran cantidad de humanos no pueden lidiar, ni siquiera, con la libertad de expresión.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así que pedí ayuda en las redes sociales, me estoy acostumbrando a ello por algo bastante básico, disfruto enormemente de los comentarios, además, es una costumbre que tenemos produciendo la revista Órbitas Científicas y que he adoptado también aquí en la Lupa porque quizá me parece efectiva. Luego de leerlos todos elegí algunos al azar y otros porque ofrecían una definición con características singulares, en esta ocasión no me detuve a buscar los países de procedencia de las personas o sus ocupaciones, sólo las palabras (algunas veces editadas pues recorté algunos comentarios para que se distinguieran ideas centrales):&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Libertad es el espacio multiplicado por el tiempo.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Mauricio Gómez Calderón&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;¿Libertad? Es poder ser tú mismo. Poder pensar, investigar y opinar como quieras y sobre lo que desees. Es poder ir a donde tus posibilidades te lo permitan. Es poder amar a quien quieras. Es poder decidir tú mismo, con la información correcta, lo que te convenga.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Libertad es poder, en el más puro de los sentidos.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Eduardo Iván León Duarte&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Un sueño utópico que perseguimos, una hermosa palabra que describe una situación inalcanzable, porque nos manipulan con su definición hasta hacernos creer que votar es ser libre, o elegir la compañía telefónica, o "decidir" entre las alternativas que nos proponen... Seguramente la verdadera libertad no existe, pero lo más parecido a ella creo que pasa por el respeto a las ideas y a las decisiones, siempre y cuando esas ideas, opiniones y actos no interfieran en la libertad de pensar y actuar del resto, para que la libertad sea real y no solo de la gente poderosa.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Begoña Carro&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;La libertad es ese momento del día en el que haces lo que quieras sin que nadie te diga nada.﻿&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Mau Ep&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ese espacio en que el ser humano alcanza su máximo potencial posible... si quiere.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Judith del Rocio&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;La libertad es un ideal; como la igualdad o la perfección...&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Pablo Fernando&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Libertad es aprender a pensar por sí mismo, por eso es necesario educarse para aprender a razonar y adquirir conciencia.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Telsa Delf&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Libertad para mi es siempre poder elegir...&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Guillermo Vergara&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;El concepto de libertad es una falacia.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Margharitta Suarez&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;La ilusión de creer que en nuestras acciones y decisiones no nos influye (en gran porcentaje) nuestra herencia genética en tanto mamíferos primates, como también la predisposición mental de creer que tampoco nos influye en gran medida nuestra herencia cultural y ubicación socio económica.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Carlos Troncoso&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;¿La libertad será una utopía? Pues el miedo nos hace ser esclavos, y a su vez humanos.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Maria Victoria Espaillat&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;…(Hay que) diferenciar la sensación subjetiva de libertad (coincidente o no con la realidad, según cada caso), de la libertad como estado objetivo y, en consecuencia, de los propios conceptos o categorías filosófica y socio-psicológica "libertad". Es un hecho que la libertad no es ni podría ser un cierto estado absoluto (si ahora mismo quiero volar por el aire sin otro medio más que mi voluntad "libre", bueno... Otra cosa es si puedo obtener un pasaje aéreo). La libertad siempre será libertad condicional, es decir condicionada por un conjunto de factores... Resumiendo: La libertad tiene sus límites, aunque éstos no son absolutos en todos los casos.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Rumau Fuav&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;La libertad es una quimera, algo inalcanzable. Aunque para fines prácticos podría decir que dentro de lo que cabe es la capacidad que tenemos para tomar las decisiones más convenientes para nosotros mismos (asumiendo las consecuencias, obviamente).&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Vienetta Rojo&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Y sí, la libertad conlleva responsabilidad para contigo y para los demás.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Chapu Valdegrama&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Es el derecho que tengo a, dentro de unas normas establecidas, hacer todo lo que quiera.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Amandysha&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Una ilusión que representa poder hacer sin condicionamientos ni limitaciones, todo lo que uno desee, lo cual es solo posible dentro de nuestra imaginación.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Guillermo Carvalho&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;¡Es pecar sin remordimiento!&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Rocío Robles&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;La libertad es tener la oportunidad de escoger tus cadenas.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Ignacio Antonio Ordinola&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mi felicidad se basa en mi tranquilidad, siendo feliz, me siento libre. ¿Qué se necesita para tener tranquilidad? Pues tener satisfechas las necesidades básicas, los satisfactores son asunto personal.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Marta Rodriguez&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;La libertad comienza con la satisfacción de todas tus necesidades.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Jorge René González Guerrero&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;La libertad es flexibilidad, por ejemplo, jamás en mi vida he sido religioso, ni de niño ni de adulto, pero puedo entrar a una iglesia y rezar por algún compromiso social. Si no lo pudiera hacer significaría que soy prisionero de mi ateísmo pues no tendría la flexibilidad necesaria para comportarme como creyente.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Armando Vallejo Garamendi&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;En el ser humano siempre habrá un obstáculo para alcanzar una libertad plena, es como la felicidad, solo tenemos momentos creados a beneficio de cada persona (lo que te hace libre a ti quizá no me liberta a mí).&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Elsa Bencosme&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;La libertad no es correr por una llanura o pradera levantando los brazos y mirando al cielo. Libertad es poder pensar lo que quieras. La esclavitud está en la mente.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Félix Polanco&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;La libertad tiene un solo límite, respetar la libertad de los otros, o sea, no ejercer coacción física sobre otros.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Herminio L. Iglesias&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Poder decir lo que se me canta a quien se me canta.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Natacha Bertin&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;A esta altura de la civilización, vivir como el náufrago de Tom Hanks...&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Magdalena Dannhäuser&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;section id="el-primer-peldano"&gt;
&lt;h2&gt;El primer peldaño&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Scott Hughes escribió que la palabra libertad no va a tener significado alguno si no estamos de acuerdo en alguna definición; no obstante, en lo que sí parece que estamos de acuerdo es que existen muchos tipos de libertades, de hecho, muchas veces una cosa es sólo considerada un derecho hasta que te la quitan o te prohíben usarlo o hablar de ello. La mujer no evolucionó con un velo, fue hasta cuando la obligaron a ponérselo que no hacerlo se convirtió en una acción de libertad; un derecho de la mujer. ¿Y qué ocurre si ya quieres usar el velo?&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.org/colGlenys/glenys20150130_libertad3.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;Por eso es aquí importante marcar la diferencia entre libertad e independencia. El diccionario de Oxford nos dice que cuando hablamos de libertad nos referimos al poder o derecho de actuar, hablar o pensar como uno quiera, sin obstáculos ni restricciones, y cuando nos referimos a independencia nos referimos a ser libres del control externo; no vivir en función de la autoridad de otros. No depender de otro para nuestra subsistencia o supervivencia. Una vez te vas independizando de cadenas, también necesitarás ser libre tú mismo, atreverte a dudar, a cuestionar la autoridad; de hecho, la mayoría de las veces la libertad nace en el interior y te empuja a independizarte de cadenas exteriores. Puedes ser una persona que se ha liberado de la creencia en dioses a pesar de que no lo puede decir dentro de su grupo, las razones varían ampliamente, de hecho, en algunos lugares tu vida puede depender de ello. Aún así, ese cerebro es libre para pensar sobre otros conceptos y no los que han sido impuestos por su sociedad desde el momento de su nacimiento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ser independiente no te libera de muchas cosas como la preocupación y de la ansiedad tanto patológica como producida por otros medios de los que no te has podido zafar, por más que lo has intentado. A lo mejor la libertad absoluta es realmente una ilusión, una quimera con la cual soñamos para, mientras tanto, adquirir independencias y libertades relativas con respecto a la posición de nuestras vidas. La especie camina prohibiendo y legislando por un lado y armando revoluciones en contra de esas prohibiciones por otro. Si no te dejan hacer algo que piensas puedes hacer, enseguida deseas pelear para que te dejen hacerlo. Y es aquí donde una parte importante de la libertad entra en el juego: los demás. Sólo asegurando que el grupo esté seguro y tranquilo puedes conseguir tu propia seguridad y tranquilidad. Mientras más pequeño es el grupo, más probabilidades tendrá de sobrevivir bajo sus propias normas. Ese no es el caso mayoritario ahora mismo en el planeta.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/colGlenys/glenys20150130_hitchens.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;Para el fallecido autor y periodista Christopher Hitchens, la libertad de expresión es el primer peldaño para alcanzar muchas otras libertades. Hitchens era considerado como un “absolutista del derecho a la libertad de expresión”, una ironía que a él le recordaba “ese principio inquebrantable por el que vale la pena luchar y que, oblicuamente, también nos recuerda que el absolutismo es lo que la libertad de expresión hace imposible”. Lo cual es verdaderamente listo y hermoso. Hitchens escribió largo y tendido al respecto, aquí algunas de sus palabras:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Desde antes del comienzo de la historia humana, los déspotas se han basado en la idea de que, literalmente, su palabra es ley o es absoluta. Emperadores prerromanos y romanos trataron de encubrir esto en la idea de que ellos mismos eran suprahumanos...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En mi carrera, he visitado decenas de países que atraviesan crisis de guerra o la angustia y la lucha sectaria. Puedo decir con certeza que dondequiera que se extingue la luz del debate y la libre expresión, la oscuridad es mucho más profunda, más palpable y más prolongada. Pero la necesidad de impedir la entrada de noticias u opiniones indeseables siempre será una muy fuerte, por lo que la batalla para reafirmar la libertad de expresión debe ser reiterada en cada generación.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="es-tu-cerebro-no-el-mio"&gt;
&lt;h2&gt;Es tu cerebro, no el mío&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ahora bien, como muy bien sugerían en la red, estamos limitados por lo que somos biológicamente, es decir, no podemos ir en contra de leyes como la gravedad o de la fisiología que nos impide volar. Sin embargo, que las áreas en el subconsciente de tu cerebro tomen decisiones segundos antes de que lo hagas conscientemente no te hace esclavo de nada más que de ti mismo y tus circunstancias; de hecho, cada organismo sobre el planeta lo es. Tu consciente y tu subconsciente son dos caras de la misma moneda llamada conciencia, tu conciencia; así, eres responsable de tus decisiones aunque no recuerdes haberlas tomado segundos antes de actuar. La colectividad de tu especie influye en tu individualismo, sin embargo, el cerebro humano es capaz de cambiar; poseemos una corteza capaz de razonar y analizar, de dudar e investigar, de inventar para observar mejor el lugar donde vive y sus características, de entrenarse y controlar, de aprender.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por lo tanto, la decisión que tomaste sin saberlo la has tomado tú, no yo, ha sido tu cerebro moldeado por la epigenética de tu vida, no la mía. Probablemente tu hermano hubiera tomado otra, también sin pensarlo, igual era su cerebro, su decisión y cada cual es responsable de su cabeza. Homo sapiens se inició en la investigación científica porque el conocimiento también regala libertad. A veces, las jaulas están abiertas, pero todavía no sabemos en cuál nos hemos o nos han metido y nos pasamos la vida descubriendo cadenas y puertas que considerábamos abiertas y resulta que estaban cerradas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sólo el Papa sabe lo que piensa el Papa, pero lo que dice es público y está dirigido específicamente a millones de católicos por el mundo, menos mal que la mayoría no hace caso. Yo me crié en un mundo católico y lo que dijera el Papa y el Vaticano no parecía importar en mi familia, eran noticias lejanas, como los príncipes de Mónaco y Lady Diana; es lo maravilloso de la libertad, te ofrece hasta sentirte libre de tu propia religión.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es difícil para mí justificar la violencia, sin embargo, en un mundo de abusadores y abusados no debería ser fácil hacerlo. Ahora bien, los chistes y las burlas no tienen que llevarnos a la dura agresividad, de hecho, nos ayudaría mejor intentar madurar ya que los primeros o te causan risa o no y las segundas o te ríes o las ignoras; puedes hasta llevarlo a un debate y lanzar improperios tipo ad hominems, si quieres, es lo que nos permite crecer; pero asesinar al otro o pegarle una trompada por una broma me parece exagerado, de inseguros. Hay cosas en el planeta por las que vale la pena luchar y hasta matar por ello; desafortunadamente, son por las que menos se lucha.
En fin, que la libertad se fractura, en ocasiones parece ser efímera y quimérica aunque y, verdaderamente, no suele sentirse absoluta; así como tan jocosamente lo expresó Leafar Ortsac en Facebook: “Libertad es poder darle vuelta a la almohada y seguir durmiendo...”&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;p&gt;Volver al &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/colGlenys/index.html"&gt;índice de artículos&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>ateísmo</category><category>humor</category><category>libertad</category><category>sátira</category><guid>http://sindioses.org/colGlenys/glenys20150130.html</guid><pubDate>Fri, 30 Jan 2015 18:21:00 GMT</pubDate></item><item><title>Reflexiones después de las caricaturas de Mahoma en el Jyllands-Posten</title><link>http://sindioses.org/sociedad/cartoonmahoma.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez</dc:creator><description>&lt;p class="primera"&gt;A finales del 2005 e inicios del 2006 el mundo fue testigo de una ola de disturbios a raíz de la publicación de doce caricaturas sobre el profeta Mahoma publicadas por el diario danés Jyllands-Posten.  Según el Islam la figura de Mahoma, Alá y otros personajes religiosos no puede dibujarse, ni siquiera de forma positiva, por temor que esto conlleve a la idolatría.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las reacciones de los fundamentalistas musulmanes incluyeron la quema de las embajadas de Dinamarca, Noruega y Francia en varios países árabes, el boicot de sus productos y amenazas de muerte.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="reacciones01.jpg" src="http://sindioses.org/sociedad/reacciones01.jpg"&gt;
&lt;img alt="reacciones02.jpg" src="http://sindioses.org/sociedad/reacciones02.jpg"&gt;
&lt;p&gt;En el mundo con libertad de prensa es común caricaturizar a los líderes políticos, incluso a dirigentes de la Iglesia Católica como al Papa o algún obispo local, sin que esto genere la ira y la devastación mostrada por el mundo musulmán en esa ocasión.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otra parte, muchos occidentales vieron en el intento de prohibir la publicación de las viñetas como una coacción de la libertad de prensa y expresión, razón por la que estas caricaturas fueron reproducidas por varios medios europeos. Sin embargo, otros occidentales calificaron las caricaturas como "una provocación." Tal fue el caso del entonces presidente francés Jacques Chirac quien  afirmó con motivo a la reproducción de las caricaturas en la revista Charlie Hebdo: "Herir las convicciones de otros, en particular las convicciones religiosas, debe evitarse". ¿Pero, por qué deben evitarse? ¿No coarta esto la libertad de expresión?   ¿Debemos evitar toda crítica al islam por temor a las amenazas de muerte? ¿Qué tiene acaso de especial la religión? Sobre esta última pregunta el famoso escritor de ciencia ficción Douglas Adams expresó:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;La religión… contiene ciertas ideas es su interior que podemos llamar sagradas o santas o lo que se quiera. Lo que esto significa es: «Aquí hay una idea o una noción de la que no se te esta permitido decir nada malo. Nada en absoluto. ¿Y por qué no? Porque no. » Si alguien vota a un partido con el que no se está de acuerdo, uno es libre de discutir sobre él lo que quiera; todo mundo tendrá un argumento en contra, pero nadie se sentirá agredido por ello. Si alguien piensa que los impuestos deben subir o bajar, eres libre de tener un argumento en contra. Pero por otro lado, si alguien dice: «Mi religión me dice que no puedo mover ni un interruptor en sábado», tú dices: «Yo lo respeto» ¿Por qué se supone que es legítimo apoyar al Partido Conservador o al Partido Laborista, a los republicanos o a los demócratas, a este modelo económico en vez de a aquel, a Macintosh en vez de a Windows, pero no lo es tener una opinión acerca de cómo comenzó el Universo, acerca de quien creó el Universo…, porque es sagrado?...  Todo el mundo se pone absolutamente frenético con esto porque no se nos permite decir esas cosas. Pero si se piensa racionalmente no hay razón para que esas cosas no puedan estar tan abiertas al debate como cualquier otra…&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;El islam exige mucho respeto por parte de la sociedad occidental sin importarle que no lo da a sus contradictores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Veamos las viñetas que despertaron la ira de los seguidores de esta religión de amor y tolerancia llamada islam.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="jyllands-posten-01.jpg" src="http://sindioses.org/sociedad/jyllands-posten-01.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Las caricaturas de Mahoma en el diario Jyllands Posten aparecieron tras un artículo hecho por el diario danés Politiken en el que expresaban las dificultades que tenía el escritor infantil Kare Bluitgen en encontrar ilustradores para su libro sobre la vida de Mahoma. Es entonces cuando Jyllands Posten decidé reomper el tabú y convoca a los artistas a enviar sus dibujos. Doce de ellos salieron a la luz el 30 de septiembre de 2005 con las consecuencias ya mencionadas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dos de las doce caricaturas ponen sobre la mesa el tema del lugar de la mujer en las sociedades musulmanas.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="jyllands-posten-02.jpg" src="http://sindioses.org/sociedad/jyllands-posten-02.jpg"&gt;
&lt;p&gt;El píe de imagen de una de ellas dice "Mahoma protege a las mujeres con velo" mientras muestra a un profeta ciego con una espada en la mano. La otra dice: Profeta: Hay que estar loco o mudo para mantener a su mujer bajo su dominación.  ¿Por qué esta crítica? Hay por lo menos 10 razones que nos llevan a ver que la "protección" de la mujer en el islam es solo un eufemismo para indicar subordinación:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Según la ley islámica las mujeres son inferiores a los hombres&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;En un tribunal de justicia su testimonio equivale al de la mitad al de un hombre.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Sus movimientos están restringidos. Se les obliga estar acompañadas de un pariente cercano para salir de casa.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;No pueden casarse con no musulmanes.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Con respecto a la herencia el Corán afirma que los hijos varones recibirán el doble que las hijas mujeres.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los ortodoxos musulmanes no consideran que las mujeres deban recibir educación, sostienen además que los deberes del esposo se limitan al techo, la ropa y el vestido.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Las mujeres culpables (o tan solo sospechosas de adulterio) deben morir apedreadas, la misma norma no se aplica a los varones quienes pueden tener hasta cuatro esposas, pero las mujeres solo un esposo.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La mujer debe satisfacer sexualmente a su esposo cuando este lo requiera.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La inhabilidad para ser gobernantes o juezas.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El contacto con una mujer se considera una impureza ritual que inhabilita al varón para ir a la mezquita, tocar el Corán o para rezar. Estas cosas puede hacerlas solo después de lavarse o por lo menos limpiarse con arena.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Cinco de las doce caricaturas tocaron el aspecto violento del islam. Aquí otras tres que abordan esta crítica:&lt;/p&gt;
&lt;img alt="jyllands-posten-03.jpg" src="http://sindioses.org/sociedad/jyllands-posten-03.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Una de ellas muestra al profeta advirtiendo a los inmolados "Paren, paren, se acabaron las vírgenes" (o huríes en términos árabes). Esta caricatura muestra además con humor la creencia que tras la muerte por expandir el islam le espera al musulmán en el cielo 70 vírgenes dispuestas a complacerlo. No hay mención de dichas eróticas para las mujeres, pues ellas en el islam están para complacer al hombre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otra de ellas —una  de las más polémicas— muestra al profeta con una bomba escondida en su turbante. Pero si en realidad el Islam es una religión de paz y tolerancia ¿Por qué las manifestaciones tras las publicaciones llevaron a la quema de las embajadas europeas, a la quema de iglesias cristianas en Pakistán y al asesinato de cristianos en Nigeria? En Nigeria metieron a un cristiano dentro de un neumático y le prendieron fuego, y en Libia mataron a nueve personas tras el asalto del consulado de Italia en la ciudad de Bengasi. El 31 de enero de 2006 la redacción del Jyllands-Posten debió ser evacuada por una amenaza de bomba por la difamación hecha contra el profeta y el islam en esa caricatura de Mahoma con una bomba en el turbante. ¡Gracias Alá por enviarle el Islam a la humanidad!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otra caricatura muestra al profeta como un pirata. ¿Hay algo de mentiroso en ella? Como narra el escritor colombiano Fernando Vallejo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"Los anzuelos infalibles de Mahoma para pescar secuaces no fueron la bondad, la caridad o la piedad, virtudes ajenas a este perpetrador de infamias. Fueron el botín, el saqueo la rapiña, más el dominio de las poblaciones sojuzgadas, fuente inagotable de impuestos, de cautivos y de esclavos… Y para los caídos en combate la promesa de un harén bien surtido de huríes o vírgenes hembras que los esperan con las piernas abiertas y un olor de azahar, en el jardín de las delicias (como llaman remilgadamente al gran burdel de Alá). No bien lo repudiaron en La Meca y llegó a Medina en el 622, año de la hégira, el comerciante Mahoma pasó a ser cabecilla de bandidos. El mismo presidió los tres primeros asaltos, por lo demás fallidos, a las caravanas que iban de La Meca a Siria. En el cuarto, en Nakhla, sus hombres vencieron a los de La Meca atacándolos a traición en el mes sagrado, cuando estaba prohibido el derramamiento de sangre. Para justificar la profanación de Mahoma se inventó el versículo 214 del sura 2 que dice: "A los que te pregunten sobre la guerra y la carnicería en el mes sagrado diles que es pecado grave, sí, pero es mucho más grave la idolatría y apartarse de la senda de Alá" Y pese a que esa vez no había estado presente en el asalto, se embolsó la quinta parte del botín y cobró un rescate de 45 onzas de plata por cada prisionero. Así quedó establecido su modus operandi para las siguientes expediciones de rapiña y sus atropellos a las tribus judías de Medina que fue expulsando una a una de la ciudad para apoderarse de sus bienes hasta que solo quedaron los Banu Korheida, cuyos hombres masacró, cuyas mujeres y niños vendió como esclavos y cuyas posesiones se repartió entre sus secuaces."&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Fernando Vallejo, La Puta de Babilonia. Pág. 232 y 233.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Otras cuatro caricaturas tocaron el tema de la prohibición de retratar a Mahoma y la libertad de prensa:&lt;/p&gt;
&lt;img alt="jyllands-posten-04.jpg" src="http://sindioses.org/sociedad/jyllands-posten-04.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Muchos musulmanes que salieron a protestar pedían que el gobierno danés se disculpara por las caricaturas. ¿Y disculparse por qué? No se había hecho daño a nadie, ni matado a nadie. En cambio, los manifestantes cometieron actos de agresión contra embajadas e iglesias cristianas. En Palestina se amenazaron a los ciudadanos franceses, daneses y noruegos que estuviesen allí. ¿Qué culpa tenían estas gentes? Eso si merecería que los musulmanes pidieran disculpas. Pero no fue así. El islam anda por el mundo pidiendo respeto pero no da ninguno. Además el gobierno danés no publicó las caricaturas, ni haría lo que sucedería en un país islámico: matar en la horca a quienes difieran del islam. Sencillamente porque Europa vive con los derechos humanos, algo que esta fuera de toda comprensión para un dogma religioso totalitario del siglo VII.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Recordemos el artículo de la declaración de derechos humanos que se aplica a este caso:&lt;/p&gt;
&lt;p class="rubric"&gt;&lt;strong&gt;Artículo 19.&lt;/strong&gt; Todo individuo tiene derecho a la libertad de opinión y de expresión; este derecho incluye el de no ser molestado a causa de sus opiniones, el de investigar y recibir informaciones y opiniones, y el de difundirlas, sin limitaciones de fronteras, por cualquier medio de expresión.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esperemos que algún día la libertad de la mano del laicismo llegue a los países musulmanes.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="caricaturablasfema.jpg" src="http://sindioses.org/sociedad/caricaturablasfema.jpg"&gt;
&lt;img alt="terapia.jpg" src="http://sindioses.org/sociedad/terapia.jpg"&gt;
&lt;p&gt;El primero de marzo de 2006 un grupo de doce intelectuales, entre los que se encuentran Salman Rushdie autor del libro Los versos satánicos, por el que fue condenado a morir por los islamistas e Ibn Warraq, autor del libro "Por qué no soy musulmán" &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.org/sociedad/cartoonmahoma.html#id2" id="id1"&gt;1&lt;/a&gt; publicaron un manifiesto en la revista francesa Charlie Hebdo defendiendo la libertad de expresión. Tal manifiesto se reproduce a continuación:&lt;/p&gt;
&lt;section id="una-llamada-a-la-libertad-unidos-hagamos-frente-al-nuevo-totalitarismo"&gt;
&lt;h2&gt;Una llamada a la libertad. Unidos hagamos frente al nuevo totalitarismo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;"Después de haber vencido al fascismo, al nazismo, al estalinismo, el mundo se enfrenta a una nueva amenaza totalitaria mundial: el islamismo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nosotros, escritores, periodistas e intelectuales convocamos a la resistencia al totalitarismo religioso y a la promoción de la libertad, la igualdad de oportunidades y los valores seculares para todos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eventos recientes, ocurridos tras la publicación de dibujos de Mahoma (30 de septiembre de 2005) en varios periódicos europeos, han revelado la necesidad de librar una lucha por los valores universales, que no se librará con las armas, sino en el campo de las ideas. No se trata de una lucha entre culturas o una oposición Occidente-Oriente, sino de un combate mundial que ubica a los demócratas contra los teócratas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como todos los totalitarismos, el islamismo se alimenta de miedos y frustraciones. Los predicadores del odio apuestan por esos sentimientos para formar sus batallones destinados a imponer un mundo liberticida y desigual. Pero nada, ni siquiera la desesperación, justifica la elección del oscurantismo, el totalitarismo y el odio. El islamismo es una ideología reaccionaria que asesina la igualdad, la libertad y el secularismo allí donde está presente. Su éxito sólo puede llevar a un mundo de dominación: la dominación de la mujer por parte del hombre y la dominación de todos por parte de los islamistas. Para contrarrestarlo, debemos garantizar derechos universales a los oprimidos y discriminados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rechazamos el "relativismo cultural", que consiste en aceptar que los hombres y mujeres de cultura musulmana deben ser privados del derecho a la igualdad, la libertad y los valores seculares en el nombre del respeto por culturas y tradiciones. Rechazamos renunciar a nuestro espíritu crítico por miedo a ser acusados de "islamofobia", un concepto desafortunado que confunde la crítica del Islam como religión con la estigmatización de sus creyentes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Abogamos por la universalidad de la libertad de expresión, para que el espíritu crítico pueda ejercitarse en todos los continentes, contra todos los abusos y contra todos los dogmas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Apelamos a los demócratas y a los espíritus libres de todos los países para que nuestro siglo sea un siglo ilustrado, no oscurantista."&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Firman:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Ayaan Hirsi Ali, diputada holandesa que escribió con Theo Van Gogh el documental por el que lo asesinaron.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Chahla Chafiq, escritora iraní exiliada en Francia.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Caroline Fourest, ensayista y autora de un libro contra Tariq Ramadan.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Bernard-Henri Lévy, filósofo francés.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Irshad Manji, periodista canadiense autora de "Mis dilemas con el Islam".&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Mehdi Mozaffari, profesor iraní exiliado en Dinamarca.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Maryam Namazie, escritora y productora de televisión.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Taslima Nasrin, doctora nacida en Bangladesh perseguida por apostasía.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Salman Rushdie, novelista condenado a muerte por Jomeini por el libro "Los versos satánicos".&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Antoine Sfeir, cristiano libanés que vive en Francia.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Philippe Val, director de "Charlie Hebdo".&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Ibn Warraq, autor de "Por qué no soy musulmán".&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Notas&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;img alt="nomusulman.jpg" class="align-right" src="http://sindioses.org/sociedad/nomusulman.jpg"&gt;
&lt;dl class="footnote brackets"&gt;
&lt;dt class="label" id="id2"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/sociedad/cartoonmahoma.html#id1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Nota: Sindioses.org recomienda el libro "Por qué no soy musulmán" de Ibn Warraq. Ibn Warraq presenta una de las mejores críticas racionalistas del Islam y hace por el Islam lo que Bertrand Russell hizo por el cristianismo: un análisis profundo y documentado de las raíces y contradicciones de la religión. "Por qué no soy musulmán" es una obra valiente que invita a defender la libertad de expresión, de culto y de opinión, invita a proteger los derechos humanos, especialmente los de las mujeres.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;hr class="docutils" style="clear: both"&gt;&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/sociedad/index.html"&gt;Sociedad y religión&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>fanatismo</category><category>humor</category><category>islam</category><category>libertad de expresión</category><guid>http://sindioses.org/sociedad/cartoonmahoma.html</guid><pubDate>Sun, 14 Dec 2008 02:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>