<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Sin Dioses (Publicaciones sobre ideología)</title><link>http://sindioses.github.io/</link><description></description><atom:link href="http://sindioses.github.io/categories/ideologia.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2001-&lt;script&gt;var hoy=new Date(); document.write(hoy.getFullYear())&lt;/script&gt;&lt;noscript&gt;2100&lt;/noscript&gt; &lt;a href="mailto:editores-sindioses@googlegroups.com"&gt;Sin Dioses&lt;/a&gt; Se permite la reproducción del contenido para fines educacionales y/o científicos siempre y cuando se mencione claramente nuestro sitio web, así como el nombre del autor de cada artículo. Se prohibe su reproducción con fines comerciales.</copyright><lastBuildDate>Wed, 30 Jul 2025 01:50:50 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>Manifiesto secular</title><link>http://sindioses.github.io/sociedad/manifiestosecular.html</link><dc:creator>León Carlos</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.github.io/sociedad/manifiestosecular01.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;p class="primera"&gt;Soy humanista secular.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Trato de llevar el razonamiento crítico pensando en todo momento en
la superación de la humanidad. Dudo, custiono, razono y expongo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Discúlpame por no entender la vida de acuerdo a tus creencias.
Discúlpame por no aceptar el concepto "creer" como la única forma de
interpretar nuestro alrededor. Por no apegarme a dogmas institucionalizados.
Por desatarme de burdas explicaciones metafísicas, sobrenaturales,
paranormales, místicas, esotéricas, teístas o insosteniblemente
subjetivas. Soy adverso a todos los sistemas basados en la simple fe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Perdóname por haber nacido curioso y tratar de darle explicación
racional a todo. Por expresar que el escepticismo es obligación de
todo ser pensante y que la busqueda de las verdades es por medio de
la acumulación y entendimiento de nuestro conocimiento.
Discúlpame por no creer en una sola verdad absoluta.
O si mi lógica, dada siempre a denotar causa y efecto, es
diametralmente opuesta a la tuya.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Veo a la superstición como producto de la ignorancia y falta de
juicio, que aprisiona al ser humano y lo conduce a ser vencido por
el miedo, a volverse inerte, a emitir ideas incoherentes e
invariablemente a ser sometido. Por eso lucho con todo mi empeño para
erradicar las supersticiones y creencias irracionales que conllevan
normas inamovibles y tendencias sojuzgadoras. No por eso soy inmoral,
sin valores, falto de nobleza, infeliz o desapegado
social. No me mueven ilusorias recompensas o castigos de vidas
posteriores. Y me enorgullezco de la imaginación del hombre como
producto de un cerebro evolucionado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No tengo religión, ni tendencia política absoluta.
No me guío por los conceptos de raza, color, idioma, género, clase
social o desavenencias culturales. En cambio me apego a todas las
manifestaciones que realcen la dignidad humana.
Me admiro de la naturaleza cuyos fenómenos esperan ser explicados,
para maravillarnos e invitarnos a seguir descubriendo.
Tengo en la ciencia el pilar que sostiene mi juicio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y sin embargo...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dentro de mi terquedad agnóstica, crítica o escéptica, comprendo que
las diversas formas de entender la vida le dan al género humano una gama
increíble de matices, que lo presentan infinitamente fascinante.
"Porque puedo no estar de acuerdo con ninguna de tus ideas, pero
daría sin vacilar mi vida por tu derecho a expresarlas".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¡Soy humanista secular y éste es mi manifiesto!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils" style="clear: both"&gt;&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/sociedad/index.html"&gt;Sociedad y religión&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;</description><category>ética</category><category>ideología</category><category>religión</category><guid>http://sindioses.github.io/sociedad/manifiestosecular.html</guid><pubDate>Mon, 16 Oct 2006 03:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>