<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Sin Dioses (Publicaciones sobre iglesia de la Unificación)</title><link>http://sindioses.github.io/</link><description></description><atom:link href="http://sindioses.github.io/categories/iglesia-de-la-unificacion.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2001-&lt;script&gt;var hoy=new Date(); document.write(hoy.getFullYear())&lt;/script&gt;&lt;noscript&gt;2100&lt;/noscript&gt; &lt;a href="mailto:editores-sindioses@googlegroups.com"&gt;Sin Dioses&lt;/a&gt; Se permite la reproducción del contenido para fines educacionales y/o científicos siempre y cuando se mencione claramente nuestro sitio web, así como el nombre del autor de cada artículo. Se prohibe su reproducción con fines comerciales.</copyright><lastBuildDate>Fri, 21 Jun 2024 17:24:20 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>La secta Moon, una secta bien particular</title><link>http://sindioses.github.io/examenreligiones/sectamoon.html</link><dc:creator>Gastón Pardo</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.github.io/examenreligiones/sectamoon1.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;p class="primera"&gt;La secta Moon (conocida oficialmente como Iglesia de la Unificación) mezcla fanática-religioso-política engendrada en plena Guerra Fría para contener al comunismo mundial mediante el control y manipulación de extensas masas de población no ha desaparecido a pesar que lucha ideológica entre las superpotencias de la época (EEUU y la Unión Soviética) no es más de actualidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De acuerdo a Moon, él y su cuarta esposa Hak Ja Han Moon, son los «Verdaderos Padres del Género Humano». Moon argumenta que Jesucristo fracasó en su misión redentora, porque permitió ser crucificado antes de tener hijos. Como consecuencia de esta imprevisión la humanidad no pudo librarse del pecado original, que según la palabra de Moon deriva de Eva por haber tenido relaciones sexuales con Satán. Este mito basado en la teología cristiana, una verdadera historieta de ciencia ficción continúa siendo aceptada.&lt;/p&gt;
&lt;section id="matrimonio-masivo-organizado-por-la-secta-moon"&gt;
&lt;h2&gt;Matrimonio masivo organizado por la secta Moon&lt;/h2&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.github.io/examenreligiones/sectamoon2.jpg"&gt;
&lt;p&gt;El reverendo Moon ha completado su misión con la celebración, una vez al año, de espléndidos y tumultuarios matrimonios en espectáculos impresionantes a los que asisten parejas jóvenes que han sido «casadas» varias veces en años atrás. Cuando llega el novio, se le asigna una chica guapa de Corea o Japón con la que ha de unirse para contribuir a la unificación de las razas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En un mensaje del Unification Church website, el reverendo Michael Jenkins, cabecilla de la organización Moon en Estados Unidos (que en ese país se denomina la Asociación del Espíritu Santo para la Unificación de las Iglesias Mundiales), escribió que al menos «que los seres humanos seamos limpiados del pecado original, desde el momento de la concepción no vivimos de acuerdo a nuestra naturaleza».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y con el objeto de ser limpiados del pecado original, como estos afirman, debemos renacer. El renacimiento es un método al que se incorpora quien recibe la bendición matrimonial con el reverendo Moon como oficiante. La teología moonista declara que este es el mejor camino para borrar el pecado original y restaurar nuestra verdadera naturaleza a la vez humana y divina, según su extraña teología. Este proceso de limpia está reservado para todos los hombres y mujeres. Sólo después de haber pasado por este proceso de depuración serán dignos de comparecer ante la presencia de Dios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A continuación dijo que el reverendo Sun Myung Moon está predestinado a completar «la misión salvadora que Jesús fue incapaz de llevar a cabo». Con este tipo de avances que nada tienen que ver con los evangelios, hacia el final de la década de los años noventa, cada nombre significativo de la derecha cristiana, como Pat Robertson, Tim y Beverly LaHaye, Gary Bauer, conocido fundamentalista político a favor de la guerra religiosa, también podemos citar a James Dobson, Rocco Buttiglione, Billy Graham, Robert Schuller, Elliott Abrams y muchos personajes que fueron absorbidos o que colaboran indirectamente para la organización Moon y desempeñaron funciones subordinadas para captar fondos, sean estos o no provenientes de los tráficos de narcodólares.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estas ramificaciones o conexiones entre política y religión, entre populosos movimientos sectarios y personajes especialmente entrenados, formados o apoyados por poderosas fuerzas para realizar tal tipo de trabajo de conducción de dichas masas, no nos deja la menor duda que se trata de una inteligente maniobra de manipulación y control del pensamiento o sentimiento, sean religiosos u otros, en el sentido de poder utilizar más tarde a naciones, pueblos enteros con finalidades o intereses geopolíticos bien determinados en el mundo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y la pregunta que le hacemos a esa fuerza política de derecha neoconservadora es: ¿Qué es más vergonzoso: haberse asociado con un lunático que dice que Jesucristo fracasó en su misión salvadora y que, además, Dios lo exaltó como «Rey de reyes» y como verdadero padre de la nueva raza rectora; o estar en esa organización a sabiendas de que se dedica al lavado de dinero, una parte del cual se destina al narcoterrorismo internacional?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La otra respuesta sería que a lo mejor estas fuerzas políticas de derechas neoconservadoras fanáticas religiosas se creen ellas mismas estos cuentos. Indudablemente las fuerzas religiosas evangélicas estadounidenses hacen parte de esta estrategia.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="los-valores-familiares-segun-moon"&gt;
&lt;h2&gt;Los valores familiares, según Moon&lt;/h2&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.github.io/examenreligiones/sectamoon3.jpg" style="width: 206px; height: 256px;"&gt;
&lt;p&gt;El 4 de julio de 2002, el diario de Moon, editado en la capital de Estados Unidos, The Washington Times, dedicó una página completa a uno de los grupos que forma como coberturas publicitarias en las cuales el reverendo Moon es proclamado Mesías. El portavoz del grupo cita a Jesucristo, quien se supone que ha sido consultado por una médium coreana que sirve de intermediaria entre Moon y el más allá: &lt;em&gt;«Reverendo Sun Myung Moon Tu manifestación es la Segunda Venida con que se completa la edad testamentaria. Las ciento veinte naciones que dieron luz a la historia del cristianismo ruegan por tomar parte en todo lo que los verdaderos padres realizan, para restaurar el paraíso original, donde no hay pecado original, a través de la guía del Testamento ahora integrado y del principio de unificación del salvador y Mesías, el Reverendo Sun Myung Moon.»&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el mismo tenor, Dios es citado de esta manera: «Como tú, verdadero padre, has hasta hoy salido triunfantes de todas las dificultades y todo lo has sometido a su justo nivel te proclamo salvador, Mesías y Rey de reyes a lo largo y lo ancho del género humano».&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="el-antecedente-criminal"&gt;
&lt;h2&gt;El antecedente criminal&lt;/h2&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.github.io/examenreligiones/sectamoon4.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Para alguien que se proclama el Mesías de la humanidad, el norcoreano Moon tiene un pasado bastante agitado. En la Segunda posguerra Moon emigró a Corea del Sur, donde se involucró con una secta mística denominada Israelí Suo-won, que practicaba un extraño rito de purificación, en el que las mujeres alcanzaban la pureza en la relación sexual con los ministros del grupo. Así en Corea del Norte como en la del Sur, el reverendo Moon fue sometido a diversos procedimientos penales por transgresiones a la moral, de acuerdo a un informe del FBI, que fue obtenido por el periodista Robert Parry bajo la Ley sobre libertad de información (FOIA). Moon aterrizó en una cárcel norcoreana en 1955 por su trabajo misionero de naturaleza sexual, testimonio que comparte con el público norteamericano Jeffrey Steinberg.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De Moon podría sólo hablarse como de un predicador dedicado a propalar su mensaje religioso a jóvenes campesinas, con quienes se unía en prácticas sexuales desenfrenadas, de no ser porque desde entonces ya estaban presentes en esta actividad sectaria dos de quienes serían fundadores de la CIA coreana, Kim Jong-Pil y Bo Hi Pak y con ellos sus patrones pertenecientes al ala derecha de la inteligencia anglosajona. Estas redes ultraderechistas de inteligencia giraban en torno de William F. Buckley, quien contribuyó a formar el vínculo del carlismo español bajo la cobertura de su revista National Review, y la asociación Jóvenes Americanos por la Libertad YAF por sus siglas en inglés), un movimiento juvenil anticomunista.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La asociación con los carlistas españoles y derechistas irlandeses en aras del proyecto político de National Review la consiguió Mary Ball Martínez, corresponsal de NR en España e Italia y autora del libro incandescente Undermining the Catholic Church, que su autora publicó en México en una edición personal, un libro que desvela los secretos de la alianza de antiguos nazis y fascistas con los servicios de inteligencia anglosajones con la intermediación de ciertos jerarcas católicos. Un diseño incluyente que provocó el terror de los años setenta en Europa y el Medio Oriente, y promotor de la subversión de doble ideología diseñada por los autores de Gladio, una red de subversión y de especialistas de terrorismo de estado dirigida por la OTAN para hacer pasar atentados con explosivos como si fuesen obra de grupos izquierdistas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al reverendo Moon de seguro los anglosajones le clavaron la mirada para cooptarlo desde que fue «liberado» de un cómodo cautiverio japonés, siguiendo la ruta crítica de los italianos y alemanes cooptados por los servicios anglosajones para la contención «del comunismo». De acuerdo a un informe de la CIA fechado el 26 de febrero de 1963, Kim Jong-Pil organizó la Iglesia de la Unificación mientras era director de la Agencia Central de Inteligencia coreana y comenzó a utilizar a la iglesia de la Unificación como trampolín político aprovechando que contaba con 27 mil miembros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kim Jong-Pil también tuvo a su cargo la tarea de reconstruir los lazos amistosos con Japón, como parte de un enorme esfuerzo anglosajón por crear un muro de contención anticomunista dispuesto de diversas maneras sobre Corea del Sur, Japón y Taiwán, echando mano de una red de organizaciones secretas dedicadas al crimen organizado pero ansiosas de combatir al comunismo, para corresponder al derecho que les fue reconocido por los anglosajones vencedores de la guerra de delinquir. Entre los contactos japoneses de Kim Jong-Pil se cuentan dos criminales de guerra japoneses Yoshio Kodama y Ryoichi Sasakawa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La historia del alto espionaje comienza con el coronel Bo Hi Pak, uno de los fundadores de la agencia sudcoreana KCIA, que siendo agregado militar surcoreano en Washington entregó 10 millones de dólares a los moonies ya establecidos, para adquirir una parte de un inmueble comercial, pero llegó a manos del vendedor la cantidad incompleta del precio", dice Steinberg, director de Inteligencia de Executive Intelligence Review.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="testimonio-de-exmiembros-de-la-secta"&gt;
&lt;h2&gt;Testimonio de exmiembros de la secta&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Por &lt;strong&gt;thesaurux&lt;/strong&gt; (Nombre de usuario de YouTube)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sun Myung Moon llamado por sus feligreses como “Padre” y “Reverendo” afirma que es perfecto al igual que su familia. Sin embargo, las declaraciones hechas por su nuera y una de sus hijas, quienes apostataron de la fe moon, han validado lo que la mayoría de las personas saben: Nadie es perfecto. Lo mejor que les ha quedado a las personas que han salido de la fe moon es la convicción sobre la importancia de ser escéptico y examinar mejor las ideas que la gente predica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los siguientes videos muestran la opulencia y riqueza alcanzada por el reverendo Moon al igual que el daño psicológico al que estuvo sometida una mujer que se casó con un hijo del reverendo, quien supuestamente ya había nacido en una familia sin pecado original. Este reportaje muestra un fuerte testimonio dado por dos mujeres que lograron ver los peligros de esta secta.&lt;/p&gt;
&lt;div class="youtube-video"&gt;
&lt;iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube-nocookie.com/embed/p7lAfUUjKOc?rel=0&amp;amp;wmode=transparent" frameborder="0" allow="encrypted-media" allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;&lt;div class="youtube-video"&gt;
&lt;iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube-nocookie.com/embed/ZOULpEpvty8?rel=0&amp;amp;wmode=transparent" frameborder="0" allow="encrypted-media" allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/examenreligiones/index.html"&gt;Examinando las religiones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>iglesia de la Unificación</category><category>secta Moon</category><category>sectas</category><guid>http://sindioses.github.io/examenreligiones/sectamoon.html</guid><pubDate>Sun, 25 Jan 2009 02:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>