<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Sin Dioses (Publicaciones sobre iglesia)</title><link>http://sindioses.org/</link><description></description><atom:link href="http://sindioses.org/categories/iglesia.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2001-&lt;script&gt;var hoy=new Date(); document.write(hoy.getFullYear())&lt;/script&gt;&lt;noscript&gt;2100&lt;/noscript&gt; &lt;a href="mailto:pensamiento@sindioses.org"&gt;Sin Dioses&lt;/a&gt; Se permite la reproducción del contenido para fines educacionales y/o científicos siempre y cuando se mencione claramente nuestro sitio web, así como el nombre del autor de cada artículo. Se prohibe su reproducción con fines comerciales.</copyright><lastBuildDate>Sat, 27 Feb 2021 15:44:42 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>Ratonas lesbianas, hermafroditas protandros y cosas que contradicen la "Ley natural" evocada por la Iglesia</title><link>http://sindioses.org/sociedad/ratonas-les.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p class="primera"&gt;Tras la aprobación del matrimonio homosexual y la adopción de menores por parte de parejas del mismo sexo en México la ICAR respondió con ira. Recurrir al argumento de que la homosexualidad es &lt;em&gt;"antinatural"&lt;/em&gt; y que estas parejas no pueden ser reconocidas como familias se han repetido en todos los arzobispados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, una cosa es que algo sea común, o que estadísticamente se de con mayor frecuencia como ser heterosexual, diestro y con ambos ojos del mismo color, y otra, que es que sea algo &lt;em&gt;"antinatural"&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La homosexualidad es natural, si con ello nos referimos a que se da en la naturaleza. Se tiene documentados casos de homosexualidad en leones, bisontes, gansos, gaviotas y decenas de vertebrados más. Incluso el chimpancé pigmeo &lt;em&gt;Pan paniscus&lt;/em&gt;, nuestro pariente más cercano (junto con el chimpancé común) es 100% bisexual.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero junto con la homosexualidad hay otras características poco comunes, tales como ser zurdo, tener diferente pigmentación en cada uno de los ojos, o ser albino.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Durante siglos se intentó corregir a los zurdos. A estos se les amarraba la mano izquierda para que se acostumbraran a escribir con la derecha. La izquierda era relacionada con lo malo. La palabra "siniestro" viene de tal concepción. Muchas veces al zurdo se le tachó de maligno o diabólico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero ahora esto ha cambiado. Nadie cree que ser zurdo es cosa del demonio, o que hay que intentar hacer una &lt;em&gt;"terapia reparadora"&lt;/em&gt;, como intentan hacer con los homosexuales. El respeto y aceptación de los zurdos se hizo sin necesidad de asociaciones de zurdos, marchas o proyectos de ley. Sin embargo, en el caso de los homosexuales es diferente. La orientación sexual toca el tabú del sexo, razón por la que las cosas han sido más lentas y polémicas en cuanto a los derechos LGBT.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De igual manera como la conquista de los derechos de las mujeres (educación, voto y posibilidad de divorcio y aborto en ciertas circunstancias) se alcanzaron luchando contra las religiones, los derechos de gays y lesbianas tienen la lucha con la religión.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/sociedad/ratonas-que-cambiaron.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;Pero para mostrarle a los religiosos que la homosexualidad no es está por fuera de la naturaleza, quiero referirme a &lt;a class="reference external" href="http://www.biomedcentral.com/1471-2156/11/62/abstract"&gt;un estudio realizado por el Instituto Coreano de Ciencia y Tecnología&lt;/a&gt; (KAIST por sus siglas en inglés). En este demostraron que tan solo removiendo un gen, el FucM, que rastrea los niveles de estrógenos se logró que ratonas mostraran atracción por otras ratonas. El doctor Chankyu Park dijo que &lt;em&gt;"La hembra de ratón mutante sufrió un lígero cambio en el desarrollo del cerebro para parecerse al cerebro masculino en términos de preferencia sexual"&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si bien no podemos afirmar que la homosexualidad humana se deba a un único gen, si podemos decir que la posibilidad de un factor genético ha estado cada vez más aceptada, a la vez que las ideas de Freud se dejan como reliquias del pasado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quiero aclarar también que en caso de ser la homosexualidad producida por algunos genes, no hay tampoco motivo de generar discriminación. Todos los humanos poseemos genes mutantes respecto a nuestros simiescos antepasados. Cada alelo nuevo nace de la mutación de un gen. Digo esto ya que el término "mutación" y "mutante" es tomado negativamente por fuera de los círculos de biólogos y médicos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, la opinión de la Iglesia Católica está hoy por hoy más llena de argumentos &lt;em&gt;"antinatura"&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;"contra natura"&lt;/em&gt; que en tiempos de Tomás de Aquino. Decía recientemente Monseñor Alberto Suarez Inda, Arzobispo de Morelia (México) &lt;em&gt;"querer cambiar la ley natural es ir contra el designio del Creador"&lt;/em&gt;. Pero, ¿Cuál ley natural? La homosexualidad está tan establecida en el reino animal que no podemos decir que este fuera de ella. Incluso en la naturaleza hay casos de cambio de sexo, como el del pez payaso, &lt;em&gt;Amphiprion ocellaris&lt;/em&gt;, famoso por la película "Buscando a Nemo".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los peces payaso son hermafroditas protandros, lo que significa que comienzan su vida como machos y luego pueden convertirse en hembras. El pez payaso nace con los órganos sexuales del macho y la hembra. Generalmente, un grupo de peces payaso viven en la misma anémona o en distintas anémonas que crecen juntas. El pez más grande del grupo es una hembra y el que le sigue en tamaño es un macho. Todos los demás peces payaso son asexuados, que quiere decir que no poseen órganos sexuales activos de ninguno de los dos sexos. Si la hembra muere, el macho cambia de sexo y el pez payaso asexuado más grande desarrolla órganos sexuales masculinos activos para reemplazarlo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Qué artículo o claúsula de la "ley natural" explica el caso de los peces payaso? ¿Podría explicar esto Monseñor Suarez Inda o cualquiera de los travestidos curas, obispos y arzobispos?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dejemos los argumentos de la ley natural en el medioevo, junto con el aquinate y su pérfida iglesia, y aproximemonos a la realidad de la homosexualidad, bisexualidad y la transexualidad desde una óptica humanista, respetuosa y teniendo en cuenta los descubrimientos de la ciencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Parece ser que los zurdos, homosexuales y albinos no serán la mayoría pero siempre estarán entre la especie humana, no como seres inferiores, sino como parte de la diversidad humana.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;p&gt;Volver al &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/sociedad/index.html"&gt;índice de artículos&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description><category>hermafroditas</category><category>iglesia</category><category>lesbianas</category><category>ley natural</category><category>protandros</category><guid>http://sindioses.org/sociedad/ratonas-les.html</guid><pubDate>Sat, 21 Aug 2010 04:43:00 GMT</pubDate></item><item><title>La Iglesia Universal del Reino de Dios</title><link>http://sindioses.org/examenreligiones/iglesiauniversal.html</link><dc:creator>Alfredo Silleta</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/examenreligiones/oracionfuerte01.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div&gt;&lt;p class="primera"&gt;La Iglesia Universal del Reino de Dios fue fundada por Edir Macedo en Brasil durante 1977. Macedo, quien se autoproclamó ‘Obispo’, anteriormente había trabajado como cajero de la lotería del Estado de Río de Janeiro. Actualmente existen más de 2.000 templos en todo Brasil, con un promedio de 6 millones de miembros. La Iglesia esta en mas de 40 países (por todo América Latina, en algunas ciudades de Estados Unidos, Europa, Africa y Asia). Poseen, solo en Brasil, un Banco, dos periódicos, una revista, 30 emisoras de radio y la red televisiva TV Récord con 25 repetidoras en todo en el territorio. Desde hace varios años la Justicia y el gobierno del Brasil investigan a los lideres por presuntas vinculaciones con el Cartel de Cali y el lavado de dinero.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En 1990 instalaron el primer templo en Argentina. Hoy se han expandido por todo el territorio y han adquirido espacios en varias radios de todo el territorio argentino.&lt;/p&gt;
&lt;section id="inicios-y-doctrina"&gt;
&lt;h2&gt;Inicios y doctrina&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A los 20 años el joven Edir Macedo abandonó el catolicismo y se convirtió al pentecostalismo, ingresando a la iglesia Nova Vida. Permaneció allí durante 10 años antes de abandonarla por ‘elitista’. En 1977, junto a un grupo de amigos abrió un pequeño local en un barrio pobre de Río de Janeiro. Se declaró ‘Obispo’ y fundó la Iglesia Universal del Reino de Dios. En los primeros tiempos apenas sobrevivía económicamente hasta que una feligresa vendió un terreno y le donó el dinero. En ese momento compro 10 minutos por día en la radio Río Metropolitana. Comenzó el éxito.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para 1980 tenia varias horas de radio y una hora de televisión en el canal Río Tupí. Abrió un local en la ciudad de San Pablo y para 1982 compró la primera emisora radial: Rio Copacabana-. Su carisma, falta de límites y el uso de técnicas de manipulación produjeron una explosión en su iglesia y un crecimiento imparable.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/examenreligiones/oracionfuerte02.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Para un observador no estudioso del fenómeno religioso, la Iglesia Universal parecería un grupo similar a otros evangélicos pentecostales. Por ejemplo creen en la deidad de Jesucristo, la Trinidad, la resurrección corporal de Jesucristo y la salvación por gracia a través de la fe. Sin embargo, el obispo Macedo incorporó nuevos elementos a su doctrina que poco tienen que ver con lo bíblico. Para sanarse venden ‘piedras de la tumba de Jesús’, ‘el agua bendita del río Jordán’, ‘la rosa milagrosa’, ‘sal bendecida por el Espíritu Santo’. Y como si esto fuera poco invitan a los fieles a participar de las reuniones y ‘comer el pan bendecido para curar enfermedades’.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero la doctrina central del Obispo Macedo es la lucha contra los demonios y la teología de la prosperidad:&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="demonios-y-mas-demonios"&gt;
&lt;h2&gt;Demonios y más demonios&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La Iglesia Universal practica la liberación de demonios en los fieles. En todos sus templos se ora por la liberación de espíritus, tales como hechicería, adulterio, fornicación, celos, pleitos, envidias, borracheras, etc. En uno de sus libros el obispo Macedo dice: &lt;em&gt;"Hay algunas enfermedades que caracterizan posesión(por el diablo): la neurosis, dolores de cabeza constantes, el insomnio, temor, desmayos, o ataques; deseos suicidas, las enfermedades que los doctores no pueden descubrir, vicios y depresión".&lt;/em&gt; Y como si todo esto fuera poco culpa al demonio por la homosexualidad y el SIDA.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el semanario oficial llamado Tribuna Universal puede leerse en la primera página: "SIDA, la epidemia de la década puede curarse si cree (en Jesús)". En el interior del periódico cuentan que un angoleño, portador del virus mortal comenzó a participar de las sesiones de la Iglesia y que luego de una oración muy fuerte ‘sintió’ como el mal había sido arrancado de su cuerpo. Luego explican que el joven fue al médico y los síntomas habían desaparecidos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Merece destacarse que todo este tipo de practicas y la culpa constante al diablo produce temor en los fieles y obediencia ciega a las autoridades de la Iglesia.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="dinero-dinero-y-mas-dinero"&gt;
&lt;h2&gt;Dinero, dinero y más dinero&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Desde un principio Edir Macedo copió de los predicadores norteamericanos la llamada teología de la prosperidad. Los fieles deben entregar sus diezmos para no ser conducidos a las garras de Satanás. Un pastor dice sin vacilar: "Hay una guerra adentro de cada uno de nosotros. Dios quiere que usted de, pero el diablo sostiene su billetera. Venga, venga ahora. Mañana usted podría estar muerto. Si usted no paga a Dios, usted paga al diablo".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la Iglesia Universal las reuniones duran aproximadamente dos horas con la mitad del tiempo dedicada a la Biblia y la otra mitad a recaudar dinero. Veamos otros ejemplos:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;— &lt;em&gt;Si quieres salir de la miseria, si quieres obtener un empleo, si quieres sanarte de una enfermedad debes aportar tu diezmo.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;— &lt;em&gt;Dios dijo: traed los diezmos. Cuando usted da su diezmo, Dios abre las ventanas del cielo y derrama bendiciones.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;— &lt;em&gt;El diezmo no es solo del sueldo, también de su jubilación o su pensión.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;— &lt;em&gt;Si no aportas tu diezmo el dinero va desapareciendo porque el demonio devorador ha entrado.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;— &lt;em&gt;Saquen todas las monedas que ustedes tienen. Yo no quiero sacar diez centavos. Eso no existe. Quiero todas las monedas porque ellas representan la miseria.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;— &lt;em&gt;Si diezmas consigues trabajo. El diezmo no es una donación es una devolución.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;— &lt;em&gt;Honra a Dios con tus bienes.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/examenreligiones/oracionfuerte03.jpg"&gt;
&lt;p&gt;El tema de la recaudación de dinero ha sido sin lugar a dudas el gran invento-negocio de Macedo. A diferencia de otros cultos pentecostales que prometen a sus fieles la felicidad en el ‘mas allá’, Macedo asegura que Dios dará las gratificaciones de sus fieles aquí en la Tierra. De allí que si uno entrega mas dinero tendrá mas posibilidades de ser rico en esta vida. Macedo dice: "Yo no sigo a un Dios pobre. Si su Dios es pobre es porque sus pensamientos son pobres... La pobreza es del diablo; no de Dios".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un dato interesante es que no solamente la Iglesia Católica denuncia a la Iglesia Universal. Las Asociaciones Evangélicas del Brasil los han denunciado por "utilizar métodos manipulativos para obtener dinero".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Martín Dreher, un prestigioso pastor luterano brasileño expresa que este grupo &lt;em&gt;"es contrario a todo lo que uno se imagina como Iglesia, pues hay una mezcla de lo comercial con lo divino. La gracia y la comunicación dejan de ser temas centrales y también del pecado. Los demonios son culpables por todas las desgracias del mundo. La función de la Iglesia es ‘quebrar hechizos, con un lenguaje que se aproxima mucho a los cultos afro-amerindios".&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="un-imperio-politico-economico-religioso"&gt;
&lt;h2&gt;Un imperio político-económico-religioso&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En los suplementos económicos de los diarios brasileños se pueden leer este tipo de noticias, sorpresivas para los argentinos,: "La Iglesia Universal factura mas que Autolatina: En un año la Iglesia tuvo una ganancia de 735 millones de dólares mientras que Autolatina solo 337 millones, siendo la mejor empresa privada del país."&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En menos de 20 años, Edir Macedo convirtió un pequeño local alquilado de un barrio humilde de Río de Janeiro en el más grande brasileño multinacional. Hoy la Iglesia Universal cuando con 6 millones de fieles y 1.000 millones de ingreso anual que produce, libre de impuestos, sus 3.000 templos distribuidos mayoritariamente en Brasil y en 46 países de todo el mundo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Preguntarse de donde sale el dinero es fácil de responder. La Iglesia Universal cuenta en todos sus templos, mas de 2.000 solo en Brasil, con cinco cultos por día donde los fieles son incentivados a donar su diezmo. Macedo ha organizado su empresa en forma piramidal, él es el dueño, lo siguen un grupo selecto de obispos, que discuten dos veces por año las políticas ha seguir, y más de 7.000 pastores que cobran un sueldo de 700 dólares, reciben una casa y un auto cuando pastorean mas de un templo. Lo que se dice un negocio redondo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quienes conocen al Obispo Macedo dicen que su sueño es convertir al Brasil en un estado religioso y gobernar con mano dura y mesiánica. El trata de desmentirlo al señalar que "Dios me eligió para predicar el Evangelio al pobre en el espíritu, para liberar a los oprimidos por el diablo y anunciar el perdón de Jesucristo". Lo concreto es que Macedo concentra su capital, además de sus templos, en ser el dueño más importante de medios de comunicación. Es el propietario de dos periódicos con más de un millón de ejemplares, de 30 emisoras de radio y de la segunda red de televisión más importante del Brasil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En 1989, inesperadamente compró la tradicional cadena de televisión TV Récord con 25 repetidoras en todo el país. En un principio la cadena televisiva se convirtió en un púlpito de 24 horas y muchos creyeron que seria el final de su experiencia televisiva. Pero al poco tiempo contrató un servicio de noticias independiente, adquirió los mejores filmes de Estados Unidos y obtuvo los derechos de televisación del San Pablo, uno de los equipos del fútbol mas populares. Hoy se ha convertido en una rival de la famosa red Globo. Por otra parte en el exterior ha comprado y contratado emisoras en Portugal, Mozambique y Argentina.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No conforme con sus negocios religiosos-televisivos, el obispo Macedo decidió incursionar en la política partidaria. La actividad comenzó en 1986 cuando patrocinó varios candidatos a diputados que le prometieron beneficios para la Iglesia. Hoy la Iglesia Universal presenta sus propios candidatos y en las ultimas elecciones logro 34 diputados y se consolidó como la  fuerza evangelica mas importarte de la Camara de Diputados en Brasil. El proyecto político de Macedo es muy serio. La consigna es &lt;em&gt;Hermano, vota por hermanos&lt;/em&gt;. Para su triunfo político no escatima esfuerzos. Solo en San Pablo distribuye mas de un millón y medio de alimentos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para el sociólogo brasileño Alexandre Fonseca existen varios motivos para que los fieles no duden en votar los candidatos de la Iglesia Universal, pero sobre todo sobresale la idea de que son perseguidos. El mismo Macedo decía en un acto masivo en el Maracaná: "Nos persiguen porque estamos en el camino cierto. Tenemos que escoger de acuerdo con aquellos que nos van a ayudar. Los otros nos persiguen, la Iglesia Católica nos persigue". Por otro lado no debemos olvidarnos que en esta secta donde conviven el fanatismo, la ignorancia y la alienación es mas sencillo presionar a los adeptos que voten a los propios candidatos ya que viven bastante aislados de la sociedad real. Macedo les pide a sus fieles que se aíslen del mundo: "busca la amistad entre la gente de la misma fe y evita cualquier charla o contacto que pueda comprometer tu salvación".&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.org/examenreligiones/oracionfuerte04.jpg"&gt;
&lt;p&gt;A mediados de 1990 la Justicia brasileña comenzó a investigar al Obispo Macedo y los negocios de la Iglesia Universal. En 1992 terminó preso durante 12 días acusado de defraudación y malversación ya que su cuenta bancaria había acumulado mas de 100 millones de dólares. Al final sus abogados lograron la absolución en el proceso judicial.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En 1995, Carlos Magnos de Miranda, un obispo disidente de la Iglesia Universal, relató que narcotraficantes colombianos habían entregado en 1989 varios millones de dólares para la compra de TV Récord, la cadena televisiva; que Macedo utilizaba la Iglesia para el lavado de dinero del Cartel de Cali y utilizaba un doble contabilidad para evadir al fisco. Las declaraciones produjeron un gran revuelo en la sociedad brasileña. La Justicia comenzó a investigar a Macedo por fraude fiscal, extorsión a sus fieles para obtener contribuciones y lazos con el narcotrafico. El juez Guillermo Calmon allanó 12 locales de la secta y ordeno levantar el secreto bancario de las empresas y de los lideres de la Iglesia Universal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Paralelamente, la red televisiva Globo aprovecho para darle el golpe final a la Iglesia Universal. Mostró en la pantalla, una y otra vez, imágenes del obispo Macedo enseñándole a sus pastores a pedir dinero: &lt;em&gt;¿Entienden cómo es? Si quieren ayudar, bien. Si no, pueden irse al infierno. O contribuyen o se condenan&lt;/em&gt;. En otra escena se lo ve a Macedo y otros pastores en cuclillas sobre un montón de billetes.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/examenreligiones/oracionfuerte05.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Pero faltaba la gota que rebasaría el vaso. La red Globo obtuvo un vídeo donde se observa en el escenario de un templo a un pastor de la Iglesia Universal del Reino de Dios pateando y rompiendo en pedazos la figura de la patrona del Brasil, Nuestra Señora de Aparecida. Ante la gravísima situación que irritó a millones de católicos brasileños y que anunciaba una guerra santa, la Confederación Nacional de Obispos (CNBB) pidió a los fieles no responder los ataques y solo realizar actos de desagravio a la patrona del Brasil. Paralelamente Macedo, desde su residencia en los Estados Unidos, pidió disculpas a la grey católica justificando la juventud del pastor, aunque su respuesta no fue muy creíble ya que en otros discursos ha señalado: "No somos locos ni idiotas para venerar una imagen de madera, metal o piedra".&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="en-la-argentina"&gt;
&lt;h2&gt;En la Argentina&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La Iglesia Universal del Reino de Dios llegó a la Argentina en 1990. En un principio se instalaron más activamente en el interior del país, especialmente en las provincias del Norte y la capital de Córdoba. Cuando se consolidaron empezaron una actividad agresiva en Capital y Gran Buenos Aires con la apertura de gran cantidad de templos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En octubre 1995 el Obispo Macedo viajó a Buenos Aires e inauguró un moderno edificio de cinco plantas ubicado en Avenida Rivadavia 7258, a pocas cuadras de la plaza Flores. Por otra parte en el microcentro abrieron un local en la peatonal Lavalle al 940. A partir del crecimiento masivo en el país compraron las 24 horas de programación de Radio Argentina, una AM con llegada a todo el territorio nacional. La radio tiene un formato similar a las emisoras brasileñas donde se promocionan las actividades de la Iglesia Universal. La conducción de los programas la realizan pastores brasileños que hablan portuñol. Los títulos de los programas son similares: Punto de Fe, Pare de Sufrir, Línea Directa, Milagros de Fe, etc. En todos se pasan testimonios de fieles que han vencido al demonio o que gracias al diezmo son personas felices. La emisora no tiene casi publicidad. Merece recordarse que el CONFER no autoriza por ley que ningún grupo religioso extranjero obtenga una licencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A mediados de 1995, la Iglesia Universal había comprado el cierre de transmisión de Canal 9 pero el escándalo del lavado de dinero en Brasil llevó a que las autoridades de la emisora levantaran el ciclo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En enero de 1996 el Registro Nacional de Cultos a cargo del Dr. Angel Centeno paralizó la apertura de seis nuevos locales y las radicaciones de pastores brasileños debido al agravio sufrido por otra religión, en este caso la católica, por la destrucción de la imagen de la virgen María. Cuatro meses después la situación se regularizó cuando los responsables de Argentina pidieron disculpas por lo sucedido en Brasil. Actualmente residen en el país aproximadamente 20 pastores de origen brasileño.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Paralelamente a la actuación del Registro de Cultos, el Juzgado Federal N° 3 a cargo del juez Ballesteros los investigó de oficio por el supuesto delito de lavado de dinero, sin que se pudiera obtener pistas concretas.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="Piensa!.jpg" src="http://sindioses.org/examenreligiones/Piensa!.jpg"&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Nota del Editor: La imagen que muestra al obispo Edir Macedo en la cárcel y a un pastor destruyendo una imagen católica fueron obtenidas del sitio de la Sociedad de la Tierra Redonda&lt;/em&gt;, &lt;a class="reference external" href="http://www.str.com.br/Str/demonios.htm"&gt;http://www.str.com.br/Str/demonios.htm&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/examenreligiones/index.html"&gt;Examinando las religiones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>culto</category><category>doctrina</category><category>iglesia</category><guid>http://sindioses.org/examenreligiones/iglesiauniversal.html</guid><pubDate>Mon, 16 Aug 2004 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>El Evangelio según Mel Gibson</title><link>http://sindioses.org/examenreligiones/evangeliomelgibson.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p class="primera"&gt;Un revuelo se ha presentado en los días previos a esta "Semana Mayor" (2004) por la película "La Pasión de Cristo". Los conceptos han ido y venido, los programas de opinión se han manifestado, los diarios también han llenado sus páginas. ¿Pero cuál es la opinión de nosotros, los humanistas seculares?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Empecemos por el título. El uso del término "Cristo" hace parte de un adoctrinamiento cristiano, pues significa "El ungido". El título de "Cristo" o "Mesías" fue tomado por muchos contemporáneos de Jesús. Muchos de ellos cuentan con una base histórica mucho mayor que la de Jesús. Solamente el título terminó asociado a Jesús de Nazareth por dos eventos históricos: La obra misionera de Pablo, quien salvó al cristianismo de ser una secta minoritaria y la conversión de Constantino el Grande en el 313 tras inventar un milagro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La polémica sobre la sangrienta cinta de Gibson llegó a las Lecturas Dominicales del diario colombiano El Tiempo el 4 de abril de 2004. La visión escéptica estuvo representada por un miembro de la Escuela de Matemáticas de la Universidad Industrial de Santander (UIS), Bernardo Mayorga. El escéptico colombiano al enfrentarse a la pregunta ¿Quién mató a Cristo? Responde "él mismo" y añade:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"Por lo demás, nadie que se ponga a pensar un rato sobre el asunto puede llegar a una conclusión distinta, pues si el Padre es omnipotente, las cosas no pueden salir de otra manera que como él las diseñó en sus juegos caprichosos, incluido el de darse un hijo (¿ese hijo es otro dios?) capaz de experimentar los mismos dolores con que castigó (¡¿Por qué?!) a sus criaturas. Se supone que el "hijo de Dios" debería sufrir colosales padecimientos para lograr por parte del Padre el perdón para los humanos "pecadores" (que el mismo había fabricado así). Esos padecimientos son los que, como "católico fundamentalista", quiere subrayar Gibson. Por eso nos presenta ahora esta orgía de violencia, él, que es uno de los mejores especialistas del género dentro del violento cine contemporáneo."&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Una excelente lógica. El problema es que la Iglesia ha convertido el cuestionamiento en algo pecaminoso (no solo la Iglesia Católica, por supuesto) y el hecho que una persona se haga las preguntas que Mayorga formula en Lecturas Dominicales hace santiguar a la mayoría de los católicos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero, ¿es la película de Gibson un film histórico? No, en lo absoluto. Si bien el personaje de Jesús existió (note que digo Jesús y no Cristo - lo último es un título religioso) es poco probable que haya vivido de la forma narrada por los evangelios, ya que estos se escribieron después de la muerte de Jesús tras haber sido afectados por la tradición oral que, con probabilidad, adulteraron la versión original.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los evangelistas - los verdaderos guionistas de la cinta de Gibson, según los sacerdotes católicos - tenían intenciones misioneras específicas. Por ejemplo Marcos escribió su evangelio en Siria (probablemente en el comienzo de los años 70 A.E.C) para romanos cristianos. Estos cristianos se encontraban por aquel entonces sufriendo una intensa persecución por parte de Nerón, quien los usaba como chivo expiatorio. Marcos por lo tanto resalta en su evangelio el sufrimiento de Jesús como un mensaje esperanzador a las congregaciones cristianas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el evangelio de Marcos, son los soldados romanos quienes azotan a Jesús. Un mensaje de "solidaridad en la pasión" a los creyentes perseguidos por Nerón:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"Y Pilato, queriendo satisfacer al pueblo, les soltó a Barrabás, y entregó a Jesús, después de azotarle, para que fuese crucificado"&lt;/em&gt; Marcos 15: 15&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, en el evangelio de Lucas, un evangelio escrito para un público gentil (no judío) lleno de posibles conversos, los soldados que azotan a Jesús no pertenecen a Pilato, sino al gobernador judío, Herodes.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"Entonces Herodes con sus soldados le menospreció y escarneció..."&lt;/em&gt; Lucas 23: 11&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Obviamente el contexto histórico de la predicación en los tiempos de los escritores de los evangelios afectó la manera como narraron la historia. Bernardo Mayorga en su escrito hace distinción entre el personaje histórico y el mitificado:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"Hay que hacer diferencia entre la persona histórica de Cristo y el Cristo como la figura alrededor de la cual se ha venido formando durante veinte siglos la tradición del cristianismo, en todas sus variantes. Acerca del segundo hay una literatura casi infinita. En cuanto al primero, existe, como se sabe, una única alusión historiográfica, escrita en el segundo decenio del siglo II por Tácito en sus Anales: "Aquel de quien tomaba nombre, Cristo, había sido ejecutado en el reinado de Tiberio por el procurador Poncio Pilato".&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;El autor español Pepe Rodríguez ya había notado este vació documental sobre el Jesús histórico en su obra &lt;em&gt;"Mentiras Fundamentales de la Iglesia Católica"&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"Por paradójico que parezca, es obvio que entre los redactores neotestamentarios prevaleció una norma bien extraña: Cuanto más cercanos a Jesús se encontraban menos escritos suyos se aportan al canon y viceversa. Francamente absurdo y sospechoso"&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;El hecho que los libros del Nuevo Testamento se hayan escrito mucho tiempo después de la muerte de Jesús los hace fuente de contradicciones e imprecisiones. Por poner otro ejemplo, según Mateo, Judas Iscariote se suicidó al ahorcarse, pero previó a esto devolvió (mejor lanzó) el dinero a los principales sacerdotes, quienes compararon el terreno donde éste se suicidaría. Pero según los Hechos de los Apóstoles, Judas compró el terreno donde se suicidaría, y su muerte se produjo por lanzarse y romperse la cabeza.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"...salió, y fue y se ahorcó."&lt;/em&gt;  Mateo 27: 5.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"...Y cayendo de cabeza, se reventó por la mitad, y todas sus entrañas se desparramaron."&lt;/em&gt;  Hechos 1: 18.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Después de estos ejemplos queda claro que no se puede tomar la Biblia como fuente histórica confiable. Pero si esto es así, ¿Por qué la Iglesia insiste en la muerte de Jesús como un sacrificio redentor? Porque de eso se trata su rol social: proclamarse como administradora de la "salvación" ofrecida por Jesús en el más allá. ¿Pero salvarnos de qué? Ahora viene otro invento: El infierno. Queda claro que la cinta al engranar con el proselitismo religioso católico haya recibido el beneplácito de los sacerdotes católicos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bernardo Mayorga toca también esta parte esencial de la redención y pregunta:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;¿Fueron los padecimientos de Cristo de tal magnitud que pudieron "comprar" para el Homo sapiens su "salvación"? (...)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;...Si juzgamos, pues, por la tradición, Jesús fue una buena persona que no merecía el destinó que le tocó, como probablemente no lo merecían ninguno de los otros candidatos de Mesías -mejor documentados históricamente- que corrieron con similar suerte (algunos de los cuales sufrieron muertes más horripilantes, como son los casos de Bar Kakhba, quien fue desollado en el año 135, y, catorce siglos más tarde, de Jan Beuckelsen, encadenado a una estaca, chamuscado con pinzas calentadas al rojo y deslenguado en 1536, el mismo año que los ingleses amarraron a una estaca, estrangularon y quemaron al gran traductor al ingles de la Biblia (William Tyndale). Pero en fin el que se mete de redentor muere crucificado.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;El hecho es que, sin hablar de los demás sufrientes animales, en los casi doscientos mil años que llevamos como especie (exactamente el 99% de los cuales transcurrieron antes de Cristo), millones de seres han soportado dolores físicos y psíquicos tan intensos y de tanta duración, que comparados con ellos los del Nazareno fueron apenas una molestia. Sin necesidad de traer a cuento las victimas de la Inquisición (Giordano Bruno quemado vivo) podemos pensar en las de los sacrificios humanos de todos los tiempos (extracción del corazón aún palpitante entre los aztecas, extirpación de los ojos para ofrecer en vivo la victima a los buitres entre los moches)... De lo cual se concluye que la respuesta a la pregunta formulada arriba no puede ser sino negativa.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Solo puedo ultimar que el paroxismo escarlata de Gibson, sin una base histórica sólida, no deja de ser una obra taquillera que benefició mucho a una mentirosa Iglesia que durante siglos tildó a los judíos de ser los asesinos de Jesús, pero que no tuvo el menor reparo en derramar muchas más sangre que la que el director de "La Pasión" exageró en su violento film.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lectura complementaria: &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/examenreligiones/jesus.html"&gt;Jesús de Nazareth: ¿Vivió como lo narra la Biblia?&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/examenreligiones/index.html"&gt;Examinando las religiones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>cine</category><category>dudas</category><category>fanatismo</category><category>iglesia</category><category>religión</category><category>tradición</category><guid>http://sindioses.org/examenreligiones/evangeliomelgibson.html</guid><pubDate>Sun, 25 Apr 2004 03:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>