<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Sin Dioses (Publicaciones sobre incredulidad)</title><link>http://sindioses.org/</link><description></description><atom:link href="http://sindioses.org/categories/incredulidad.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2001-&lt;script&gt;var hoy=new Date(); document.write(hoy.getFullYear())&lt;/script&gt;&lt;noscript&gt;2100&lt;/noscript&gt; &lt;a href="mailto:pensamiento@sindioses.org"&gt;Sin Dioses&lt;/a&gt; Se permite la reproducción del contenido para fines educacionales y/o científicos siempre y cuando se mencione claramente nuestro sitio web, así como el nombre del autor de cada artículo. Se prohibe su reproducción con fines comerciales.</copyright><lastBuildDate>Fri, 11 Jun 2021 20:58:17 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>El poder de elección dentro de un armario</title><link>http://sindioses.org/colGlenys/glenys20140113.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;!-- # :maxLineLen=120:folding=explicit:mode=rest:wrap=soft:collapseFolds=1: --&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Para muchas personas, el problema no es si dios existe o no, sino por
qué tantas personas son religiosas. Tan sólo desde el año 2000, el 43 %
de las guerras ha sido de naturaleza religiosa y si nos remontamos al
pasado es peor aún: Martín Lutero solía decir que los judíos eran una
“camada de víboras” y aunque el odio entre diferentes tribus evoluciona,
ese que surge de creencias y dogmas se transforma en horror y muerte de
inocentes cuya una única culpa es no creer ni obedecer la misma magia.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.org/colGlenys/glenys20140113_horrores.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;No deja de sorprender lo insidiosa que puede ser la religión. No es lo
mismo cometer un crimen para comer, para proteger a los nuestros, no
obstante, estamos hablando de personajes imaginarios. Si pensamos en sus
orígenes, dos palabras navegan primero entre las neuronas: control y
poder; pero es mucho más que eso, mucho más, especialmente por el hecho
de que tenemos un planeta repleto de religiosos, creyentes empobrecidos
o ajenos a cualquier ganancia a través de la religión; excepto la que le
otorga el hecho de creer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Debido a la existencia de miles de millones de personas así, otras
palabras hacen su entrada, el dúo obvio en la evolución de un animal:
biología y educación. Ya lo hemos escrito antes por aquí, tenemos un
cerebro creyente, era necesario. De hecho, las necesidades, tanto
útilmente ególatras como inútilmente inútiles, valga la redundancia,
conforman algunos de los espacios en blanco de ese mapa sobre la
humanidad creyente, sabemos que los seres humanos hacen cualquier cosa
para sobrevivir y suplir sus necesidades, desde las más básicas hasta
las insoportablemente crueles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Albergamos creencias porque nos ayudan a sobrevivir, muchas veces
necesitamos creer pues no tenemos explicación de lo que experimentamos
en el momento. De hecho, el ser humano se ha pasado la mayor parte de su
existencia sin saber, ni siquiera sabíamos sobre los gérmenes y su papel
en las enfermedades hasta el siglo diecinueve; durante todos esos
milenios, los cerebros de esta raza homínina necesitaban inferir lo que
ocurría pues nadie tenía una explicación al respecto, además, muchos de
los eventos que ocurrían eran realmente misteriosos, enigmáticos y,
mucho más importante, podían llevarte a la muerte. Creer tiene sus
ventajas, por eso hemos mantenido esa acción, por eso la vemos cambiar,
adaptándose a nuestras culturas, creciendo con el conocimiento y
ayudándonos en nuestras interacciones sociales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Formamos nuestras creencias por una variedad de razones subjetivas,
personales, emocionales y psicológicas, en el contexto de ambientes
creados por familiares, amigos, colegas, la cultura y la sociedad en
general. Después de formar nuestras creencias entonces las defendemos,
las justificamos y las racionalizamos con una serie de documentaciones
intelectuales, argumentos convincentes y explicaciones racionales.
Primero están las creencias, después le siguen sus explicaciones... El
cerebro es el motor, a partir de datos sensoriales que fluyen de forma
natural a través de los sentidos, comienza entonces a buscar y a
encontrar patrones, luego infunde esos patrones con significado”,
escribe Michael Shermer en su libro &lt;em&gt;El cerebro creyente&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es lo que ha sido conocido como &lt;em&gt;patronicidad&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;agenticidad&lt;/em&gt;. A lo
mejor ya conoces el ejemplo (he escrito de ello antes), imaginemos
aquellos primeros homíninos intentando sobrevivir en ese despiadado
ambiente que puede ser la naturaleza; nuestras neuronas nos proveen con
la capacidad de encontrar patrones significativos en cualquier lugar
(nubes, paredes, de hecho, vemos caras en todos lados), es una tendencia
cuya aplicación original era la supervivencia y creer es parte de ello.
Es mucho mejor echarte a correr porque pensaste ver una cara entre la
maleza que no creer que haya sido una cara y quedarte tranquilo mientras
la bestia te devora o el enemigo te acribilla. Así comienza el proceso
de otorgar, más allá de lo básico, otros datos significativos a la
alucinación, datos que nada tienen que ver con el fenómeno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otro lado, tenemos que pensar que estos homíninos eran guiados,
básicamente, por instintos, carecían de cualquier información más allá
de lo básico para su supervivencia y reproducción; sólo el tiempo, es
decir, la experiencia, les otorgaría el suficiente poder neuronal para
descubrir genes y nanopartículas, para ello tendrían que pasar millones
de años. Por lo tanto, aquellos primeros ancestros pensaron que los
extraños fenómenos para los que no tenían explicación, a lo mejor eran
el resultado del trabajo de seres superiores que se encargaban de todo
el proceso; Shermer le llama &lt;em&gt;agenticidad&lt;/em&gt;, la tendencia de otorgar
intención a los patrones y asumir que un ejecutante se encarga de todo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eso nos puede explicar una pequeña porción de la biología de las
creencias. La genética y la neurociencia, por supuesto, podrán añadir
muchos detalles más, algunos de ellos aún desconocidos. La impaciencia
del homínino humano, el deseo de sentirse superior tanto intelectual
como físicamente, el egoísmo, el placer, la comodidad, el optimismo
desmedido, la urgencia por protección, la obligación de morir y otras
emociones y sentimientos forman parte de las necesidades que mantienen
las creencias firmes. La cultura es uno de los pilares del aspecto
educativo y ambiental de la naturaleza de las creencias, la creencia
religiosa está ajustada a las sociedades. Después de la familia, la
sociedad es su fiel ejecutora. Tu familia puede darte una creencia
distinta a la que profesa tu sociedad, pero el grupo con el que
mantengas interacción en esos primeros años de maduración también puede
influenciarte. Por eso es tan difícil encontrar hoy en día, en culturas
sumamente religiosas, agnósticos y ateos; son minorías e influencian
minorías.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los dioses, sin embargo, no sólo sirven para los que creen en ellos,
sino para los que se han otorgado el derecho a la comunicación directa
con la deidad en turno; convirtiendo el proceso sobrenatural en un
negocio para nada mágico. Los conocemos bajo diferentes nombres pero es
el mismo brujo o chamán de siempre, ese que pensó, “creo que me iría
bien si afirmo tener una línea directa con los dioses”. Hoy, para cada
religión existe una jerarquía humana que, de acuerdo con ellos mismos,
tiene más cercanía con estos seres superiores e invisibles. Estas
personas son el gobierno de las deidades, los mediadores entre el mundo
sobrenatural y el natural, cada uno tiene su propio nombre de acuerdo
con el cargo que ejerza y en el grupo que lo haga. Los cristianos tienen
miles de jerarquías distintas y no todos responden a las órdenes de un
líder, de la misma forma ocurre con otras creencias; el planeta completo
es manejado así, creencias para controlar el sexo, la conducta, la
reproducción, las donaciones y el poder.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La tribu ha crecido, la tribu sabe más, pero sigue siendo la misma
tribu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Algunos millones de años no es poco tiempo; algunos dicen siete, otros
seis, a lo mejor fueron más, desde entonces, este tipo de homínido
inició la secuencia hacia el humano, poblando el camino con distintos
tipos de homíninos. Millones de años transitando por el planeta,
aprendiendo de su naturaleza: “¿cómo explotarla para promover la
supervivencia de los míos, cómo usarla para vivir mejor, qué hacer para
protegerme de ese estado donde la putrefacción del animal es el
término?”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Millones de años.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aún así, en este mismo siglo, casi la mitad de las guerras ha sido
originada por creencias. Ideas abstractas para las que nadie tiene
evidencias, seres y monstruos sobrenaturales que no dejan rastros de su
presencia por ningún lado, todavía en este siglo, individuos son
perseguidos por una promesa de muerte por el sólo hecho de 'ofender' a
una de estas deidades invisibles con su arte. En algunos lugares es
imposible decir lo que piensas si es distinto a lo que piensa la
sociedad, es blasfemia, así llaman al horrendo absurdo... en pleno siglo
XXI.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por eso se hizo tan famoso eso del clóset, aún cuando tu plaga es pensar
distinto a los demás cuando tu crimen es 'blasfemar ideas'. Permanecer
en el armario abstracto del diferente es mucho mejor que exponerse a las
críticas y el rechazo de los demás. Pero, como todo, es un arma de doble
filo, el 'armario' te protege, protege a los tuyos, a veces a ti mismo
de los tuyos, pero no hace nada a favor de la idea por la que te
escondes; por el contrario, la mantiene escondida, protegiendo así a los
que no la entienden ni son capaces de aceptarla y arrebatando su poder
de contagiar a otros cerebros con variedad; con una forma distinta de
pensar. Realmente, los armarios no protegen, sólo disminuyen la
capacidad social para crecer.&lt;/p&gt;
&lt;section id="la-fe-en-la-incredulidad-elimina-el-concepto-de-fe"&gt;
&lt;h2&gt;La fe en la incredulidad elimina el concepto de fe&lt;/h2&gt;
&lt;section id="pascal-a-la-inversa"&gt;
&lt;h3&gt;Pascal a la inversa&lt;/h3&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.org/colGlenys/glenys20140113_pascal.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;Hubo una ocasión en que fui creyente. Nunca fundamentalista, más bien
seguía algunos pasos de la religión de mi familia y mi sociedad, el
catolicismo. Atendí colegios de monjas, aprendí rezos y cantos, me
confesé varias veces con el párroco de turno del colegio y luego
llegaron los años adolescentes y la Nueva Era se convirtió en la nueva
fase creyente. Me gustaban el Tarot, las Wiccas, el I ching y otras
creencias que entonces conocía como 'paganas' sin entender por qué.
Hasta que decidí aprender sobre energía ya que todas aquellas ramas que
decía seguir se jactaban del uso de la energía; la ciencia se encargó de
sacarme de aquel equivocado agujero. Pero no actuaba, más bien no sabía.
Primero seguí lo que dictaban los que estaban a cargo, luego conocí otra
magia existente en la sociedad (hay muchas) y más tarde hice preguntas y
aprendí a valorar evidencias. Pero no actuaba. No sabía. Por ello es tan
risible la apuesta de Pascal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y me he encontrado con versiones populares de la misma en distintos
individuos. “¿Qué te pesa creer?”, me preguntan, “al final, si estás en
lo cierto no pierdes nada, estará muerto y punto, sin embargo, si
resulta que estás equivocado podrás recibir todos los beneficios de un
creyente”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¡Pero qué tonta deidad tienen estos creyentes! Dioses que se dejan
engañar abiertamente por ateos en el clóset; deidades a las que no les
importa la honestidad de estas 'almas' sino los 'ratings' y la gente en
las iglesias regalando cosas, como Oprah, lo real. Eso sí que es
religión de verdad, ¿no?&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/colGlenys/glenys20140113_RyanBell.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Actualmente, un pastor cristiano en Estados Unidos conocido como Ryan
Bell ha creado su propia versión del absurdo de Pascal, asegurando que
vivirá un año como ateo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Los que salimos del clóset como ateos tenemos problemas con la
sociedad”, aseguró el pastor luego de ser despedido de la Universidad
Azuza del Pacífico después que comenzara con el proyecto, la
universidad, por cierto, es completamente explícita en su contrato de
que la persona debe ser cristiana como condición para trabajar allí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Usar el lenguaje del armario hace al ateísmo un factor decisivo en la
identidad, como el sexo o la raza. Sin embargo, se supone que ni la raza
ni el sexo son cuestiones de elección o de consciente convicción; el
ateísmo sí lo es. El mercado de Bell utiliza el lenguaje de la justicia
social para proteger a los consumidores en la elección, igualmente
válida, entre la fe en Dios y la fe en la incredulidad. Es una apuesta
que compromete a Dios pero que es segura en el mercado”, escribe Linn
Marie Tonstad, profesora de teología sistemática en la escuela de
divinidad en la Universidad Yale.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mi cerebro tiende a generar problemas con el hecho de una “fe en la
incredulidad”. Especialmente por la definición de fe que conozco donde
dogmas pretenden existir incambiables a pesar de las evoluciones
culturales y educativas. La fe en la incredulidad elimina el concepto de
fe, se convierte en un oxímoron, por naturaleza absurdo; la incredulidad
es la duda hacia todo, principalmente aquello que es afirmado por la fe
y no por experimentación ni evidencias, la incredulidad se opone a la
fe, lo que hace imposible tener fe en ella, para creer en la
incredulidad tienes que matar dogmas aún sobre la propia desconfianza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para mantener las distancias, el no creyente ni siquiera debe poner fe
en la ciencia, la ciencia se equivoca y nos equivoca, es necesario que
nos mantengamos pendientes y alertas a los negocios y las equivocadas
intenciones entre las paredes científicas, estar conscientes de que
cualquier nuevo descubrimiento puede alterar todo lo que conocíamos
antes sobre cualquier tema. Prefiero la palabra confianza, es menos
absoluta. Confío en que si envío un mensaje electrónico ahora, en menos
de un minuto llegará a su destino; aunque a lo mejor se haya caído el
internet en ese momento, a lo mejor otro evento impida mi afirmación, lo
que no quita que la mayor parte del tiempo ocurra tal y como lo predije.
Así tenemos millones de ejemplos; creemos firmemente que nuestros
familiares llegarán a casa sanos y salvos; una minoría, sin embargo,
vive para conocer otra experiencia más allá de lo habitual. No puedes
tener fe en la vida porque la muerte es segura y anda por cualquier
lugar y hora, deambular entre la mayoría te otorga numerosas
salvedades... pero en cualquier momento, tampoco regresas a casa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;También puedes confiar en tus habilidades, esas que pueden impulsarte a
una mejor supervivencia; pero no tengas fe en ellas o podría equivaler a
lo mismo que no trabajar por lo que deseas. Gente muere a pesar de las
cadenas de oración que se activan para salvarlos. Cuando mueren, muchos
dicen: “fue la decisión de dios”, entonces, si fue su decisión y existe
un destino que la deidad forja, ¿de qué valen los rezos? ¿Se vale decir
que es posible cambiar la opinión de un ser absolutamente benévolo y
conocedor de los universos y más allá? ¿Es posible que tu opinión sea la
correcta y no la opinión de la deidad? Si no lo es, entonces, ¿para qué
rezas?&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/colGlenys/glenys20140113_criticar.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;Las contradicciones son el pan nuestro de cada día en todas las
religiones. La mayoría de los creyentes ni siquiera viven como les
ordenan sus libros sagrados, algunas religiones inventan formas para
perdonar lo que ellos mismos prohibieron con el fin de controlar un poco
el 'salvajismo humano'. Algunos afirman que sin las religiones seríamos
incapaces de vivir tranquilamente y estaríamos matándonos
constantemente; pero mira los números, lee la historia, llevamos siglos
matándonos entre nosotros porque tenemos creencias distintas y aunque la
paz es una parte esencial de algunas religiones, la violencia, la
opresión y el miedo corroen a la mayoría.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando mis críticos sentidos femeninos conocieron los consejos en la
biblia la primera reacción fue correr, alejarme resueltamente de aquella
masacre a la hembra de la raza. Años después regresé para escribir sobre
ella, para que otras personas tengan la oportunidad de ir más allá de
las miles de interpretaciones, todas basadas en la fe, del vetusto libro
cristiano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero es por eso, precisamente, que hace mucho tiempo no me fio de la fe.&lt;/p&gt;
&lt;hr style="clear: both"&gt;&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;p&gt;Volver al &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/colGlenys/index.html"&gt;índice de la Lupa Herética&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p class="colofon"&gt;© 2008-2021 Glenys Álvarez y Sin Dioses. Prohibida la reproducción con fines comerciales.&lt;/p&gt;
&lt;!-- This data file has been placed in the public domain. --&gt;
&lt;!-- Derived from the Unicode character mappings available from
&lt;http://www.w3.org/2003/entities/xml/&gt;.
Processed by unicode2rstsubs.py, part of Docutils:
&lt;http://docutils.sourceforge.net&gt;. --&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>agenticidad</category><category>apuesta</category><category>fe</category><category>incredulidad</category><category>Lutero</category><category>pascal</category><category>patronicidad</category><category>religión</category><guid>http://sindioses.org/colGlenys/glenys20140113.html</guid><pubDate>Mon, 13 Jan 2014 15:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>