<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Sin Dioses (Publicaciones sobre inquisición)</title><link>http://sindioses.org/</link><description></description><atom:link href="http://sindioses.org/categories/inquisicion.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2001-&lt;script&gt;var hoy=new Date(); document.write(hoy.getFullYear())&lt;/script&gt;&lt;noscript&gt;2100&lt;/noscript&gt; &lt;a href="mailto:pensamiento@sindioses.org"&gt;Sin Dioses&lt;/a&gt; Se permite la reproducción del contenido para fines educacionales y/o científicos siempre y cuando se mencione claramente nuestro sitio web, así como el nombre del autor de cada artículo. Se prohibe su reproducción con fines comerciales.</copyright><lastBuildDate>Fri, 11 Jun 2021 20:58:42 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>Sobre la herejía y la Inquisición (fragmento) / ¿Cómo procesaba la Inquisición?</title><link>http://sindioses.org/sociedad/inquisicion.html</link><dc:creator>Jorge Hernández / Maurice Soulie</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/sociedad/inquisicion1.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div&gt;&lt;section id="tit"&gt;
&lt;h2&gt;Sobre la herejía y la Inquisición  &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.org/sociedad/inquisicion.html#id4" id="id1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;section id="fragmento"&gt;
&lt;h3&gt;(fragmento)&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Por &lt;strong&gt;Jorge Hernández&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class="primera"&gt;La palabra herejía en su significado original del griego, quiere decir  “opinión” y estaba limitada no solo al terreno de las ideas, sino que cubría una serie de implicaciones sociales que podrían tener impacto en las creencias, la política y la cultura. La herejía, es decir, la opinión distinta a la oficial, ha sido combatida desde antaño. La iglesia primitiva condenaba a los herejes a la excomunión, privándoseles de participar de la salvación de las almas en el anunciado juicio final. El castigo mientras tanto, alejaba al hereje de la participación comunitaria en vida, negándosele los mecanismos de acceso a ella. Las familias de los condenados quedaban marcadas por la infamia durante generaciones. El veredicto era sancionado, notificado y ejecutado por un equipo de ilustres que, quitaban al hereje todos sus derechos en la bien o mal llevada convivencia con el resto de la comunidad. El hereje, era un individuo con una opinión divergente considerada nociva para las normas de participación ciudadana y una conducta demasiado independiente o emancipada para las normas de convivencia establecidas por el clero. Sin embargo, el equipo o tribunal encargados de impartir castigos a los herejes caían con frecuencia en el error, el abuso y la crueldad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La herejía era considerada una forma de ofensa religiosa y social. Hasta antes del siglo XIII la herejía era sancionada por poderes otorgados por el papa a nivel local, sin una estructura organizada ni reglas de aplicación precisas. A partir de esa fecha se empezó a considerar incluso a movimientos sociales como el Catarismo del sur de Francia y otros como herejes, por apartarse de los asuntos de la iglesia o por considerárseles socialmente subversivos. En casos de herejía manifiesta, el hereje era condenado a la pena de muerte, un castigo que paso a ser regularmente establecido. Sin embargo, aunque la herejía era conocida y castigada desde mucho antes, no existía razón para investigar (&lt;em&gt;Inquisitio!&lt;/em&gt;) la misma al momento de sancionar el castigo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La inquisición (&lt;em&gt;Inquisitio Haereticae Pravitatis Sanctum Officium&lt;/em&gt;) se relaciona con varias instituciones cuyo objetivo era alejar y suprimir la herejía de la iglesia católica. La primera inquisición medieval se fundó en 1184 mediante la bula del Papa Lucio III, en el sur de Francia, para combatir la herejía de los Cátaros, en 1249 se instala en el reino de Aragón que mas tarde seria conocida como la inquisición española bajo directo control de la monarquía y cuyo ámbito de acción se extendería hasta sus colonias en América. La Inquisición española se fundo por bendición papal en 1478, a proposición de los monarcas Fernando V e Isabel I. La razón de su oficialización era la sospecha que recaía sobre los judíos, que por presión de la sociedad se habían convertido al cristianismo (marranos), mas tarde se extendió a los musulmanes conversos (moros o moriscos) y después, a quienes pudieran caer en tentación de apoyar el naciente protestantismo de Lutero. Un fenómeno o creencia arraigada en lo popular, simbolizando la figura de la bruja copulando con el demonio, se convertiría en motivo probado para ejecutar a mujeres acusadas de prácticas hechiceras. En 1484 Inocencio VIII mediante la bula &lt;em&gt;Summis Desideratis Affectibus&lt;/em&gt;, haciéndose eco de la leyenda popular declara oficialmente la existencia de la brujería y se da comienzo a la “caza de brujas”: personas de ambos sexos que fornican con los demonios, que mediante hechizos y conjuros, sofocan, extinguen y hacen desparecer la fecundidad femenina, la propagación de los animales y la mies de la tierra.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.org/sociedad/inquisicion2.jpg"&gt;
&lt;p&gt;La inquisición se convirtió en instrumento del estado con una destacada participación de funcionarios de la iglesia de la orden de los dominicos. Desde su fundación en España, la Inquisición se dedico a perseguir conversos al cristianismo y focos protestantes nacientes. Mas tarde a falta de reos para juzgar, el tribunal inquisidor extiende su manto de sospechas hacia los nuevos cristianos, la censura de los libros, la homosexualidad, la blasfemia, el incumplimiento de celibato, a coartar la libertad de expresión e impedir la propagación de ideas ilustradas o excesivamente progresistas. Este periodo que va desde 1478 a 1874 resume las actividades inquisitorias en varias etapas: fundación, decaída, rebrote, disolución y abolición.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fray Tomas de Torquemada, fue el primer y más notable gran inquisidor, responsable de la ejecución de miles de supuestos herejes y de un trato vejatorio y de exclusión de otros miles. Con el apoyo de Torquemada judíos y musulmanes fueron expulsados de España en 1492 y la tortura en diferentes formas y sofisticamientos, se empleaba para extraer declaraciones y pruebas a los acusados sobre un amplio espectro de delitos. Hay quienes pretenden torcerle el brazo a la historia presentándonos un Torquemada con espíritu de justicia, templado en la piedad, la prudencia, un gran legislador con cualidades de santo, cuando la realidad lo sitúa como predecesor de otros ejemplos que se verían con posterioridad en la historia de la humanidad. Se dice que, al abrir la tumba de Torquemada para trasladar sus restos, los presentes dan cuenta de un olor dulce y grato: el perfume de la santidad. La gente comenzó a rezar frente a su tumba convencidos de estar presenciando un milagro pero, el fenómeno es debido a reacciones químicas que acompañan a la podredumbre.&lt;/p&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="http://sindioses.org/sociedad/inquisicion3.jpg"&gt;&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/sociedad/inquisicion3.jpg"&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p&gt;El gran inquisidor y su tribunal tenían jurisdicción sobre los tribunales locales y en su afán por capturar herejes se establecía por semanas o meses en la plaza pública de los pueblos donde ordenaba que los herejes se entregaran por propia iniciativa. Si el sospechoso no se hacia presente, el tristemente celebre delator que, por aversión personal, motivos dudosos o suspicacias diversas, se encargaba de revelar la identidad del hereje, quien era detenido por la policía inquisitorial para se juzgado. La sentencia del castigo se pronunciaba en una ceremonia pública y estos podían consistir en una peregrinación, un suplicio público, una multa, cargar con una cruz, confiscación de propiedades, encarcelamiento, prisión perpetua o la muerte. El campo de acción de la inquisición se ampliaría con el tiempo a los grupos heterodoxos como hermandades y luego a brujas, hechiceros, adivinos, bígamos, sodomitas y usureros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La caza de brujas se llevo a cabo principalmente en España y el norte de Europa, donde la cifra de ejecutados supera los 50 000 en su mayoría mujeres. La bruja era una hechicera, una figura mística local con una especialidad de adivinadora o curandera y su finalidad era el lucro. La versión más degenerada de la bruja da cuenta de una figura irreal, anónima, sobrenatural, pervertida por el diablo, de intenciones malvadas y sanguíneas motivos más que suficientes para morir en los fuegos salvadores de la hoguera purificadora de la inquisición.&lt;/p&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="http://sindioses.org/sociedad/inquisicion4.jpg"&gt;&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/sociedad/inquisicion4.jpg"&gt;&lt;/a&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="como-procesaba-la-inquisicion"&gt;
&lt;h2&gt;¿Cómo procesaba la Inquisición? &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.org/sociedad/inquisicion.html#id6" id="id2"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;section id="id3"&gt;
&lt;h3&gt;(fragmento)&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;por &lt;strong&gt;Maurice Soulie&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las denuncias eran recibidas en la sede del Santo Oficio. Se mantenían secretas. Los teólogos que formaban parte de la Inquisición examinaban esas denuncias y decidían si eran justificadas y merecían que se les diera continuación. En caso afirmativo, el presunto culpable era arrestado y encerrado en la prisión de la Inquisición.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los acusados no tenían derecho a tener abogado, porque dado que eran enemigos de la religión católica, hubiera sido necesario que el abogado abogase contra Dios. Solamente estaban autorizados a recibir el consejo de un jurista que no formaba parte del personal de la Inquisición. Los acusados eran interrogados en sus celdas y luego sometidos a la tortura para que confesaran.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los suplicios más comunes eran: El suplicio del agua y el del fuego. El acusado sometido a la tortura del agua estaba acostado con la cabeza más baja que los pies. El verdugo le introducía en el fondo de la garganta un pedazo de género fino mojado, uno de cuyos extremos le cubría la nariz, y luego echaba agua gota a gota con el fin de impedirle respirar. Sucedía a menudo, que al final del interrogatorio, cuando el verdugo retiraba el pedazo de género, éste estaba empapado de sangre de los vasos rotos por los esfuerzos que había hecho el desgraciado para poder respirar.&lt;/p&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="http://sindioses.org/sociedad/inquisicion5.jpg"&gt;&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.org/sociedad/inquisicion5.jpg"&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p&gt;Antes de aplicar el suplicio del fuego, el verdugo frotaba los pies del paciente con aceite o tocino, y lo ponía delante de la llama, de modo que sus pies se agrietaban por la penetración de la grasa hirviendo.&lt;/p&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="http://sindioses.org/sociedad/inquisicion6.jpg"&gt;&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/sociedad/inquisicion6.jpg"&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p&gt;Después de un plazo que variaba entre seis meses a seis años, se hacía la censura definitiva de las piezas del proceso, y los Inquisidores redactaban el juicio que el acusado solo debía conocer el día del auto de fe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, el acusado era a veces admitido a escuchar la lectura del proceso hecho contra él y responder sobre ciertos puntos. Pero generalmente esta licencia sólo era una trampa para poner al prisionero en contradicción con lo que había dicho en su primer interrogatorio varios meses o varios años antes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el primer grado de culpabilidad, el acusado era declarado suspecto &lt;em&gt;“ad cautelan”&lt;/em&gt;, y en segundo grado, &lt;em&gt;“delevi”&lt;/em&gt;. En estos dos casos debía pronunciar la fórmula de abjuración de rodillas en el coro de la iglesia, y luego hacer penitencia según los ritos habituales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los herejes, considerados impenitentes, eran conducidos al auto de fe para oír sentencia. Si ésta era favorable, eran condenados a ser estrangulados y luego quemados. Si era desfavorable, debían ser quemados vivos. Los condenados eran entonces muñidos del sambenito y les cubrían la cabeza con una mitra de tela gris, llamada coroza. El sambenito era una especie de largo escapulario que llegaba hasta las rodillas, generalmente de lana amarilla. Si el condenado había abjurado antes de su condena, el sambenito sólo llevaba una cruz verde en el pecho y en la espalda; si era muy suspecto y había sido condenado a ser estrangulado antes de ser quemado, el sambenito y la coroza estaban cubiertos de llamas rojas inclinadas; si el condenado impenitente debía ser quemado vivo, las llamas eran derechas, y diablos rojos las atizaban.&lt;/p&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="http://sindioses.org/sociedad/inquisicion7.jpg"&gt;&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.org/sociedad/inquisicion7.jpg"&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p&gt;El auto de fe no era más que la lectura pública de las sentencias, y no como se cree comúnmente, los suplicios, que se ejecutaban en uno de los barrios de la ciudad, en el Quemadero.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El auto de fe era una de las ceremonias más importantes de la vida española. La víspera, los familiares del Santo Oficio recorrían a caballo las calles, precedidos de un alguacil y de heraldos portadores de una proclamación que leían en alta voz.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta se componía de dos artículos. El primero prohibía que, hasta la ejecución de la sentencia en el auto de fe, nadie en la ciudad hiciera uso de armas ofensivas o defensivas, bajo pena de excomunión mayor; el segundo prohibía la circulación de carrozas, literas, caballos o mulas, por las calles donde debía levantarse el cadalso.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/sociedad/inquisicion8.jpg"&gt;
&lt;p&gt;El día de la ejecución, las calles estaban, desde el alba, negras de gente que esperaba la salida de los prisioneros. Primero aparecía el Dominico, llevando la cruz parroquial; luego dos filas de penitentes, que con las espaldas desnudas se flagelaban, después venía el fiscal del Santo Oficio llevando el estandarte de damasco rojo con el escudo negro y blanco de la Orden del San Domínico y las armas reales bordadas en oro, y de la Inquisición.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Detrás del fiscal desfilaban los prisioneros a doce pasos uno de otro. Estaban cubiertos con el sambenito y la coroza con llamas derechas e inclinadas, según fueran condenados a ser quemados vivos o ser estrangulados antes de ser quemados. Los impenitentes y los blasfemadores estaban amordazados y tenían las manos atadas, los reconciliables llevaban un sambenito gris con dos cruces verdes y un gorro puntiagudo de tela gris.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los prisioneros debían escuchar la misa ante un altar colocado ex profeso, y luego un predicador trataba de inducirlos a la contrición por medio de un largo sermón.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Después de la lectura de las sentencias, el arzobispo daba la absolución eterna a los reconciliados, que eran conducidos inmediatamente a la prisión. Los otros, los condenados a muerte, eran conducidos al Quemadero.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Allí, los que debían ser estrangulados eran entregados a los cuidados del verdugo, que pasando una cuerda alrededor del cuello del paciente la ajustaba más o menos rápidamente, según lo que hubiera que hacerlo sufrir. Mientras tanto, los condenados a ser quemados vivos se retorcían en las llamadas y aullaban de dolor delante del monje, que les presentaba un crucifijo. Durante toda la ejecución, los religiosos de las congregaciones rezaban en voz alta y cantaban himnos. Algunos esperaban que por milagro un condenado pudiera escapar a las llamas, para recogerlo, cuidarlo y convertirlo.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/sociedad/inquisicion9.jpg"&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="notas"&gt;
&lt;h2&gt;Notas&lt;/h2&gt;
&lt;dl class="footnote brackets"&gt;
&lt;dt class="label" id="id4"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/sociedad/inquisicion.html#id1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Este artículo apareció por primera vez publicado en  el blog &lt;a class="reference external" href="http://atinachile.bligoo.com/content/view/57547/La-inquisicion.html"&gt;Atina Chile&lt;/a&gt; el 29/07/07.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;dl class="footnote brackets"&gt;
&lt;dt class="label" id="id6"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/sociedad/inquisicion.html#id2"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Este artículo apareció por primera vez publicado en Revista Crítica Nº 38, "Como procesaba la Inquisición", por Maurice Soulie, 20 de julio de 1935.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;hr class="docutils" style="clear: both"&gt;&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/sociedad/index.html"&gt;Sociedad y religión&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>herejía</category><category>inquisición</category><guid>http://sindioses.org/sociedad/inquisicion.html</guid><pubDate>Wed, 25 Nov 2009 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Intolerancia y crítica: ¿Son los ateos la nueva inquisición?</title><link>http://sindioses.org/simpleateismo/nuevainquisicion.html</link><dc:creator>Hernán Toro</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/simpleateismo/nuevainquisicion01.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div&gt;&lt;p class="primera"&gt;Durante décadas, los intelectuales ateos y agnósticos han mantenido una actitud condescendiente ante la religión. Se mantenía el escepticismo religioso como actitud personal sin promover la visión crítica: se podría llamar "el clóset" ateo. Las consecuencias son patentes ahora: la irracionalidad y el fanatismo religioso inunda el mundo y amenaza con un choque de civilizaciones, mientras corrientes retrógradas erosionan la ciencia y la democracia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Doctrinas que enseñaban al oprimido a "someterse" porque "toda autoridad viene de Dios"; movimientos como el creacionismo &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.org/simpleateismo/nuevainquisicion.html#id10" id="id1"&gt;1&lt;/a&gt; que buscan reemplazar la evolución científica con mitos bíblicos; fundamentalistas islámicos que adoctrinan sus seguidores para que se conviertan en terroristas suicidas; la ultraderecha norteamericana evangélica que lava el cerebro de los niños para que eliminen la separación entre la iglesia y el estado, con métodos de abuso infantil &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.org/simpleateismo/nuevainquisicion.html#id11" id="id2"&gt;2&lt;/a&gt;; ¡incluso fundamentalistas islámicos que marchan exigiendo la decapitación de quien dice que el Islam es una religión violenta!, todo esto muestra que cuando no se confronta la religión, esta avanza como un cáncer mental y social.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ante este panorama alarmante, algunos intelectuales sobresalientes han tenido el coraje de salir del "clóset ateo" para mostrar que la religión es peligrosa porque:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Enseña a los ciudadanos a creer ciegamente en lo que se les dice.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Crear personas que se casan con ideas "por principio" sin cuestionar sus bases y consecuencias&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Forja una ciudadanía que pone su felicidad en cuentos de hadas&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Sataniza y reprime manifestaciones naturales de afecto y placer para volver a la población neurótica y proclive a la violencia. &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.org/simpleateismo/nuevainquisicion.html#id13" id="id3"&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Forma sectas que odian a quienes no se adhieren a ellas&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Deteriora el pensamiento crítico a las nuevas generaciones, instilándoles ideas absurdas que deben aceptar por obligación paterna y por circunstancias geográficas&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Fomenta actos violentos e incluso homicidas como respuestas a críticas argumentales.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Más aún, estos críticos modernos de la religión han desmontado todos los argumentos imaginables a favor de los monoteísmos modernos hasta dejar expuesta su falsedad. &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.org/simpleateismo/nuevainquisicion.html#id14" id="id4"&gt;4&lt;/a&gt; Han mostrado los procesos cerebrales explican la religión como un fenómeno sin elementos sobrenaturales. &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.org/simpleateismo/nuevainquisicion.html#id16" id="id5"&gt;5&lt;/a&gt; Han señalado el peligro intrínseco de la mentalidad religiosa para una democracia y una ética sana. &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.org/simpleateismo/nuevainquisicion.html#id17" id="id6"&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los creyentes han respondido tildando a los críticos de "intolerantes", "fanáticos", "fascistas"... de ser una "nueva inquisición" encargada de perseguir a los creyentes. Incluso, de caricaturizar a la fe. ¿Es comparable la actitud atea moderna con los símiles que le hacen? ¿Son válidas estas acusaciones? &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.org/simpleateismo/nuevainquisicion.html#id18" id="id7"&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;img alt="nuevainquisicion02.jpg" class="pull-right" src="http://sindioses.org/simpleateismo/nuevainquisicion02.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Es gracioso que los insultos de los creyentes irritados surjan de la historia de la fe: Los ateos modernos no han quemado mujeres por tildarlas de brujas; no han hecho guerras de exterminio contra musulmanes por creer en Muhammad; no han redactado "índices" de libros prohibidos so pena de expulsar de sus comunidades a los transgresores; no han fomentado la quema de textos con ideas "heréticas"; no han estancado durante mil años el avance científico de la humanidad por ir en contra de "Las Escrituras"; no han pasado a espada ni asado en la hoguera a etnias de ultramar por no aceptar el "Evangelio de Nuestro Señor Jesucristo"; no han mandado a asesinar escritores que hagan parodias de sus libros ni a caricaturistas que dibujen a sus personalidades; menos aún, no han firmado documentos que autorizan detonar dos bombas atómicas sobre población civil luego de encomendarse a Dios. &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.org/simpleateismo/nuevainquisicion.html#id20" id="id8"&gt;8&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Comparar las críticas argumentales ateas contra la religión, con los genocidios religiosos contra "infieles" y "herejes", muestra el deterioro cerebral que causa la fe. El creyente considera igual una crítica que un genocidio. No es de extrañarse; ya se han visto antes sus doble estándares: se aterran ante 5 millones de homicidios Nazis, pero consideran buena la destrucción mítica de la raza humana por Yahvé (excepto Noé &amp;amp; Cía.) o el genocidio de los moradores de Canaán por los sangrientos israelitas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los ateos modernos actúan en el plano de las ideas: señalan errores, falacias, y consecuencias adversas de la fe sin prohibirla; los ateos ven el error de los creyentes pero también les defienden su derecho expresar sus errores religiosos. Lo único que solicitan a cambio es que se les permita criticar libremente. Esta actitud es diametralmente opuesta a la de los creyentes que a lo largo de la historia han aplastado a espada y fuego las voces disidentes. Esto no es sólo historia medieval: los regímenes de Franco en España, de Pinochet en Chile, y de Bush en Estados Unidos muestran la terrible cercanía de este fenómeno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Criticar o descalificar una idea no es un ataque ni un insulto a quien la respalda. Este error es una traba para un debate racional serio y fructífero, no sólo en religión sino en política. Valga una ilustración: Isaac Newton fue el primer unificador de la física al probar que las mismas leyes de movimiento rigen a los cuerpos celestes y terrestres; esto acabó con la filosofía aristotélica escolástica. No obstante, su mayor producción intelectual fue en Teología. Newton perdió años estudiando textos proféticos como Daniel y Apocalipsis con el fin de predecir la segunda venida de Cristo. Desde la óptica moderna, buena parte de la energía intelectual de Newton se desperdició en mitos infundados, pero decir que Newton perdió su tiempo con tonterías religiosas no equivale a decir que Newton era tonto, ya que tal vez fue el cerebro más grande de la historia &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.org/simpleateismo/nuevainquisicion.html#id22" id="id9"&gt;9&lt;/a&gt;. De igual forma, cuando los hechos señalan que el dios cristiano es genocida, el cristiano debe entender que no se le está atacando a él sino a su deidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las palabras fuertes no son ideales en un debate; el autor de estas líneas tardó años en aprender esta dura lección y hoy día trata en lo posible de evitar los epítetos fuertes... pero a veces son necesarios. Es bueno aprender a diferenciar un ataque argumental de un ataque personal. Si se "saca callo" ante las agresiones verbales, y se mira la esencia de una crítica en vez de pegarse a la forma, tal vez se fortalezca la capacidad de diálogo y debate de nuestra sociedad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando los ateos critican y refutan racionalmente la religión, el creyente debe entender que esto es la base de la democracia: la libertad de expresión de quienes difieren. Eliminar la crítica es eliminar la democracia. Criticar no es intolerancia: prohibir la crítica o resentirse por ella sí lo es. La respuesta que debe dar un creyente ante ella no es indignarse por la blasfemia, ni rasgarse las vestiduras, ni exigir la cabeza de quienes "ofendieron a su profeta": Debe REFUTAR RACIONALMENTE a sus adversarios en vez de tildarlos de "inquisidores". Igualmente, debe reconocer que hay una gran diferencia entre el fanático que se ata dinamita al cinturón para volarse y matar a 10 personas o el inquisidor que manda a serruchar una persona en dos para hacerla abjurar de satán o el alto jerarca católico que favorece una pandemia de Sida al prohibir el condón, por un lado, y por otro lado, los modernos ateos cuyo gran "pecado" es mostrar la irracionalidad, la inmoralidad y el peligro social de las religiones modernas.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="nuevainquisicion03.jpg" src="http://sindioses.org/simpleateismo/nuevainquisicion03.jpg"&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Notas:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;dl class="footnote brackets"&gt;
&lt;dt class="label" id="id10"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/simpleateismo/nuevainquisicion.html#id1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;El "creacionismo científico" es una seudociencia que ha sido refutada ampliamente.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id11"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/simpleateismo/nuevainquisicion.html#id2"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Se puede encontrar un vídeo que muestra un claro abuso infantil por parte de evangélicos norteamericanos en este resumen del documental &lt;a class="reference external" href="http://video.google.com/videoplay?docid=-1207357407834951222&amp;amp;q=born+again+child+abuse"&gt;"Jesus Camp"&lt;/a&gt;, en Inglés.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;dl class="footnote brackets"&gt;
&lt;dt class="label" id="id13"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/simpleateismo/nuevainquisicion.html#id3"&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Desde hace décadas, los psicólogos y neurólogos han sostenido que la represión sexual y la satanización del hedonismo y el placer genera individuos proclives a la violencia y a la ira. Como punto de partida para una indagación más profunda, se puede consultar este vínculo.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id14"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/simpleateismo/nuevainquisicion.html#id4"&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;En esta línea, "The God Delusion" por Richard Dawkins (en español: "El espejismo de Dios"). Un vídeo con un buen resumen de su obra se encuentra en su documental &lt;a class="reference external" href="http://video.google.com/videoplay?docid=-6169720917221820689"&gt;The God Delusion&lt;/a&gt; (en inglés). Se puede considerar como esbozo previo de este libro, su obra "El Chaperón del Diablo", publicada en español por editorial Gedisa.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;dl class="footnote brackets"&gt;
&lt;dt class="label" id="id16"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/simpleateismo/nuevainquisicion.html#id5"&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;En esta línea se encuentra el texto de Daniel Dennet "Breaking the Spell: Religion as a Natural Phenomenon" por Daniel C. Dennett&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id17"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/simpleateismo/nuevainquisicion.html#id6"&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Ver "Letter to a Christian Nation" por Sam Harris.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id18"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/simpleateismo/nuevainquisicion.html#id7"&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Se puede ver un vídeo con el reciente debate en &lt;a class="reference external" href="http://abcnews.go.com/Video/playerIndex?id=2927260"&gt;ABC News&lt;/a&gt; , en inglés, donde se pueden oír otras injurias por creyentes ofendidos.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;dl class="footnote brackets"&gt;
&lt;dt class="label" id="id20"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/simpleateismo/nuevainquisicion.html#id8"&gt;8&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Algún creyente estará pensando en las masacres comunistas cometidas por Stalin como ejemplos de crímenes ateos, pero hay que señalar un error evidente: los crímenes de Stalin no fueron por su ateísmo sino por sus políticas; por el contrario, las masacres de la religión han sido explícitamente por motivos religiosos. Decir que las masacres de Stalin se debían a su ateísmo, sería como concluir que ya que Stalin y Hitler tenían bigote, entonces el bigote fue la causa de los genocidios. Es el mismo problema de confundir correlación con causalidad, señalado en mi columna sobre &lt;a class="reference external" href="http://www.escepticoscolombia.org/detallesContenido.php?id=articulo_experienciaTestiminios"&gt;"Las experiencias y los testimonios de vida"&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;dl class="footnote brackets"&gt;
&lt;dt class="label" id="id22"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/simpleateismo/nuevainquisicion.html#id9"&gt;9&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Ver la sección de Teología de la biografía de &lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Isaac_Newton#Teolog.C3.ADa"&gt;Newton en Wikipedia.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/simpleateismo/index.html"&gt;Simplemente ateísmo&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description><category>ateísmo</category><category>crítica</category><category>inquisición</category><category>intolerancia</category><guid>http://sindioses.org/simpleateismo/nuevainquisicion.html</guid><pubDate>Mon, 04 Jun 2007 03:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>