<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Sin Dioses (Publicaciones sobre intolerancia)</title><link>http://sindioses.org/</link><description></description><atom:link href="http://sindioses.org/categories/intolerancia.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2001-&lt;script&gt;var hoy=new Date(); document.write(hoy.getFullYear())&lt;/script&gt;&lt;noscript&gt;2100&lt;/noscript&gt; &lt;a href="mailto:pensamiento@sindioses.org"&gt;Sin Dioses&lt;/a&gt; Se permite la reproducción del contenido para fines educacionales y/o científicos siempre y cuando se mencione claramente nuestro sitio web, así como el nombre del autor de cada artículo. Se prohibe su reproducción con fines comerciales.</copyright><lastBuildDate>Thu, 22 Jun 2023 22:32:45 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>Estado Islámico y Boko Haram sí son legado de Mahoma</title><link>http://sindioses.org/examenreligiones/boko-haram-legado.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez</dc:creator><description>&lt;p class="primera"&gt;Los hechos de profunda barbarie que han protagonizado el autodenominado Estado Islámico (EI o también ISIS), así como el nigeriano Boko Haram han llevado a muchos musulmanes y otros religiosos a decir que las acciones de este grupo no son islámicas, ni representan al "verdadero islam".&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.org/examenreligiones/isis.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;Por ejemplo, Ahmad Tayer, imán de la mezquita de Bogotá, dijo para Noticias UNO que &lt;em&gt;"No se acepta dentro del marco del islam, para nada en el mundo, el recurso a la violencia como un lenguaje para expresar algo"&lt;/em&gt; .Y sobre quienes cometieron los atentados a Charlie Hebdo, &lt;em&gt;"No representan al islam"&lt;/em&gt;, afirmó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Qué tan ciertas son estas declaraciones? ¿Son las acciones de los yihadistas, como EI y Boko Haram, fruto de la religión y especialmente del islam?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Antes de empezar a analizar este tema se debe hacer una distinción fundamental. Se analizará aquí si el islam defiende la violencia, no si todos los musulmanes son violentos o son se harán terroristas. Se analiza la doctrina en si. Es importante distinguir entre criticar la idea y criticar a las personas. Es un hecho que la inmensa mayoría de los musulmanes no son terroristas y anhelan vivir en paz. Este análisis irá a las raíces del islam, a sus textos sagrados. De hecho existe una visión edulcorada del islam, así como hoy hay una visión edulcorada del cristianismo que no avala la esclavitud y fomenta la igualdad entre sexos, a pesar que la Biblia avala la esclavitud y la inferioridad de la mujer. Algo similar pasa con el islam y la instrumentalización de la violencia para imponerse como credo y forma de organización política.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Algún lector podrá preguntarse para que sirve preguntarse si el islam —como doctrina— defiende la violencia, si la mayor parte de los musulmanes son pacíficos. O si con el hacer esta crítica no estamos fomentando prejuicios negativos hacía inmigrantes musulmanes. La respuesta es que el problema, el veneno, está en considerar un libro como sagrado e incuestionable. En este caso el Corán. El problema esta en la fe religiosa. Los musulmanes moderados y pacíficos son como arbustos finamente podados por la cultura de los derechos humanos. Pero pasa, que en algún momento esas tijeras de la civilización no actúan. Es cuando la fe es muy fuerte. Entonces lo que crece es muy violento y tendrá como sustento el Corán y la tradición y los dichos del profeta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para responder si el islam es en si violento, machista, homófobo e intolerante hay que revisar los orígenes del islam. Mahoma fue un predicador del siglo VII muy diferente al de otras religiones monoteístas. La propuesta religiosa de Mahoma es también una propuesta política y es expansionista. Este par de características impusieron al islam una marca que explica mucho del actuar de los grupos yihadistas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando Mahoma inició sus prédicas en La Meca, cuando aún no tenía poder e influencia. En estos primeros días Mahoma se mostraba sólo como un predicador. Pero la situación cambió ya en Medina. Cuando Mahoma contó con poder político su tonó cambió. Como dice el historiador Muir:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;A partir de que Mahoma llega a Medina puede observarse una clara y rápida declinación del sistema que él había inculcado. La intolerancia reemplazó a la libertad; la fuerza, a la persuasión. Las armas espirituales, empleadas en un principio para elevador objetivos, pasaron a servir a los propósitos de la autoridad temporal, al mismo tiempo que se usaba la autoridad temporal para incrementar el poder de esas armas espirituales. El nombre del Todopoderoso otorgaba un terrible poder a la espada del Estado, y la espada del Estado devolvía una pingüe ganancia al destruir a los "enemigos de Dios" y ofrecedlos en sacrificio en el altar de la nueva religión. "Matad a los no creyentes donde quieras que los encontreís"  ese era ahora el lema del islamismo. "Luchad para la gloria de Dios hasta aplastar toda oposición y que no haya más religión que la del Señor"&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Si revisamos los hechos de Estado Islámico y Boko Haram de seguro estos serían aprobados por el profeta Mahoma.&lt;/p&gt;
&lt;section id="venta-de-ninas-como-esposas"&gt;
&lt;h2&gt;1. Venta de niñas como esposas&lt;/h2&gt;
&lt;figure class="pull-right" style="width: 400px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/examenreligiones/estado-islamico-vende-ninas.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Niñas yazidíes destrozadas por la acción de Estado Islámico.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;El EI ha vendido como esclavas a niñas de familias &lt;a class="reference external" href="http://www.noticiacristiana.com/sociedad/persecuciones/2014/11/estado-islamico-vende-ninas-cristianas-como-esclavas-sexuales.html"&gt;cristianas&lt;/a&gt; y yazidíes. Los niños de minorías capturados "han sido vendidos en el mercado con etiquetas con precios, han sido vendidos como esclavos", dijo Renato Winter, comisionado de la ONU en Iraq en febrero de 2015 &lt;a class="reference external" href="http://www.bbc.co.uk/mundo/noticias/2015/02/150205_irak_ei_onu_menores_am"&gt;a la BBC&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El grupo nigeriano Boko Haram tomó en abril de 2014 una escuela y se llevó a 223 niñas. Para ellos había una doble falta: eran mujeres educándose, mientras debían estarse preparando para ser amas de casa, y además estaban educándose de manera occidental. Muchas de las niñas fueron vendidas como esclavas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Yo secuestré a vuestras hijas y voy a venderlas en el mercado, en el nombre de Dios". Afirmó Aboubakar Shekau, líder de Boko Haram. Posteriormente fueron vendidas, cada una por doce dólares como esposas.&lt;/p&gt;
&lt;div class="pull-left"&gt;&lt;div class="youtube-video"&gt;
&lt;iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube-nocookie.com/embed/S5_J0EPAxnc?rel=0&amp;amp;wmode=transparent" frameborder="0" allow="encrypted-media" allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;&lt;p&gt;Las niñas han sido tomadas como esclavas sexuales por parte de los militantes del islam. Muchas de las niñas en Nigeria, como en Siria han reportado haber sido abusadas sexualmente. Pero esta práctica horrorosa fue avalada por el profeta bellaco, tal como se puede leer en Sura 33:49-51:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;¡Profeta! Hemos declarado lícitas para ti a tus esposas, a las que has dado dote, a las esclavas que Dios te ha dado como botín de guerra [...] Puedes rechazar de momento a cualquiera de ellas, o llamar a tu lecho a la que quieras, o desear a una de las que antes habías descuidado, y con ello no comentarás falta.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Note que la sura (o versículo) da por hecho que las esclavas tomadas como botín de guerra fueran dadas por Dios. ¿Qué se puede esperar entonces de los hombres que buscan implantar el estado teocrático que el mismo Mahoma inició?&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="mutilacion-genital-a-las-ninas"&gt;
&lt;h2&gt;2. Mutilación genital a las niñas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El líder del Estado Islámico, Abu Bakr al Baghdadi, ordenó en enero de 2015, en una fatua (decreto religioso) la mutilación genital de dos millones de niñas iraquíes residentes en la ciudad de Mosul con el objetivo de &lt;em&gt;"distanciarlas del libertinaje y la inmoralidad"&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta visión de inferioridad de la la mujer y de ser tomadas como objetos sexuales está claramente especificados en el Corán cuando el profeta machista dijo:.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"Vuestras mujeres son como vuestro campo: acceded a ellas como queráis" (Sura 2.223).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mohammed Qotb, un escritor musulmán aclara que la mujer no tiene derecho alguno sobre su cuerpo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"Un guardián no tiene derecho de invitar a la gente que robe algo que no le pertenece. De la misma manera, la mujer que es simplemente la guardiana de su honor no tiene derecho a hacer uso de él [de su órgano sexual] ni puede invitar a nadie a violarlo. Porque no se trata tan sólo de su propio honor sino del honor de sus padres, de su familia, de la sociedad, de la sociedad y de toda la humanidad."&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="matanza-de-infieles-politeistas-yazidies-cristianos-judios-ateos"&gt;
&lt;h2&gt;3. Matanza de infieles: politeístas, yazidies, cristianos, judíos, ateos&lt;/h2&gt;
&lt;figure class="pull-left" style="width: 400px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/examenreligiones/isis-decapitando.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Militante de Estado islámico momentos antes de degollar vivo a David Haines, un voluntario humanitario secuestrado en Siria. Para los islamistas no importó el trabajo humanitario de Haines, su condición de infiel fue el principal delito para matarle.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Por su paso el EI ha matado a yazidies, cristianos y musulmanes chiitas. Tales acciones son avaladas por Mahoma, quien recurrió a las matanzas para cimentar su reinado en Medina.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Mata a los infieles donde los encuentres”. Sura 9:5&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Yo sembraré el terror en los infieles y vosotros cortadles las cabezas”. Sura 8:12&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“A los que les hacen la guerra a Alá y a su Profeta mátalos, crucifícalos, córtales las manos y los pies”. Sura 5:37&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Cuando os encontréis con infieles, mátalos y haz con ellos una carnicería”. Sura 47:5&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Toda la expansión del islam desde su tierra natal hasta la península Ibérica y la India fue barbara e implicó el derramamiento de sangre. Por poner solo un ejemplo, en la batalla de Somanth, en la India en el año 1025, Mahmud al Ghazni mató a más de 50.000 personas que trataron de defender la ciudad y al templo hinduista. Mahmud consideraba que no solo debía conquistar sino convertir a los indios al islam o destruirlos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el Corán los cristianos son llamados "asociadores" por asociar a Jesús con Alá. Para ellos esto es una blasfemia que se ha de rechazar. Contra los judíos Mahoma generó un odio al ser rechazado como profeta por las tribus judías de la península arábiga. El antisemitismo no es algo alejado del islam. Es parte de su nacimiento y su historia tanto en el Corán como en la tradición islámica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sobre los escépticos o ateos:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;¡Creyentes! No toméis como amigos a vuestros padres y a vuestros hermanos si prefieren la incredulidad a la fe. Quienes de vosotros les consideran amigos, ésos son los impíos. Sura 9: 23&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;figure class="pull-right" style="width: 400px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/examenreligiones/iglesia-quemada.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;Iglesia destruida tras un atentado terrorista en el norte de Nigeria. "Me contaron que los fieles asesinados en las iglesias atacadas (de Boko Haram) son decenas; hombres, mujeres y niños", dijo por teléfono un habitante de Shibok, según la agencia de noticias Ansa. Fuente: Arg Noticias&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Sobre los cristianos:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Cuando hayan transcurrido los meses sagrados, matad a los asociadores [los cristianos por asociar Jesús con la divinidad] dondequiera que les encontréis. Capturadles! Sitiadles! Tendedles emboscadas por todas partes! Pero si se arrepienten, hacen la azalá y dan el azaque [impuestos], entonces dejadles en paz! Alá es indulgente, misericordioso. Sura 9:5&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¡Creyentes! Los asociadores son mera impureza. ¡Que no se acerquen, pues, a la Mezquita Sagrada después de este su año! Si teméis escasez, Alá os enriquecerá por favor Suyo, si quiere. Alá es omnisciente, sabio. Sura 9:28&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sobre los judíos:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“El tiempo (de Resurrección) no vendrá hasta que los musulmanes combatan a los judíos; hasta que los judíos se escondan detrás de rocas y árboles, los cuales clamarán: ‘¡Oh, Musulmán! ¡Hay un judío escondido detrás de mí, ven y mátalo!”&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Sahih Muslim, Libro 041, Número 6985&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;La yihad, o guerra santa es una ordenanza del profeta. Algunos musulmanes moderados, suavizados ya por los derechos humanos han interpretado la yihad como una lucha interna contra el mal. No obstante, el sentido en el que fue enseñado por Mahoma es claro, la expansión militar del islam: Conversión o muerte.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;¡Creyentes! ¿Qué os pasa? ¿Por qué, cuando se os dice: «¡Id a la guerra por la causa de Alá!» permanecéis clavados en tierra? ¿Preferís la vida de acá a la otra? Y ¿qué es el breve disfrute de la vida de acá comparado con la otra, sino bien poco...? Sura 9:38&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si no vais a la guerra, os infligirá un doloroso castigo. Hará que otro pueblo os sustituya, sin que podáis causarle ningún daño. Alá es omnipotente. Sura 9:39&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¡Id a la guerra, tanto si os es fácil como si os es difícil! ¡Luchad por Alá con vuestra hacienda y vuestras personas! Es mejor para vosotros. Si supierais... Sura 9:41&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Quienes creen en Alá y en el último Día no te piden dispensa cuando de luchar con su hacienda y sus personas se trata. Alá conoce bien a quienes Le temen". Sura 9:44&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Alá ha comprado a los creyentes sus personas y su hacienda, ofreciédoles, a cambio, el Jardín. &lt;strong&gt;Combaten por Alá: matan o les matan.&lt;/strong&gt; Es una promesa que Le obliga, verdad, contenida en la Tora. en el Evangelio y en el Corán. Y ¿quién respeta mejor su alianza que Alá? ¡Regocijaos por el trato que habéis cerrado con Él! ¡Ése es el éxito grandioso!" Sura 9:111&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¡Creyentes! ¡Combatid contra los infieles que tengáis cerca! ¡Que os encuentren duros! ¡Sabed que Alá está con los que Le temen! Sura 9:123&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bujari V1B2N25: "Se le preguntó Apóstol de Alá,´ ¿Cuál es la mejor obra? Él respondió: "Creer en Alá y Su Apóstol Muhammad”. Después le preguntaron "¿Cuál es la siguiente [obra] mejor en bondad? Él respondió: "Participar en el Yihad, la lucha religiosa en la Causa de Alá"&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;El Estado Islámico y su más reciente socio el extremista Boko Haram de Nigeria, no están lejos de lo que enseñó el profeta Mahoma. ¡Al contrario! Están siendo fieles guardianes de las enseñanzas y el sentido original del Islam. Los fundamentalistas saldrán una y otra vez mientras exista el islam. Mientras hayan personas que consideren que el Corán es la palabra de Dios y que Mahoma es su profeta los yihadistas surgirán como frutos obvios de esta fe sanguinaria.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El columnista colombiano comentaba así sobre la barbarie de Estado Islámico:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"Ese profeta [Mahoma] no es más que la ya manida estrategia argumentativa del desprecio, bautizada con el nombre de un Dios siempre acorde a la sed progresiva de la sangre.... ISIS [Estado Islámico] logra avanzar con sus shows mediáticos de venganza sagrada, convocando a los decepcionados y relegados del mundo a vincularse a un ejército que ha renacido de los focos últimos del tiempo. La posmodernidad, con su eclecticismo de sentidos múltiples y fracasados lo propicia."&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;figure class="pull-left" style="width: 400px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/examenreligiones/pilotojordano_horizontal.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;Piloto jordano Muad al Kasaesbe quemado vivo por Estado Islámico. Gran parte de la crítica dada por muchos clérigos musulmanes se dio por el tipo de ejecución (quemado vivo) y por el hecho que el torturado también era musulmán. ¿La queja no debería ser simplemente porque era un humano?&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;La atea y ex-musulmana Taslima Nasrin lo dejaba claro:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"No encuentro ninguna diferencia entre el Islam y los fundamentalistas islámicos. Creo que la religión es la raíz, y de la raíz crece el fundamentalismo como un vástago venenoso. Si suprimimos el fundamentalismo y mantenemos la religión, entonces un día u otro el fundamentalismo volverá a crecer. Necesito decir esto porque algunos liberales defienden siempre el Islam y culpan a los fundamentalistas de los problemas. Pero el Islam en sí mismo oprime a las mujeres. El Islam en sí mismo impide la democracia y viola los derechos humanos"&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Bien le vendría a muchos posmodernistas que defienden el islam como religión de paz, y otros amigos políticos leerse la Sura 9 y reflexionar, con un libro de la historia del islam en la mano, si es posible que esta religión sea en verdad una religión de paz.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="homofobia-extrema"&gt;
&lt;h2&gt;4. Homofobia extrema&lt;/h2&gt;
&lt;figure class="pull-right" style="width: 400px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/examenreligiones/ISIS-beheading-gay-man.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;Militantes de Estado islámico decapitando a tres hombres culpados de ser homosexuales en el norte de Iraq. Marzo de 2015&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;El Estado Islámico ha arrojado a homosexuales desde edificios, lapidado y decapitado a homosexuales u hombres acusados de serlo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta atrocidad no es exclusiva de EI, sus enemigos más cercanos, los chiitas también los ahorcan en Irán y sus iniciales patrocinadores, el rico y nunca cuestionado surtidor petrolero de Arabia Saudita les impone la pena de muerte. Las naciones que imponen actualmente la pena de muerte sobre los gays y lesbianas son musulmanes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El Corán retoma la leyenda de la destrucción de Sodoma y Gomorra para alimentar su homofobia:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"Y a Lot. Cuando dijo a su pueblo: "¿Cometéis una indecencia que ninguna criatura ha cometido antes? Ciertamente, por concupiscencia, os llegáis a los hombres en lugar de llegaros a las mujeres. ¡Sí, sois un pueblo inmoderado!". Lo único que respondió su pueblo fue: "¡Expulsadles de la ciudad! ¡Son gente que se las da de puros!". Y les salvamos, a él y a su familia, salvo a su mujer, que fue de los que se rezagaron. E hicimos llover sobre ellos una lluvia: ¡Y mira cómo terminaron los pecadores!" Sura 7:80-84&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="ausencia-de-laicismo"&gt;
&lt;h2&gt;5. Ausencia de laicismo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El islam es una doctrina religiosa pero también política. En su concepción, Mahoma vio en la ley islámica la manera de organizar la sociedad. La concepción del Estado en el islam es el de una teocracia. Para poner las cosas más complejas, cuando murió Mahoma, el islam se dividió entre chiitas y sunitas Un grupo odia al otro y muchas matanzas se han cometido en nombre del "verdadero islam" . Detrás de todos los radicales chiitas está Irán. Detrás de los radicales sunitas está Arabia Saudita, en especial con la red Al Qaeda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No se podría decir a que bando, chiita o sunita, se uniría Mahoma de estar vivo. Pero lo que si es seguro es que avalaría sin duda el estado teocrático y se opondría a la democracia. Tanto el bastión del chiismo, Irán, como el del sunismo, Arabia Saudita, reprimen los derechos humanos y la política separada de la religión son impensables.Se trata de dos cabezas del mismo monstruo&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ariel Segal, internacionalista afirmó en &lt;a class="reference external" href="http://peru21.pe/opinion/hay-peligro-nueva-guerra-mundial-2196619"&gt;Perú21&lt;/a&gt; que los bandos sunitas y chiitas son irreconciliables, y que cada uno busca la hegemonía:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Irán y Al Qaeda son enemigos, pero son expansionistas y cada uno quiere formar un Imperio: Irán uno chiita, Al Qaeda uno sunita”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="desprecio-por-la-ciencia-y-la-cultura"&gt;
&lt;h2&gt;5. Desprecio por la ciencia y la cultura&lt;/h2&gt;
&lt;img alt="" class="pull-left" src="http://sindioses.org/examenreligiones/nina-estudia-en-Iraq.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;En octubre de 2014 el Estado Islámico prohibió en Iraq que se enseñara o hablara sobre la teoría de la evolución de Darwin (para ellos es solo cosa de Darwin, ¡como si la genética fuese solo de Mendel!). Ya en agosto había prohibido la enseñanza de la filosofía, la química, la física y la música y la historia, en la ciudad de Raqa en Siria.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Según informó el Observatorio Sirio de Derechos Humanos, el EI había convocado a varios directores de colegios de Raqa a una reunión para "preparar un sistema islámico de enseñanza en las escuelas de la ciudad de Raqa y alrededores". Los yihadistas exigieron que el plan de estudios sea acorde con el islam, revisarlo por especialistas de una "junta educativa" que formará el Estado Islámico, mientras eliminaban la filosofía y todo lo que mencionasen "leyes de la naturaleza".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El diario Middle East Online afirmó que en la zona de influencia de Estado Islámico:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"Se han eliminado del temario las asignaturas de Historia y Filosofía, &lt;a class="reference external" href="http://noticias.lainformacion.com/educacion/escuelas/el-estado-islamico-prohibe-estudiar-filosofia-y-quimica-en-colegios-de-al-raqa_niij8WvxHZ4A1IwB3Nanl2/"&gt;algo que ya se había anunciado en el mes de agosto&lt;/a&gt;, pero también las de Geografía, Historia y Música. Los poemas y canciones patrióticas han sido eliminadas y prohibidas totalmente en las aulas, según informa el medio. Se ha prohibido la enseñanza de determinadas leyes de física y química, porque "las únicas leyes son las leyes de Dios"&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;En otras palabras no hay leyes de los gases ni de la herencia porque todo es voluntad de Alá y él decide que hacer con su creación. Textualmente los militantes de Estado Islámico, muchos llegados de países occidentales sustentaron la negativa a la enseñanza de le evolución porque “toda la creación se debe a Dios el Altísimo”.&lt;/p&gt;
&lt;figure class="pull-right" style="width: 400px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/examenreligiones/escuela-atacada.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;Escuela atacada pro Boko Haram en Maiduguri, Nigeria. Cinco escuelas habían sido atacadas tan solo a marzo de 2014. El nombre de la organización "La educación occidental es pecado" ha tomado como blanco el ataque a la literatura, historia y ciencia, mientras abogan por una enseñanza y política que gire solo en torno del Corán. (Imagen: AFP/Getty Images)&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Los yihadistas consideran completamente adversa la biología evolutiva. El mundo natural, sin la la prevista llegada del ser humano como parte de un plan determinado les repugna.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Aquellos que recuerdan a Allah, de pie, sentados, y cuando se acuesten, y meditan sobre la creación de los cielos y de la tierra: “¡Oh, Sustentador nuestro! No creaste (nada de) esto sin un significado y un propósito. ¡Infinita es Tu gloria! Presérvanos del castigo del fuego.” Sura 3:191&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Y Él es quien ha hecho que caiga agua del cielo y hemos hecho surgir a todas las cosas vivas: y mediante ella hemos hecho brotar la vegetación, de la que hacemos salir espigas granadas; y de la espata de la palmera, dátiles arracimados; y huertos de vides, y el olivo, y el granado: ¡(todos ellos) tan parecidos y sin embargo tan distintos! ¡Observad su fruto cuando fructifica y madura! ¡En verdad, en todo esto hay ciertamente mensajes para una gente dispuesta a creer!” Sura 6: 99&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;figure class="pull-left" style="width: 400px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/examenreligiones/toros-de-asiria.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;Los milicianos del grupo yihadista han arrasado partes de la localidad del norte de Irak, con 3.000 años de antigüedad. Los restos de la cultura asiria fueron arrasados con bulldozers y a martillazos.&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;El nombre del grupo radical nigeriano se traduce como "La educación occidental es pecado". Lo que sin duda arroja luces sobre la opinión de estos devotos creyentes del Corán. Este grupo raptó 223 niñas de una escuela en abril de 2014, luego perpetró un ataque suicida en una escuela en noviembre, el pasado 26 de marzo de 2015 secuestró 500 estudiantes de una escuela. Todo por estarse pervirtiendo con educación occidental.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A lo anterior hay que añadir la destrucción del patrimonio cultural de las antiguas culturas asirias y babilonias bajo la excusa de ser ídolos.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="conclusion"&gt;
&lt;h2&gt;Conclusión&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Si hablamos del islam como religión y basándonos en sus texto sagrado, así como con el ejemplo de Mahoma, se puede concluir que este sistema religioso si es violento, intolerante, machista, homófobo y contrario a las enseñanzas que contradigan sus credos. Lo cual no es lo mismo que afirmar que todos los musulmanes cumplen estas características. La no violencia de la mayoría de los musulmanes se debe a que ignoran estos mandatos de intolerancia que si están expresamente consignados como aquí se reportan. Pero, el hecho que se promueva el Corán como palabra de dios y se alegue que Mahoma es profeta de esa deidad permitirá que siempre, en algún lugar y en cualquier momento surja un fundamentalista, que por deseo de defender la presunta verdad revelada termine haciendo las cosas que hoy Bopko Haram y estado Islámico hacen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo mejor sin duda sería un razonamiento crítico que sin duda aleja de las ideas religiosas.&lt;/p&gt;
&lt;div style="clear: both"&gt;&lt;/div&gt;&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/examenreligiones/index.html"&gt;Examinando las religiones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>Boko Haram</category><category>Corán</category><category>Derechos Humanos</category><category>estado islámico</category><category>intolerancia</category><category>Iraq</category><category>Mahoma</category><category>Nigeria</category><category>Siria</category><guid>http://sindioses.org/examenreligiones/boko-haram-legado.html</guid><pubDate>Fri, 29 May 2015 14:08:06 GMT</pubDate></item><item><title>El cristianismo como fuente de violencia, intolerancia y prejuicio individual y grupal</title><link>http://sindioses.org/examenreligiones/fuenteviolencia.html</link><dc:creator>Daniel Barona Narváez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/examenreligiones/fuenteviolencia.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Originalmente publicado en dos partes en el blog &lt;strong&gt;Naturaleza y racionalismo&lt;/strong&gt; &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.org/examenreligiones/fuenteviolencia.html#id5" id="id1"&gt;1&lt;/a&gt;, &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.org/examenreligiones/fuenteviolencia.html#id6" id="id2"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p class="primera"&gt;El Cristianismo fue instituido por Jesús como la religión que lo reconoce a él mismo como Hijo de Dios. Se originó en Jerusalén por los años 30 y 43 A.C mientras gobernaba el emperador romano Tiberio. Las bases sobre las que fundó Jesús su iglesia, se encuentran en las doctrinas profesadas por profetas anteriores a él, como Abraham y Moisés. La historia de ambos es conocida por los relatos bíblicos; pero cabe hacer una observación interesante acerca de Moisés. Se da por sentado que Moisés es de origen hebreo, y que luego vivió en Egipto, donde se convirtió en parte de la nobleza, para luego volver a su pueblo natal, ya convertido al monoteísmo y como profeta de Dios. En Éxodo 2, 5-10 dice:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Y la hija de Faraón descendió a lavarse al río, y paseándose sus doncellas por la ribera del río, vio ella la arquilla en el carrizal, y envió una criada suya a que la tomase. Y cuando la abrió, vio al niño; y he aquí que el niño lloraba. Y teniendo compasión de él, dijo: De los niños de los hebreos es éste. Entonces su hermana dijo a la hija de Faraón: ¿Iré a llamarte una nodriza de las hebreas, para que te críe este niño? Y la hija de Faraón respondió: Ve. Entonces fue la doncella, y llamó a la madre del niño, a la cual dijo la hija de Faraón: Lleva a este niño y críamelo, y yo te lo pagaré. Y la mujer tomó al niño y lo crió. Y cuando el niño creció, ella lo trajo a la hija de Faraón, la cual lo prohijó, y le puso por nombre Moisés, diciendo: Porque de las aguas lo saqué.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;En hebreo, el nombre de Moisés es &lt;em&gt;Mosche&lt;/em&gt;, que significa “el que saca de las aguas”; algo extraño, puesto que más bien fue él quien fue sacado de las aguas. Por otro lado, el término egipcio &lt;em&gt;Mose&lt;/em&gt; significa “niño”. En Egipto, muchos nombres se construían en base a este vocablo; entre los más célebres podemos encontrar a Ram-mose (Ramsés) o Thut-mose (Tutmosis). Esta forma peculiar de asignar nombres poseía en ocasiones significados más largos aún, por lo que en muchos documentos y restos egipcios se puede encontrar fácilmente el término &lt;em&gt;Mose&lt;/em&gt; para referirse a un niño cualquiera de manera simple.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Además, el sentido común nos dice que si la hija del Faraón, era egipcia, ¿no tuvo que ponerle un nombre egipcio? ¿Por qué habría de utilizar una denominación perteneciente al idioma del pueblo que los egipcios tenían como esclavos?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Claro, muchas personas se preguntarán cuál es la importancia de este juego idiomático en cuanto al nombre de Moisés. Pero lo que quiero mostrar con esto es que en muchas ocasiones el nacimiento de un patriarca o de algún personaje importante (sobre todo en la historia antigua), era objeto de la creación de mitos y condiciones asombrosas con respecto a su origen. Esto quizás para marcar una diferencia con el común de la gente. Un patriarca o un rey, no pudo haber nacido en condiciones normales, como todo el mundo, sino que la idea de un origen plagado de elementos fuera de lo común, es mucho más llamativa y más digna de una figura de tal magnitud, por lo que se le atribuían tales condiciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Volviendo al origen del cristianismo en sí, se puede decir que la doctrina de Jesús fue fundamental para la posterior divergencia entre cristianos y judíos, y fue también, el inicio de una creciente diferencia ideológica y política, hasta el punto que surgieron en los siglos posteriores, odios y conflictos entre estos dos importantes grupos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La doctrina del Cristianismo se basa en que Jesús (o Cristo) fue enviado por su padre, Yahvé, para morir y subsanar el pecado de toda la humanidad: tanto el pecado pasado como el futuro. Para los Cristianos, Jesús es el Dios Padre hecho humano y además el mayor profeta de la historia de la humanidad. El libro sagrado por excelencia para los Cristianos es la Biblia (a medida que aparecieron las diferentes sectas, surgieron nuevos libros que sirvieron de complemento a la Biblia; el Libro de Mormón para los de la Iglesia de Jesucristo de los Últimos Santos, comúnmente conocidos como Mormones, o los escritos de Elena G. de White para los adventistas).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La doctrina cristiana tiene como base muchas creencias, como la existencia de la Santa Trinidad, el nacimiento de Jesús de una mujer virgen, la inmortalidad del alma y la vida eterna, etc. Obviamente este conjunto de creencias sirven de pilar a la doctrina cristiana, aunque de acuerdo a las sectas que la conforman, hay detalles que varían más o menos. Por ejemplo, el Catolicismo, cree en lo anterior, pero además venera a los santos (personas que vivieron sus vidas al servicio de Dios, y que al morir les fue concedido el honor de ser santos de Dios) y al símbolo de la muerte de Jesús: la cruz. Es al llegar a esta parte, cuando recuerdo las palabras de Lenny Bruce formuladas en el pasado siglo XX:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Si Jesús hubiera sido ejecutado hace veinte años, los niños católicos irían a la escuela con sillitas eléctricas en sus cuellos, en lugar de cruces”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Efectivamente, es irónico que el principal símbolo de los católicos sea el objeto en el que su principal profeta y, según ellos, hijo de Dios encontró una horrible muerte. Ya no estoy seguro de si la utilización y popularización de dicho símbolo se encuentra fundamentada en la burla o en la ignorancia de quienes lo impusieron. Pero una cuestión más profunda con respecto a este acontecimiento es el hecho de preguntarse ¿cuál es el sentido de la muerte de Jesús, con respecto a la absolución del pecado original y los pecados de la humanidad? Simplemente no lo hay. El filósofo francés Denis Diderot, ya se había preguntado lo mismo en el siglo XVIII, y lo plasmó de una manera irónica y un tanto burlesca, pero llena de razón: &lt;em&gt;“¿Qué es ese Dios, que mata a Dios para apaciguar a Dios?&lt;/em&gt; E incluso, uno podría preguntarse ¿de qué pecado original se habla, si muchas religiones admiten que Adán y Eva solo constituyen una metáfora? Es decir, ¿acaso Jesús murió por un pecado inexistente cometido por personas que nunca existieron?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otro lado, a pesar de que básicamente Jesús fue un judío, el catolicismo ha despreciado y perseguido a los judíos; alegando que éstos son los asesinos de Jesús. No existe argumento más ridículo que ese para justificar la crueldad al extremo y los genocidios cometidos desde tiempos de Jesús. ¿Qué culpa tendrán los descendientes de los judíos de la época de Jesús en la muerte de éste? La respuesta es ninguna. Pero el fundamentalismo que ha caracterizado sobretodo a la Iglesia Católica a lo largo de la historia es abrumador. Incluso, los responsables directos de la muerte de Jesús fueron los Romanos y no los judíos, quienes habrían cumplido un papel decisivo, pero indirecto en lo que respecta a su muerte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Llegó una época en la que Jesús se convirtió en un fenómeno que movía masas de gente; gente que casi en su totalidad eran pobres, enfermos y oprimidos. Este fenómeno se podría explicar desde el punto de vista social, en el que Jesús aprovechó la necesidad de la gente para darles esperanzas con la idea de una vida después de la muerte y con la idea de un Dios que nos ama. Por otro lado, la parcialización de Jesús hacia los pobres y oprimidos, se veía reflejada en su trato hacia la gente adinerada y las autoridades de la época. En la frase atribuida a Jesús: &lt;em&gt;“Cuán difícilmente entrarán en el Reino de Dios los que tienen riquezas. Más fácil es que pase un camello por el ojo de una aguja, que un rico entre al Reino de Dios”&lt;/em&gt;, se puede ver claramente de qué lado se encontraba él. La fórmula era simple: Pobres y oprimidos sobrepasan notablemente en número a los ricos y acomodados; entonces, ¡a trabajar con los pobres y oprimidos!. De esta forma, la tarea de Jesús era notablemente más simple y con una probabilidad de expansión mayor, ya que él trataba con gente sufrida, pobre, oprimida, maltratada y rechazada, a los cuales reconfortaba en demasía la idea de una vida mejor después de la muerte y la idea de un Dios que los protegiera y que haría justicia sobre los que se encontraban sobre ellos. De hecho, y al margen de esta interpretación social del fenómeno Jesús, su existencia, en términos históricos, es discutible. Desde mi punto de vista (y desde el de la mayoría de racionalistas), el origen divino de Jesús es inexistente. Pero, una cuestión aparte es si en realidad existió o no.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muchos historiadores han contribuido a la humanidad con sus registros de diversos acontecimientos sucedidos a lo largo de la historia; algunos contaban con unos cuantos escritos y otros eran escritores prolíficos. Muchos personajes importantes y que causaron algún revuelo político o social en su época, fueron registrados por la historia, al menos en algunos documentos. Pero algo curioso sucede con Jesús. Dada la asunción de que Jesús fue un hombre que movía masas enormes de gente, y que causó un gran revuelo entre las autoridades y los sabios de su época, incluso trascendiendo las fronteras de su nación, cabría esperar que existan numerosos escritos históricos sobre sus milagros, sus hazañas y sus enseñanzas. Pero, la realidad es otra: no los hay.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un creyente podría argumentar que quizás dichos documentos fueron destruidos por pueblos anticristianos, como un intento de borrar a Jesús del mapa histórico; pero sucede que incluso en una incursión militar tan destructiva hacia un pueblo o pueblos, nunca queda todo destruido, siempre existen restos y vestigios. Además, los escritos y documentos sobre Jesús no hubieran estado acumulados todos en un solo pueblo, sino en varios. Por otro lado, si asumimos que existieron tales documentos, y que fueron borrados en su totalidad, ¿qué hay de la Biblia? Los textos bíblicos y otros textos religiosos son los únicos documentos existentes que hablan sobre Jesús. Existen otros documentos en los que es mencionado: los escritos del historiador del Siglo I, Flavio Josefo, quien, en su muy extensa obra, sólo menciona a Jesús en un par de párrafos. Simplemente, poquísimas evidencias de la auténtica historicidad de Jesús existen hoy en día, exceptuando numerosos textos religiosos, los cuales basan casi todo en la Biblia o en tradiciones orales míticas transmitidas durante los dos últimos milenios. En todo caso, los textos religiosos deberían poder corroborar sus historias con los textos históricos escritos por los cientos o miles de historiadores desde tales épocas, pero la realidad es que no sucede así. Incluso, examinando los evangelios, no existen evidencias de información fidedigna acerca de Jesús, ya que los primeros evangelios datan de finales del Siglo I y principios del II; es decir, nadie presenció realmente las “obras” de Jesús. Incluso, en las primeras menciones del concepto de un Hijo de Dios, no se asocia directamente a este Dios hecho humano, con Jesús.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Poco después de nacer el cristianismo, se origina la Iglesia católica, la cual fue instituida a la fuerza en muchas naciones como la religión oficial (y única), y de maneras nada pacíficas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Durante casi toda la existencia de la Iglesia Católica, (la cual, dicho sea de paso, es la iglesia cristiana más antigua e influyente, incluso en nuestros tiempos) hubo una época de oscurantismo. Más de mil años en los que cualquier investigación científica o cualquier opinión filosófica que contradijera las doctrinas cristianas y las que eran aceptadas por la Iglesia, eran vetadas y condenadas. Muchas mentes brillantes perecieron en la hoguera, o simplemente fueron silenciados e impedidos de seguir con su labor debido a este motivo. Con respecto a esto, las palabras de Catherine Fahringer dan en el clavo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Estaríamos mil quinientos años mas adelantados si no hubiera sido por la Iglesia, arrastrando a la ciencia tomada de sus faldones y quemando nuestras mejores mentes en la hoguera”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Existen muchos sucesos de genocidio asociados directamente a la Iglesia Católica a lo largo de su historia. Por nombrar a algunos: la persecución a los herejes, la cacería y quema de brujas, y las guerras “santas” o Cruzadas. Algunos de estos sucesos se realizaban por mandato divino y en nombre de las Escrituras (herejía, Cruzadas), otros por cuestiones de poder político y diferencias religiosas (Cruzadas) y otras por simple capricho y sinsentido (cacería y quema de brujas).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es preciso decir que en cuanto a la quema de brujas, la cuestión iba más allá de lo que conoce el común de la gente. Existían “cazadores de brujas” los cuales recibían recompensas de acuerdo al número de brujas cazadas. Estos, en su afán por el dinero, acusaban en ocasiones a personas al azar, simplemente porque se les ocurría, o porque alguien las acusaba sin evidencia alguna. Por supuesto que ello fue degenerando hasta alcanzar cifras altísimas de personas torturadas y asesinadas bajo el cargo de brujería. Por ejemplo, el Papa Inocencio VIII en el siglo XV, asignó a dos personas, los monjes dominicos Heinrich Kramer y Jacobus Sprenger para que diseñen un estudio acerca de la brujería. Los convirtió en inquisidores de brujas. Ellos, en su obra ya completa de 1486, Malleus Maleficarum (Martillo de Brujas) detallaban numerosos métodos para detectar brujas, además de métodos de tortura, los cuales servirían como medio indispensable para la confesión por parte de las brujas de sus blasfemias y herejías. Según ellos, la quema de brujas era un método de purificación de las almas mediante la eliminación de los demonios que poseían los cuerpos de las brujas. Realmente un atroz escenario.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A partir de este hecho, la corrupción y la ambición económica hizo que se incrementen estos salvajes hechos. Más inquisidores eran nombrados, y por lo tanto, más “brujas” eran cazadas y muertas. No había piedad para con ellas. Su palabra no valía nada: si negaban su herejía, se le atribuía a que los demonios eran obstinados y tercos; si aceptaban, era evidencia contundente de que eran brujas. Por supuesto que si “aceptaban” su culpabilidad, era para tratar de aliviar su sufrimiento debido a las torturas (cosa que no lograban de todos modos).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En fin, esta es solo una muestra de la crueldad basada en sistemas inamovibles y sujetos a graves y profundas malinterpretaciones (o interpretaciones literales en muchos casos) de sus doctrinas y escritos sagrados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cabe decir que estas cuestiones (la inquisición, las persecuciones religiosas y las “guerras santas”) fueron realizadas por la Iglesia Católica, la cual es la secta cristiana más importante de la historia y de la actualidad. Pero, ¿qué sucede con otras sectas cristianas como el mormonismo, o los adventistas? En las siguientes líneas trataré brevemente acerca de cada una de ellas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la segunda mitad del siglo XIX, fue fundada la Iglesia Adventista del Séptimo Día por Ellen G. White &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.org/examenreligiones/fuenteviolencia.html#white" id="id3"&gt;3&lt;/a&gt;. Considerada como profetisa y emblema del adventismo, Ellen G. White escribió varios libros, que según ella, fueron inspirados por Dios (como todos los llamados profetas). Las doctrinas y bases principales del adventismo se encuentran en sus libros, entre ellos: Seguridad y Paz en el Conflicto de los Siglos, y Consejos sobre el Régimen Alimenticio, ambos elaborados por la misma White. En ellos, se enseña que el día de guardar es el Sábado y no el Domingo, como hacen los católicos (cuestión que me parece de lo más trivial). El Sábado Adventista empieza al atardecer del día Viernes y termina al atardecer del día Sábado; en él no se debe realizar ninguna actividad: ni trabajar, ni hacer esfuerzo físico, ni estudiar. Ese día en particular se debe dedicar a alabar a Dios y estar con la familia. Claro, uno dirá que es un buen consejo y una buena doctrina, pero los problemas vienen después. Por ejemplo, y por mandato de Ellen G. White, los adventistas no comen carne de cerdo &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.org/examenreligiones/fuenteviolencia.html#cerdo" id="id4"&gt;4&lt;/a&gt;, ya que, como dice en la Biblia, la carne de animales de pezuña hendida, es inmunda. Tampoco bailan ni aplauden, ya que “Jesús no bailaba” y además porque “el baile atrae al pecado y a la tentación”. Tal idea me parece de lo más tonta y abolible.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ellen G. White, era una mujer de escasa preparación académica y con apenas estudios escolares. Sin embargo, escribió sobre temas diversos como nutrición, salud humana y consejos acerca de la familia. Por supuesto, que sus escritos acerca de materias que requieren de un estudio serio, son cuestionables, aún teniendo en cuenta que contaba con secretarias personales, las cuales la ayudaban en sus manuscritos. Por ejemplo, la siguiente cita, tomada de su libro Consejos sobre el Régimen Alimenticio:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Muchas veces cuando se come carne, ésta se descompone en el estómago, y produce enfermedad.”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Nada más falso que eso. La comida, incluida la carne, no se descompone en el estómago. Sino que los jugos gástricos y las numerosas enzimas digestivas permiten la conversión de moléculas complejas y grandes presentes en los alimentos, en moléculas simples y pequeñas, las cuales pueden ser absorbidas fácilmente por las células. Evidentemente, una profeta de Dios, no puede cometer tal error, y menos cuando dichos escritos fueron realizados bajo la “inspiración divina”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otra secta aparecida en la primera parte del siglo XIX en Estados Unidos, es el mormonismo, o la Iglesia de los Santos de los Últimos Días. Como su nombre lo dice, los mormones creen en que existen Santos, del mismo modo en que los católicos lo hacen, con la única diferencia de que aún hoy en día una persona puede hacerse santo gracias a sus acciones. El fundador del mormonismo fue Joseph Smith, un aficionado a la búsqueda de tesoros perdidos y a la adivinación. Se dice que Smith, fue abordado por Moroni, un ángel de Dios, el cual le manifiesta que todas las religiones del mundo están erradas en sus doctrinas y que en consecuencia, no poseen la verdad absoluta. Posteriormente se le “presentó” Juan El Bautista, que le indicó que iba a recibir un libro escrito en planchas de oro, en el cual se encontraba la historia del origen de los habitantes americanos a partir de inmigrantes israelitas. Junto a estas planchas, encontró dos piedras, las cuales le sirvieron para traducir (cómo le sirvieron, es un misterio que no logro entender) las planchas de oro, que estaban escritas en ¡Hebreo! Este libro fue denominado El Libro de Mormón. Lo más asombroso es que no existe evidencia alguna del origen semita de los pobladores de América; es más, existen evidencias que apuntan hacia algo totalmente distinto, sin embargo, millones de personas en el mundo actual creen en dichas historias. Luego, Joseph Smith (convenientemente) destruyó las planchas de oro, con lo que la valiosa evidencia se hizo humo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para los mormones, el Libro de Mormón tiene un valor equivalente a la Biblia, ya que la Biblia es la palabra revelada de Dios para las naciones del Viejo Mundo, mientras que el Libro de Mormón es su homólogo americano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una respuesta típica de los predicadores mormones, a la pregunta de cómo saben que dicho libro está en lo cierto es que “lo siento en mi corazón, ya que Dios me lo ha mostrado en sueños que responden dicha interrogante”. Lo único que me pregunto yo es si esa es una respuesta aceptable para convencer a alguien. Pero indudablemente muchas personas creen tener esa misma sensación y por lo tanto, se convierten al mormonismo. El Libro de Mormón, contiene historias mucho más fantásticas que las que se encuentran en la Biblia, e incluso, evidentemente mucho más inconsistentes con la realidad y con la ciencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El mormonismo, posee altas cuotas de misticismo y fantasía, pero sus miembros no muestran un carácter tan fundamentalista como los adventistas por ejemplo. Al menos, lo que he podido ver en mis experiencias con personas de ambos grupos, me da una idea de cómo funciona esta tendencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como conclusión sólo puedo decir que el cristianismo y las variantes en su seno, sólo generan ignorancia e intolerancia. De hecho, la violencia y la discriminación no se quedan atrás. Pero así está forjada la sociedad en la que vivimos, por lo que lo único que queda por hacer es actuar ante este decremento del desarrollo humano y tratar de crear una sociedad humanista y libre de dogmas irracionales.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;dl class="footnote brackets"&gt;
&lt;dt class="label" id="id5"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/examenreligiones/fuenteviolencia.html#id1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://naturalezayracionalismo.blogspot.com/2008/08/el-cristianismo-como-fuente-de.html"&gt;http://naturalezayracionalismo.blogspot.com/2008/08/el-cristianismo-como-fuente-de.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id6"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/examenreligiones/fuenteviolencia.html#id2"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://naturalezayracionalismo.blogspot.com/2008/08/el-cristianismo-como-fuente-de_08.html"&gt;http://naturalezayracionalismo.blogspot.com/2008/08/el-cristianismo-como-fuente-de_08.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="white"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/examenreligiones/fuenteviolencia.html#id3"&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;En nuestro sitio hemos hablado extensamente de la profetisa del adventismo. Puede &lt;a class="reference external" href="http://www.google.com/cse?cx=013014139757898556923%3Audqi_1gk5yk&amp;amp;q=Elena+White&amp;amp;sa=Buscar"&gt;buscar otros artículos&lt;/a&gt; para obtener más información. [N. del E.]&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="cerdo"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/examenreligiones/fuenteviolencia.html#id4"&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Cita del libro Seguridad y Paz en el Conflicto de los Siglos, de Ellen G. White: &lt;em&gt;“Pero los propósitos de Cristo no quedaron frustrados. Permitió a los espíritus malignos que destruyesen la manada de cerdos, como censura contra aquellos judíos que, por amor al lucro, criaban esos animales inmundos.”&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/examenreligiones/index.html"&gt;Examinando las religiones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description><category>cristianismo</category><category>intolerancia</category><category>prejuicio</category><category>religión</category><category>violencia</category><guid>http://sindioses.org/examenreligiones/fuenteviolencia.html</guid><pubDate>Mon, 24 Nov 2008 02:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>¿El nombre de Dios en la Constitución? Ni Dios lo quiera…</title><link>http://sindioses.org/sociedad/ec_diosconstitucion.html</link><dc:creator>Omar Ospina García</dc:creator><description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Omar Ospina García&lt;/strong&gt; es un periodista ecuatoriano&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El artículo fue enviado a la Asamblea Nacional Constituyente de Ecuador, y el diario Hoy publicó un resumen el domingo 6 de abril de 2008, con el título &lt;a class="reference external" href="http://www.hoy.com.ec/NoticiaNue.asp?row_id=292612"&gt;"¿Al fin debate?"&lt;/a&gt; [N. del E.]&lt;/p&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Hago mío el texto de la estupenda caricatura de Bonil en El Universo, para proponer algunas ideas sobre el asunto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es posible que uno de los mayores logros surgidos de la controversia originada en la Asamblea Nacional Constituyente [de Ecuador] en torno a la inclusión del nombre de Dios en la Constitución, así como sobre otros temas no menos sensibles e importantes como el aborto (no se ha tratado sobre la eutanasia) y las uniones homosexuales, ha sido propiciar, por primera vez en el Ecuador (en Europa, Estados Unidos y otros países de América Latina, hace rato), un debate en torno a cuestiones de gran trascendencia para la vida de las personas, pero que para la Iglesia han sido intocables, cuestión de dogma. Aquello de lo que no se puede hablar por un atávico e impuesto respeto que, en pleno Siglo XXI, resulta no sólo cuestionable sino inadmisible si ese respeto equivale al silencio. La religión y la fe, diría con razón Maese Perogrullo, inciden directamente en la vida de todos los seres humanos. Son, por lo tanto, o deben ser, objeto de discusión, de análisis, de controversia. Y esa controversia no es materia de pecado como se postulaba hasta hace poco en señal de intolerancia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En términos del mencionado y necesario debate, menciono las controversias sobre la fe entre Umberto Eco y el Arzobispo de Milán, Carlo María Martini, y del filósofo alemán Jürgen Habermas con el Cardenal Joseph Ratzinger, hoy Papa Benedicto XVI. O las más recientes conversaciones en Buenos Aires del escritor argentino Tomás Eloy Martínez con el ex arzobispo de Resistencia Carmelo Juan Giaquinta y con el rabino judío Daniel Goldman (El debate entre el Cardenal Ratzinger y J. Habermas se encuentra en la revista EL BÚHO Nº 13, y el texto de T.E. Martínez se reproduce en EL BÚHO Nº 25, que circulará a fines de abril de este año). Controversias útiles y esclarecedoras, no pecaminosas. Y el hecho de que se hayan suscitado, significa que la Iglesia, por boca de algunos de sus más caracterizados voceros, acepta debatir sobre las “cosas de la fe”, tan intocables antes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ha sido, entonces, positivo que en el Ecuador la Iglesia haya “descendido” a los terrenales espacios del debate civilizado y franco sobre temas tan determinantes en la vida humana. Las alturas inaccesibles de lo sagrado no aportan nada al conocimiento. Sustentan la fe ciega y sin fisuras que deviene de la ignorancia, pero no dan la posibilidad de tratar de entender, que es la mejor –y la única– manera de amar. No se ama ni se respeta lo que no se conoce. La vieja sentencia del catecismo del Padre Gaspar Astete (1537-1601), que al parecer para algunos sigue vigente en pleno Siglo XXI: “Fe es creer lo que no vemos porque Dios lo ha revelado”, implica que la ignorancia es el único camino. Muchos, no pocos como se sugiere al hablar del Ecuador como “un país mayoritariamente católico”, quisiéramos algo más que aceptar la ignorancia impuesta desde arriba. Queremos acceso al conocimiento para poder aceptar lo divino y religioso, si es del caso, o no aceptarlo si el argumento no convence.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De modo que ha sido muy útil observar en la televisión a prelados de la importancia de Monseñor José Mario Ruiz Navas y Monseñor Antonio Arregui, aportando ideas, e incluso propinando baculazos mal disimulados contra los no creyentes, a fin de que las personas tengan a mano siquiera la alternativa de la argumentación. Claro que Monseñor Arregui no fue entrevistado por un intelectual y ni siquiera por un periodista debidamente informado, en ejercicio de su profesión, sino por uno tan creyente como el prelado, lo cual fue muy piadoso pero le restó altura intelectual a una conversación que de posible debate derivó en monólogo del distinguido sacerdote. Pero al menos al prelado se le vio argumentar. Hay que tenerle más miedo a la ignorancia y al silencio que al conocimiento y a la controversia. El silencio, por el camino de la ignorancia, sólo lleva a la obediencia ciega y al fanatismo, y los frutos de este están en la historia de ayer y en la realidad de hoy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las ciencias sociales y biológicas –antropología e historia, biología y neurología sobre todo– y el sentido común, hace mucho demostraron que los dioses fueron creación humana en procura de entender el universo. Y que las religiones procedentes de esas divinidades pertenecen todas al reino de la mitología –ninguna resiste el menor análisis científico o racional–, tal como los seres humanos, en la voz de Nietzsche, “pertenecemos a la patología”. Si un hipotético viaje al pasado nos permitiera cuestionarle a un griego la existencia de Zeus o a un vikingo la de Thor, correríamos el mismo riesgo que cuestionar hoy en una reunión de católicos la existencia de Dios, en una mezquita la de Alá o en la sinagoga la de Yaveh. Con algunas diferencias, por supuesto. En la Sinagoga quizás seríamos solamente incómodos y nos mirarían mal. Con más de cinco mil años de historia a cuestas, el judaísmo, la más antigua religión monoteísta, ya traspuso su período de imposición violenta de su fe, a aparte de que todavía esperan al Mesías, asunto que les frena los ímpetus cataquísticos. Sus contiendas son ahora más políticas y territoriales que religiosas. En la iglesia cristiana, con algo menos de la mitad de la historia judía, seguramente se aguantarían la tentación de llevarnos a la hoguera después de la tortura, y sólo nos sacudirían un par de trancazos. No en vano su sangrienta persecución a herejes y descreídos declinó desde hace casi doscientos años. Ahora solo están en la etapa de la intolerancia conceptual, con el argumento cada día más débil de ser la “verdadera Iglesia”, en lo que concuerdan con el judaísmo que pretende para Israel la privilegiada posición de “Pueblo elegido”. ¿Por quien? Por un Dios creado Ad Hoc por ellos mismos para justificar tan absurda pretensión. En la Mezquita, empero, seguramente nos asesinarían si ponemos en duda la existencia de Alá o cuestionamos a su profeta Mahoma. El Islam está en su Edad Media, es decir, en plena persecución y asesinato de herejes (¿no les suena conocido?) de modo que habrá que tomar precauciones y esperar a que evolucionen. Ojala no les tome tanto tiempo como al Cristianismo pues de lo contrario aún nos queda mucha sangre por derramar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hace falta, pues, al ciudadano común y corriente pero consciente, es decir, estudioso o, al menos, curioso, acceder a otras lecturas aparte de la Biblia, el Corán, la Torà y los Evangelios. Para empezar, sugiero los escritos de Richard Dawkins, Sam Harris, Michel Onfray, Stephen Jay Gould, Mircea Eliade, Christopher Hitchens o Fernando Savater. Para abundar, agregaría a Federico Nietzsche, Bertrand Russell y el historiador Karlheinz Deschner.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es preciso, entonces, insistir en que ninguna divinidad debe constar en la Constitución. Esta es una Ley para todos, no solo para los creyentes. Para ellos está el Decálogo. Ojalá y la Asamblea Nacional Constituyente no desvíe, por un prurito exageradamente respetuoso para con la fe de los creyentes, el sentido lato del laicismo, que es esencial a una Democracia multicultural e independiente. El laicismo implica libertad de conciencia y de pensamiento, no meramente libertad de culto, cosa que significa apenas la posibilidad de escoger entre varias religiones, asunto del fuero interno de cada ciudadano y no posición oficial del país, como se pretende en sectores respetables pero equivocados por retardatarios. El hecho de que la mayoría de ecuatorianos o latinoamericanos sean católicos no le da a esta religión supremacía alguna, moral o intelectual, sobre las otras o sobre los no creyentes. Si en esas estamos, el islamismo y el budismo deberían ser, por ley, de preeminencia universal ya que tienen más adeptos que el cristianismo. La fe es individual, no colectiva. Por tanto, no puede incidir en leyes colectivas, generales y humanas. Que el creyente se rija en su casa y puertas adentro por la ley de Dios, vaya y venga. De puertas para afuera se imponen la tolerancia y el respeto para todos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otra parte, dictaminar que la justicia sin Dios no es justicia, como aseveró Monseñor Arregui en la complaciente entrevista ya mencionada, es una falta de respeto con el ser humano increyente. Que lo merece tanto como el piadoso, por supuesto. Ello equivale a decir, como lo afirmó el Papa no hace mucho, que “quien no lleve a Cristo en su corazón es oscuro por dentro”. Según eso, parece que el planeta corre el riesgo de quedar en tinieblas: somos bastantes los oscuros… Y cada vez más debido al conocimiento, ya no circunscrito a las abadías medioevales, lejos del alcance del vulgo, sino en los libros y en la Internet, al alcance de todos. Y mientras más se investiga y se conoce, menos se cree en lo improbable y esotérico.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils" style="clear: both"&gt;&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/sociedad/index.html"&gt;Sociedad y religión&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;</description><category>constitución</category><category>dogma</category><category>intolerancia</category><category>sociedad</category><guid>http://sindioses.org/sociedad/ec_diosconstitucion.html</guid><pubDate>Sun, 06 Apr 2008 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>La religión como fuente de intolerancia e irracionalidad</title><link>http://sindioses.org/simpleateismo/manifiesto.html</link><dc:creator>Sam Harris, traducción de J. C. Álvarez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/fotos/samharris.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;p class="primera"&gt;En algún lugar del mundo un hombre ha secuestrado a una niña. Pronto la violará, la torturará y la asesinará. Si una atrocidad de esta clase no ocurre precisamente en este momento, ocurrirá en unas horas, o a lo sumo en unos días. Tal es el grado de confianza que podemos extraer de las leyes estadísticas que gobiernan las vidas de 6 mil millones de seres humanos. La misma estadística sugiere también que los padres de estas niñas creen en este mismo instante que un Dios omnipotente e infinitamente bondadoso cuida de ellos y de su familia. ¿Tienen alguna razón para creer esto? Es más, ¿está bien que lo crean?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La respuesta a ambas preguntas es muy clara: NO.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todo el ateísmo está contenido en la anterior respuesta. El ateísmo no es una filosofía; no es ni siquiera una opinión sobre el mundo; es simplemente el rechazo a negar lo evidente. Por desgracia, vivimos en un mundo en el que, por principio, lo evidente se pasa por alto. Lo evidente debe ser observado, vuelto a observar y defendido. Se trata de un trabajo ingrato. Lleva consigo una aureola de petulancia e insensibilidad. Además es un trabajo que el ateo no necesita.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es preciso señalar que nadie necesita identificarse como un no-astrólogo o un no-alquimista. Por consiguiente, no tenemos ningún nombre para definir a las personas que niegan la validez de estas pseudo-disciplinas. De la misma forma, el ateísmo es un término que ni siquiera debería existir. El ateísmo no es más que la protesta manifestada por la gente razonable en presencia del dogma religioso. El ateo es simplemente una persona que cree que los 260 millones de americanos (el 87 % de la población) que afirman no dudar jamás de la existencia de Dios son los que están obligados a presentar pruebas de su existencia y, ciertamente, de su benevolencia, considerando la destrucción implacable de seres humanos inocentes de la que somos testigos a diario en el mundo. Sólo el ateo aprecia lo misteriosa que es nuestra presente situación: la mayor parte de los seres humanos creen en un Dios que, en todos los aspectos, es tan fantástico como los dioses del Olimpo; ninguna persona, independientemente de sus méritos y capacidades, puede acceder a un cargo público en los Estados Unidos si no afirma estar totalmente convencida de que ese Dios existe; y una gran parte de la política pública de nuestro país responde a tabúes religiosos y a supersticiones propias de una teocracia medieval. Nuestra circunstancia es abyecta, indefendible y aterradora. Podría incluso resultar graciosa si lo que estuviera en juego no fuera tan importante.&lt;/p&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="http://sindioses.org/simpleateismo/manifiesto02.jpg"&gt;&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/simpleateismo/manifiesto02.thumbnail.jpg"&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p&gt;Vivimos en un mundo donde todas las cosas, buenas y malas, finalmente resultan destruidas por el cambio. Los padres pierden a sus hijos y los hijos a sus padres. Los maridos y las esposas se separan en un instante, para no reencontrarse jamás. Los amigos se apartan unos de otros con celeridad, sin saber que no volverán a verse. Esta vida, cuando se inspecciona con un amplio vistazo, presenta poco más que un enorme espectáculo de pérdidas. La mayoría de la gente de este mundo, sin embargo, se imagina que existe una cura para todo lo anterior. Si vivimos correctamente --no necesariamente de manera ética, sino dentro del marco de ciertas creencias antiguas y de comportamientos estereotipados-- conseguiremos todo lo que queramos después de morir. Cuando finalmente nuestros cuerpos nos fallen, tan sólo nos desharemos de nuestro lastre corpóreo para viajar a una tierra donde nos reuniremos con todas las personas a las que amábamos cuando vivíamos. Por supuesto, la gente demasiado racional y demás chusma serán excluidas de ese lugar feliz, y los que hayan suspendido su incredulidad mientras vivían será libres de disfrutar de dicho lugar para toda la eternidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vivimos en un mundo lleno de sorpresas inimaginables --desde la energía de fusión que hace que el sol brille, hasta las consecuencias genéticas y evolutivas de esta danza luminosa sobre la Tierra a lo largo de los eones-- y, a pesar de todo, el Paraíso se conforma a nuestros intereses más superficiales con la misma comodidad que un crucero por el Caribe. Lo anterior resulta extraordinariamente curioso. Si uno no supiera nada del asunto, pensaría que el hombre, en su temor a perder todo aquello que le gusta, había creado el Cielo, con su Dios de portero, a su propia imagen y semejanza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Consideremos la destrucción que el Huracán Katrina trajo sobre Nueva Orleans. Más de mil personas murieron, decenas de miles perdieron todos sus bienes terrenales, y casi un millón fueron desplazadas. Es casi seguro que prácticamente toda persona que vivía en Nueva Orleans en el momento de la tragedia del Katrina creía en un Dios omnipotente, omnisciente y compasivo. ¿Pero qué hacía Dios mientras un huracán arrasaba su ciudad? Seguramente oyó los rezos de los ancianos y las mujeres que huían de la crecida de las aguas buscando la seguridad de sus azoteas, sólo para ahogarse lentamente en éstas. Eran personas de fe. Eran hombres y mujeres buenos que habían rezado durante toda su vida. Sólo el ateo tiene el coraje de admitir lo evidente: esta pobre gente murió hablando con un amigo imaginario.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde luego, hubo claros signos de que una tormenta de dimensiones bíblicas golpearía a Nueva Orleans, y la respuesta humana al consiguiente desastre fue trágicamente inepta. Pero fue inepta sólo a la luz de la ciencia. Los signos del avance del Katrina fueron extraídos de la Naturaleza muda a través de cálculos meteorológicos y de imágenes vía satélite. Dios no habló a nadie de sus proyectos. Si los residentes de Nueva Orleans se hubieran contentado con confiar en la caridad del Señor, no se hubieran enterado de que un huracán asesino se abatía sobre ellos hasta sentir en sus caras las primeras ráfagas de viento. Sin embargo, una encuesta realizada por el Washington Post reveló que el 80 % de los sobrevivientes del Katrina afirmaban que el acontecimiento había reforzado su fe en Dios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mientras el Huracán Katrina devoraba Nueva Orleans, casi mil peregrinos chiítas eran pisoteados hasta morir en un puente de Irak. No hay duda de que estos peregrinos creían vigorosamente en el Dios del Corán: sus vidas estaban organizadas en torno al hecho indiscutible de su existencia; sus mujeres caminaban veladas delante de él; sus hombres se mataban entre sí con regularidad por interpretaciones rivales de su palabra. Sería notable que un solo superviviente de esta tragedia perdiera su fe. Es más probable que los supervivientes se imaginen que ellos fueron salvados por la gracia de Dios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sólo el ateo reconoce el narcisismo y el autoengaño ilimitados de quien se cree "salvado por Dios". Sólo el ateo comprende lo moralmente rechazable que es el hecho de que los supervivientes de una catástrofe se crean salvados por el amor de Dios, mientras este mismo Dios ha ahogado a niños en sus cunas. Puesto que el ateo se niega a disfrazar la realidad del sufrimiento del mundo con una empalagosa fantasía de vida eterna, el ateo siente en sus carnes lo preciosa que es la vida ---y qué terrible desgracia es realmente que millones de seres humanos sufran el más terrible menoscabo de su felicidad por ninguna razón en absoluto.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/simpleateismo/manifiesto03.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Es inevitable preguntarse cuán enorme y gratuita debe ser una catástrofe para que sacuda la fe del mundo. El Holocausto nazi no lo hizo. Tampoco el genocidio de Ruanda, aunque hubiera sacerdotes armados con machetes entre los autores. Quinientos millones de personas murieron de viruela en el siglo XX, muchos de ellos niños. Los caminos de Dios son ciertamente inescrutables. Parece que cualquier hecho, no importa lo desgraciado que sea, puede ser compatible con la fe religiosa. En los asuntos de la fe, hemos perdido cualquier tipo de contacto con la realidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde luego, las personas de fe afirman regularmente que Dios no es responsable del sufrimiento humano. ¿Pero de qué otro modo podemos entender la afirmación de que Dios es a la vez omnisciente y omnipotente? No hay ningún otro modo de entender el asunto, y es hora de que los seres humanos cuerdos lo asuman. Se trata del problema histórico de la teodicea, que deberíamos considerar ya resuelto. Si Dios existe, no puede hacer nada para detener las más terribles calamidades o no se preocupa por hacerlo. Dios, por lo tanto, es impotente o malvado. Los lectores piadosos realizarán ahora la siguiente pirueta: Dios no puede ser juzgado por las simples normas humanas de moralidad. Pero, desde luego, las normas humanas de moralidad son precisamente las que los fieles emplean en primer lugar para establecer la bondad de Dios. Y cualquier Dios que se preocupe por algo tan trivial como el matrimonio gay, o el nombre por el que los fieles se dirigen a él durante el rezo, no es tan inescrutable como parece. Si existiera, el Dios de Abraham sería bastante despreciable: no sólo sería indigno de la inmensidad de la creación, sino que sería indigno hasta del propio ser humano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hay otra posibilidad, desde luego, y es a la vez la más razonable y la menos odiosa: el Dios bíblico es una ficción. Como ha observado Richard Dawkins, todos somos ateos en lo que concierne a Zeus y Thor. Sólo el ateo ha comprendido que el dios bíblico no es en absoluto diferente de Zeus o de Thor. Por consiguiente, sólo el ateo es lo bastante compasivo para considerar la profundidad del sufrimiento humano en toda su abrumadora realidad. Es terrible que muramos y perdamos todo lo que nos gusta; es doblemente terrible que tantos seres humanos sufran innecesariamente mientras viven. Que gran parte de este sufrimiento pueda ser atribuido directamente a la religión --a los odios religiosos, las guerras religiosas, las ilusiones religiosas y las luchas religiosas por recursos escasos-- es lo que hace del ateísmo una necesidad moral e intelectual. Es una necesidad, sin embargo, que sitúa al ateo en los márgenes de la sociedad. El ateo, sólo por mantenerse en contacto con la realidad, aparece vergonzosamente alejado de la vida de fantasía propia de sus vecinos.&lt;/p&gt;
&lt;section id="la-naturaleza-de-la-creencia"&gt;
&lt;h2&gt;La naturaleza de la creencia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Según varias encuestas recientes, el 22 % de los americanos están totalmente convencidos de que Jesús volverá a la Tierra algún día durante los próximos 50 años. Otro 22 % cree que lo anterior es bastante probable. Seguramente este mismo 44 % de americanos son los que van a la iglesia una vez por semana o más, que creen literalmente que Dios prometió la tierra de Israel a los judíos, y que quieren prohibir la enseñanza del hecho biológico de la evolución a nuestros hijos. Como bien sabe el Presidente George W. Bush, los creyentes de esta categoría constituyen el segmento más cohesionado y motivado del electorado americano. Por consiguiente, sus opiniones y prejuicios influyen en casi todas las decisiones de importancia nacional. Los políticos liberales parecen haber extraído una lección incorrecta de estos acontecimientos y han vuelto su mirada hacia las Escrituras, preguntándose cómo podrían congraciarse con las legiones de hombres y mujeres de nuestro país que votan en gran parte en base al dogma religioso. Más del 50 % de los americanos tiene una opinión "negativa" o "sumamente negativa" de la gente que no cree en Dios; el 70 % piensa que es muy importante que los candidatos a la presidencia sean "firmemente religiosos". La irracionalidad se encuentra ahora en ascenso en los Estados Unidos --en nuestras escuelas, en nuestros tribunales y en cada rama del gobierno federal. Sólo el 28 % de los americanos cree en la evolución; el 68 % cree en Satán. Una ignorancia de este calibre, concentrada tanto en la cabeza como en el vientre de una superpotencia sin rival, es ahora un problema para el mundo entero.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/simpleateismo/manifiesto04.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Aunque sea bastante fácil para la gente de buen tono criticar el fundamentalismo religioso, la llamada "moderación religiosa" todavía disfruta de un gran prestigio en nuestra sociedad, incluso dentro de la torre de marfil. Lo anterior resulta irónico, ya que los fundamentalistas tienden a hacer un uso de sus cerebros más basado en principios que los "moderados". Aunque los fundamentalistas justifiquen sus creencias religiosas con pruebas y argumentos extraordinariamente pobres, al menos intentan dar una justificación racional. Los moderados, en cambio, generalmente no hacen más que citar las consecuencias benéficas de la creencia religiosa. En lugar de decir que creen en Dios porque ciertas profecías bíblicas se han cumplido, los moderados dirán que ellos creen en Dios porque esta creencia "da sentido a sus vidas".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando un tsunami mató a cien mil personas el día siguiente al de Navidad, los fundamentalistas interpretaron fácilmente este cataclismo como una prueba de la ira de Dios. Al parecer, Dios había enviado otro mensaje oblicuo a la humanidad sobre los males del aborto, la idolatría y la homosexualidad. Aunque moralmente obscena, esta interpretación de los acontecimientos es ciertamente razonable, considerando ciertas suposiciones (absurdas). Los moderados, en cambio, rechazan extraer cualquier conclusión sobre Dios a partir de sus obras. Dios sigue siendo un perfecto misterio, una mera fuente de consuelo que es compatible con la existencia del mal más desolador. Ante desastres como el tsunami asiático, la piedad liberal es apta para producir las más afectadas y pasmosas tonterías imaginables. Así y todo, los hombres y mujeres de buena voluntad prefieren habitualmente tales vacuidades a la moralización y profetización odiosas de los creyentes auténticos. Ante las catástrofes, sin duda es una virtud de la teología liberal que ésta enfatice la piedad sobre la ira. Vale la pena señalar, sin embargo, que es la piedad humana lo que se revela --no la de Dios-- cuando los cuerpos hinchados de los muertos son arrojados por el mar. Durante días, cuando miles de niños son arrancados al mismo tiempo de los brazos de sus madres y ahogados en el mar, la teología liberal debe revelarse como lo que es --el más vacuo y estéril de los pretextos mortales. Incluso la teología de la ira tiene más mérito intelectual. Si Dios existe, su voluntad no es inescrutable. Lo único inescrutable en estos hechos terribles es que hombres y mujeres neurológicamente sanos puedan creer lo increíble y pensar que es la cumbre de la sabiduría moral.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es completamente absurdo sugerir, como hacen los religiosos moderados, que un ser humano racional pueda creer en Dios simplemente porque esta creencia le hace feliz, porque alivia su miedo a la muerte o porque otorga sentido a su vida. La absurdidad se hace obvia en el momento en que cambiamos la noción de Dios por alguna otra proposición de consuelo: imaginemos, por ejemplo, que un hombre quiere creer que existe un diamante enterrado en algún lugar de su patio trasero, y que ese diamante es del tamaño de un refrigerador. Sin duda, se sentirá extraordinariamente bien al creer esto. Imaginemos qué pasaría entonces si ese hombre siguiera el ejemplo de los religiosos moderados y mantuviera dicha creencia según líneas pragmáticas: cuando se le pregunta por qué piensa que hay un diamante en su patio trasero y que además ese diamante es miles de veces mayor que ninguno aún descubierto, el hombre dice cosas como las siguientes: "Esta creencia da sentido a mi vida", o "Mi familia y yo disfrutamos cavando para encontrarlo los domingos", o "Yo no querría vivir en un universo donde no hubiera un diamante enterrado en mi patio trasero y que fuera del tamaño de un refrigerador". Claramente estas respuestas son inadecuadas. Pero son peores que esto. Son las respuestas de un loco o de un idiota.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aquí podemos ver por qué la apuesta de Pascal, el salto de fe de Kiergegaard y otros esquemas epistemológicos fideístas no tienen el menor sentido. Creer que Dios existe es creer que uno se encuentra en alguna relación con su existencia, tal que dicha existencia es ella misma la razón de la creencia de uno. Debe haber alguna conexión causal, o al menos una apariencia de la misma, entre el hecho en cuestión y la aceptación de ese hecho por parte de la persona. De este modo, podemos ver que las creencias religiosas, para ser creencias sobre el modo en que es el mundo, deben ser tan probatorias en el ámbito del espíritu como en cualquier otro ámbito. Pese a todos sus pecados contra la razón, los fundamentalistas religiosos entienden esto; los moderados --casi por definición-- no lo entienden en absoluto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La incompatibilidad entre la razón y la fe ha sido un rasgo evidente de la cognición humana y del discurso público durante siglos. Una persona tiene buenas razones para creer firmemente lo que cree o lo que no cree. Las personas de todos los credos generalmente reconocen la primacía de las razones, y recurren al razonamiento y a las pruebas siempre que pueden. Cuando la indagación racional apoya el credo, aquélla siempre es defendida; cuando representa una amenaza, es ridiculizada, a veces en la misma sentencia. Sólo cuando las pruebas a favor de una doctrina religiosa son escasas o inexistentes, o existe una evidencia aplastante en su contra, sus defensores invocan la "fe". Dicho de otro modo, los fieles simplemente citan los motivos para defender sus creencias (por ejemplo, "el Nuevo Testamento confirma las profecías del Antiguo testamento", "yo vi la cara de Jesús en una ventana", "rezamos, y el cáncer de nuestra hija comenzó a remitir"). Tales razones son generalmente inadecuadas, pero son mejores que ninguna razón en absoluto. La fe no es más que la licencia que la gente religiosa se otorga a sí misma para seguir creyendo cuando las razones fallan. En un mundo que ha sido dividido por creencias religiosas mutuamente incompatibles, en una nación que se encuentra cada vez más sometida a concepciones propias de la Edad de Hierro acerca de Dios, el final de historia y la inmortalidad del alma, esta división perezosa de nuestro discurso en asuntos de razón y asuntos de fe es sencillamente inadmisible.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="la-fe-y-la-buena-sociedad"&gt;
&lt;h2&gt;La fe y la buena sociedad&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La gente de fe afirma regularmente que el ateísmo es responsable de algunos de los crímenes más espantosos del siglo XX. Aunque sea cierto que los regímenes de Hitler, Stalin, Mao y Pol Pot eran irreligiosos en diversos grados, no eran especialmente racionales. De hecho, sus declaraciones públicas eran poco más que letanías de ilusiones --ilusiones sobre la raza, la identidad nacional, la marcha de la historia o los peligros morales del intelectualismo. En muchos sentidos, la religión fue directamente culpable aún en estos casos. Consideremos el Holocausto: el antisemitismo que construyó pieza a pieza los crematorios nazis era una herencia directa del cristianismo medieval. Durante siglos, los alemanes religiosos habían visto a los judíos como la peor especie de herejes, y habían atribuido todos los males sociales a su presencia continuada entre los fieles. Mientras que el odio a los judíos en Alemania se expresaba de un modo predominantemente secular, la demonización religiosa de los judíos continuó existiendo en Europa. (El propio Vaticano perpetuó el libelo de la sangre en sus publicaciones, en una fecha tan tardía como 1914.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Auschwitz, el Gulag y los campos de la muerte no son ejemplos de lo que ocurre cuando la gente se hace demasiado crítica con las creencias injustificadas; al contrario, estos horrores son un testimonio de los peligros que conlleva el no pensar lo bastante críticamente sobre ideologías seculares específicas. Está de más decir que un argumento racional contra la fe religiosa no es un argumento para abrazar ciegamente el ateísmo como dogma. El problema expuesto por el ateo no es otro que el problema del dogma mismo --del que toda religión participa en un grado extremo. No existe ninguna sociedad en la historia escrita que haya sufrido porque su gente se volviera demasiado razonable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aunque la mayor parte de los americanos creen que deshacerse de la religión es un objetivo imposible, la mayor parte del mundo desarrollado ya lo ha logrado. Cualquier relato sobre un supuesto "gen religioso", que haga que la mayoría de los americanos organicen desvalidamente sus vidas alrededor de antiguas obras de ficción religiosa, debe explicar por qué tantos habitantes de otras sociedades del Primer Mundo parecen carecer de dicho gen. El nivel de ateísmo existente en el resto del mundo desarrollado refuta cualquier argumento de que la religión sea de algún modo una necesidad moral. Países como Noruega, Islandia, Australia, Canadá, Suecia, Suiza, Bélgica, Japón, Países Bajos, Dinamarca y el Reino Unido se encuentran entre las sociedades menos religiosas de la Tierra. Según el Informe de Desarrollo Humano 23005 de las Naciones Unidas, dichos países son también los más sanos, como indican las medidas de esperanza de vida, alfabetismo adulto, ingresos per capita, desarrollo educativo, igualdad sexual, tasa de homicidios y mortalidad infantil. A la inversa, las 50 naciones que ahora se encuentran en el escalafón más bajo en términos de desarrollo humano son fuertemente religiosas. Otros análisis reflejan la misma situación: los Estados Unidos son únicos entre las democracias ricas por su nivel de fundamentalismo religioso y por su oposición a la teoría evolutiva; también son únicos por las altas tasas de homicidio, abortos, embarazos de adolescentes, casos de SIDA y mortalidad infantil. La misma comparativa es cierta dentro del territorio de los Estados Unidos: los Estados del Sur y del Medio Oeste, caracterizados por los niveles más altos de superstición religiosa y de hostilidad hacia la teoría evolutiva, están especialmente afectados por los mencionados indicadores de disfunción social, mientras que los estados relativamente seculares del Noreste se conforman más a las normas europeas. Desde luego, los datos correlacionales de esta clase no resuelven las cuestiones de causalidad --la creencia en Dios puede conducir a la disfunción social; la disfunción social puede dar lugar a la creencia en Dios; cada factor puede fomentar el otro; o bien ambos factores pueden surgir de alguna fuente más profunda de disfuncionalidad. Dejando aparte la cuestión de la causa y el efecto, estos hechos demuestran que el ateísmo es absolutamente compatible con las aspiraciones básicas de una sociedad civil; también demuestran, de manera concluyente, que la fe religiosa no hace nada para asegurar la salud y el bienestar de una sociedad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los países con altos niveles de ateísmo también son los más caritativos en términos de la prestación de ayuda extranjera al mundo en desarrollo. El dudoso eslabón existente entre el fundamentalismo cristiano y los valores cristianos también es refutado por otros índices de caridad. Consideremos la proporción entre los salarios de los altos ejecutivos y de los empleados medios: en Gran Bretaña es de 24 a 1; en Francia, de 15 a 1; en Suecia, de 13 a 1; en los Estados Unidos, donde el 83 % de la población cree que Jesús literalmente resucitó de entre los muertos, es de 475 a 1. Parece que muchos camellos esperan entrar fácilmente por el ojo de la aguja.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="manifiesto05.jpg" src="http://sindioses.org/simpleateismo/manifiesto05.jpg"&gt;
&lt;img alt="manifiesto06.jpg" src="http://sindioses.org/simpleateismo/manifiesto06.jpg"&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="la-religion-como-fuente-de-violencia"&gt;
&lt;h2&gt;La religión como fuente de violencia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Uno de los mayores desafíos afrontados por la civilización en el siglo XXI es que los seres humanos aprendan a hablar sobre sus intereses personales más profundos --sobre la ética, la experiencia espiritual y la inevitabilidad del sufrimiento humano-- de un modo que no sea flagrantemente irracional. Nada obstaculiza más el camino de este proyecto que el respeto que concedemos a la fe religiosa. Doctrinas religiosas incompatibles han balcanizado nuestro mundo en comunidades morales separadas --cristianos, musulmanes, judíos, hindúes, etc.-- y estos desacuerdos se han convertido en una fuente continua de conflicto humano. Ciertamente, la religión es hoy en día una fuente activa de violencia, tanto como lo fue en cualquier momento del pasado. Los conflictos recientes en Palestina (judíos contra musulmanes), los Balcanes (serbios ortodoxos contra croatas católicos; serbios ortodoxos contra musulmanes bosnios y albaneses), Irlanda del Norte (protestantes contra católicos), Cachemira (musulmanes contra hindúes), Sudán (musulmanes contra cristianos y animistas), Nigeria (musulmanes contra cristianos), Etiopía y Eritrea (musulmanes contra cristianos), Sri Lanka (budistas cingaleses contra hindúes tamiles), Indonesia (musulmanes contra cristianos timoreses), Irán e Irak (musulmanes chiítas contra musulmanes sunníes), y Cáucaso (rusos ortodoxos contra musulmanes chechenos; musulmanes azerbaijanos contra armenios católicos y ortodoxos) son simplemente algunos ejemplos. En estos lugares, la religión ha sido la causa explícita de literalmente millones de muertos en los últimos 10 años.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En un mundo dividido por la ignorancia, sólo el ateo rechaza negar lo evidente: la fe religiosa promueve la violencia humana a un nivel asombroso. La religión inspira la violencia en al menos dos sentidos: (1) a menudo las personas matan a otros seres humanos porque creen que el Creador del Universo quiere que así lo hagan (el corolario psicopático inevitable es que tal acto les asegurará una eternidad de felicidad después de la muerte). Los ejemplos de este tipo de comportamiento son prácticamente innumerables, siendo el más destacado el de los terroristas suicidas jihadistas. (2) Un número cada vez mayor de personas se encuentran inclinadas hacia el conflicto religioso, simplemente porque su religión constituye el corazón de sus identidades morales. Una de las patologías duraderas de la cultura humana es la tendencia a educar a los niños en el temor y a demonizar a otros seres humanos en base a la religión. Muchos conflictos religiosos que parecen motivados por intereses terrenales son, por lo tanto, de origen religioso. (Que se lo pregunten a los irlandeses.) A pesar de todos estos hechos innegables, los religiosos moderados tienden a imaginarse que el conflicto humano es siempre reducible a la carencia de educación, a la pobreza o a los agravios políticos. Ésta es una de las muchas ilusiones de la piedad liberal. Para disiparla, sólo tenemos que pensar en el hecho de que los secuestradores del 11-S eran universitarios de clase media-alta que no tenían ninguna historia conocida de opresión política. Sin embargo, habían pasado una cantidad de tiempo excesiva en su mezquita local, oyendo hablar de la depravación de los infieles y de los placeres que esperan a los mártires en el Paraíso. ¿Cuántos arquitectos e ingenieros mecánicos deberán volver a estrellarse contra una pared a 400 millas por hora, antes de que admitamos que la violencia jihadista no es un asunto de educación, política o pobreza? La verdad, bastante asombrosa, es la siguiente: una persona puede ser tan instruida que sea capaz de construir una bomba nuclear, y así y todo creer que conseguirá a 72 vírgenes en el Paraíso para toda la eternidad. Tal es la facilidad con que la mente humana puede ser alienada por la fe, y tal es el grado de acomodación de nuestro discurso intelectual a la ilusión religiosa. Sólo el ateo ha observado lo que ahora debería ser evidente para todo ser humano pensante: si queremos desarraigar las causas de la violencia religiosa debemos desarraigar las falsas certezas de la religión.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="por-que-la-religion-es-una-fuente-tan-poderosa-de-violencia-humana"&gt;
&lt;h2&gt;¿Por qué la religión es una fuente tan poderosa de violencia humana?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nuestras religiones son intrínsecamente incompatibles entre sí. Jesús resucitó de entre los muertos y volverá a la Tierra como un superhéroe, o no; el Corán es la palabra infalible de Dios, o no lo es. Cada religión hace afirmaciones explícitas sobre el modo en que es el mundo, y la profusión abrumadora de estas afirmaciones incompatibles --que además son dogmas de fe obligatorios para todos los creyentes-- crea una base duradera para el conflicto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No hay ninguna otra esfera del discurso en la que los seres humanos articulen de manera tan clara sus diferencias mutuas, o en la que expresen estas diferencias en términos de recompensas y castigos eternos. La religión es la única realidad humana en la que el pensamiento nosotros-ellos alcanza una importancia trascendente. Si una persona cree realmente que llamar a Dios por su nombre correcto puede marcar la diferencia entre la felicidad eterna y el sufrimiento eterno, entonces se hace bastante razonable tratar más bien mal a los herejes e incrédulos. Hasta puede ser razonable matarlos. Si una persona piensa que hay algo que otra persona puede decirles a sus hijos que podría poner sus almas en peligro para toda la eternidad, entonces el vecino hereje es en realidad mucho más peligroso que el más sádico violador infantil. Los estigmas de nuestras diferencias religiosas son enormemente más pronunciados que los nacidos del mero tribalismo, del racismo o de la política.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La fe religiosa es un poderoso obstáculo al diálogo. La religión no es más que el área de nuestro discurso en la que la gente se protege sistemáticamente de la exigencia de aportar pruebas en defensa de sus creencias firmemente sostenidas. Y así y todo, estas creencias de las personas a menudo determinan para qué viven, para qué morirán, y --demasiado a menudo-- para qué matarán. Éste es un problema muy grave, porque cuando los estigmas diferenciales son muy pronunciados los seres humanos sólo tienen una opción entre el diálogo y la violencia. Sólo una buena voluntad fundamental de ser razonable --de modo que nuestras creencias sobre el mundo sean revisadas por nuevas pruebas y nuevos argumentos-- puede garantizar que sigamos hablando entre nosotros. La certeza sin pruebas es necesariamente divisoria y deshumanizadora. Aunque no existe ninguna garantía de que la gente racional siempre vaya a estar de acuerdo, indudablemente la gente irracional siempre estará dividida por sus dogmas. Parece sumamente improbable que podamos curar los desacuerdos existentes en nuestro mundo simplemente multiplicando las ocasiones para el diálogo interconfesional.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El objetivo de la civilización no puede ser la tolerancia mutua ni la irracionalidad manifiesta. Aunque todos los partidarios del discurso religioso liberal han acordado pasar de puntillas por aquellos puntos en los que sus visiones del mundo chocan frontalmente, esos mismos puntos seguirán siendo fuentes de conflicto perpetuo para sus correligionarios. La corrección política, por lo tanto, no ofrece una base duradera para la cooperación humana. Si la guerra religiosa debe hacerse inconcebible para nosotros, del mismo modo que ya lo son la esclavitud y el canibalismo, ello sólo será posible si prescindimos de todos los dogmas de fe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando tenemos razones para creer lo que creemos, no tenemos ninguna necesidad de fe; cuando no tenemos ninguna razón, o sólo tenemos malas razones, hemos perdido nuestra conexión con el mundo y con los seres humanos. El ateísmo no es sino un compromiso con el nivel más básico de honestidad intelectual: las convicciones de una persona deberían ser proporcionales a sus pruebas. Pretender estar seguro de algo cuando no se está --en realidad, pretender estar seguro sobre proposiciones para las que ni siquiera es concebible prueba alguna-- es un defecto tanto intelectual como moral. Sólo el ateo ha comprendido esto. El ateo es simplemente una persona que ha percibido la mentira de la religión y que ha rechazado convertirla en una mentira propia.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/simpleateismo/index.html"&gt;Simplemente ateísmo&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>ateísmo</category><category>intolerancia</category><category>irracionalidad</category><category>religión</category><guid>http://sindioses.org/simpleateismo/manifiesto.html</guid><pubDate>Sun, 09 Sep 2007 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Intolerancia y crítica: ¿Son los ateos la nueva inquisición?</title><link>http://sindioses.org/simpleateismo/nuevainquisicion.html</link><dc:creator>Hernán Toro</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/simpleateismo/nuevainquisicion01.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;p class="primera"&gt;Durante décadas, los intelectuales ateos y agnósticos han mantenido una actitud condescendiente ante la religión. Se mantenía el escepticismo religioso como actitud personal sin promover la visión crítica: se podría llamar "el clóset" ateo. Las consecuencias son patentes ahora: la irracionalidad y el fanatismo religioso inunda el mundo y amenaza con un choque de civilizaciones, mientras corrientes retrógradas erosionan la ciencia y la democracia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Doctrinas que enseñaban al oprimido a "someterse" porque "toda autoridad viene de Dios"; movimientos como el creacionismo &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.org/simpleateismo/nuevainquisicion.html#id10" id="id1"&gt;1&lt;/a&gt; que buscan reemplazar la evolución científica con mitos bíblicos; fundamentalistas islámicos que adoctrinan sus seguidores para que se conviertan en terroristas suicidas; la ultraderecha norteamericana evangélica que lava el cerebro de los niños para que eliminen la separación entre la iglesia y el estado, con métodos de abuso infantil &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.org/simpleateismo/nuevainquisicion.html#id11" id="id2"&gt;2&lt;/a&gt;; ¡incluso fundamentalistas islámicos que marchan exigiendo la decapitación de quien dice que el Islam es una religión violenta!, todo esto muestra que cuando no se confronta la religión, esta avanza como un cáncer mental y social.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ante este panorama alarmante, algunos intelectuales sobresalientes han tenido el coraje de salir del "clóset ateo" para mostrar que la religión es peligrosa porque:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Enseña a los ciudadanos a creer ciegamente en lo que se les dice.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Crear personas que se casan con ideas "por principio" sin cuestionar sus bases y consecuencias&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Forja una ciudadanía que pone su felicidad en cuentos de hadas&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Sataniza y reprime manifestaciones naturales de afecto y placer para volver a la población neurótica y proclive a la violencia. &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.org/simpleateismo/nuevainquisicion.html#id13" id="id3"&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Forma sectas que odian a quienes no se adhieren a ellas&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Deteriora el pensamiento crítico a las nuevas generaciones, instilándoles ideas absurdas que deben aceptar por obligación paterna y por circunstancias geográficas&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Fomenta actos violentos e incluso homicidas como respuestas a críticas argumentales.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Más aún, estos críticos modernos de la religión han desmontado todos los argumentos imaginables a favor de los monoteísmos modernos hasta dejar expuesta su falsedad. &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.org/simpleateismo/nuevainquisicion.html#id14" id="id4"&gt;4&lt;/a&gt; Han mostrado los procesos cerebrales explican la religión como un fenómeno sin elementos sobrenaturales. &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.org/simpleateismo/nuevainquisicion.html#id16" id="id5"&gt;5&lt;/a&gt; Han señalado el peligro intrínseco de la mentalidad religiosa para una democracia y una ética sana. &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.org/simpleateismo/nuevainquisicion.html#id17" id="id6"&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los creyentes han respondido tildando a los críticos de "intolerantes", "fanáticos", "fascistas"... de ser una "nueva inquisición" encargada de perseguir a los creyentes. Incluso, de caricaturizar a la fe. ¿Es comparable la actitud atea moderna con los símiles que le hacen? ¿Son válidas estas acusaciones? &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.org/simpleateismo/nuevainquisicion.html#id18" id="id7"&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;img alt="nuevainquisicion02.jpg" class="pull-right" src="http://sindioses.org/simpleateismo/nuevainquisicion02.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Es gracioso que los insultos de los creyentes irritados surjan de la historia de la fe: Los ateos modernos no han quemado mujeres por tildarlas de brujas; no han hecho guerras de exterminio contra musulmanes por creer en Muhammad; no han redactado "índices" de libros prohibidos so pena de expulsar de sus comunidades a los transgresores; no han fomentado la quema de textos con ideas "heréticas"; no han estancado durante mil años el avance científico de la humanidad por ir en contra de "Las Escrituras"; no han pasado a espada ni asado en la hoguera a etnias de ultramar por no aceptar el "Evangelio de Nuestro Señor Jesucristo"; no han mandado a asesinar escritores que hagan parodias de sus libros ni a caricaturistas que dibujen a sus personalidades; menos aún, no han firmado documentos que autorizan detonar dos bombas atómicas sobre población civil luego de encomendarse a Dios. &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.org/simpleateismo/nuevainquisicion.html#id20" id="id8"&gt;8&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Comparar las críticas argumentales ateas contra la religión, con los genocidios religiosos contra "infieles" y "herejes", muestra el deterioro cerebral que causa la fe. El creyente considera igual una crítica que un genocidio. No es de extrañarse; ya se han visto antes sus doble estándares: se aterran ante 5 millones de homicidios Nazis, pero consideran buena la destrucción mítica de la raza humana por Yahvé (excepto Noé &amp;amp; Cía.) o el genocidio de los moradores de Canaán por los sangrientos israelitas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los ateos modernos actúan en el plano de las ideas: señalan errores, falacias, y consecuencias adversas de la fe sin prohibirla; los ateos ven el error de los creyentes pero también les defienden su derecho expresar sus errores religiosos. Lo único que solicitan a cambio es que se les permita criticar libremente. Esta actitud es diametralmente opuesta a la de los creyentes que a lo largo de la historia han aplastado a espada y fuego las voces disidentes. Esto no es sólo historia medieval: los regímenes de Franco en España, de Pinochet en Chile, y de Bush en Estados Unidos muestran la terrible cercanía de este fenómeno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Criticar o descalificar una idea no es un ataque ni un insulto a quien la respalda. Este error es una traba para un debate racional serio y fructífero, no sólo en religión sino en política. Valga una ilustración: Isaac Newton fue el primer unificador de la física al probar que las mismas leyes de movimiento rigen a los cuerpos celestes y terrestres; esto acabó con la filosofía aristotélica escolástica. No obstante, su mayor producción intelectual fue en Teología. Newton perdió años estudiando textos proféticos como Daniel y Apocalipsis con el fin de predecir la segunda venida de Cristo. Desde la óptica moderna, buena parte de la energía intelectual de Newton se desperdició en mitos infundados, pero decir que Newton perdió su tiempo con tonterías religiosas no equivale a decir que Newton era tonto, ya que tal vez fue el cerebro más grande de la historia &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.org/simpleateismo/nuevainquisicion.html#id22" id="id9"&gt;9&lt;/a&gt;. De igual forma, cuando los hechos señalan que el dios cristiano es genocida, el cristiano debe entender que no se le está atacando a él sino a su deidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las palabras fuertes no son ideales en un debate; el autor de estas líneas tardó años en aprender esta dura lección y hoy día trata en lo posible de evitar los epítetos fuertes... pero a veces son necesarios. Es bueno aprender a diferenciar un ataque argumental de un ataque personal. Si se "saca callo" ante las agresiones verbales, y se mira la esencia de una crítica en vez de pegarse a la forma, tal vez se fortalezca la capacidad de diálogo y debate de nuestra sociedad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando los ateos critican y refutan racionalmente la religión, el creyente debe entender que esto es la base de la democracia: la libertad de expresión de quienes difieren. Eliminar la crítica es eliminar la democracia. Criticar no es intolerancia: prohibir la crítica o resentirse por ella sí lo es. La respuesta que debe dar un creyente ante ella no es indignarse por la blasfemia, ni rasgarse las vestiduras, ni exigir la cabeza de quienes "ofendieron a su profeta": Debe REFUTAR RACIONALMENTE a sus adversarios en vez de tildarlos de "inquisidores". Igualmente, debe reconocer que hay una gran diferencia entre el fanático que se ata dinamita al cinturón para volarse y matar a 10 personas o el inquisidor que manda a serruchar una persona en dos para hacerla abjurar de satán o el alto jerarca católico que favorece una pandemia de Sida al prohibir el condón, por un lado, y por otro lado, los modernos ateos cuyo gran "pecado" es mostrar la irracionalidad, la inmoralidad y el peligro social de las religiones modernas.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="nuevainquisicion03.jpg" src="http://sindioses.org/simpleateismo/nuevainquisicion03.jpg"&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Notas:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;dl class="footnote brackets"&gt;
&lt;dt class="label" id="id10"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/simpleateismo/nuevainquisicion.html#id1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;El "creacionismo científico" es una seudociencia que ha sido refutada ampliamente.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id11"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/simpleateismo/nuevainquisicion.html#id2"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Se puede encontrar un vídeo que muestra un claro abuso infantil por parte de evangélicos norteamericanos en este resumen del documental &lt;a class="reference external" href="http://video.google.com/videoplay?docid=-1207357407834951222&amp;amp;q=born+again+child+abuse"&gt;"Jesus Camp"&lt;/a&gt;, en Inglés.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;dl class="footnote brackets"&gt;
&lt;dt class="label" id="id13"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/simpleateismo/nuevainquisicion.html#id3"&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Desde hace décadas, los psicólogos y neurólogos han sostenido que la represión sexual y la satanización del hedonismo y el placer genera individuos proclives a la violencia y a la ira. Como punto de partida para una indagación más profunda, se puede consultar este vínculo.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id14"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/simpleateismo/nuevainquisicion.html#id4"&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;En esta línea, "The God Delusion" por Richard Dawkins (en español: "El espejismo de Dios"). Un vídeo con un buen resumen de su obra se encuentra en su documental &lt;a class="reference external" href="http://video.google.com/videoplay?docid=-6169720917221820689"&gt;The God Delusion&lt;/a&gt; (en inglés). Se puede considerar como esbozo previo de este libro, su obra "El Chaperón del Diablo", publicada en español por editorial Gedisa.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;dl class="footnote brackets"&gt;
&lt;dt class="label" id="id16"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/simpleateismo/nuevainquisicion.html#id5"&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;En esta línea se encuentra el texto de Daniel Dennet "Breaking the Spell: Religion as a Natural Phenomenon" por Daniel C. Dennett&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id17"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/simpleateismo/nuevainquisicion.html#id6"&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Ver "Letter to a Christian Nation" por Sam Harris.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id18"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/simpleateismo/nuevainquisicion.html#id7"&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Se puede ver un vídeo con el reciente debate en &lt;a class="reference external" href="http://abcnews.go.com/Video/playerIndex?id=2927260"&gt;ABC News&lt;/a&gt; , en inglés, donde se pueden oír otras injurias por creyentes ofendidos.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;dl class="footnote brackets"&gt;
&lt;dt class="label" id="id20"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/simpleateismo/nuevainquisicion.html#id8"&gt;8&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Algún creyente estará pensando en las masacres comunistas cometidas por Stalin como ejemplos de crímenes ateos, pero hay que señalar un error evidente: los crímenes de Stalin no fueron por su ateísmo sino por sus políticas; por el contrario, las masacres de la religión han sido explícitamente por motivos religiosos. Decir que las masacres de Stalin se debían a su ateísmo, sería como concluir que ya que Stalin y Hitler tenían bigote, entonces el bigote fue la causa de los genocidios. Es el mismo problema de confundir correlación con causalidad, señalado en mi columna sobre &lt;a class="reference external" href="http://www.escepticoscolombia.org/detallesContenido.php?id=articulo_experienciaTestiminios"&gt;"Las experiencias y los testimonios de vida"&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;dl class="footnote brackets"&gt;
&lt;dt class="label" id="id22"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/simpleateismo/nuevainquisicion.html#id9"&gt;9&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Ver la sección de Teología de la biografía de &lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Isaac_Newton#Teolog.C3.ADa"&gt;Newton en Wikipedia.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/simpleateismo/index.html"&gt;Simplemente ateísmo&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;</description><category>ateísmo</category><category>crítica</category><category>inquisición</category><category>intolerancia</category><guid>http://sindioses.org/simpleateismo/nuevainquisicion.html</guid><pubDate>Mon, 04 Jun 2007 03:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>