<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Sin Dioses (Publicaciones sobre investigación)</title><link>http://sindioses.github.io/</link><description></description><atom:link href="http://sindioses.github.io/categories/investigacion.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2001-&lt;script&gt;var hoy=new Date(); document.write(hoy.getFullYear())&lt;/script&gt;&lt;noscript&gt;2100&lt;/noscript&gt; &lt;a href="mailto:richieadler+pensamiento@gmail.org"&gt;Sin Dioses&lt;/a&gt; Se permite la reproducción del contenido para fines educacionales y/o científicos siempre y cuando se mencione claramente nuestro sitio web, así como el nombre del autor de cada artículo. Se prohibe su reproducción con fines comerciales.</copyright><lastBuildDate>Sat, 06 May 2023 00:13:56 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>El tamaño de sus dedos habla de su conducta social</title><link>http://sindioses.github.io/noticias/dedossocial.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Investigación&lt;/strong&gt;. Las hormonas que nos bañan mientras estamos en el vientre materno definen para nosotros no sólo la estructura de algunas de nuestras partes anatómicas sino también una variedad de conductas.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Es probable que nunca vinculáramos el tamaño de nuestros dedos con el comportamiento social. Pero el cuerpo animal es una simbiosis de mecanismos, estructuras, químicos y otros complejos sistemas que afectan todo lo que hacemos, desde la independiente respiración hasta las decisiones más importantes. Hace unos años, un estudio sugería que los hombres con el cuarto dedo (el que está al lado del meñique) más alto que el dedo índice, tenían también niveles más altos de la hormona testosterona. Ahora, una nueva investigación sugiere que ciertas conductas sociales son influenciadas por las distintas alturas de nuestros dedos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las hormonas llamadas andrógenos, entre ellas la testosterona, influyen en el comportamiento masculino ya que están involucradas en el desarrollo de características como la fuerza y la agresividad. El feto es expuesto a estas hormonas durante su desarrollo prenatal y varios análisis han descubierto que existe un vínculo entre el nivel de exposición y el crecimiento de los dedos. Los científicos utilizan este promedio de tamaños diversos y lo compararon con el comportamiento en grupos de primates.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“La investigación es interesante porque involucra distintas especies de primates, como los babuinos y los macacos rhesus que son monos del Viejo Mundo y suelen tener el cuarto dedo mayor que el índice. Opuestamente, monos como el gibón y otros conocidos como del Nuevo Mundo poseen un cuarto dedo más pequeño. La comparación entre sus comportamientos sociales sugieren una relación entre la exposición del animal a las hormonas andrógenas”, explicó para El Caribe el antropólogo Joseph Hushins quien no estuvo involucrado en el estudio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El equipo de la Universidad de Liverpool que llevó a cabo el experimento, descubrió que los monos del Viejo Mundo tienden a poseer un cuarto dedo más alto y, dentro del grupo social, los machos suelen ser promiscuos y agresivos. Por su parte, los monos del Nuevo Mundo, como el gibón,  y los Grandes Simios como los orangutanes y chimpancés, muestran un promedio distinto entre sus dedos y, por ende, en la exposición a los andrógenos durante la evolución prenatal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Esta baja exposición del feto a los andrógenos puede explicar por qué los Grandes Simios tienden a ser monógamos y los machos son capaces de cooperar entre ellos y muestran mucha más tolerancia hacia los demás miembros del grupo”, explicó Emma Nelson de la Escuela de Antropología Clásica y Egiptología de Liverpool.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;Los andrógenos y los genes&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Los investigadores explicaron que es conocido que las hormonas andrógenas afectan los genes que se encargan del desarrollo de los dedos de las manos y de los pies y también del sistema reproductivo. “Altos niveles de andrógenos en el feto o en la madre durante el embarazo puede alterar el funcionamiento de los genes que se encargan del desarrollo de los dígitos y del sistema reproductor animal y, por ello, desencadenar cambios sutiles en el tamaño de los dedos y en las funciones de reproducción, una de las características más importantes de la conducta animal en general”, explicó Nelson. “El promedio del tamaño de los dedos no cambia significativamente después del nacimiento, lo que parece decirnos algo sobre lo temprano que comienzan las hormonas a afectar nuestra conducta, especialmente esa conducta que está vinculada al apareamiento y la reproducción”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No creo que haya que abundar mucho más sobre la importancia del apareamiento y la reproducción animal, especialmente en las sociedades humanas donde el fenómeno más simple puede tomar connotaciones sumamente complicadas en las formaciones de parejas y otras conductas grupales.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit3"&gt;
&lt;h2&gt;Cooperación o competitividad&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La exposición de cada grupo animal a estas hormonas durante el desarrollo prenatal marca una fase importante en su comportamiento social. Menos niveles de andrógenos permitirán que los individuos se comporten con más tolerancia, cooperen entre sí y formen parejas monógamas, por lo general. “Los seres humanos somos únicos en el sentido de que vivimos en enormes grupos compuestos por relaciones múltiples entre machos como entre hembras, sin embargo, mantienen lazos fuertes y muestran altos niveles de cooperación entre sus miembros, tanto masculinos como femeninos. Otros grupos de primates suelen ser más competitivos que cooperativos, por lo tanto, estudiar estos niveles de las hormonas y su relación con el tamaño de los dedos y la conducta puede ayudarnos a comprender la evolución de ciertos comportamientos humanos ligados al apareamiento y la competencia por las hembras. También nos puede dar pistas sobre individuos que sean más propensos a la agresividad y a la promiscuidad debido a su exposición a estos andrógenos durante el período prenatal”, explicó la doctora Susanne Schultz del Instituto de Arqueología y Cognición Evolutiva en la Universidad de Oxford.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>investigación</category><guid>http://sindioses.github.io/noticias/dedossocial.html</guid><pubDate>Sun, 29 Nov 2009 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Revelan otro misterio de la sangre</title><link>http://sindioses.github.io/noticias/sangre.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Investigación.&lt;/strong&gt; Gracias a modernas técnicas moleculares, un equipo de científicos en la Universidad de Harvard ha conseguido desvelar el enigma detrás de la coagulación en el torrente sanguínea.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;El cuerpo se rompe, es inevitable. La piel se abre, los huesos se quiebran, los órganos dejan de funcionar. De hecho, una de las metas principales de la investigación científica es detener el deterioro, lograr mejores formas para reparar el organismo y comprender maneras varias de prevenir el detrimento corporal. Entre estos daños es la pérdida de sangre, sustancia vital para nuestro funcionamiento, sin este líquido, estamos fritos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es interesante observar lo bien que trabaja la sangre, lo vemos casi a diario, especialmente si tiene usted hijos pequeños o es deportista. La piel se abre e, inmediatamente, esa sustancia viscosa y roja que nos compone por dentro comienza a destilar por la herida. Sin embargo, la sangre es un líquido complejo y sus componentes moleculares han logrado formas varias de regular su coagulación, de decirle al cuerpo cuándo detener la pérdida de sangre en la herida y regular su coagulación. Es un proceso complejo que, ahora, los investigadores han conseguido desvelar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“El cuerpo humano tiene una capacidad increíble para sanarse de las heridas y los moratones del diario vivir”, explicó en EurekAlert Wesley P. Wong, investigador principal del Instituto Rowland de la Universidad de Harvard. “Un aspecto central de esta respuesta al daño es la habilidad de detener el sangrado, un proceso conocido como hemostasia. Aún así, regular esta hemostasia en un complicado acto de balanceo”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los investigadores explican cómo pequeños sensores moleculares, así como los que pone usted a sus puertas automáticas para que abran cuando sienta su movimiento, que se encuentran en el sistema de circulación sanguínea, regula la proteína que regula la coagulación sanguínea.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora bien, la importancia de este conocimiento es inmediatamente aparente. Existen distintas dolencias que se originan en un problema del cuerpo a la hora de coagular la sangre, sin hablar de los traumas varios que causan hemorragias letales en los pacientes que llegan a las emergencias. Conocer cómo el cuerpo controla este complejo proceso proveerá a los investigadores con métodos para regular ellos mismos este sistema de acuerdo con las necesidades del paciente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“El sistema del cuerpo está tan bien afinado que regula la sangre en la corriente, manteniendo el tamaño óptimo para responder apropiadamente a los traumas”, aseguró Wong.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;Nuevas técnicas moleculares&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Como bien lo dicen los investigadores, este proceso está muy bien sincronizado. Si el cuerpo tiene demasiada actividad de hemostasia esto originará la creación de más coágulos de sangre, lo que puede resultar en trombosis, pero, si lo contrario ocurre y la actividad disminuye, la persona puede sangrar hasta la muerte. Para regular el estado equilibrado de la hemostasia, el factor von Willembrand (VWF) entra en acción. Así se llama la proteína de coagulación sanguínea y es en el dominio A2 de esta proteína donde los científicos, utilizando técnicas modernas para observar la actividad a nivel molecular, han encontrado sensores de fuerza que actúan sobre la circulación y forman parte de un sistema grande de retroalimentación mecánica que depende de estos sensores moleculares para establecer el control de estos complejos factores.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit3"&gt;
&lt;h2&gt;Enzima que corta en dos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Los investigadores se adentraron en las zonas moleculares de nuestro sistema sanguíneo y comenzaron a probar cambiando las cosas a ver cómo estos sensores reaccionaban. De esta forma se dieron cuenta que estas moléculas que sirven como sensores reaccionan inmediatamente a cualquier cambio en la tensión sanguínea, así, se doblan y se desdoblan, al desdoblarse, la molécula permite que una enzima la corte en dos. “Es en estos cortes donde encontramos la disminución de la hemostasia y también permiten que los coágulos de sangre se reduzcan de tamaño. Estas observaciones y análisis nos permiten formar una idea mucho más completa de cómo el cuerpo está programado para sanarse y curarse de las heridas”, explicó Timothy A. Springer, coautor del estudio y profesor de patología en Harvard.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>investigación</category><guid>http://sindioses.github.io/noticias/sangre.html</guid><pubDate>Tue, 30 Jun 2009 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Así se disculpa su perro</title><link>http://sindioses.github.io/noticias/animales.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Investigación.&lt;/strong&gt; Estudios recientes realizados sobre observaciones de animales, tanto en cautiverio como en su hábitat natural, confirman que los demás animales también se arrepienten de sus decisiones y lo demuestran con conductas variadas.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Mientras más estudiamos los animales que comparten el planeta, más descubrimos los parecidos que nos unen, indiscutiblemente, a ellos. Y ya no hablamos de biología. Es obvio que las células que mueven el corazón de su perrito y las moléculas que forman los pulmones del monito, son iguales que las nuestras. Sin embargo, el comportamiento animal cada vez describe, en formas simples, las conductas complejas que caracterizan al Homo sapiens, el animal con el cerebro más complejo de la Tierra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora bien, es posible observar lo que el animal hace, pero sólo el humano es capaz de decir lo que siente, por lo tanto, con los demás, debemos inferir sus sentimientos a través de sus conductas. Y si usted tiene mascotas sabe muy bien que éstas saben cómo comunicarle lo que siente. Los perros, por ejemplo, conocen muy bien sus límites en la casa, y una vez lo encuentre con los “colmillos en la masa”, el animal actuará como si realmente lo sintiera, su rabo descenderá entre sus patas traseras, es posible que emita unos quejidos de pena y su conducta en general se verá como si el pobre ciertamente estuviese arrepentido. Pero, ¿cómo saber si es así o si estamos depositando nuestros sentimientos en el animal?, ¿cómo estar seguros que no estamos cometiendo un acto de antropomorfismo?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pues bien, para ello hay científicos por el mundo dedicados a observar el comportamiento de distintos animales, tanto en cautiverio como en su hábitat natural y desligarlo, para su estudio objetivo, de aquello que los humanos suponemos es la situación correcta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De acuerdo con estudios recientes, citados por John Tierney, del laboratorio de Tierney del diario The New York Times, muchos animales sí parecen padecer de arrepentimiento. Desde tigres que se tapan sus ojos con sus gruesas y pesadas patas hasta los familiares chimpancés, con quienes compartimos un ancestro hace seis millones de años de acuerdo con nuestros genomas, los que toman decisiones y luego, claramente, se arrepienten y tratan de volver sobre sus pasos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Puedo ver las ventajas evolutivas que el arrepentimiento tendría para cualquier animal, para que se desarrolle durante el proceso de evolución, mientras no se convierta en una obsesión, como ocurre con la depresión. De hecho, un mono o gorila que no desarrolle arrepentimiento se comportará como un psicópata”, expresó el doctor Michael Platt, uno de los autores de varios estudios en monos.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;En el mundo del arrepentimiento&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El mundo de los demás animales sobre el planeta puede estar tan lleno de nerviosismo como el humano. El animal parece vivir en una constante lucha por conseguir la próxima comida o entrar en la lucha por buen apareamiento. Dentro de esta lucha por la supervivencia y la distribución genética, el animal debe también socializar, como ocurre con los primates (aunque todos los ámbitos animales tienen un elemento social en ellos). La más reciente investigación llega desde la Universidad de Duke, donde se leyeron, mediante escáner, los cerebros de unos monitos mientras intentaban ganar un concurso cuyo premio era jugo. “Cada vez que un animalito de estos elegía la decisión incorrecta, la actividad neuronal demostraba lo que pudo haber sido si hubiesen elegido la correcta. Ha sido la primera vez que hemos visto esta ambigüedad, de lo que pudo haber sido”, expresó Platt.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit3"&gt;
&lt;h2&gt;También la envidia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Hace unos meses, publicamos varios experimentos con perros que demostraban la envidia que sienten estos animales. Los investigadores realizaban ciertos juegos con las mascotas en pareja y, cada vez que uno de ellos hacía algo bien, se le daba un premio, con los perros, el cariño sirve también como premio. Sin embargo, los científicos comenzaron a premiar a uno de ellos más que a otros por la misma actividad, lo que comenzó a crear celos en el animal que recibía menos. En seguida, el perrito comenzaba a quejarse, ya sea con agresividad hacia el otro compañero que injustamente recibía más que él, o tercamente se negaba a realizar nuevos trucos para el amo que no estaba siendo un buen juez. “Lo que nos falta es conocer cómo estas conductas afectan al animal emocionalmente”.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>investigación</category><guid>http://sindioses.github.io/noticias/animales.html</guid><pubDate>Sat, 27 Jun 2009 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>El tránsito y los infartos</title><link>http://sindioses.github.io/noticias/cardio.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Investigación.&lt;/strong&gt; Un nuevo estudio elaborado por científicos alemanes llega a confirmar resultados anteriores donde se había descubierto un vínculo directo entre los ataques cardiacos y la exposición al tráfico pesado de una ciudad.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Si usted maneja en la ciudad frecuentemente, es probable que el descubrimiento no le sorprenda. No es un secreto, ni siquiera a nivel mundial, que las ciudades muy pobladas, tanto grandes como pequeñas, requieren de una estructura extra que proporcione un poco más de orden a la cantidad de vehículos que intentan, en muchas ocasiones, ocupar un lugar en el tránsito que ya está obstruido. Tampoco es un misterio que la acción de manejar puede afectar su estabilidad emocional, por eso, y a raíz de estos nuevos resultados de estudios internacionales, intente subirle el volumen a la música y deje pasar a esa persona que cree ir manejando una ambulancia, es posible que estas estrategias protejan a su corazón.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los especialistas estaban reunidos en la tertulia número 49 de la Conferencia Anual de la Asociación Americana del Corazón para la Prevención de Enfermedades Cardiovasculares y Epidemiología. El tema tiene un impacto directo para todo aquel que maneje en ciudades congestionadas y no tan congestionadas. Los expertos aseguran que ya conocían de datos que relacionaban transitar en un auto con los primeros síntomas de un ataque cardíaco, ahora, un grupo de científicos en Alemania confirma estas aseveraciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Las cifras son elevadas ya que hemos descubierto que los pacientes que han tenido ataques al corazón tenían tres veces más la probabilidad de haber estado manejando en tránsito pesado por lo menos una hora antes de que los síntomas comenzaran. También descubrimos otra posibilidad, más pequeña aunque aún así estadísticamente relevante, de un infarto seis horas después de exponerse al tránsito”, explicó Annette Peters, autora principal del estudio del Instituto de Epidemiología Helmholtz Zentrum Muchen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Curiosamente, los autos son sólo parte del problema y es, indudablemente, el estrés creado por el tránsito el responsable de mortificar el músculo bomba más importante del cuerpo. “Hemos encontrado que las personas que toman transporte público y los que andan en bicicleta también tienen un probabilidad más alta de sufrir un infarto. De hecho, en general descubrimos que el tiempo pasado en cualquier modo de transporte está asociado con un riesgo de 3.2 más alto que la persona que no ha estado navegando en el tráfico citadino. Más aún, las mujeres, los ancianos, los pacientes sin empleo y los que ya han atravesado por una angina son los más afectados por el tránsito”, dijo Peters.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;No todo es causado por estrés&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A pesar de que es muy fácil (y aparentemente lógico) deducir que el estrés generado por el manejo destructivo y desorganizado de la ciudad (como en Santo Domingo) es el enemigo principal de su corazón, sin embargo, las cosas no son tan simples en la investigación científica. Aunque el estudio alemán no fue diseñado ni estructurado para apuntar a las causas que favorecen un infarto luego de manejar, los especialistas piensan que un factor potencial que desencadena el problema es la polución del aire causada por las emisiones de otros carros. “Por supuesto, es imposible excluir la sinergia que ocurre cuando esta contaminación es combinada con el estrés que produce manejar. Esta combinación puede mover la balanza hacia el lado del infarto”, advirtió Peters. “En nuestro estudio descubrimos que el 8% de los pacientes sufrieron infartos después de exponerse al tránsito, aunque no es un porcentaje mayoritario, tampoco es una cifra sin importancia”.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit3"&gt;
&lt;h2&gt;Otras actividades extenuantes&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Los investigadores se concentraron en estudiar los casos de ataques al corazón recogidos por la agencia de registros Kora, para Alemania del Sur entre los años de 1999 y 2003. Los científicos utilizaron unas pruebas estándares de entrevistas a 1,454 pacientes mediante las que recolectaron los daros sobre posibles desencadenantes de estos infartos, incluyendo la exposición al tránsito. La edad media de los pacientes estudiados era de 60 años y 25% de ellos era mujer. Los resultados de los estudios también encontraron otros desencadenantes ligados con actividad extenuante como jugar fútbol, pintar paredes o techos o limpiar la nieve con una pala también subía las probabilidades hasta en seis veces más. “En el año 2004 publicamos el primer estudio donde notamos esta relación entre infartos y tránsito y volver a ver la relación confirma que, indudablemente, hay una relación, un vínculo directo entre el tráfico citadino y los infartos”, aseguró Peters. Los investigadores proponen estrictas medidas para limpiar el aire, ya que la contaminación también juega un papel importante en el evento.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>investigación</category><guid>http://sindioses.github.io/noticias/cardio.html</guid><pubDate>Fri, 17 Apr 2009 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Extrañas condiciones del sueño</title><link>http://sindioses.github.io/noticias/paralisis.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Investigación.&lt;/strong&gt; Explosiones en la cabeza, alucinaciones, luces intensas y la terrible sensación de no poder moverse o despertar son algunas de las condiciones cerebrales que originan leyendas e historias de ficción por sus impresionantes efectos.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;La carta era escueta, sin muchos detalles. Lo esencial era la pregunta y el miedo de la persona que cuestionaba. “¿Por qué en algunas ocasiones me despierto en medio de la noche por explosiones en mi cabeza?, preguntaba el señor desconcertado. La respuesta del neurólogo revela uno de los más extraños casos en el conocimiento sobre el sueño y a veces parece “cosas de películas y libros de ficción”, con los síndromes y las condiciones con las que vivimos las personas en el mundo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El nombre del síndrome no es muy original aunque sí bastante preciso. De acuerdo con el neurólogo Randolph W. Evans, del Colegio Universitario de Medicina Baylor, esta experiencia fue reconocida por primera vez en 1988 por el neurólogo británico John Pearce que la nombró “síndrome de la cabeza explosiva”, para alivio del paciente que preguntaba, la condición no es para nada letal ni peligrosa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Durante uno de estos episodios, la persona se despierta por un estallido inusualmente agudo en su cabeza. Algunas personas lo describen como una explosión, otros dicen que se asemeja a enormes olas que embisten contra los arrecifes o como un rugido, explican otros más. Los episodios suelen ocurrir cuando las personas están por caer rendidos y suceden menos cuando están a punto de despertarse”, explicó Evans.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De acuerdo con estudios elaborados con pacientes que padecen del síndrome, esta condición suele ocurrir más frecuentemente en personas de más de 50 años y las explosiones varían en su frecuencia. “Muchas personas se quejan, luego de despertar, de haber visto luces intensas y muchas veces de no poder respirar, de hecho, se despiertan porque algo los obligó a respirar y sienten mucha ansiedad después del episodio”, agregó el investigador.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ciertamente, soñar es una de las más creativas acciones cerebrales y el proceso cautiva tanto a científicos como a todo el que sueña. El cerebro pasa por un sinnúmero de fases para obtener su descanso y en muchas de estas fases ni siquiera parece que realmente está descansando. A pesar de que las causas de estas explosiones se desconocen, o mejor dicho, no se tienen evidencias sobre el origen de los estallidos, especialistas del sueño especulan que se debe a que la formación reticular del tallo cerebral, que es como un interruptor para el sueño y el despertar, no se apaga bien en el momento necesario. Este tallo se adhiere espina dorsal y el malfuncionamiento allí es posible que produzca estas alucinaciones.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;Parálisis de sueño&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Esta condición del sueño no es tan extraña como las explosiones, de hecho, se supone que le ha ocurrido a por lo menos del 40 al 60% de la población. Sin embargo, los episodios pueden ser tan intensos y causar un sinnúmero de alucinaciones, lo que ha originado que nazcan de allí las más fantásticas leyendas urbanas. Aquí en Ciencia habíamos hablado antes del fenómeno. En Asia, la población le atribuía el problema a demonios debido a que las personas ganas consciencia en medio del sueño sólo para comprobar que no se pueden mover. Esto ocasiona pánico y sensaciones varias, desde pensar que alguien le impide moverse, alucinar que un demonio está sentado en su pecho o que una presencia maligna lo acompaña en el cuarto. De hecho, las historias sobre secuestros extraterrestres han salido de intensas ocurrencias de la parálisis de sueño.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit3"&gt;
&lt;h2&gt;¿Qué pasa cuando nos dormimos?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ya hemos hablado de la fase REM, cuando los ojos se mueven constantemente y los sueños se encuentran en su momento más activo, de hecho, es difícil diferenciar a un cerebro soñando de uno que está despierta debido a la actividad que se nota en ambos. Pero antes del REM, pasamos una etapa donde no soñamos pero sí nos dormimos, no es exactamente el sueño profundo en el que caemos después varias veces, sino uno distinto. Uno de los mecanismos que usa el cerebro al dormir es la desactivación del área motor, de esta forma no actuamos nuestros sueños como locos sonámbulos y es allí donde se ha explicado la parálisis. “Estos ataques suelen ocurrir cuando la persona está cayendo dormida, sabemos que durante episodios de REM el cerebro desactiva el área motora para que no te muevas, pues, precisamente, estas personas caen en la etapa REM rápidamente, sin pasar por la otra fase y se despierta por alguna razón sin el cerebro poder activar rápidamente su parte motora”, explicó el psicólogo Christopher French.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>investigación</category><guid>http://sindioses.github.io/noticias/paralisis.html</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2009 02:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>La inflamación metabólica y la obesidad</title><link>http://sindioses.github.io/noticias/obesidad.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Investigación.&lt;/strong&gt; Un equipo de investigadores estadounidenses ha encontrado por primera vez un sistema de mensajería en el hipotálamo del cerebro que está relacionado con problemas de obesidad debido a un mecanismo de inflamación a nivel molecular.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Muchas veces nuestra conducta puede enloquecer al cerebro. Exageramos acciones que se transforman en obsesiones o nos inhibimos tanto de productos que él necesita que provocamos condiciones nuevas en el organismo. No debemos olvidar que el cuerpo humano tiene millones de años evolucionando, sin contar los ensayos anteriores, y desarrollando un mecanismo que mantenga un balance sano para que el individuo pueda alcanzar su meta natural que es la de reproducir sus genes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pues bien, estos mecanismos existen en todos lados y, el cerebro, por supuesto, es como la estación central desde donde salen y llegan órdenes, demandas, ajustes y envíos. Allí, en el hipotálamo, una estación de neuronas es responsable de mantener un balance entre la energía que se gasta y la que el cuerpo necesita para funcionar de forma efectiva. Ha sido en esta región cerebral que los investigadores de la Universidad de Madison-Wiscosin han descubierto un vínculo entre la obesidad y un fenómeno conocido como inflamación metabólica. Al parecer, el descontrol en el hipotálamo, debido a una inestabilidad en la ingesta y la quema de energía, provoca un curioso efecto a  nivel molecular que puede estar ligado con el exceso de peso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Este camino neuronal que hemos analizado en el hipotálamo está relacionado con la producción de inflamación. Sin embargo, hemos descubierto que este mismo camino neuronal rige la ingesta de alimentos. Cuando estimulábamos este camino en los animales, los roedores aumentaban el consumo de energía, pero cuando reducíamos esta estimulación, o la suprimíamos por completo, los animalitos mantenían un balance normal en la ingesta y el gasto de energía, por ende, un peso normal”, expresó para el diario científico Cell, uno de los autores del experimento, Dongsheng Cai.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los científicos están seguros que esta inflamación metabólica se encuentra en el centro de muchos problemas de metabolismo relacionados con la obesidad, como la diabetes 2, la hipertensión y las enfermedades cardiovasculares. “El objetivo básico del experimento era saber si estos caminos que delinean la inflamación metabólica son capaces, además, de afectar los reguladores del metabolismo que se encuentran en el sistema nervioso central. Lo que hemos visto es que la sobre nutrición desquicia al cerebro y trae problemas relacionados con esta inflamación a nivel molecular”, explicó Cai.&lt;/p&gt;
&lt;section id="cuando-el-cerebro-se-trastorna"&gt;
&lt;h2&gt;Cuando el cerebro se trastorna&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Existen ciertos niveles que debemos mantener para que las cosas permanezcan estables en nuestro cuerpo. El exceso al consumir alimentos, han demostrado los investigadores, puede trastornar áreas neuronales en el hipotálamo que se encargan, precisamente, de mantener el codiciado balance de salud. Cuando una persona exagera al comer, estas regiones pierden el rigor por el que se han desarrollado y extrañas cosas ocurren. La inflamación metabólica es, justamente, una consecuencia de una exagerada ingesta de alimentos o de consumo de energía. No es como la inflamación clásica que observamos en infecciones, accidentes o enfermedades como el cáncer, la inflamación metabólica que se observa en la obesidad es más benigna y no causa otros problemas ni daños en el tejido del cuerpo.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="un-problema-cronico"&gt;
&lt;h2&gt;Un problema crónico&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;“La inflamación metabólica es una condición crónica de bajo grado que consiste en respuestas parecidas a la inflamación a nivel molecular. Tiene muchas consecuencias ya que causa disfunción celular lo que puede disminuir la regulación de varios procesos fisiológicos. El metabolismo es uno de ellos”, escribió Cai. La investigación los ha llevado directamente al hipotálamo, una estructura cerebral que es más o menos el control maestro del apetito y el balance energético, además, escribió Cai, controla el metabolismo de tejidos en la periferia, tejido que Cai ya había estudiado durante sus años en la Universidad de Harvard. La meta en la cúspide de la investigación, de acuerdo con los investigadores, es descubrir una forma de suprimir la actividad de estos caminos para controlar mejor y restablecer el balance entre el consumo de energía y la demanda de alimentos.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>investigación</category><guid>http://sindioses.github.io/noticias/obesidad.html</guid><pubDate>Tue, 21 Oct 2008 02:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Las vacunas no causan autismo</title><link>http://sindioses.github.io/noticias/vacunasautismo.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Investigación&lt;/strong&gt;. Durante diez años, la idea de que la vacuna triple viral, que protege contra el sarampión, la rubéola y las paperas, era causante de enfermedades en el espectro autista, ha preocupado a muchos padres hasta el punto de no vacunar a sus hijos, pero un estudio profundo despeja ahora las dudas.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Desde 1998, la vacuna triple viral para infantes comenzó a ganar una muy mala reputación. Un peligro inminente si tenemos en cuenta la importancia de esta vacuna (conocida como MMR en inglés y SRP en español) que protege a los recién nacidos contra el sarampión, la rubéola y las paperas. Sin embargo, hace diez años, un reporte sobre la presencia de moléculas de ARN del sarampión en los intestinos de niños con enfermedades en el espectro autista y de desórdenes gastrointestinales comenzó a intrigar a los científicos y a mortificar a los padres.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El reporte creció como bola de nieve y, en la actualidad, existen enormes grupos de padres de niños autistas que continúan promoviendo la idea del peligro de vacunar a los niños. “Es un arma de doble filo. Lo importante ha sido siempre tener la experimentación detrás pero no se hizo nada, ningún equipo realizó estudios profundos sobre el problema hasta que otro problema comenzó a nacer”, expresó para El Caribe Julia Asidius, de la Universidad de Rutgers, en Nueva Jersey.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Asidius se refiere a los brotes de sarampión que comenzaron a germinar en Estados Unidos. Por ejemplo, dentro del período del primero de enero hasta julio de este año, el Centro para el Control de Enfermedades reportó 131 casos de sarampión en niños que no habían sido vacunados o cuyo estado de vacunación era desconocido. Ha sido el brote más grande desde 1996, reportan las autoridades. Ciertamente, la ausencia de estudios para tranquilizar a los padres tiene mucho que ver con las dudas sobre las vacunas. Hasta hoy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El estudio es tan importante que los científicos publicaron sus resultados en línea en la página de la Librería Pública de la Ciencia (&lt;a class="reference external" href="http://dx.plos.org/10.1371/journal.pone.0003140"&gt;http://dx.plos.org/10.1371/journal.pone.0003140&lt;/a&gt;). Más aún, explicaron que los experimentos fueron realizados en coordinación con la Comunidad de Padres por la Salud de los Autistas, que, junto a los científicos, diseñaron todos los puntos a tocar durante la experimentación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Nuestros resultados son inconsistentes con una relación causal entre las vacunas y estos síndromes. De acuerdo con las investigaciones, las vacunas MMR no actúan como detonadoras del autismo o de las enfermedades gastrointestinales”, expresó Mady Hornig, epidemiólogo y director de investigación del Centro para Infecciones e Inmunología del Colegio Mailman. “El trabajo que hemos hecho elimina la posibilidad de que estas vacunas tengan algo que ver con la aparición del autismo o de dificultades gastrointestinales”.&lt;/p&gt;
&lt;section id="distintos-grupos-experimentales"&gt;
&lt;h2&gt;Distintos grupos experimentales&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Los científicos clasificaron los grupos de niños en tres, unos con autismo y enfermedades gastrointestinales, otros sólo con enfermedades gastrointestinales y un grupo control sin ninguno de estos problemas. La investigación no sólo involucró a la comunidad de padres con niños autistas sino que también integró varios centros científicos y laboratorios en Estados Unidos. Investigadores de la Universidad de Columbia, de los Centros de Control para el Control y la Prevención de Enfermedades, del Hospital General de Massachussets y del Colegio Universitario Trinity en Dublín analizaron tejidos del intestino grueso de los niños en el estudio, las muestras fueron analizados por varios laboratorios, algunos ni tenían idea de lo que buscaban, lo que disminuye las probabilidades de predisposición hacia una respuesta en particular. Es lo que en ciencia se llama un grupo control en doble ciego.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="mas-de-20-estudios-epidemiologicos"&gt;
&lt;h2&gt;Más de 20 estudios epidemiológicos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;“Los resultados de nuestras investigaciones afirman claramente que no existe una relación entre la aparición del autismo o de enfermedades gastrointestinales y la exposición a la vacuna triple. Análisis independientes de una misma biopsia en tres laboratorios mostraban que la presencia de secuencias de ARN del virus del sarampión no está asociada con el diagnóstico del autismo”, expresó Hornig. Los científicos también analizaron el orden temporal de la aparición, tanto del autismo como de complicaciones gástricas, pero no descubrieron ninguna correspondencia con la exposición a la vacuna. “Más de 20 estudios epidemiológicos han mostrado que no existe esta relación temporal, pero esta es la primera vez que mostramos la ausencia del virus del sarampión en niños autistas con problemas gastrointestinales”, concluyó en el estudio.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>investigación</category><guid>http://sindioses.github.io/noticias/vacunasautismo.html</guid><pubDate>Tue, 23 Sep 2008 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Poros que permiten la muerte celular</title><link>http://sindioses.github.io/noticias/muertecelular.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Investigación&lt;/strong&gt;. Las células poseen un mecanismo que les ofrece la posibilidad de autoeliminarse si son infectadas, sin embargo, condiciones como el cáncer, han buscado la forma de evitar este suicidio; ahora un nuevo estudio descubre otra puerta por donde ganar la batalla.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Durante conversaciones sobre el cáncer que sostuve con varios investigadores en el centro de Pfizer en San Diego, California, dos hechos saltaron a la vista. Primero, es impresionante el conocimiento que poseen estos investigadores sobre la letal enfermedad y, segundo, es igual de asombroso lo poco que se puede hacer al respecto. Las células cancerígenas son inmortales. Se replican, secuestran y navegan por el organismo infectado como perro por su casa, por así decirlo. La medicina moderna tiene algunas armas para contrarrestar tumores primarios, sin embargo, casi siempre se pierde la batalla contra la metástasis. Más aún, si no descubrimos la enfermedad a tiempo, la prognosis suele ser mucho peor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En San Diego, el oncólogo colombiano, Ricardo Ramírez, científico principal de cáncer, conoce perfectamente a este villano pero Ramírez explicó para El Caribe que esta mutación celular es capaz de desactivar hasta la apoptosis, que es un mecanismo que poseen las células para autoeliminarse, muchos les llaman suicidio celular, si algún virus o enfermedad se apodera de ellas. Pero el cáncer no lo permite y continúa reproduciéndose sin problemas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora, un nuevo estudio en el Instituto de Max Planck ha descubierto otra entrada en las células que podría ser explotada para acabar con tumores cancerígenos y otros problemas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“La gente no tiene idea de las batallas que se luchan en sus cuerpos diariamente. Los organismos vivos son atacados constantemente por patógenos, de hecho, el cáncer, como mutaciones celulares, se presenta frecuentemente pero nuestro sistema de defensa acaba con él la mayoría de las veces. Las células tienen una forma de especial de eliminar los elementos que han sido infectados con algo, lo que pasa es que muchas veces las enfermedades también aprenden a defenderse mejor”, explican los investigadores en el diario del instituto alemán.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ciertamente, una guerra está ocurriendo en su cuerpo ahora mismo, por cada litro de sangre bombeada, unas cinco mil millones de células blancas salen a patrullar en busca de patógenos, otro grupo de células más especializadas, como las conocidas T o asesinas, se encargan de intentar reparar o eliminar esas células que ya han sido infectadas por virus u otras enfermedades. Es aquí donde entran las granzimas, un arma celular que se utiliza para activar el suicidio celular y eliminar así la célula enferma. Hasta el día de hoy, los científicos no habían descubierto el portal por donde entran estas granzimas a las células. Ahora, han logrado observarlo y el interés es usarlo para destruir las células infectadas con cualquier tipo de enfermedad.&lt;/p&gt;
&lt;section id="unos-poros-en-la-superficie"&gt;
&lt;h2&gt;Unos poros en la superficie&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Las granzimas son moléculas diminutas cuyo trabajo es relativamente simple. Una vez dentro de la célula, estas moléculas tienen que activar el sistema de apoptosis celular, un programa de emergencia que erradica la célula completa con el propósito de eliminar el virus o el patógeno que la ha infectado y proteger a las demás a su alrededor. “Existen dos vías para introducir a las granzimas dentro de la célula. Pero en veinte años de trabajo con este tipo de investigación, no habíamos dado con el lugar por donde las células asesinas logran introducir la cantidad letal de granzimas que logre eliminar la célula. Ahora sabemos que existen unos pequeños poros en la superficie celular que abren sus puertas durante unos breves momentos para que las granzimas entren. Conocer este detalle nos brinda una posibilidad de acción contra el cáncer”, explicó Florian Kurschus.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="granzimas-modificadas"&gt;
&lt;h2&gt;Granzimas modificadas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Para encontrar estos portales celulares, los científicos produjeron granzimas artificiales. “Las modificamos para que no pudieran adherirse a las membranas y usar ese portal para entrar. Entonces notamos los poros, agujeros en la superficie celular, lo suficientemente grande como para dejar pasar una dosis letal de granzimas antes de que cierren sus puertas otra vez”, explicó Dierter Jenne, otro de los investigadores. El descubrimiento de estos poros puede tener enormes consecuencias en la lucha contra enfermedades contra el cáncer. “No sólo hemos logrado responder una pregunta que hace mucho nos hacíamos, sino que ahora conocemos esos portales por donde podemos entrar directamente cargas letales de granzimas para que detenga el deterioro celular mediante la apoptosis. Además, estas granzimas no dañan células sanas porque sólo pueden entrar en ellas a través de los poros, no por las membranas”, dijo Kurschus.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>investigación</category><guid>http://sindioses.github.io/noticias/muertecelular.html</guid><pubDate>Tue, 23 Sep 2008 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Sistema de defensa para curar el cáncer</title><link>http://sindioses.github.io/noticias/inmuno.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Investigación.&lt;/strong&gt; Mediante una inyección de sus mismas células inmunológicas, científicos estadounidenses han conseguido eliminar por primera vez un tumor maligno avanzado en la piel del paciente sin necesidad de usar otras drogas o la temida quimioterapia&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Durante los millones de años en que la vida ha estado desarrollándose sobre el planeta, los genes de los organismos han perfeccionado una impresionante forma de protección. Le llamamos, apropiadamente, nuestro sistema de defensa o inmunológico y lo conforman un sinnúmero de mecanismos que están encargados de reconocer elementos patógenos que ingresen al cuerpo y luego eliminarlos. De hecho, uno de los mayores problemas de trasplantar órganos de unas personas a otras es precisamente lo difícil de engañar a nuestro sistema defensor que está siempre pendiente de objetos extraños que pueda eliminar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estos mecanismos, obviamente, no son exclusivos para organismos multicelulares ya que hasta las más simples bacterias poseen unas enzimas que las protegen de infecciones virales. Ciertamente, los genomas de los seres vivos terrestres han realizado una estupenda labor al producir el sistema ya que la lucha contra patógenos, virus y bacterias es sumamente compleja. Es decir, nuestros cuerpos no sólo deben distinguir al elemento extraño que invade sino que tiene que diferenciarlo bien de nuestras células y otros tejidos que sí necesitamos. Además, los organismos parasíticos que nos invaden también poseen variados componentes que les permiten evitar a nuestras células guerreras e invadir nuestros cuerpos, más aún y como bien sabemos, las bacterias aprenden a reforzar sus ataques y evitar hasta las medicinas artificiales (antibióticos) que hemos inventado para ayudar al sistema de defensa en su trabajo de protección.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En esta asombrosa y esperanzadora noticia, investigadores usaron una técnica que no es nueva pero han conseguido resultados nunca antes vistos, es verdaderamente un avance incalculable en la terapia contra el cáncer. Los investigadores en el Centro Fred Hutchinson para la Investigación contra el Cáncer en Seattle utilizaron inmunoterapia para tratar un tumor maligno avanzado en la piel de un paciente voluntario. La inmunoterapia ha sido usada anteriormente en conjunto con otros medicamentos como la quimioterapia pero esta ha sido la primera vez que sólo a través del uso de las células guerreras del mismo paciente se ha logrado eliminar un tumor maligno avanzado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los investigadores, aunque están sumamente felices con los resultados, también se muestran precavidos ya que el experimento fue realizado un una sola personas. El próximo paso es organizar una prueba clínica más grande, de 10 a 20 pacientes para el año entrante y si esos ensayos salen igual de positivos, la inmunoterapia estará lista para ser usada por todos en unos cinco años. Glenys Álvarez&lt;/p&gt;
&lt;section id="las-asesinas-celulas-t"&gt;
&lt;h2&gt;Las asesinas células T&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Por su cuerpo corren unas células blancas con un trabajo especial. Son conocidas como células T pero existen subgrupos dentro de este conjunto y cada uno de ellos se especializa en reconocer un antígeno en especial y luego elimina todas las células que están infectadas con él; más aún, otros tipos de estas defensas exterminadoras se especializan en eliminar cualquier célula que sufra de alguna mutación o que posea una enfermedad extraña. En esta ocasión, los investigadores extrajeron células T del tipo CD4+ de un hombre de 52 años con un melanoma (la forma más letal de cáncer de la piel) en fase IV que es, además, la más avanzada. El cáncer del paciente ya había hecho metástasis hacia uno de sus pulmones y en un nódulo linfático en la ingle. Los investigadores comenzaron entonces a desarrollar más células T en el laboratorio (un tipo que lucha contra un antígeno específico encontrado en el tumor del paciente) y cuando pensaron que ya tenían suficientes células para comenzar la guerra, las inyectaron.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="cinco-mil-millones-de-globulos-blancos"&gt;
&lt;h2&gt;Cinco mil millones de glóbulos blancos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Las células guerreras clonadas en el laboratorio llegaron a la increíble cantidad de cinco mil millones cuando los investigadores decidieron inyectarlas en el hombre para que comenzaran a luchar contra el cáncer. “Este es el primer ejemplo que conozco en el que un equipo ha clonado células T CD4+ fuera del cuerpo del paciente, las integra nuevamente en el organismo y consigue resultados positivos”, explicó para Scientific American uno de los autores del estudio, el inmunólogo Willem Overwijk, de la Universidad de Texas, en Houston. Dos meses después de la millonaria irrigación, los científicos usaron una tomografía de emisiones de positrones (PET) y otra computarizada (CT) para detectar los tumores: no encontraron nada. “El paciente ha estado libre de la enfermedad durante dos años”, explicó Casina Yee, inmunólogo y autor principal del experimento.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>investigación</category><guid>http://sindioses.github.io/noticias/inmuno.html</guid><pubDate>Wed, 02 Jul 2008 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Una baya que altera el sentido del gusto</title><link>http://sindioses.github.io/noticias/berry.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Investigación.&lt;/strong&gt; Una proteína en una pequeña fruta conocida como Synsepalum dulcificum puede transformar completamente el alambrado de su paladar, reprimiendo los sabores agrios y promoviendo los dulces; todo debido a una proteína conocida como ‘miraculin’&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;La fiesta acontecía en el techo de un edificio en Queens, Nueva York. Unas treintas personas ambulaban alrededor de una gran mesa de bufete con una selección bastante característica de alimentos, especialmente por todos los cítricos y elementos agrios que engalanaban el tablón. En la puerta, el anfitrión, después de recoger los quince dólares de admisión, repartía unas pequeñas frutas rojas mientras explicaba qué hacer con ellas y advertía, principalmente a los nuevos, sobre los efectos de la diminuta pero costosa baya.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Cuando te la pongas en la boca quítale toda la pulpa a la semilla y quédate saboreándola como por un minuto. Después ve a comer y disfruta de la magia, el efecto te durará de media a dos horas”, repetía Franz Aliquo, anfitrión de la fiesta y promotor de estas reuniones a las que él llama “viajes de sabor” o “flavor tripping” en inglés.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La protagonista del encuentro es una dulce baya conocida por los científicos como Synsepalum dulcificum y popularmente llamada la fruta milagrosa. Es dulce y las moléculas que la conforman poseen curiosas particularidades. De acuerdo con Linda Bartoshuk, del Centro para el Olfato y el Gusto de la Universidad de Florida, la baya es nativa del África Occidental pero fue introducida en América en el siglo XVIII.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Synsepalum dulcificum posee una proteína llamada ‘miraculin’ que produce efectos interesantes en el sentido del gusto. Lo que ocurre es que cuando esta proteína se enlaza con las papilas gustativas en la boca actúa como un inductor de la dulzura al entrar en contacto con ácidos. No tenemos ningún dato de que comer esta baya resulte en efectos adversos para la salud”, explicó Bartoshuk.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero no a todos les gusta el efecto de la fruta milagrosa aunque la gran mayoría, asegura el señor Aliquo, acoge maravillada los asombrosos resultados en el paladar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Esta limonada sabe a dona glaseada”, exclamaba deslumbrada una de las participantes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“La cerveza sabe a malteada de chocolate”, expresaba otro más.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pepinillos en vinagre, limones, fresas, tequilas, cervezas, quesos distintos y coles de Bruselas viajaban hacia las bocas reestructuradas de los participantes, convirtiendo la experiencia de comer en un acontecimiento singular.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“La gente comienza tímidamente y entonces escuchas ‘oh, oh, wow’ y de repente las manos se abalanzan hacia las bandejas tomando trozos de limones y experimentando su dulce sabor. Evitamos poner dulces en la mesa porque son empalagosos después de comer la fruta milagrosa. Es mejor usar los agrios y los ácidos en estos viajes del sabor”, explicó Aliquo para The New York Times.&lt;/p&gt;
&lt;section id="disfraza-bien-el-gusto-amargo-de-las-medicinas"&gt;
&lt;h2&gt;Disfraza bien el gusto amargo de las medicinas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En la década de los setenta, la Administración de Alimentos y Drogas en Estados Unidos intentó hacer algo útil con Synsepalum dulcificum pero no tuvieron éxito. “Se pensó que era posible extraer el miraculin y convertir esta proteína en un endulzante artificial pero no es así como funciona, de la única forma en que esta proteína produce los efectos alterantes en el paladar es si se combina con otros alimentos después de comerla. Es imposible hacer un endulzante de ella”, explicó Bartoshuk. Sin embargo, la industria de la bebida ha comenzado a mostrar interés en las peculiaridades de la baya para transformar el sabor de cualquier cóctel. “La fruta milagrosa hace que cualquier tequila barata sepa a la mejor tequila en el mundo”, explicó Aliquo. La baya también es usada para hacer más deleitable la toma de medicinas en niños enfermos. La fruta es un poco dulzona y la semilla es amarga. “Es como comerse un arándano”, explicó Aliquo.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="un-gusto-algo-costoso"&gt;
&lt;h2&gt;Un gusto algo costoso&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El señor Aliquo, de 32 años, ordena las frutas de un agricultor de 64 años en la Florida llamado Curtis Mozie. Aliquo suele ordenar desde la página por internet de Mozie: www.miraclefruitman.com. “Por treinta bayas tengo que pagar noventa dólares, incluyendo el envío”, explicó. Ciertamente, las frutas no son más populares porque sólo una puede costar hasta dos dólares y medio. “En Nueva York, Baldor Specialty Foods ha estado ofreciendo la fruta a los chefs para que jueguen con el paladar de los clientes pero como es costosa y como hay que explicar demasiado sus efectos, que no todos consideran asombrosos o deleitables, no muchos restaurantes se atreven a jugar con ellas en sus menús. Pero imagine lo bueno que sería saborear chocolate en una limonada, reduces las calorías y te llevas una gran experiencia”, dijo Aliquo. Puede conocer más sobre estas fiestas en la página de Aliquo: &lt;a class="reference external" href="http://flavortripping.wordpress.com/"&gt;http://flavortripping.wordpress.com/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>investigación</category><guid>http://sindioses.github.io/noticias/berry.html</guid><pubDate>Tue, 17 Jun 2008 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Descubren las causas del asma</title><link>http://sindioses.github.io/noticias/asma.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;section class="primera" id="cientificos-en-harvard-culpan-a-un-grupo-distinto-de-celulas"&gt;
&lt;h2&gt;Científicos en Harvard culpan a un grupo distinto de células&lt;/h2&gt;
&lt;section id="indagacion"&gt;
&lt;h3&gt;Indagación&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Investigadores en la Universidad de Harvard y el Instituto de Alergia e Inmunología Karolinska, aseguran que esta terrible enfermedad que afecta los pulmones no es causada por las células ayudantes sino por otras conocidas como asesinas naturales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Curiosamente, el asma es una enfermedad producto de la sobreprotección. Pero no se afane, no se trata de culpar a un extremo cuidado materno sino del malfuncionamiento de las células en nuestro sistema de defensa que se vuelven un poco locas y deciden que todo lo que entra en nuestro organismo, aún no sea peligroso, lo es. De esta forma, las defensas comienzan a atacar al polen, al polvo y a todo extraño objeto que aspiramos produciendo inflamación en los pulmones que bloquean los ductos de aire y originan el problema en la respiración.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el presente, los estudios realizados con asmáticos mostraban un tipo de células que componen el sistema inmunológico como las responsables de la sobreprotección, sin embargo, varios equipos de científicos en universidades distintas, han descubierto que otras células son las que se encargan de deteriorar el sistema atacando objetos que no ponen en peligro nuestra salud.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Todo este tiempo hemos estado acusando a las células ayudantes T, que el cuerpo utiliza en la lucha contra un sinnúmero de enfermedades producidas por virus y bacterias, como las ocasionadoras del asma. Sin embargo, observar el proceso desde otra perspectiva nos ha mostrado que otras células llamadas asesinas naturales T, son realmente las causantes del asma”, explicó Dale Umetsu, director del estudio realizado en la Escuela de Medicina de Harvard quien ha estado trabajando con el asma por más de una década.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De hecho, el doctor Umetsu inició sus investigaciones en la Universidad de Stanford donde por primera vez notó que los ratones que no tenían células asesinas en sus organismos, no padecían de asma. Continuando con esa línea de investigación, los investigadores causaron el asma en los roedores activando el trabajo de estas células asesinas en sus organismos. Desde entonces, el doctor ha estado siguiendo el rastro de las células asesinas T y su vínculo con el asma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“El problema era que no poseíamos el poder tecnológico suficiente para observar el proceso mientras ocurre en los pulmones. Hasta ahora, las evidencias que hemos visto nos muestran que las células asesinas son realmente las causantes del asma”, explicó Omid Akbari, involucrado en el estudio en Harvard.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los investigadores notaron que no eran las células ayudantes las que provocaban el problema en los pulmones del asmático sino las asesinas que comenzaban a actuar de forma inusual en pulmones completamente sanos. “Es muy importante que confirmemos este estudio porque es probable que tengamos que cambiar la forma en que tratamos el asma. Pero es urgente que este hilo sea llevado hasta el final ya que las medicinas y los inhaladores que conocemos ahora están diseñados para atacar a las células ayudantes y las sustancias que usamos hasta ahora no son efectivas en las verdaderas culpables”, concluyó Umetsu.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="datos"&gt;
&lt;h3&gt;DATOS&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nuevas drogas&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La importancia principal de este descubrimiento reside en el cambio potencial de la producción de drogas diseñadas para el tratamiento de la enfermedad. “En el presente, el asma se trata con corticosteroides, sin embargo, estas sustancias no son muy efectivas bloqueando la actividad de las células asesinas naturales T. Es necesario que las farmacéuticas busquen una forma de bloquear la producción de proteínas de estas células que son las que sobreprotegen al organismo de partículas que no son nocivas para el organismo pero que la lucha contra ellas nos dificulta la respiración”, explicó John Faul, del Instituto Karolinska. Los científicos estudiaron 25 personas asmáticas, 14 de ellas nunca habían fumado, y descubrieron que sólo las células asesinas naturales T causaban el asma en ellos.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="apoyo"&gt;
&lt;h3&gt;APOYO&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Mucho cuidado con el sistema defensor humano&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Más del 18% de la población infantil dominicana sufre de asma y las inhalaciones que destapan sus vías respiratorias pueden ser mejoradas cuando los científicos terminen de confirmar los nuevos resultados sobre la nociva enfermedad. La dificultad básica de manipular el sistema de defensa humano es que estas células son precisamente las que nos protegen de las infecciones y no podemos bloquearlas completamente pues nos abrumarán las bacterias y los virus. Por lo tanto, los investigadores deben ser minuciosos en la manipulación de las células defensoras.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>investigación</category><guid>http://sindioses.github.io/noticias/asma.html</guid><pubDate>Tue, 11 Apr 2006 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Investigadores descubren el gen que origina la metástasis en el cáncer</title><link>http://sindioses.github.io/noticias/cancer.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;p class="primera"&gt;Las células cancerosas tienen la habilidad de peregrinar. Esta característica convierte al cáncer en una enfermedad letal ya que, por lo general, lo que mata al paciente no es el cáncer originario sino la propagación de la enfermedad por todo el cuerpo. Este elemento emigratorio ha sido explotado en un nuevo experimento que intenta sustituir las viejas y tóxicas terapias contra el cáncer, con nuevos y más específicos tratamientos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta semana, un equipo de investigadores estadounidenses ha anunciado haber descubierto un gen que permite y  asiste en la emigración de las células malignas hacia otras partes importantes del cuerpo del paciente. Evidentemente, la genética y el descubrimiento del ADN son responsables directos de las buenas noticias. El doctor Richard G. Pestell y un equipo de oncólogos, estuvieron trabajando desde la Universidad de Medicina Albert Einstein en Nueva York, guiados por un curioso elemento en común entre los pacientes que padecen de metástasis agresivas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Observamos que en ciertas personas el cáncer no pierde mucho tiempo en hacer metástasis, es decir, trasladarse a otros órganos en el cuerpo y diseminarse por todas partes. Por lo tanto, decidimos investigar si existía algo distinto en estos pacientes. Descubrimos un gen, denominado Cyclin D1, que parece ser responsable de la metástasis ya que en estos pacientes se encuentra sobreexpresado. Enseguida comenzamos experimentos de laboratorio con ratones diseñados sin este gen. Las observaciones nos han dejado muy positivos respecto a los resultados preliminares de nuestra investigación", informó el doctor que ahora es el director del Centro de Cáncer Lombardi en la Universidad de Georgetown en Washington, D.C.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pestell y su equipo descubrieron que en los animalitos sin el gen en cuestión, las células cancerígenas se tomaban mucho más tiempo en multiplicarse por todo el cuerpo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Además, observamos que los tumores crecían más despacio en los roedores sin el gen en comparación con el grupo control", agregó el médico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los investigadores utilizaron un microscopio de alta potencia para tratar de percibir las diferencias entre ambos grupos, especialmente entre las células malignas que no emigraban y aquellas que sí lo hacían.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Descubrimos que las células cancerosas en los roedores sin Cyclin D1 carecían de unas 'arandelas' en la superficie de sus cuerpos que les impedía moverse de un lugar a otro. Sin estas estructuras, las células se mantenían inmóviles, imposibilitadas para esparcir el cáncer por todo el cuerpo", explicó Fiona J. Pixley, investigadora en el equipo de Pestell.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Actualmente, la meta principal de los científicos es sustituir los tratamientos existentes con otros muchos más específicos y menos tóxicos. Para conseguirlo, los estudiosos deben ahora dirigir sus indagaciones al estudio de las diferencias entre la proliferación y la emigración celular.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"El problema con la quimioterapia es que ataca el mecanismo que tienen todas las células para dividirse sin hacer diferencia entre malignas y saludables. A esta terapia agresiva le debemos los efectos secundarios como la pérdida del cabello y demás. No obstante, si identificamos cuáles células tienden a causar la metástasis y cuáles no podríamos desarrollar tratamientos específicos que sólo eliminen las células peregrinas y dejar intactas las que no lo son. Un tratamiento así haría del cáncer una enfermedad como la diabetes, que pueda ser controlada en su sitio sin que produzca desenlaces fatales", observó Pixley en los resultados del experimento que será publicado el próximo mes de mayo en el diario científico Biología Molecular de la Célula.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;Tratamientos futuros contra el cáncer&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Las terapias que se han estado desarrollando para eliminar el cáncer sin quimioterapia están siendo extremadamente específicas. De esta forma, aseguran los investigadores, las sustancias químicas sólo afectarán a las células peligrosas y enfermas. Una de ellas es conocida como Terapia enjaulada y sus resultados fueron publicados el pasado mes de diciembre en el diario de Química y biología. La estrategia de este tratamiento es atacar exclusivamente a las células malignas y, entre ellas, sólo a aquellas que tiendan a emigrar. Para lograrlo, los científicos en el área están enfocando toda su atención en diferenciar la proliferación de la emigración celular. Las primeras no representan peligro de metástasis, las segundas sí. Dentro de las nuevas terapias existe un tratamiento bastante especializado. Los aparatos utilizan rayos de luz para erradicar las células afectadas por el cáncer, una por una.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>investigación</category><guid>http://sindioses.github.io/noticias/cancer.html</guid><pubDate>Tue, 25 Mar 2003 03:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>