<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Sin Dioses (Publicaciones sobre islam)</title><link>http://www.sindioses.org/</link><description></description><atom:link href="http://www.sindioses.org/categories/islam.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2001-&lt;script&gt;var hoy=new Date(); document.write(hoy.getFullYear())&lt;/script&gt;&lt;noscript&gt;2100&lt;/noscript&gt; &lt;a href="mailto:pensamiento@sindioses.org"&gt;Sin Dioses&lt;/a&gt; Se permite la reproducción del contenido para fines educacionales y/o científicos siempre y cuando se mencione claramente nuestro sitio web, así como el nombre del autor de cada artículo. Se prohibe su reproducción con fines comerciales.</copyright><lastBuildDate>Fri, 19 Feb 2021 15:11:57 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>El esplendor del ateísmo islámico</title><link>http://www.sindioses.org/examenreligiones/esplendorateismoislam.html</link><dc:creator>Amira Nowaira (traducido por Anahí Seri)</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://www.sindioses.org/fotos/amiranowaira.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div&gt;&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;originalmente publicado en &lt;a class="reference external" href="http://www.guardian.co.uk/commentisfree/belief/2010/may/10/islam-freedom-expression"&gt;The Guardian&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Es sorprendente leer sobre la libertad de expresión que disfrutaban los musulmanes en el siglo X, en comparación con la actualidad.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;El librepensamiento no es una de las características por las que destaque el Islam moderno. Para empezar, es desconcertante la larguísima lista de libros que han sido prohibidos por poner en duda las ortodoxias y sensibilidades religiosas prevalentes en los últimos cien años.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los clérigos y estudiosos modernos del Islam en diversos países musulmanes son, con frecuencia, muy selectivos a la hora de decidir qué parte de la herencia islámica se ha de resaltar y traer a la luz. De entre las incontables y variadísimas fuentes que proceden de siglos de debates, comentarios y controversias, parece que les guste desenterrar interpretaciones tremendamente conservadoras, o bien algunas que chocan, de manera frustrante y grotesca, con la vida de las musulmanes de nuestros días.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por todo ello, a muchas personas les puede resultar sorprendente que exista una larga y vibrante tradición intelectual de disidencia y librepensamiento que se remonta a la Edad Media. Los pensadores islámicos de la primera época medieval expresaban ideas y mantenían debates que podrían parecer extrañamente ilustrados en comparación con las actitudes y los puntos de vista que adoptan los actuales eruditos del Islam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este es el principal argumento que presenta en “From the History of Atheism in Islam” (De la historia del ateísmo en el Islam) el famoso pensador egipcio Abdel-Rahman Badawi. El libro se publicó en árabe en 1945, y tan sólo se volvió a imprimir una vez en 1993. Trata de la labor de los filósofos-científicos islámicos de la época medieval, y de la forma en que defendían la razón, la libertad de pensamiento y los valores humanistas, a la vez que ponían en duda, y a menudo refutaban, algunos principios básicos del Islam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aunque muchos de estos pensadores, en opinión de Badawi, no tenían la intención de demostrar la inexistencia de Dios, combatían la noción de profeta y se manifestaban contrarios a la posición privilegiada de la que disfrutaban el profeta Mohamed y sus seguidores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entre estos pensadores destaca la figura de &lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Al-Razi"&gt;Abu Bakr al-Razi&lt;/a&gt; (865-925), quien creía en la importancia suprema de la razón. Mantenía que la mente tiene una capacidad innata para distinguir entre el bien y el mal, entre lo que es útil y lo que es perjudicial. En su opinión, la mente no necesita ninguna guía del exterior, y por esta razón la presencia de profetas es redundante y superflua.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al-Razi dirigió sus ataques más vehementes contra las sagradas escrituras en general, incluido el Corán, pues las consideraba ilógicas y auto contradictorias. También pensaba que todos los seres humanos son iguales en sus capacidades intelectuales, como en todos los demás aspectos. Por tanto, para él no tenía sentido que Dios eligiera a un determinado individuo entre ellos para revelarle su sabiduría divina y asignarle la tarea de guiar a los demás humanos. Además, se dio cuenta de que las declaraciones e historias de los profetas muchas veces contradecían las de otros profetas. Si su fuente era la revelación divina, como mantenían, sus opiniones deberían haber sido idénticas. Por tanto, la idea de un mediador nombrado por la divinidad era un mito.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al-Razi comprendía la influencia de la creencia religiosa en la sociedad, que atribuía a diversos factores. En primer lugar, los sistemas de creencias se extienden principalmente por la propensión humana a imitar y copiar a los demás. En segundo lugar, la popularidad de la religión se basa en la estrecha alianza entre los clérigos y el poder político. En tercer lugar, el carácter suntuoso e impresionante de los trajes que lucen los clérigos contribuye a que las gentes comunes los tengan en gran estima. Por último, con el paso del tiempo las ideas religiosas llegan a ser tan familiares que casi se convierten en instintos bien asentados y ya no se cuestionan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al examinar este capítulo de la historia islámica, independientemente de que demos por válidas, o no, las opiniones expresadas, no podemos sino asombrarnos del hecho de que los pensadores islámicos del siglo X tuvieran la libertad de debatir y publicar sus ideas “no ortodoxas”, mientras que el mundo islámico actual no puede, o no está dispuesto, a  aceptar ninguna forma de disidencia intelectual. Entonces, podría ser razonable sugerir que el problema del Islam no está en los textos y las tradiciones heredadas, sino en su interpretación. La herencia islámica, al igual que su contrapartida cristiana, está compuesta de un enorme cuerpo de comentarios e interpretaciones que se produjeron en diferentes periodos de la historia para tratar problemas específicos de esa época. No necesitamos recordar que las escrituras cristianas han permanecido inalteradas desde la Edad Media. En el nombre de estos textos se quemaron en la hoguera innumerables personas acusadas de herejía.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No cabe duda de que los estudiosos del Islam tienen ante sí la tarea y la responsabilidad de revisar la tradición y volver a poner el énfasis en los valores humanos de tolerancia y libertad de pensamiento. No tienen que buscar muy lejos para hallar estos valores. Basta con que rebusquen en sus propios baúles culturales para recuperar las perlas y descartar la escoria.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.guardian.co.uk/profile/amira-nowaira"&gt;Amira Nowaira&lt;/a&gt; tiene un doctorado en Inglés en la Universidad de Birmingham. Fue jefa del departamento de Inglés de la Universidad de Alexandria y actualmente enseña literatura inglesa en el mismo departamento.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/examenreligiones/index.html"&gt;Examinando las religiones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>ateísmo</category><category>islam</category><category>libertad de expresión</category><guid>http://www.sindioses.org/examenreligiones/esplendorateismoislam.html</guid><pubDate>Fri, 28 May 2010 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>La religión más peligrosa</title><link>http://www.sindioses.org/sociedad/criticaislam.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://www.sindioses.org/sociedad/criticaislam1.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div&gt;&lt;p class="primera"&gt;Determinar cual religión es la más peligrosa puede ser una tarea difícil. Para muchas personas que han visto a familiares o amigos morir por la negación de una transfusión de sangre podrían decir que los Testigos de Jehová es la religión más peligrosa. Muchos periodistas podrían señalar la secta del Templo del Pueblo, la cual llevó a la muerte a más de 900 personas en Guyana en el año de 1978, otros historiadores mencionarán que sin lugar a dudas la Iglesia Católica se lleva el título gracias a sus persecuciones, la Inquisición, etc. Sin duda las muertes de la Iglesia Católica superan con creces todas las muertes de las sectas modernas. Pero estas persecuciones fueron hechas cuando no existía separación entre la Iglesia y el Estado. Y he aquí la clave para hallar la religión más peligrosa. En mi opinión la religión más dañina es aquella que se alza con el poder político.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toda religión afirma ser la única y verdadera. Esto encarna un problema de discriminación. Los creyentes de un determinado credo dividen en sus mentes a las personas en dos grupos: Ellos (los que tienen "la verdad") y el resto, que pueden llamarse "el mundo", "mundanos, "infieles", etc. Esta visión maniquea del mundo ha causado mucho sufrimiento en el mundo a causa de las guerras de religión entre católicos y protestantes, cristianos y judíos, cristianos y musulmanes, musulmanes e hinduistas, etc. De hecho muchos conflictos actuales tienen el factor religioso como carburante en la confrontación.&lt;/p&gt;
&lt;p class="rubric"&gt;“Es ilegal demandar, defender o conceder libertad incondicional de pensamiento o de palabra, o de prensa, o de culto, como si éstos fueran derechos que la naturaleza le ha dado al hombre.” (Papa León XIII)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Afortunadamente Occidente logró liberarse de las guerras de religión gracias al humanismo que floreció en el Renacimiento y el Siglo de las Luces. Los valores de igualdad, libertad y fraternidad, encarnados en la Revolución Francesa llevaron a libertad de cultos, a la separación de la Iglesia y el Estado, a dejar la religión como una cuestión personal y no como imposición del Estado, además de la libertad de prensa. Las ideas humanistas permitieron el reemplazo de los gobiernos monárquicos por democracias. La prensa podía expresar ahora libremente sus ideas y la ciencia podía hacer sus investigaciones sin que se le atasen las manos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoy por hoy se escucha al papa de turno hablar de los derechos humanos, y la mayoría de las personas creen que siempre fue así. Pero actualmente los derechos humanos existen en Occidente a pesar de la Iglesia, y no gracias a ella. De hecho en tiempos de la Revolución Francesa y el Siglo de las Luces la Iglesia Católica se opuso férreamente a las libertades individuales y a la democracia. La Iglesia Católica no quería ceder su poder, la resistencia fue férrea, y no quería quitar sus garras de Occidente. Vinieron excomuniones, sermones, encíclicas, alianzas con dictadores (como Franco, entre otros), pero poco a poco la libertad se abrió camino.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De hecho el papa Pío (Papa desde 1846 a 1878) condenó las libertades civiles en una &lt;em&gt;"Lista de los principales errores de nuestro tiempo"&lt;/em&gt; entre ellos, de una lista de 80, citó:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;15. Todo hombre es libre de abrazar la religión que le plazca.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;21. La Iglesia Católica no tiene la potestad de definir dogmáticamente que es la única y verdadera religión.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;55. Conviene que la Iglesia esté separada del Estado.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Y al papa León XIII (Papa 1878-1903) le pertenecen las siguientes palabras:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"Es ilegal demandar, defender o conceder libertad incondicional de pensamiento o de palabra, o de prensa, o de culto, como si éstos fueran derechos que la naturaleza le ha dado al hombre."&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Después que la democracia pareció afianzarse en Europa y los Estados Unidos la amenaza a la libertad estuvo encarnada por los totalitarismos del siglo XX. El nazismo creció alimentándose del odio. Los judíos eran culpables de todo. Se les calumnio - o mejor los propagandistas nazis retomaron el odio que ya habían secretado los padre de la Iglesia Católica. El odio engendró más odio, y en nombre del Tercer Reich, la humanidad vio monstruosidades contra las minorías. Afortunadamente el Reich de mil años no duró siquiera una década.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Despuntando el siglo XXI vemos otro monstruo que se alza alimentándose también del odio y que ocupa el lugar de la religión más peligrosa: El Islam radical. Como ocurrió en los tiempos de los papas Gregorio VII (1208), Papa Inocencio III (1215), El Papa Eugenio IV (1422), Papa Benedicto VI  (1450), o en tiempos de Hitler volvemos a escuchar  que los judíos son los culpables de todo. El Islam radical no solo odia a Israel, odia a todo Occidente. No tratare aquí de disculpar las muchas acciones ventajosas de los EE.UU, pero es importante advertir que más que un malestar por la hegemonía norteamericana en el mundo, lo que quiere el islam radical es convertir a todo el mundo al Islam por la fuerza.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://www.sindioses.org/sociedad/criticaislam2.jpg"&gt;
&lt;p&gt;¿Por la fuerza? ¿No es esto algo exagerado? Si miramos la historia de la expansión del Islam, las declaraciones actuales de muchos líderes islámicos, podremos advertir que este nuevo totalitarismo quiere imponer por la fuerza la religión a todo el mundo. Quizás exista la posibilidad que quieran llevar de nuevo al mundo a la edad de las tinieblas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Parece ser que Occidente está como en los años 1930's ante el auge del nazismo. Solo que ahora el Islam radical no se remite a una superioridad racial sino al mandato divino. Yihad! gritan los extremistas. Este ingrediente religioso hace más delicada la situación actual. Muchos soldados nazis pudieron deponer sus armas frente a los aliados por salvar su vida, pero, ¿Quien depondrá armas cuando le han enseñado que lo más glorioso es morir por Alá y que tras ello le espera un paraíso con mujeres vírgenes dispuestos a complacerlo?&lt;/p&gt;
&lt;section id="islamizando-por-la-fuerza-en-tiempos-de-mahoma"&gt;
&lt;h2&gt;Islamizando por la fuerza en tiempos de Mahoma&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Mahoma, el profeta del islam, aquel personaje que no se puede dibujar porque levanta la ira de miles de personas. Tuvo dos caras durante su labor "evangelizadora". Uno es el Mahoma de la Meca, cuando estaba iniciando sus prédicas y no tenía poder, y otro es el Mahoma de Medina. Ya con poder político y eclesiástico.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"Es cierto que el versículo 257 del sura 2 del Corán dice: "No se puede imponer la religión por la fuerza." Pero este es un versículo de cuando Mahoma era una mansa paloma sin ningún poder, y fue abolido por otros posteriores, de cuando sí lo tenía y se había vuelo un halcón sanguinario, como el versículo 5 del sura 9 que dice: "Mata a los infieles donde los encuentres. " O el versículo 12 del sura 8 que dice: "Yo sembraré el terror en los infieles y vosotros cortad sus cabezas." O el versículo 37 del sura 5 que dice: "A los que le hacen la guerra a Alá y a su profeta, mátalos, crucifícalos, córtales las manos y los pies". O el versículo 4 del sura 47 que dice: "Cuando te encuentres infieles mátalos y haz con ellos una carnicería".&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Fernando Vallejo, La puta de babilonia. Página 231.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://www.sindioses.org/sociedad/criticaislam3.jpg"&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"…a  partir de que Mahoma llega a Medina puede observarse una clara y rápida declinación del sistema que él había inculcado. La intolerancia reemplazó a la libertad; la fuerza a la persuasión. Las armas espirituales, empleadas en un principio para elevados objetivos  pasaron a servir a los propósitos de la autoridad temporal, al mismo tiempo que se utilizaba la autoridad temporal para incrementar el poder de esas armas espirituales. El nombre del Todopoderoso otorgaba un terrible poder a la espada del estado, y la espada del Estado devolvía una pingüe ganancia al destruir "los enemigos de Dios" y oferecerlos en sacrificio en el altar de la nueva religión"&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—W. Muir, The life of Muhammad. Edimburgo, 1923. Pág. 503.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="islamizacion-por-la-fuerza-en-tiempos-modernos"&gt;
&lt;h2&gt;Islamización por la fuerza en tiempos modernos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Crítico a muchos románticos de izquierda que ven los atentados de los radicales islamistas como solo una manifestación antinorteamericana o antiimperialista, y no se dan cuenta que en querer imponer el islam y la ley islámica hay una amenaza contra las libertades individuales en las que creemos los humanistas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No hay mucho progreso en permitir que el mundo vuelva a tiempos ya superados. La imposición de la ley islámica incluye apedrear a la mujer adultera, golpear a las mujeres, prohibirles a las mujeres la educación y el progreso económico, matar a quienes abandonen el islam, y ahorcar a los homosexuales. El precio de la libertad es la eterna vigilancia, decía Thomas Jeffeson, y sigue siendo válido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ruhollah Jomeini (c. 1900-1989), el ayatolá iraní que dirigió la Revolución Islámica de Irán ha dejado claro que lo quieren los islamistas radicales es opuesto a las libertades civiles y no simplemente una lucha por que las grandes transnacionales les saquearon el petróleo de su suelo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"Quienes estudien la guerra santa islámica comprenderán por qué el islamismo quiere conquistar el mundo entero. […] Quienes no saben nada del islamismo creen que el islamismo es contrario a la guerra. Éstos [que afirman tal cosa] son estúpidos. El islamismo dice: Matad a todos los no creyentes tal como ellos os matarían a todos vosotros. ¿Acaso significa esto que los musulmanes deben cruzarse de brazos hasta que los devoren [los no creyentes]? El islamismo dice: Matadlos [a los no musulmanes], pasadlos a cuchillo y dispersad [sus ejércitos]. ¿Significa esto que debemos cruzarnos de brazos hasta que nos derroten? El islamismo dice: Matad por Alá a todos los que puedan querer mataros. ¿Significa esto que debemos rendirnos al enemigo? El islamismo dice: Todo lo bueno que existe es gracias a la espada y por la amenaza de la espada. ¡Sólo con la espada se puede conseguir la obediencia de la gente! La espada es la llave del Paraíso, que solo los guerreros santos pueden abrir. Hay otros cientos de salmos coránicos y &lt;em&gt;hadith&lt;/em&gt; (dichos del profeta) que instan a los musulmanes a estimar la guerra y combatir. ¿Significa esto que el islamismo es una religión que impide que los hombres libren una guerra? Escupo sobre todos los imbéciles que proclaman tal cosa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"El islamismo obliga a todos los varones adultos, con la única excepción de los discapacitados, a prepararse para la conquista de [otros] países a fin de que el mandato islámico se obedezca en todos los países del mundo."&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Maudidi, líder indopaquistaní del islamismo moderno también lo expresó claramente:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"El islamismo quiere destruir todos los Estados y todos los gobiernos de la faz de la Tierra que se opongan a la ideología y el programa del islamismo, sea cual sea su nación o nación que gobiernen. El propósito del islamismo es fundar un Estado basado en su ideología y su programa que resulte destruido durante el establecimiento de un Estado ideológicamente islámico."&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Las anteriores declaraciones son alarmantes. Pero desafortunadamente mientras que a muchos niños y niñas se les siga enseñando que lo que dice el Corán es la palabra de Dios siempre tendremos gente dispuesta a matar a los infieles, es decir a los no musulmanes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El siguiente video muestra como la adoctrinación en el Islam genera odio hacía los no musulmanes:&lt;/p&gt;
&lt;div class="youtube-video"&gt;
&lt;iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube-nocookie.com/embed/r25alb0_xUk?rel=0&amp;amp;wmode=transparent" frameborder="0" allow="encrypted-media" allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;&lt;p&gt;Para muchas personas tan solo el Islam radical plantea problemas de intolerancia. Sin embargo, estas personas olvidan que la discriminación de la mujer y de los no musulmanes está expresamente ordenada en el Corán. El problema se hace mayor debido a la influencia de los Mullah en la sociedad&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ibn Warraq, ilustre ateo que escribió el libro "Por qué no soy musulmán" nos advierte:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"La causa principal del fundamentalismo islámico es el propio islamismo. ¿Qué tiene que ver la política exterior estadounidense con la lapidación a muerte de una mujer por adulterio en Nigeria? Solo tiene que ver con el islamismo y la ley islámica. La teoría y la práctica de la Jihad -la política exterior de Bin Laden- no se tramaron en el Pentágono: derivan directamente del Corán y la hadith, la tradición islámica. Pero a los liberales y a los humanistas occidentales les cuesta creer esto. El problema con los liberales y los humanistas es que son amables, patológica y mortalmente amables. Creen que todo el mundo piensa como ellos, que todo el mundo - incluidos los fundamentalistas islámicos - desean las mismas cosas, tienen los mismos objetivos en la vida. Para los humanistas los terroristas son ángeles desilusionados, frustrados por el Gran Anarquista que es Estados Unidos."&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Ibn Warraq, Por qué no soy musulmán. Pág. 14 y 15.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Nadie mejor que la exmusulmana Taslima Nasreen perseguida por apostasía para alertarnos sobre el problema que encarna el Islam para la libertad:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"No encuentro ninguna diferencia entre el Islam y los fundamentalistas islámicos. Creo que la religión es la raíz, y de la raíz crece el fundamentalismo como un vástago venenoso. Si suprimimos el fundamentalismo y mantenemos la religión, entonces un día u otro el fundamentalismo volverá a crecer. Necesito decir esto porque algunos liberales defienden siempre el Islam y culpan a los fundamentalistas de los problemas. Pero el Islam en sí mismo oprime a las mujeres. El Islam en sí mismo impide la democracia y viola los derechos humanos"&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Solo por medio de la educación en los derechos humanos, el escepticismo y la razón podremos hacer que en nuestro medio nos hagamos consientes de la separación de la religión y el estado, que promovamos el laicismo. Solo el tiempo dirá si la libertad ganará este reto.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils" style="clear: both"&gt;&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/sociedad/index.html"&gt;Sociedad y religión&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>catolicismo</category><category>islam</category><category>peligro</category><category>religión</category><guid>http://www.sindioses.org/sociedad/criticaislam.html</guid><pubDate>Sun, 14 Dec 2008 02:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Reflexiones después de las caricaturas de Mahoma en el Jyllands-Posten</title><link>http://www.sindioses.org/sociedad/cartoonmahoma.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p class="primera"&gt;A finales del 2005 e inicios del 2006 el mundo fue testigo de una ola de disturbios a raíz de la publicación de doce caricaturas sobre el profeta Mahoma publicadas por el diario danés Jyllands-Posten.  Según el Islam la figura de Mahoma, Alá y otros personajes religiosos no puede dibujarse, ni siquiera de forma positiva, por temor que esto conlleve a la idolatría.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las reacciones de los fundamentalistas musulmanes incluyeron la quema de las embajadas de Dinamarca, Noruega y Francia en varios países árabes, el boicot de sus productos y amenazas de muerte.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="reacciones01.jpg" src="http://www.sindioses.org/sociedad/reacciones01.jpg"&gt;
&lt;img alt="reacciones02.jpg" src="http://www.sindioses.org/sociedad/reacciones02.jpg"&gt;
&lt;p&gt;En el mundo con libertad de prensa es común caricaturizar a los líderes políticos, incluso a dirigentes de la Iglesia Católica como al Papa o algún obispo local, sin que esto genere la ira y la devastación mostrada por el mundo musulmán en esa ocasión.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otra parte, muchos occidentales vieron en el intento de prohibir la publicación de las viñetas como una coacción de la libertad de prensa y expresión, razón por la que estas caricaturas fueron reproducidas por varios medios europeos. Sin embargo, otros occidentales calificaron las caricaturas como "una provocación." Tal fue el caso del entonces presidente francés Jacques Chirac quien  afirmó con motivo a la reproducción de las caricaturas en la revista Charlie Hebdo: "Herir las convicciones de otros, en particular las convicciones religiosas, debe evitarse". ¿Pero, por qué deben evitarse? ¿No coarta esto la libertad de expresión?   ¿Debemos evitar toda crítica al islam por temor a las amenazas de muerte? ¿Qué tiene acaso de especial la religión? Sobre esta última pregunta el famoso escritor de ciencia ficción Douglas Adams expresó:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;La religión… contiene ciertas ideas es su interior que podemos llamar sagradas o santas o lo que se quiera. Lo que esto significa es: «Aquí hay una idea o una noción de la que no se te esta permitido decir nada malo. Nada en absoluto. ¿Y por qué no? Porque no. » Si alguien vota a un partido con el que no se está de acuerdo, uno es libre de discutir sobre él lo que quiera; todo mundo tendrá un argumento en contra, pero nadie se sentirá agredido por ello. Si alguien piensa que los impuestos deben subir o bajar, eres libre de tener un argumento en contra. Pero por otro lado, si alguien dice: «Mi religión me dice que no puedo mover ni un interruptor en sábado», tú dices: «Yo lo respeto» ¿Por qué se supone que es legítimo apoyar al Partido Conservador o al Partido Laborista, a los republicanos o a los demócratas, a este modelo económico en vez de a aquel, a Macintosh en vez de a Windows, pero no lo es tener una opinión acerca de cómo comenzó el Universo, acerca de quien creó el Universo…, porque es sagrado?...  Todo el mundo se pone absolutamente frenético con esto porque no se nos permite decir esas cosas. Pero si se piensa racionalmente no hay razón para que esas cosas no puedan estar tan abiertas al debate como cualquier otra…&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;El islam exige mucho respeto por parte de la sociedad occidental sin importarle que no lo da a sus contradictores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Veamos las viñetas que despertaron la ira de los seguidores de esta religión de amor y tolerancia llamada islam.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="jyllands-posten-01.jpg" src="http://www.sindioses.org/sociedad/jyllands-posten-01.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Las caricaturas de Mahoma en el diario Jyllands Posten aparecieron tras un artículo hecho por el diario danés Politiken en el que expresaban las dificultades que tenía el escritor infantil Kare Bluitgen en encontrar ilustradores para su libro sobre la vida de Mahoma. Es entonces cuando Jyllands Posten decidé reomper el tabú y convoca a los artistas a enviar sus dibujos. Doce de ellos salieron a la luz el 30 de septiembre de 2005 con las consecuencias ya mencionadas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dos de las doce caricaturas ponen sobre la mesa el tema del lugar de la mujer en las sociedades musulmanas.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="jyllands-posten-02.jpg" src="http://www.sindioses.org/sociedad/jyllands-posten-02.jpg"&gt;
&lt;p&gt;El píe de imagen de una de ellas dice "Mahoma protege a las mujeres con velo" mientras muestra a un profeta ciego con una espada en la mano. La otra dice: Profeta: Hay que estar loco o mudo para mantener a su mujer bajo su dominación.  ¿Por qué esta crítica? Hay por lo menos 10 razones que nos llevan a ver que la "protección" de la mujer en el islam es solo un eufemismo para indicar subordinación:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Según la ley islámica las mujeres son inferiores a los hombres&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;En un tribunal de justicia su testimonio equivale al de la mitad al de un hombre.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Sus movimientos están restringidos. Se les obliga estar acompañadas de un pariente cercano para salir de casa.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;No pueden casarse con no musulmanes.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Con respecto a la herencia el Corán afirma que los hijos varones recibirán el doble que las hijas mujeres.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los ortodoxos musulmanes no consideran que las mujeres deban recibir educación, sostienen además que los deberes del esposo se limitan al techo, la ropa y el vestido.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Las mujeres culpables (o tan solo sospechosas de adulterio) deben morir apedreadas, la misma norma no se aplica a los varones quienes pueden tener hasta cuatro esposas, pero las mujeres solo un esposo.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La mujer debe satisfacer sexualmente a su esposo cuando este lo requiera.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La inhabilidad para ser gobernantes o juezas.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El contacto con una mujer se considera una impureza ritual que inhabilita al varón para ir a la mezquita, tocar el Corán o para rezar. Estas cosas puede hacerlas solo después de lavarse o por lo menos limpiarse con arena.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Cinco de las doce caricaturas tocaron el aspecto violento del islam. Aquí otras tres que abordan esta crítica:&lt;/p&gt;
&lt;img alt="jyllands-posten-03.jpg" src="http://www.sindioses.org/sociedad/jyllands-posten-03.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Una de ellas muestra al profeta advirtiendo a los inmolados "Paren, paren, se acabaron las vírgenes" (o huríes en términos árabes). Esta caricatura muestra además con humor la creencia que tras la muerte por expandir el islam le espera al musulmán en el cielo 70 vírgenes dispuestas a complacerlo. No hay mención de dichas eróticas para las mujeres, pues ellas en el islam están para complacer al hombre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otra de ellas —una  de las más polémicas— muestra al profeta con una bomba escondida en su turbante. Pero si en realidad el Islam es una religión de paz y tolerancia ¿Por qué las manifestaciones tras las publicaciones llevaron a la quema de las embajadas europeas, a la quema de iglesias cristianas en Pakistán y al asesinato de cristianos en Nigeria? En Nigeria metieron a un cristiano dentro de un neumático y le prendieron fuego, y en Libia mataron a nueve personas tras el asalto del consulado de Italia en la ciudad de Bengasi. El 31 de enero de 2006 la redacción del Jyllands-Posten debió ser evacuada por una amenaza de bomba por la difamación hecha contra el profeta y el islam en esa caricatura de Mahoma con una bomba en el turbante. ¡Gracias Alá por enviarle el Islam a la humanidad!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otra caricatura muestra al profeta como un pirata. ¿Hay algo de mentiroso en ella? Como narra el escritor colombiano Fernando Vallejo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"Los anzuelos infalibles de Mahoma para pescar secuaces no fueron la bondad, la caridad o la piedad, virtudes ajenas a este perpetrador de infamias. Fueron el botín, el saqueo la rapiña, más el dominio de las poblaciones sojuzgadas, fuente inagotable de impuestos, de cautivos y de esclavos… Y para los caídos en combate la promesa de un harén bien surtido de huríes o vírgenes hembras que los esperan con las piernas abiertas y un olor de azahar, en el jardín de las delicias (como llaman remilgadamente al gran burdel de Alá). No bien lo repudiaron en La Meca y llegó a Medina en el 622, año de la hégira, el comerciante Mahoma pasó a ser cabecilla de bandidos. El mismo presidió los tres primeros asaltos, por lo demás fallidos, a las caravanas que iban de La Meca a Siria. En el cuarto, en Nakhla, sus hombres vencieron a los de La Meca atacándolos a traición en el mes sagrado, cuando estaba prohibido el derramamiento de sangre. Para justificar la profanación de Mahoma se inventó el versículo 214 del sura 2 que dice: "A los que te pregunten sobre la guerra y la carnicería en el mes sagrado diles que es pecado grave, sí, pero es mucho más grave la idolatría y apartarse de la senda de Alá" Y pese a que esa vez no había estado presente en el asalto, se embolsó la quinta parte del botín y cobró un rescate de 45 onzas de plata por cada prisionero. Así quedó establecido su modus operandi para las siguientes expediciones de rapiña y sus atropellos a las tribus judías de Medina que fue expulsando una a una de la ciudad para apoderarse de sus bienes hasta que solo quedaron los Banu Korheida, cuyos hombres masacró, cuyas mujeres y niños vendió como esclavos y cuyas posesiones se repartió entre sus secuaces."&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Fernando Vallejo, La Puta de Babilonia. Pág. 232 y 233.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Otras cuatro caricaturas tocaron el tema de la prohibición de retratar a Mahoma y la libertad de prensa:&lt;/p&gt;
&lt;img alt="jyllands-posten-04.jpg" src="http://www.sindioses.org/sociedad/jyllands-posten-04.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Muchos musulmanes que salieron a protestar pedían que el gobierno danés se disculpara por las caricaturas. ¿Y disculparse por qué? No se había hecho daño a nadie, ni matado a nadie. En cambio, los manifestantes cometieron actos de agresión contra embajadas e iglesias cristianas. En Palestina se amenazaron a los ciudadanos franceses, daneses y noruegos que estuviesen allí. ¿Qué culpa tenían estas gentes? Eso si merecería que los musulmanes pidieran disculpas. Pero no fue así. El islam anda por el mundo pidiendo respeto pero no da ninguno. Además el gobierno danés no publicó las caricaturas, ni haría lo que sucedería en un país islámico: matar en la horca a quienes difieran del islam. Sencillamente porque Europa vive con los derechos humanos, algo que esta fuera de toda comprensión para un dogma religioso totalitario del siglo VII.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Recordemos el artículo de la declaración de derechos humanos que se aplica a este caso:&lt;/p&gt;
&lt;p class="rubric"&gt;&lt;strong&gt;Artículo 19.&lt;/strong&gt; Todo individuo tiene derecho a la libertad de opinión y de expresión; este derecho incluye el de no ser molestado a causa de sus opiniones, el de investigar y recibir informaciones y opiniones, y el de difundirlas, sin limitaciones de fronteras, por cualquier medio de expresión.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esperemos que algún día la libertad de la mano del laicismo llegue a los países musulmanes.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="caricaturablasfema.jpg" src="http://www.sindioses.org/sociedad/caricaturablasfema.jpg"&gt;
&lt;img alt="terapia.jpg" src="http://www.sindioses.org/sociedad/terapia.jpg"&gt;
&lt;p&gt;El primero de marzo de 2006 un grupo de doce intelectuales, entre los que se encuentran Salman Rushdie autor del libro Los versos satánicos, por el que fue condenado a morir por los islamistas e Ibn Warraq, autor del libro "Por qué no soy musulmán" &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://www.sindioses.org/sociedad/cartoonmahoma.html#id2" id="id1"&gt;1&lt;/a&gt; publicaron un manifiesto en la revista francesa Charlie Hebdo defendiendo la libertad de expresión. Tal manifiesto se reproduce a continuación:&lt;/p&gt;
&lt;section id="una-llamada-a-la-libertad-unidos-hagamos-frente-al-nuevo-totalitarismo"&gt;
&lt;h2&gt;Una llamada a la libertad. Unidos hagamos frente al nuevo totalitarismo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;"Después de haber vencido al fascismo, al nazismo, al estalinismo, el mundo se enfrenta a una nueva amenaza totalitaria mundial: el islamismo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nosotros, escritores, periodistas e intelectuales convocamos a la resistencia al totalitarismo religioso y a la promoción de la libertad, la igualdad de oportunidades y los valores seculares para todos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eventos recientes, ocurridos tras la publicación de dibujos de Mahoma (30 de septiembre de 2005) en varios periódicos europeos, han revelado la necesidad de librar una lucha por los valores universales, que no se librará con las armas, sino en el campo de las ideas. No se trata de una lucha entre culturas o una oposición Occidente-Oriente, sino de un combate mundial que ubica a los demócratas contra los teócratas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como todos los totalitarismos, el islamismo se alimenta de miedos y frustraciones. Los predicadores del odio apuestan por esos sentimientos para formar sus batallones destinados a imponer un mundo liberticida y desigual. Pero nada, ni siquiera la desesperación, justifica la elección del oscurantismo, el totalitarismo y el odio. El islamismo es una ideología reaccionaria que asesina la igualdad, la libertad y el secularismo allí donde está presente. Su éxito sólo puede llevar a un mundo de dominación: la dominación de la mujer por parte del hombre y la dominación de todos por parte de los islamistas. Para contrarrestarlo, debemos garantizar derechos universales a los oprimidos y discriminados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Rechazamos el "relativismo cultural", que consiste en aceptar que los hombres y mujeres de cultura musulmana deben ser privados del derecho a la igualdad, la libertad y los valores seculares en el nombre del respeto por culturas y tradiciones. Rechazamos renunciar a nuestro espíritu crítico por miedo a ser acusados de "islamofobia", un concepto desafortunado que confunde la crítica del Islam como religión con la estigmatización de sus creyentes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Abogamos por la universalidad de la libertad de expresión, para que el espíritu crítico pueda ejercitarse en todos los continentes, contra todos los abusos y contra todos los dogmas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Apelamos a los demócratas y a los espíritus libres de todos los países para que nuestro siglo sea un siglo ilustrado, no oscurantista."&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Firman:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Ayaan Hirsi Ali, diputada holandesa que escribió con Theo Van Gogh el documental por el que lo asesinaron.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Chahla Chafiq, escritora iraní exiliada en Francia.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Caroline Fourest, ensayista y autora de un libro contra Tariq Ramadan.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Bernard-Henri Lévy, filósofo francés.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Irshad Manji, periodista canadiense autora de "Mis dilemas con el Islam".&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Mehdi Mozaffari, profesor iraní exiliado en Dinamarca.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Maryam Namazie, escritora y productora de televisión.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Taslima Nasrin, doctora nacida en Bangladesh perseguida por apostasía.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Salman Rushdie, novelista condenado a muerte por Jomeini por el libro "Los versos satánicos".&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Antoine Sfeir, cristiano libanés que vive en Francia.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Philippe Val, director de "Charlie Hebdo".&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Ibn Warraq, autor de "Por qué no soy musulmán".&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Notas&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;img alt="nomusulman.jpg" class="align-right" src="http://www.sindioses.org/sociedad/nomusulman.jpg"&gt;
&lt;dl class="footnote brackets"&gt;
&lt;dt class="label" id="id2"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://www.sindioses.org/sociedad/cartoonmahoma.html#id1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Nota: Sindioses.org recomienda el libro "Por qué no soy musulmán" de Ibn Warraq. Ibn Warraq presenta una de las mejores críticas racionalistas del Islam y hace por el Islam lo que Bertrand Russell hizo por el cristianismo: un análisis profundo y documentado de las raíces y contradicciones de la religión. "Por qué no soy musulmán" es una obra valiente que invita a defender la libertad de expresión, de culto y de opinión, invita a proteger los derechos humanos, especialmente los de las mujeres.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;hr class="docutils" style="clear: both"&gt;&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/sociedad/index.html"&gt;Sociedad y religión&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>fanatismo</category><category>humor</category><category>islam</category><category>libertad de expresión</category><guid>http://www.sindioses.org/sociedad/cartoonmahoma.html</guid><pubDate>Sun, 14 Dec 2008 02:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Wahabismo actual, terror y petróleo</title><link>http://www.sindioses.org/sociedad/wahabismo.html</link><dc:creator>Francisco Andrades Galindo</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Este artículo ya apareció publicado antes en &lt;a class="reference external" href="http://evanescencia.net/2008/06/10/wahabismo-actual-terror-y-petroleo/"&gt;evanescencia.net&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="contents sidebar local topic" id="contenido"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference internal" href="http://www.sindioses.org/sociedad/wahabismo.html#el-wahabismo" id="id1"&gt;El Wahabismo&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference internal" href="http://www.sindioses.org/sociedad/wahabismo.html#introduccion-reflexiones-iniciales-sobre-arabia-y-su-religion" id="id2"&gt;Introducción: Reflexiones iniciales sobre Arabia y su religión&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference internal" href="http://www.sindioses.org/sociedad/wahabismo.html#un-pais-de-contradicciones" id="id3"&gt;Un país de contradicciones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference internal" href="http://www.sindioses.org/sociedad/wahabismo.html#los-origenes" id="id4"&gt;Los orígenes&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference internal" href="http://www.sindioses.org/sociedad/wahabismo.html#expansion-militar" id="id5"&gt;Expansión militar&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference internal" href="http://www.sindioses.org/sociedad/wahabismo.html#la-hegemonia-del-petroleo" id="id6"&gt;La hegemonía del petróleo&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference internal" href="http://www.sindioses.org/sociedad/wahabismo.html#alianzas-contradictorias" id="id7"&gt;Alianzas contradictorias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference internal" href="http://www.sindioses.org/sociedad/wahabismo.html#influencias-modernas-en-la-division-del-extremismo-de-origen-wahabi" id="id8"&gt;Influencias modernas en la división del extremismo de origen wahabi&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference internal" href="http://www.sindioses.org/sociedad/wahabismo.html#debates-y-polemicas-libertades-y-creencias" id="id9"&gt;Debates y polémicas: Libertades y creencias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference internal" href="http://www.sindioses.org/sociedad/wahabismo.html#bibliografia" id="id10"&gt;Bibliografía&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;section id="el-wahabismo"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="toc-backref" href="http://www.sindioses.org/sociedad/wahabismo.html#id1"&gt;El Wahabismo&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://www.sindioses.org/sociedad/wahabismo01.jpg"&gt;
&lt;p&gt;El término "wahhabi", como lo conocemos en la actualidad, hace referencia al movimiento religioso fundado por Muhammad ibn Abd al Wahhab, del que toma el nombre, aunque se autodenomina "Salaf as-Salih","la forma correcta de actuar en función a las enseñanzas de píos predecesores". Por ello, los miembros de este movimiento religioso prefieren ser reconocidos como salafistas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A través de la presente reseña, conoceremos mas sobre un movimiento religioso radicalmente intransigente, basado en la intolerancia y que se declara frontalmente incompatible con los principios democráticos, de cómo se gestó al abrigo de la familia de los saud y cómo ha terminado por convertirse en referente y potenciador de una de las versiones mas controvertidas del Islam.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="introduccion-reflexiones-iniciales-sobre-arabia-y-su-religion"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="toc-backref" href="http://www.sindioses.org/sociedad/wahabismo.html#id2"&gt;Introducción: Reflexiones iniciales sobre Arabia y su religión&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;"¿Se imagina usted que la denominación oficial de España fuera España de los Borbones? Pues Arabia Saudí es el único país del mundo cuyo topónimo oficial va acompañado del nombre de la familia reinante. La saga de los Saud fue institucionalizada hace 240 años por el jeque Muhamad Ibn Saúd, que convirtió en ley fundamental de su señorío feudal el catecismo de los wahabitas, una secta fundamentalista sunní creada por Muhamad Ibn al-Wahab, coetáneo de Ibn Saud. El monarca saudí es, por tanto, el guardián del wahabismo, aparte de dirigir una familia reinante compuesta por unas 3.000 personas, entre las que figuran cientos de jeques y decenas de príncipes."&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De este modo tan demoledor comienza Félix Soria su análisis de la Arabia Saudí actual; un estado cuya doctrina dominante a pesar de ser tan puesta en cuestión en diversos círculos intelectuales, es pasada de largo cuando llega al ámbito político a pesar de ser el soporte intelectual del extremismo islámico en cuya cúspide se eleva la misma Al-Qaeda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Stephen Schwartz, uno de los expertos mas reputados a la hora de rastrear este tipo de doctrinas, señala asimismo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"Los musulmanes sunníes moderados pueden ser reconocidos en persona planteando una cuestión simple: "¿Qué piensa del wahabismo, la secta estatal islámica de Arabia Saudí?" Cada musulmán del mundo conoce el wahabismo, y sabe que está encarnado por al-Qaida. Si a un musulmán sunní se le pregunta acerca del wahabismo y responde que es una doctrina controvertida y radical que provoca muchos problemas a causa del dinero saudí, el que responde probablemente sea moderado. Denunciar a los saudíes por sí no es suficiente; los radicales critican a la monarquía saudí por implementar de manera insuficiente los principios wahabíes. La causa raíz del terror sunní es el wahabismo,.."&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;En 1966, el Gran Sheik de Al-Alzahar, primera autoridad religiosa de Egipto se planteó: &lt;em&gt;"¿Cómo pudo ocurrir que una persona que mata mujeres, niños, ancianos y personas inocentes en general, pueda ser llamado mártir?. Es increíble, en realidad, las creencias se han vuelto herramientas efectivas de aquellos interesados mantener el poder secular."&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Resultaría harto complicado pretenderse imparcial o darse visos de cierta "cientificidad" a la hora de opinar sobre una doctrina como esta, tratar de justificar el silencio y condescendencia de buena parte de la comunidad internacional hacia la doctrina que arropa y difunde el estado saudí, o pretender hablar de Al qaeda obviando el papel del régimen autoritario de los saud. Es por ello fundamental  que consideremos la importancia de tratar de uno de los referentes ideológicos que a pesar de una forma de entender el mundo apenas resulta cuestionado en ningún estamento internacional, los mismos que se declaran inflexibles en otras cuestiones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los wahabíes  sostienen que la sharia (preceptos religiosos musulmanes) debe tener rango de ley civil y que las constituciones de los países árabes tienen que aplicar esos principios. La sharia de los wahabitas, es singularmente involucionista porque, al contrario que la sharia de general aplicación entre los sunníes, prescribe que las únicas leyes válidas son las extraídas del Corán y de los seis libros de hadices (la shuna), los que exponen las sentencias y opiniones atribuidas a Mahoma y a sus primeros discípulos, con lo que deslegitima cualquier  norma o ley posterior y ancla su legislación en el medioevo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Arabia Saudí es, en la actualidad, un estado de orden absolutista en el que la familia del monarca, que usualmente ha ocupado  la función de primer ministro cuando este ha  existido, acumula todos los cargos de un "gobierno" que, como hemos señalado, se dirige por la ley islámica, basado en la sharia, que ni siquiera dispuso de Constitución escrita hasta marzo de 1992, cuando el rey  Fahd establece la Majlis as-Shura (Asamblea Consultiva), cuyos noventa miembros son designados de cualquier modo por el propio monarca.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="un-pais-de-contradicciones"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="toc-backref" href="http://www.sindioses.org/sociedad/wahabismo.html#id3"&gt;Un país de contradicciones&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://www.sindioses.org/sociedad/wahabismo02.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Arabia  Saudí,  es un país con algo mas de 26 millones de habitantes que gozan de un IDH (Índice de Desarrollo Humano) bastante elevado, 0,812 y ocupa el lugar 27 en la escala mundial de PIB por habitante. En el existe una asistencia médica general de buena calidad  con una tasa de mortalidad de sólo 2,55 muertes por 1.000 personas. Este cúmulo de datos podría llevarnos a pensar que se trata de un estado avanzado y próspero, con grandes infraestructuras públicas y abastecimientos en el que la propia familia real hace pública una constante ostentación de riqueza. Sin embargo, al poco de pasar del análisis económico, podemos ver como existe el tremendo contrapunto de tratarse de un país en el que rige la ley islámica, prácticamente sin otro tipo de reglamentación, en el que la mitad de la población carece de derechos; donde no existe libertad de prensa, religiosa, ni prácticamente representación democrática que no este controlada por los saud.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El régimen legal del estado saudí ha sido una constante fuente de incertidumbres y una pugna por establecer cierta lógica dentro de una legislación netamente religiosa. Ya en 1954 se establece un relativo cuerpo legal complementario, sobre todo ante la necesidad de establecer reglamentaciones, que lleva a formar en 1962, lo que se conoce como Tribunal de Revisión, formado por clérigos que auditan toda cuestión reglamentaria que escape a la interpretación coránica promovida por el Ulama mayor, reluctante por definición a cualquier cambio y que determinará la prevalencia religiosa en caso de conflicto. Como señalamos, las primeras reglamentaciones de los 50, hacían referencia al sector petrolífero, necesitado de un marco de referencia para el comercio con el extranjero, aduanas e impuestos. Pronto se haría necesario establecer códigos de circulación y otros elementos de organización social en los que la religión difícilmente podría dar respuesta, no sin la constante fricción con el ulama que siempre hace prevalecer la sharia hasta el extremo en el que nunca ha existido ministerio de justicia desde que en 1953 se estableciera el primer consejo de ministros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La educación ha sido otro frente en el que el wahabismo ha sabido prevalecer, con la formación de escuelas coránicas y universidades propias que impidieran que las élites tuvieran que formarse en países no creyentes. La universidad de Medina pasará a ser centro de formación en el que el 75% de sus estudiantes vendrán desde fuera de la propia Arabia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Asimismo, como veremos mas adelante, el papel de liderazgo en la Liga Árabe y la propia formación de la Asamblea de la Juventud Musulmana desde 1972, llevará a extender el ideario wahabí y de autores como Qutb o Mawdudi a través de  las madrasas financiadas por estos para combatir tanto la ola de nacionalismo secular árabe en esos momentos en auge, como al sufismo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La radio, televisión y prensa escrita han sido, como es de suponer férreamente controladas. La primera emisora de radio comenzaría en 1948 y hasta 1963 no se podría oír la primera voz femenina, tras controvertida revisión del ulama y el apoyo directo del príncipe Faisal. En 1965 comenzarían las primeras emisiones televisivas con términos parecidos en los que se persiguió, con duras polémicas, cualquier situación en la que aparecieran mujeres y hombres en cualquier situación "romántica", como demostraría el ataque a la emisora por un grupo  encabezado por el propio príncipe Musaid, uno de los nietos del rey Abd Al Aziz. Durante el reinado de Faisal, se reservaría una gran parte del tiempo de emisión a programas religiosos directamente controlados por el clero y comenzaría la producción de programas y series de países árabes, como manera de hacer frente tanto al alcance que la difusión de la radio y televisión de Nasser tenía en ese momento como a los medios de masas occidentales.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="wahabismo03.jpg" src="http://www.sindioses.org/sociedad/wahabismo03.jpg"&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="los-origenes"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="toc-backref" href="http://www.sindioses.org/sociedad/wahabismo.html#id4"&gt;Los orígenes&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La doctrina del wahabismo, en la forma en  el que lo conocemos actualmente en lo que hoy es el territorio de Arabia Saudita, fue introducida  por Muhammad ibn Abd al Wahhab (1703-1792), un clérigo árabe de la rama islámica sunní, predominante en la Península Arábiga que plantea un movimiento que pronto se ligará por un lado al generalizado sentimiento contrario a los turcos como hacia otras interpretaciones de la religión. Su auge se debe tanto a la pronta relación con la dinastía Al-Saud y al apoyo mutuo que se brindaron, como al carácter férreo de su aplicación doctrinal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Basándose en la obra de Ibn Taymiyya, las predicas de Wahhab en su localidad natal, Najd, no serían bien recibidas entre una población mayoritariamente sunní, cuya interpretación religiosa es, en principio, mas abierta, al darle importancia no solo a los dichos reseñados en el Corán sino a la a la Sunna, colección de dichos y hechos atribuidos a Mahoma y transmitidos en forma oral, con lo supone una interpretación menos restrictiva y mas capacitadora para adaptarse a los tiempos. Las ideas de Ibn Taymiyya  ya resultaban  controvertidas en su tiempo, dado que afirmaba que ciertos pueblos que se auto denominaban como musulmanes, como por ejemplo los mongoles, conquistadores del califato abásida, eran en realidad no creyentes, y que los musulmanes ortodoxos debían conducir la  "jihad" contra ellos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Su prédica inicial llegará al extremos de que incluso sus propios padre y hermano, clérigos ambos, llegarían a repudiarle ante las muestras cada vez mayores de intolerancia y enfrentamiento, que finalmente le conduciría al exilio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tras su expulsión, Wahhab marcha a Diriya donde conoce a Muhammad bin Saud, jefe local. Pronto se establecería una auténtica simbiosis entre estos ambos, con la nueva doctrina del "Wahabismo" como corpus ideológico central,  Wahhab auto denominado "Juez" y  Muhammad ibn Saud  como nuevo "Emir", cimentando las bases de la actual monarquía Saudí  al establecer como ley que solamente sus descendientes pudieran sucederle. Asimismo, la  justificación religiosa de restaurar la pureza del Islam le sirve como impulso definitivo para la conquista del resto Arabia. A partir de este momento, resultará imposible establecer una disociación entre wahabismo y los Saud; entre la propia historia de esta "Arabia Saudi" y su religión dominante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entre las primeras críticas a esta versión del Islam, destacaremos la de Ayub Sabri Pasha , contralmirante en tiempos del XXXIV sultán Otomano, 'Abdel Hamid Jan II (1258-1336 (1842-1890)), que escribiría un libro en el que criticó el Wahabismo con todo detalle desde la óptica musulmana y atendiendo a los peligros que el proselitismo de esa doctrina suponía, cargando especialmente las tintas en lo regresivo de sus preceptos, la forma en la que entienden el concepto de la jihad (guerra Santa) y la "literalidad" con la que se interpretan los preceptos coránicos. Como advertencia a los practicantes de la tradición sunní, como señalamos mayoritarios en la península arábiga. Este texto esclarece el potencial que la nueva secta es capaz de tener, en una de las primeras grandes controversias, interesada por otra parte al ser aun el imperio otomano la potencia dominante en la región.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="expansion-militar"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="toc-backref" href="http://www.sindioses.org/sociedad/wahabismo.html#id5"&gt;Expansión militar&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La historia de Arabia pasaría durante los años siguientes al establecimiento de la monarquía saudí por periodos azarosos en los que las diferentes potencias regionales y las oligarquías locales confrontarían permanentemente. Así las fronteras de sus dominios y ciudades bajo su poder permanecerán en disputa prácticamente hasta nuestros días, como serán los casos de límite con Omán (disputada hasta 2001) o con Emiratos Árabes Unidos, pasando por los repartos de zonas neutrales con Kuwait, Irak o Siria.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Conflictos como el ataque a la ciudad iraquí de Kerbala en 1801, con el saqueo de los lugares sagrados para los shiíes, o la conquista en 1803 de La Meca y Medina, supondrían los primeros pasos en su expediente de limpieza religiosa, con la persecución y destrucción de mezquitas Shiíes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pronto los turcos otomanos reaccionarían aliándose con Mohammed Ali Pasha para retomar La Meca y Medina en 1817 y actuando directamente al siguiente año para conquistar Najd y la capital saudita de Diriya, capturando al emir Abdullah bin Saud, que sería llevado a Estambul, junto con sus colaboradores más inmediatos para ser decapitados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A pesar de estas medidas los otomanos no acabaron con el  wahabismo en la región de Najd, donde se formaría el emirato del mismo nombre, con  Riyad como capital. Esto supondría las bases de la vuelta al poder de los saud en  la zona a partir de 1824; que mantendrían hasta 1899, cuando fueran nuevamente derrotados por el emir Mohammed ibn Rasheed, de la dinastía de los rachidis, de nuevo con asistencia turca, expulsando a Abd al-Raman ibn Saud, que debió exilarse en Kuwait.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entretanto, las provincias de Hidjaz y Asir, sobre el mar Rojo, permanecerían en poder de los otomanos, aunque contando con una razonable autonomía, debido al prestigio religioso de los jerifes de La Meca, que se decían descendientes de Mahoma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En 1902, Abd al-Aziz, hijo de Abd al-Raman ibn Saud, nuevamente con apoyo wahabita, organizó una cofradía religioso-militar, la Ikhwan, en la que consiguió encuadrar cerca de 50 mil beduinos para invadir  Najd. Doce años después los saud derrotaron a los rachidis y anexaron la región de Al-Hasa, sobre el golfo, que estaba bajo dominio directo de los turcos, contra los cuales las fuerzas de Saud lucharon durante la Primera Guerra Mundial. Al término de esta, Inglaterra se había conformado como la potencia dominante en la región y se encontraba en la difícil situación de llevar a término el compromiso con a Abd al-Aziz ibn Saud, al que, a cambio de su ayuda contra los turcos, habían garantizado las  integridad de un estado árabe al mimo tiempo que tenían otro acuerdo en similares condiciones con Hussein ibn Alí, jerife de La Meca, sobre un reino que abarcaría Palestina, Jordania, Irak y la península arábiga.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Conocedor de los términos de ambos acuerdos, El emir del Najd creyó que los ingleses no cumplirían lo prometido a Hussein dado que  un estado de tales dimensiones, con la familia del Profeta al frente y con la principal ciudad santa del Islam como capital, alteraría cualquier equilibrio regional tan anhelado por la potencia inglesa. Por ello, cuando  en 1924 Hussein se autoproclamara califa, Abd al-Aziz aprovecharía para invadir su territorio, pese a la oposición inglesa, expulsando a los Hachemíes y en enero de 1926 sería proclamado rey del Hidjaz y sultán de Nadj en la gran mezquita de La Meca. En 1932, el "reino del Hidjaz, del Najd y sus dependencias" sería formalmente unificado con el nombre de Arabia Saudita. Esto les daría el control sobre el Hajj, el peregrinaje anual a los lugares sagrados y la oportunidad de predicar el wahabismo entre los peregrinos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A pesar de ello, el wahabismo no  pasaba de ser  una corriente menor en el Islam hasta que en 1938 se descubrieran los yacimientos de petróleo, momento a partir del que el peso saudí comenzaría a expandirse por todo el mundo musulmán.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="la-hegemonia-del-petroleo"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="toc-backref" href="http://www.sindioses.org/sociedad/wahabismo.html#id6"&gt;La hegemonía del petróleo&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Efectivamente, a partir de 1930, se permitiría a compañías estadounidenses iniciar tareas de prospección de petróleo que llevarían a finales de esa década a convertir al país en el principal productor de petróleo mundial; la base de todo el modelo de crecimiento del periodo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En 1945, Arabia Saudí entrará en la Organización de las Naciones Unidas (ONU) y en la Liga Árabe. Se opuso a la creación del Estado de Israel, pero tuvo una intervención discreta durante la guerra de la Liga Árabe contra el Estado judío entre 1948 y 1949. En junio de 1951, Arabia Saudí consintió el uso de la base aérea de Dhahran por parte de Estados Unidos durante otros cinco años en agradecimiento por la ayuda técnica prestada por este país y el permiso para la compra de armas bajo un tratado de asistencia de defensa mutua. En el mes de diciembre, un nuevo acuerdo con la Arabian-American Oil Company (ARAMCO) proporcionaba a Arabia Saudí el 50% de los beneficios netos de la compañía.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A su muerte, ocurrida en 1953, comenzaría una gestión mucho mas dudosa por parte de su hijo Saud, que dilapidó las rentas del reino provenientes de la ARAMCO en palacios, harenes, automóviles lujosos y en los casinos del mediterráneo francés hasta el extremos de llevar al país de su familia al borde de la bancarrota, lo que sería una de las justificaciones que sabría emplear su hermano Faisal, encargado ya de la diplomacia, para forzar su dimisión y ser nombrado primer ministro primero en 1958.  Se  inicia, de este modo, un periodo en que la relación entre ambos hermanos pasa por diferentes  momentos de crisis, como la dimisión del cargo en 1960 tras una larga disputa entre ambos. En marzo de 1964, sería nombrado regente y ocho meses más tarde, tras obligar a Saud a abdicar, se convirtió en rey. Al poco, Faisal aboliría el cargo de primer ministro para convertirse en gobernante absoluto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Será a manos de este cuando el país inicie una auténtica modernización, recuperándose económicamente, a lo que contribuye sobremanera el ascendente empuje de los "petrodólares", aunque sin influir esto en el régimen político, que se consolida en la autocracia apoyada por los emires provinciales y resto de jefes tribales de un régimen auténticamente feudal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El carácter de profundo arraigo wahabí de este gobernante se manifestaría pronto en la política internacional, con la militante pugna contra el estado hebreo y cualquier tentativa occidentalizante. Sin embargo, el peso del mayor productor de petróleo y su férreo rechazo a la Unión soviética habrían de posicionarlo convenientemente en la órbita de intereses estadounidenses. Durante la guerra fría, será precisamente el ateismo del estado soviético una de las excusas de su alineamiento, frente a otras tendencias de la liga árabe como las experiencias socializantes de Nasser en Egipto y el baasismo de Siria e Irak, iniciativas a las que a la larga tomaría la delantera por el peso en la OPEP y sobre todo por la creciente influencia dentro de la Liga Árabe, en la que los fondos saudíes comenzarán a ser dirigidos en programas de construcción de mezquitas y otras iniciativas en las que el proselitismo wahabita comienza a trabajar a mayor escala.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el terreno interno, la alianza con  EE.UU. comenzaría a ser a ser puesta en tela de juicio ante la evidencia del creciente respaldo de ese país a Israel, sobre todo a partir de la guerra de 1967, dudas que las declaraciones de Faisal, que solía decir que su único sueño era poder rezar un día en la mezquita de Omar, en una Jerusalén liberada, apenas quedaban como comentario pintoresco frente a la práctica de la "política real", en la que de demuestra como  aliado clave en la política norteamericana en la región.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Durante la Guerra Árabe-Israelí de 1973, Faisal apoyó el embargo petrolero a los países que apoyaban a Israel, con EE.UU. a la cabeza, provocando una  brusca escasez de combustibles que llevaría a la OPEP  a cuadriplicar el precio del petróleo en pocos meses, inaugurando una nueva era en las relaciones internacionales, cada vez mas ambivalentes frente al mundo occidental al que condenaba diplomáticamente pero con el que cerraba acuerdos comerciales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Faisal fue asesinado en 1975 por un sobrino, al que declararon demente. Lo sucedería por poco su hermanastro Jalid, que por su estado de salud seria pronto relevado por su hermano  el príncipe Fahd ibn Abdul Asís.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por esta época, los ingresos petroleros, que sumaban 500 millones de dólares al año cuando asumió Faisal en 1964, eran de casi 30 mil millones a su muerte. Arabia Saudí había transformado su fisonomía de país con la construcción desde cero de nuevas ciudades, hospitales, universidades, carreteras. Buena parte de este grueso de capital, ingresado por la explotación petrolífera, sería invertido en capitales financieros en bancos occidentales, lo que terminaría por acrecentar el circulante mundial, responsable en buena parte de las crisis de deuda externa de los dominados países subdesarrollados en los años 1984-5.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Será por esta época cuando se comenzaría a gestar la primera ruptura entre la cultura wahabita y los Saud, una oposición que nuevos grupos fundamentalistas, surgidos al amparo y con la financiación de estos, que acusaban de traición al Islam a la familia reinante y que tendría su primera manifestación, como veremos mas adelante con la toma, en 1979 de la gran mezquita de la kaaba.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="alianzas-contradictorias"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="toc-backref" href="http://www.sindioses.org/sociedad/wahabismo.html#id7"&gt;Alianzas contradictorias&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Efectivamente, una nueva generación de Saudíes formados en Europa o EE.UU. y no en las escuelas coránicas, estaba copando cargos de importancia y tomando ciertos modos de vida occidentales, lo que progresivamente irá larbando una ruptura con las bases teológicas que habían legitimado a la monarquía Saudí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La aproximación a EE.UU. será aun mayor a partir del derrocamiento del Sha de Persia en 1979, con el ascenso al poder de una fuerza shii a la que ambos estados veían como una amenaza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como hemos señalado, tras la muerte del rey Khaled, en 1982, asumiría el poder su hermano Fahd,  auténtico  arquitecto de la modernización de Arabia Saudita. Un año antes, el propio Fahd había promovido un plan de paz para el Oriente Medio, con el apoyo de varios países árabes, la OLP y EE.UU. y que no llegaría a término por la  oposición de Israel. En éste,  se proponía la creación de un Estado palestino con Jerusalén como capital, la retirada israelí de los territorios ocupados y el desmantelamiento de las colonias judías implantadas desde 1967.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A pesar del constante apoyo estadounidense al estado hebreo, Fahd se mostraría como el gran aliado regional de Washington  con la  la construcción de bases navales en Jubail y Jiddah. De cualquier modo, las inversiones y los depósitos bancarios del reino estaban íntimamente vinculados con el funcionamiento de la economía estadounidense, en un curioso baile de intereses en el que terminaban confluyendo tanto el lobby judío como las inversiones saudíes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una de sus primeras tentativas de llevar adelante una política económica organizada al margen de la exclusiva fuente de ingresos petrolíferos, ante los primeros indicios de crisis, como el cierre deficitario de las cuentas de 1084, será el plan quinquenal 1985-1990, con un éxito desigual y que seguiría vinculando la economía de este estado, de cualquier modo, a su base petrolífera aunque ciertamente trata de dirigir sus inversiones en crear ciertas estructuras económicas propias, marco en el que surgen con mayor vigor las grandes compañías saudíes que operan hoy en día en el ámbito internacional.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Durante la guerra entre Irak e Irán (1980-1990), Arabia Saudí respaldaría financieramente a Irak, ante el temor de una expansión de la Revolución Islámica iraní sobre el Golfo. Fahd cambió su título de rey por el de "Guardián de los Lugares Santos",pero eso no aplacaría la ola de protestas  de los peregrinos a La Meca, indignados por la alianza entre Riyad y Washington y la mercantilización de los santuarios, hoy rodeados de centros comerciales, autopistas y otros símbolos de la cultura occidental. En1987, una marcha de mujeres y mutilados de guerra iraníes en La Meca fue reprimida a balazos por la policía saudí y cientos de peregrinos murieron. Como respuesta fueron asaltadas e incendiadas las embajadas de Arabia Saudita y Kuwait en Teherán. Las relaciones entre ambos países se volvieron sumamente tensas y no se normalizaron hasta 2000, cuando se firmó un tratado de cooperación económica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En marzo de 1992, Fahd promulgará una serie de decretos con la finalidad de descentralizar el poder político. Esta legislación organizada en 83 artículos, se denominará "El sistema básico de gobierno", estableció, entre otras disposiciones, un Consejo Asesor, con facultad para evaluar todos los asuntos de política nacional y la creación del mutawein, o policía religiosa, cuyo mandato es asegurar la observancia de las costumbres islámicas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La hostilidad de una parte de la población hacia EE.UU. se acentuó y llegó a un punto crítico con el atentado a la base militar estadounidense en la ciudad puerto de El Khobar, en junio de 1996, que dejó un saldo de 19 soldados muertos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por razones de salud, Fahd transfirió en 1996 el poder a su hermano Abdullah Ibn Abdul Aziz al-Saud a quien había confirmado como heredero del trono cuatro años atrás.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En septiembre de 2002, el príncipe Saud al Faisal, ministro de Asuntos Exteriores saudí, sugirió que Arabia Saudita permitiría el uso de su territorio para una eventual acción militar contra Irak solamente si tal acción era respaldada por una resolución del Consejo de Seguridad de Naciones Unidas. En octubre la frontera entre Arabia Saudita e Irak se abrió oficialmente por primera vez desde la invasión a Kuwait en 1990.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La invasión estadounidense a Irak en marzo de 2003 tuvo consecuencias catastróficas para el equilibrio en toda la zona del Golfo Pérsico y contribuyó a que se multiplicaran los atentados suicidas en Irak y también en Arabia Saudita.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A partir de ese momento, comenzará a ser la propia Arabia Saudi objeto de un terrorismo cuyo germen teórico no deja de ser ajeno a los propios sujetos de este.  De este modo, en mayo de 2003, la explosión de varios coches bomba, dejarán como saldo de más de 30 muertos en una zona residencial de Riyad. En noviembre, otro atentado dejó 17 muertos. La violencia terrorista continuaría durante 2004 y, en abril, cuando se registró el primer ataque a un edificio oficial saudí, cuando un coche bomba estalló frente a la sede del organismo encargado de la Seguridad General del reino. Un mes después se produjo un enfrentamiento entre agresores identificados como terroristas y fuerzas oficiales sauditas en la ciudad portuaria de Yanboa.        Una serie de ataques terroristas en Riyadh, por miembros de la red al-Qaeda en mayo y junio de 2004 continuará la campaña de desestabilización. La capital del país fue escenario de violentos ataques contra el Centro Petrolero al-Khobar, la sede de la Organización de Países Árabes Exportadores de Petróleo, además del lujoso hotel Oasis Resort,  que se  suponía una fortaleza hasta el momento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El rey Fahd firmaría, tras la muerte del lider de al-Qaeda en Riyad, Abdul Aziz al-Muqrin,  un decreto de amnistía para los sospechosos de terrorismo que se entregaran a las autoridades antes del fin de julio de ese mismo año.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En agosto de 2004, se anunció que Arabia Saudita celebraría elecciones municipales a principios de noviembre. Las mismas serían el primer paso hacia una democratización del país, medidas que se han señalado como parte de la presion estadounidense para legitimar su apoyo incondicional,  aunque  se estipulara edad mínima para votar, ni si habría voto femenino.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mientras tanto, un ataque contra el consulado de EEUU en Jeddah, al oeste del país, morirían al menos 7 personas, de los que cuatro eran  guardias saudíes que custodiaban la sede diplomática. En enero de 2005 dos nuevas  explosiones por coche bomba contra el Ministerio del Interior en Riyad, fueron atribuidas a al-Qaeda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin permitirse  la participación de mujeres,  se celebraron en febrero de 2005 las anunciadas elecciones municipales. A comienzos de agosto, el rey Fahd murió tras una década de enfermedad, y el príncipe Abdullah, que había estado actuando como regente durante ese tiempo, prestó juramento como nuevo rey y primer ministro y designó como príncipe heredero al ministro de defensa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El nuevo monarca se enfrenta a un país en el que crece una inesperada amenaza islamista y con un gasto interno, sobre todo a cargo de la propia la familia real, económicamente intolerable. Así, después de 12 años de negociaciones, se adheriría a la Organización Mundial de Comercio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entre las últimas noticias reseñables al respecto, podemos destacar como el El ex-embajador estadounidense en Irak, Zalmay Khalilzad, denunció en julio de 2007 en su columna del período New York Times que Arabia Saudita no sólo no estaba haciendo nada por ayudar a Irak, sino que minaba los esfuerzos que se realizaban para buscar avances en la compleja situación de aquel país. Agregó además que Ryad apoyaba a combatientes sunitas y atacantes suicidas, dándoles paso libre en la frontera con Irak.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="influencias-modernas-en-la-division-del-extremismo-de-origen-wahabi"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="toc-backref" href="http://www.sindioses.org/sociedad/wahabismo.html#id8"&gt;Influencias modernas en la división del extremismo de origen wahabi&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Entre los hecho y autores que primero señalaran el punto de ruptura entre el Wahabismo oficializado por la familia Saud y el actual integrismo islámico de origen sunní (debemos recordar que no tratamos en este estudio al sismo) destacaríamos a dos ideólogos cuya influencia es hoy básica en las escuelas coránicas de esta corriente; Sayyib Qutb y Mawlana Abu'l A'la Mawdudi,  y a los que une el común enemigo de la cultura occidental.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para muchos, Qutb es considerado uno de los principales teóricos del islamismo moderno. Convencido de que la sociedad occidental estaba enferma de individualismo, tras vivir un tiempo en EEUU, comenzaría a promulgar a su regreso a Egipto  la necesidad de "limpieza" de la sociedad musulmana de cualquier influencia occidental para evitar esa misma "degeneración".De este principio surge la afirmación de que los regímenes musulmanes contemporáneos eran apostatas, al aplicar las leyes seculares y el laicas en lugar de la sharia, instituida por Alá.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uno de los conceptos centrales de la visión de Qutb es el de jahiliyyah, o ignorancia barbárica, forma en la que considera a las civilizaciones occidentales y su concepto de democracia, derecho o el tratamiento a la mujer. Con estos principios, no es de extrañar que el pensamiento de Qutb sea considerado como una  de las principales influencias conformadoras de Al-Qaeda, y en especial, de sus líderes, Ayman al-Zawahiri y Osama bin Laden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El 30 de agosto de 1965, Nasser acusaría oficialmente a los Hermanos Musulmanes, tras haberlos ilegalizado en 1954, de haberse reconstituido. Su líder, Sayyib Qutb, es detenido juzgado y ejecutado por traición el 29 de agosto de 1966. El actual movimiento salafista egipcio es su continuador clandestino.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Será, sin embargo, Mawlana Abu'l A'la Mawdudi, el que se considere como proveedor de estructura filosófica del terrorismo fundamentalista. La traducción y difusión de su obra en las madrasas construidas bajo los diversos programas de la Liga Árabe con el dinero y supervisión saudí han sido claves de su éxito. Mawdudi afirma en sus obras que "la soberanía política pertenece solo a Dios y por tanto debe ser ejercida en su nombre por ser un gobernante religioso guiado solamente por la Ley Islámica. En ese Estado no puede haber espacio para actitudes o creencias occidentales. La decadencia del Islam ocurrió por la aceptación del secularismo occidental y por tanto debe ser desarraigado para restablecer la pureza islámica. Cualquiera y todos los medios deben usarse para salvar al Islam y retornarlo a su lugar apropiado".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La tradicionalmente reconocida tolerancia del Islam, queda radicalmente rechazada así como sus críticas contra la violencia, supuestamente porque la amenaza es muy grande: "La crueldad contra los no creyentes, los pusilánimes, los musulmanes no devotos y los inocentes está justificada por la primordial importancia del objetivo". Los escritos de Mawdudi desafían a las autoridades tradicionales y da a los terroristas una justificación religiosa que utilizan con gran oportunidad." Ante la difusión de estos principios teóricos entre capas de población cuyo único acceso cultural, cuando no incluso el nutritivo, son este tipo de doctrinas, no resulta demasiado extraño ciertos resultados actuales.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"La jihad no es más que otro nombre para la voluntad de hacer reinar el orden de Dios; por eso el Corán ve en ella la piedra de toque de la fé. En otras palabras, las personas que tienen la fé anclada en el corazón no cederán jamás a la dominación de un sistema malo; no dudarán a sacrificar su vida, en la lucha por establecer el Islam"&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;El asesinato del Presidente egipcio Anuar El Sadat en octubre de 1981 a manos de miembros del grupo Tanzim Al Yihad (Organización del Yihad), seria uno de sus primeros productos concretos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este teórico, opone la "verdad divina" a la democracia y se destaca por su  polémica contra el sufismo, que considera una practica ilegítima que es necesario erradicar y que llevará a la simpatía incondicional del Ulama wahabí de Arabia Saudí, lo que contribuirá favorablemente a la difusión de su obra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otro de los momentos claves en la gestación de movimientos integristas de parentela wahabita sería, sin duda, la  masiva campaña de reclutamiento jihadista a nivel global ante la invasión soviética de Afganistán de diciembre de 1979, en el que se llevaría a término el primer estado contemporáneo, si salvamos algo de distancia con Arabia, netamente wahabita. En dicha campaña, el apoyo saudí y la ayuda estadounidense serían claves en la gestación y final triunfo del movimiento talibán. Junto a esto, la formación de grandes escuelas coránicas (Madrazas) en Pakistán con el dinero saudí y al amparo, las mas de las veces, de los programas de la Liga Árabe, constituirá una fuente de desestabilización regional y ascenso del integrismo en la zona con el apoyo constante a sus vecinos afganos y en la  disputada región de Cachemira.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Paralelamente, podemos señalar un proceso que en el que se producen los primeros indicios de ruptura entre los saud y su religión como sería, el asalto a la Gran Mezquita de La Meca en noviembre de 1979 perpetrado por un grupo armado dirigido por Juhayman Al Utaybi, que se produce en las mismas fechas en que la revolución islámica de los shiies iraníes derrocan al mayor aliado regional de los estados unidos, como era en eses momento la monarquía persa del Shah.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bajo la acusación de estar vendido a los intereses de los EE.UU. y de permitir la occidentalización del país, Al Utaybi, se revela contra la familia real, asaltando la gran mezquita de La Meca, donde se harían fuertes en los subterráneos y resistirían  a lo largo de quince días de asedio durante los cuales se produjeron disturbios y atentados por todo el país. La rebelión seria finalmente sofocada con ayuda de tropas jordanas, Al Utaybi será detenido y luego decapitado en compañía de 68 de sus seguidores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El conflicto irano-iraquí será otro caldo de cultivo para entender el actual enfrentamiento de los grupos extremistas de origen sunni frente a los shiies de irak. La pretensión iraní de demostrar una unidad con la minoría sunni de su territorio será mas una forma de excusar  su paralela labor de proselitismo, como se demuestra con los grupos palestinos y su participación en el conflicto libanés.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, la gran figura carismática de todo el nuevo movimiento islamista de la actualidad será, sin duda, la de Osama bin Laden, en la que se han centrado todos los objetivos sobre todo después de su campaña terrorista frente a intereses occidentales y las proporciones de algunos de sus atentados contra población civil en EEUU, España o Gran Bretaña. Bin Laden es el decimoséptimo hijo, entre más de cincuenta de Mohammad bin Laden, uno de los empresarios de la construcción más ricos de Arabia Saudí con intereses internacionales entre los que EEUU y en concreto la familla Bush no son ajenos. A la muerte de este, el enorme conglomerado empresarial del  Grupo Binladin pasaría a manos de sus hijos. Estos intereses no serían óbice para que Bin Laden, se uniera a la campaña internacional de alistamiento en la resistencia Afgana inmediatamente después de la invasión soviética de 1979.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así, el licenciado en Administración de Empresas, Bin Laden, pasaría a ser entrenado por la CIA, de la que aprendería cómo mover dinero a través de sociedades fantasmas y paraísos fiscales, preparar explosivos o utilizar códigos cifrados para comunicarse y ocultarse. Destacable será también  el apoyo económico estadounidense a la guerrilla afgana durante la siguiente década, que ascenderá a tres mil millones de dólares, cantidades que irán a parar directamente a los mismos grupos extremistas que tomarían el poder después de la definitiva retirada soviética de 1989.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A su vuelta, sería recibido como un héroe de la causa árabe, lo que pronto cambiaría por su crítica ante la presencia de tropas norteamericanas en Arabia durante la primera guerra del golfo, llevándole a unas desavenencias con los saud que terminarían en confrontación y su salida del país en 1994, después de que el gobierno saudí confiscara su pasaporte tras  de acusarlo de subversión. En este contexto, Bin Laden acusaría al Ulama wahabí, que saldría en defensa de la familia real, de pertenecer a un régimen apóstata. Toda una declaración de guerra que supondría la ruptura definitiva con el movimiento que hasta entonces había tenido como referente al propio estado saudí y a un wahabismo subordinado a sus intereses  y del que finalmente le germinarían movimientos independientes.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="wahabismo04.jpg" class="align-right" src="http://www.sindioses.org/sociedad/wahabismo04.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Seguidamente, Bin Laden huiría a Sudán, donde pronto se le acusa de organizar campos de entrenamiento terroristas y es asimismo expulsado en 1996. Después regresaría a Afganistán, donde recibe protección del régimen talibán, la milicia gobernante. Para 1993 ya había formado  el grupo al Qaeda (en árabe: "la Base"), partiendo precisamente de los militantes musulmanes formados en Afganistán para extender sus redes en todo el orbe musulmán. La característica forma de células de estos grupos harán que su detección y seguimiento sea difícil y que la desarticulación de una de estas no lleve a mayores estructuras. En 1998 el grupo de  Aymán al-Zawahirí se fusionaría con la organización Al-Qaeda, iniciando un proceso de confluencia yihadista en el que, teniendo en cuenta la composición celular y por tanto desestructurada del movimiento, esta organización pasa a convertirse en el referente de todo el movimiento salafista mundial.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A partir de ese momento se iniciará la campaña terrorista mundial con los atentados como los de coches bomba contra blancos estadounidenses en Arabia Saudí en 1996, el asesinato de turistas en Egipto en 1997, y los ataques con bomba simultáneos a las embajadas estadounidenses en Nairobi (Kenia) y en Dar es Salaam (Tanzania) en 1998, que terminarían con la vida de casi 300 personas. Pronto, contará con estructuras sólidas en Yemen, Libia, Bosnia, Chechenia y las Filipinas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La figura de Bin Laden comienza a tomar un cariz de liderazgo religioso cuando durante los años 1996 y 1998 comienza a promulgar una serie de fatwas, declarando la guerra santa contra los Estados Unidos, a los que acusa de saquear los recursos naturales del mundo musulmán y de ayudar e incitar a los enemigos del Islam. El contexto enconado de la Palestina ocupada, su connivencia con Israel y las declaraciones de ciertos elementos evangelistas, entre los que está suscrito el propio Bush, señalando el papel sagrado de la presencia judía en "tierra santa", servirán como más aportes a estas justificaciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El propio bin Laden confirmará que su meta es la de involucrar a los Estados Unidos en una guerra a gran escala con el mundo musulmán, que terminaría con los gobiernos musulmanes moderados y restablecería el califato, como gobierno único mundial de todos los musulmanes. Con este fin, al Qaeda, con la ayuda de la considerable riqueza de Bin Laden, entrenó y equipó a terroristas.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="debates-y-polemicas-libertades-y-creencias"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="toc-backref" href="http://www.sindioses.org/sociedad/wahabismo.html#id9"&gt;Debates y polémicas: Libertades y creencias&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Una de las principales polémicas de las que hemos sido testigos recientemente ha sido la de las famosas viñetas con las 12 caricaturas, en las que el profeta del Islam aparece con turbante con forma de bomba, con espada en la mano o con los ojos vendados,  que fueron publicadas el 30 de septiembre de 2005, en el diario danés Jyllands-Posten y con el título "Los rostros de Mahoma". Volvieron a ser difundidas el 10 de enero en la revista noruega Magazinet y el efecto ha sido tremendo, en buena parte por la tendenciosa difusión que medios de la corriente wahabí han sabido darle a un tema, que en occidente no pasaba de lo anecdótico. Las reacciones de condena y "disculpa" de ciertos políticos no hicieron mas que seguirles el juego de provocación ficticia, dado que para elementos de esta mentalidad es la propia libertad de expresión, en cualquiera de sus términos, lo que se critica y pretende erradicar en última instancia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otra curiosa polémica, que ha sabido  plantar su "ofensivo contenido" tanto a musulmanes como a cristianos ha sido las dos imágenes que la artista australiana Priscilla Bracks, en las que aparecen un virgen María con burka o un Bin Laden transformado en la efigie de Jesucristo. A pesar de la subsecuente disculpa por su parte, indicando que no tenía ninguna intención de causar controversia, que espera que el espectador encuentre algo más profundo en la imagen que la simple comparación entre el bien y el mal, las imágenes han dado la vuelta al mundo y han provocado que se empiecen a localizar las tentativas ideológicas de una religión occidental que trata de ganar terreno en unos tiempos de crisis ideológica y de organizaciones sociales, que se declara opuesta al islamismo pero en unos términos que tampoco son consecuentes con los fundamentos de una sociedad civil laica sino sobre la oposición practicante de su doctrina.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Podíamos hacer un seguimiento de los reacciones de occidente ante este auge del integrismo islámico para ver cómo desde la publicación de "los versos satánicos" de Salman Rushdie, que encolerizara a Jomeini y le llevara a promulgar la fatwa contra el, de la que aún debe protegerse, la subordinación de la defensa de las libertades al equilibrio geopolítico y comercial se han ido haciendo mas patentes. Uno de los casos mas vergonzantes sería la tibieza del gobierno holandés ante el asesinato de Theo van Goth.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este auge de la religiosidad está intrínsecamente ligado a la crisis ideológica postmoderna, donde las únicas organizaciones "sociales" que quedan como referentes son las grandes corporaciones empresariales y las religiosas. La ausencia de otros componentes que sirvan de contrapeso está suponiendo un auge de extremismos de diverso tipo, no podemos dejar de pensar en el creacionismo remozado en "Diseño inteligente" que está expandiéndose en EEUU planteando una polémica con la ciencia, en la que trata de imponer una respetabilidad del plano religioso como forma de imposición doctrinal. Este ascenso no deja de ser, salvando las evidentes diferencias, un paralelo con el de los otros extremismos, entre los cuales parece haber cada vez una mayor retroalimentación argumental.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como señalara el propio Theo van Goth,  es difícil no ser enemigo de una doctrina antidemocrática, agresiva y retrógrada. Quizás sea el espíritu de nuestro tiempo, considerar a las religiones como algo "respetable", incluso cuando estas tratan de coartar nuestras libertades y llegan a los límites del absurdo, pero parece que debemos empezar a poner a estas en su sitio dentro de un estado democrático. La religión, de cualquier tipo, DEBE acatar, sean cuales sean sus predicados, los derechos universales reconocidos por las naciones unidas y las libertades individuales que recoge cada legislación estatal. Salirse de ese marco significa que estamos tratando con organizaciones a las que hay que poner en la justa medida de su comportamiento.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="bibliografia"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="toc-backref" href="http://www.sindioses.org/sociedad/wahabismo.html#id10"&gt;Bibliografía&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Commins, D. Wahhabi Mission and Saudi Arabia. Londres,Tauris,2006&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Schwartz, S. The Two Faces of Islam: The House of Sa'ud from Tradition to Terror. Ontario, Public affairs, 2005&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dawkins, R. El espejismo de Dios. Madrid, Espasa, 2007.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;VV.AA. EL estado del Mundo. Akal, Madrid.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Schwartz, S. ¿Qué es un musulmán moderado? (&lt;a class="reference external" href="http://www.islamicpluralism.org/articles/spanish/2006s/Quemusulmanmoderado.htm"&gt;http://www.islamicpluralism.org/articles/spanish/2006s/Quemusulmanmoderado.htm&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Agulló, J Arabia Saudita: la tercera torre ( &lt;a class="reference external" href="http://www.rebelion.org/internacional/agullo231001.htm"&gt;http://www.rebelion.org/internacional/agullo231001.htm&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tiesse,E. Wahabismo: La secta del terror. ( &lt;a class="reference external" href="http://www.fundacion-christlieb.org.mx/coyuntura/boletin57-5.htm"&gt;http://www.fundacion-christlieb.org.mx/coyuntura/boletin57-5.htm&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ayub Sabri Pasha, WAHABISMO NO ES ISLAM( &lt;a class="reference external" href="http://www.musulmanes.cl/wahabismo.htm"&gt;http://www.musulmanes.cl/wahabismo.htm&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Torres Pardo, M Wahabismo y Neosalafismo (&lt;a class="reference external" href="http://ceeseden-terrorismo.tripod.com/id75.html"&gt;http://ceeseden-terrorismo.tripod.com/id75.html&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Soria, F. El "agujero negro" de Oriente Próximo: los Saúd (&lt;a class="reference external" href="http://im-pulso.blogspot.com/2006/09/el-agujero-negro-de-oriente-prximo-est.html"&gt;http://im-pulso.blogspot.com/2006/09/el-agujero-negro-de-oriente-prximo-est.html&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils" style="clear: both"&gt;&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/sociedad/index.html"&gt;Sociedad y religión&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>islam</category><category>religión</category><category>wahabismo</category><guid>http://www.sindioses.org/sociedad/wahabismo.html</guid><pubDate>Fri, 25 Jul 2008 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Anwar Shaikh: Un crítico del Islam</title><link>http://www.sindioses.org/sociedad/shaikh.html</link><dc:creator>Ibn al Warraq, traducido del inglés por Mario Méndez López</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Esta entrevista apareció por primera vez publicada en &lt;em&gt;New Humanist. Volume 113. No 2.&lt;/em&gt; Junio 1998.&lt;/p&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Anwar Shaikh nació siendo musulmán. Ahora vive en Gran Bretaña y ha publicado cuatro libros sobre los peligros del fanatismo religioso, enfocándose principalmente en el Islam. La entrevista de Ibn al Warraq con Shaikhy revela las dificultades que Shaikh tuvo con sus creencias y que lo hizo ser humanista.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El sábado 21 de octubre de 1995 aparecieron los siguientes titulares en el diario, The Daily Sadaqat, en Lahore, Pakistán:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;'Todos los clérigos pakistaníes exigen la extradición del renegado Anwar Shaikh de Gran Bretaña para ahorcarlo públicamente.'&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;'Un renegado debe ser asesinado -esta es una regla fundamental de la ley islámica- Anwar Shaikh debe ser regresado, algún amante del Profeta va a matarlo- América protege a todos los que insultan al Profeta.'&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Si él (Anwar Shaikh) no es eliminado, más Rushdies aparecerán. Es un apostato para negar al cielo, al infierno, a la revelación, al Corán, al Profeta y a los ángeles. Los musulmanes del mundo están listos para destruir al renegado acusado para defender la magnificencia de su Profeta.'&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;En una entrevista con Tariq Ali en el Observer en octubre de 1995, Anwar dijo, 'Lo que sea que pase ahora, moriré seguro en mis creencias humanistas y racionales y si mis escritos han alejado aunque sea a algunas personas del odio y fanatismo religioso siento que me habré redimido parcialmente, aunque nada, nada podrá traer a mis tres víctimas de vuelta a la vida.' Al preguntarle otro periodista si esperaba morir violentamente, Anwar respondió, 'Quiero morir honorablemente.'&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Anwar Shaik ha publicado cuatro libros con sus propios recursos y están disponibles en: Principality Publishers, P. O. Box 9181 Cardiff, Great Britain. CF2 4YP.&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Islam: The Arab National Movement&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Eternity&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Faith and Deception&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Taxation and Liberty&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;section id="la-entrevista"&gt;
&lt;h2&gt;La entrevista&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ibn al Warraq:&lt;/strong&gt; Aquellos de nosotros que temimos que la sombra del Conflicto Rushdie caería en todos los intentos subsecuentes de criticar esta muy criticable religión tuvimos una grata sorpresa, no sin mencionar asombrados, al encontrar que alguien abiertamente se había atrevido a rechazar el fascismo religioso en la forma del Islam. Anwar Shaikh, en tres libros publicados por su propia cuenta desde febrero de 1989, la fecha de la infame fatwa contra Roshdie, denuncia al Islam con términos contundentes: 'Eternidad', 'Fe y Decepción' e 'Islam: El Movimiento Nacional Árabe. Anwar Shaikh terminó de escribir 'Eternidad' mucho antes de que Roshdie apareciera en escena. No pudo publicarlo antes - por falta de medios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Me encontré con el nombre de Shaikh por primera vez en internet, donde también obtuve su dirección. Le escribí que, por fin, había encontrado un alma gemela -un ex musulmán dispuesto a criticar su antigua religión. No me decepcioné. Me reuní con él un mes más tarde en su muy cómodo y espacioso hogar en los suburbios de Cardiff. Anwar es un hombre grande, afable de gran calidez, humor y obvia valentía. Pasando los setenta años, tiene problemas de salud, ha tenido siete operaciones del corazón y rara vez sale de su casa. No sólo me mostró su vino hecho en casa -'¿Le gusta el vino? Ah, bien, bien, entonces usted es un verdadero humanista,'- sino insistió en que me llevara la garrafa de varios litros a Londres. Pasa mucho tiempo escribiendo, -no sólo contra el islam sino también poesía hermosa en Urdu que publica en su revista 'Liberty',&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Anwar Shaikh se preocupa del futuro secular de Gran Bretaña. Como dijo en una entrevista en 1995. 'Gran Bretaña es mi hogar y a menos de que se haga algo sobre el fundamentalismo musulmán va a ver una enorme quinta columna en nuestro medio. Inglaterra debe despertar. Ustedes (los británicos) pasaron cientos de años eliminando al fundamentalismo cristiano de este país. No permitan que vuelva el fundamentalismo.'&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Anwar Shaikh tiene una historia personal que contar, confesar, expiar, que es fascinante, horripilante, trágica y enaltecedora al mismo tiempo. Sería una pena revelar todo de una vez. Mejor, dejaré a Anwar Shaikh narrarla lentamente en sus propias palabras, grabadas durante una entrevista el 14 de mayo de 1997.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="primeros-anos"&gt;
&lt;h2&gt;Primeros años&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nací el primer día de junio de 1928, en una villa cerca de la ciudad de Gujrat (en el actual Pakistán). Ese día era el día de Hajj (o peregrinaje). Mi familia consideró esto un buen presagio ya que el Hajj es una de las ceremonias más sagradas del islam, así que me llamaron Hajji Muhammad. Ese fue el primer nombre que se me dio, pero también nací circuncidado, y esto era visto como un mejor presagio por lo que me cambiaron el nombre de Hajji Muhammad a Muhammad Anwar. Anwar significa: radiante. Esto fue lo que les hizo darme una buena educación islámica. Creyeron que yo estaba destinado a ser un adalid del islamismo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nací y crecí respirando islam. Mi madre no sólo era profundamente religiosa sino una erudita del islam. Podía recitar por lo menos la mitad del Corán de memoria. Hizo todo lo que pudo para enseñarme lo que sabía. Mi abuelo paterno era muy académico y religioso y además de eso el hermano menor de mi abuelo era un sacerdote musulmán profesional, un Mullah, así que estuve bajo su cuidado también.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, no me enseñaron la gramática árabe. Apenas empecé a aprender árabe en sexto año y mi maestro de árabe era casi nuestro vecino de a lado. Obtuve mi matrícula en 1946, amando por el momento al islamismo. Durante ese periodo conocí los trabajos de Hadith, las tradiciones islámicas, coleccionadas por renombrados académicos como Bukhari, Muslim, Ibn Majja y otros. También tuve la suerte de encontrar muchos libros sobre la cultura e historia árabe y el famoso comentario sobre el Corán por Maulana Abul Kalam Azad.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="lahore-1947-independencia-y"&gt;
&lt;h2&gt;Lahore 1947: Independencia y...&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Lamento decir que 1947 fue el periodo más oscuro de mi vida. Nos dijeron que asesinar a los que no eran musulmanes, seducir a sus esposas y quemar sus propiedades eran actos de la Jihad, la guerra santa. Jihad es la labor más sagrada de un musulmán porque le garantiza un boleto seguro al paraíso donde no menos que 72 huríes, las más hermosas vírgenes y muchachos como perlas los esperan. ¡Tal recompensa es una gran tentación!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fue durante la primera semana de agosto de 1947, cuando fui el encargado de las cuentas en la oficina de trenes en Lahore que ví un tren llegar de Punjab del este. El tren estaba lleno de cuerpos mutilados de musulmanes, hombres, mujeres y niños. Tuvo un efecto horrendo en mí. Cuanto me fui a mi casa le pedí al Señor que no olvidara mi parte de houris y niños. Esto ocurrió en verdad, en realidad recé y luego tome un bastón y un cuchillo largo y fui a buscar no musulmanes. Esos días son recordados por los toques de queda y todos estaban aterrados de los demás. Encontré dos hombres, no musulmanes, padre e hijo. El padre tenía como 50 años o menos. Maté a los dos. Al día siguiente no fui a trabajar. Me sentía nauseabundo pero quería matar más no musulmanes. Me encontré otro no musulmán en Darabi Road y lo maté también.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Frecuentemente los recuerdos de esos terribles días me atormentan, me siento avergonzado y muchas veces he llorado lágrimas de remordimiento. Si no hubiera sido por mi fanatismo, incitado por las tradiciones islámicas, esa gente seguiría viva hoy y tal vez no sentiría la culpa que tengo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Quién me dijo que el acto de Jihad, el acto de matar no musulmanes es bueno? Bueno, si usted lee el Corán, lo encontrará en cierta sura, Dios dice que ha comprado las vidas de los musulmanes a cambio de las recompensas del paraíso. Matan y se matan en este esfuerzo de guerra, y la recompensa para estos musulmanes es el paraíso y el paraíso es un jardín enorme habitado por las más hermosas vírgenes, que viven en palacios y hay innumerables muchachos como perlas para servirlos.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="escepticismo-y-dudas"&gt;
&lt;h2&gt;Escepticismo y dudas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cuando y cómo mi escepticismo sobre el islam comenzó es un episodio muy extraño. Estaba en Rawalpindi, al norte de Pakistán, debía tener como 25 o 26 años. Un día estaba leyendo el Corán, el cual ya había leído muchas veces, por supuesto. Leí la sura  49, llamada los Apartamentos. El primer verso dice: &lt;em&gt;'Creyentes, no actúen presuntuosamente en la presencia de dios y su apóstol. Teman a dios. Dios lo escucha todo, lo sabe todo. Creyentes, no hablen más fuerte que la voz del profeta, ni griten cuando le hablen como lo hacen entre ustedes… Aquéllos que hablen quedito en la presencia del apóstol de dios son los hombres cuyos corazones dios ha probado su piedad'.&lt;/em&gt; Se supone que es Alá diciendo a los fieles portarse bien frente al profeta. De repente algo me llegó como un rayo. Me pregunté, ¿por qué es necesario que Alá le diga a la gente que muestre reverencia a Mahoma? ¿Qué Mahoma no puede decirlo por sí mismo? Dios estaba actuando como sirviente de Mahoma. Esto parecía ser una observación banal, pero así es como mi mente reaccionó a esto. Llegué a la conclusión, sorpresivamente, que era el propio Mahoma que le decía a la gente como arrodillársele en nombre de Alá, como si fuera una orden de Alá. En ese momento sentí que el velo de la ignorancia se me había quitado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ya no estaba dispuesto a estudiar el Corán por fe. Le empecé a leer críticamente y racionalmente, y al hacerlo me di cuenta que el Corán ya no me atraía, de la manera que lo hacía, de la manera que lo había hecho en los últimos 25 años. Fue en ese tiempo que empecé a pensar sobre la naturaleza del don de la profecía. Al leer el Corán nuevamente, me pareció que el profetizar es la palanca con la que alguien se eleva al nivel de dios. No es sólo que quiere ser alabado y obedecido por la gente ordinaria sino que quiere ser más grande que dios. Si se lee el sura 33, verso 56, se verá que dice: &lt;em&gt;'verdaderamente, dios y sus ángeles rezan por la paz del profeta.'&lt;/em&gt; En cualquier otra religión, es el hombre que venera a dios, pero aquí parece que dios venera al hombre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El momento en que empecé a leer el Corán críticamente, se convirtió en un libro completamente diferente para mí. Ahora en el Corán hay un sura llamado ' mujeres ' (sura 4), verso 80 dice que si el Corán no fuera un libro de dios contendría muchas contradicciones o inconsistencias. Así que sometí al Corán a su propia definición y encontré que todos los puntos importantes se contradecían en el mismo Corán. He escrito un libro llamado Fe y Decepción el cual demuestra todas estas contradicciones del Corán. Así que cuando se lee algo racionalmente en vez de ciegamente, como muchos de los creyentes lo hacen, los mismos versos, las mismas palabras, tendrán distintos significados. Así fue como me alejé del islam gradualmente, simplemente al leer el mismo Corán.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="shaikh2.jpg" src="http://www.sindioses.org/sociedad/shaikh2.jpg"&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="cardiff"&gt;
&lt;h2&gt;Cardiff&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;No comenté mis dudas con nadie, considerándolo un asunto personal. Entre 1947 y 1956 abrí una pequeña tienda de abarrotes, al quebrar obtuve un diploma y me convertí en un maestro altamente calificado y hasta serví por poco tiempo como director de una preparatoria. En 1956 decidí irme a Gran Bretaña y por mera casualidad terminé en Cardiff. Mis primeros tres años en Cardiff fueron realmente difíciles ya que llegué con sólo 25 libras en mi bolsillo. Era muy orgulloso para pedir dinero del seguro social -tenía que encontrar un empleo antes de que se me acabara el dinero. Fui chofer de camión por tres años. Ahorre dinero, compre una propiedad y me convertí en un mini terrateniente y gradualmente aumenté el número de casas que tenía y me pasé a la industria de la construcción. Me convertí en un promotor de bienes raíces. Tuve este negocio por lo menos 25 años y lo hice con éxito. Pero justo en el momento en el que tuve la oportunidad de ser muy rico decidí renunciar porque quería ponerme a escribir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Me retiré 20 años antes de lo normal. Estoy contento de tener mi pensión. No me arrepiento de mi decisión, hay momentos donde tienes que juzgar si quieres hacer algo realmente constructivo, que valga la pena y sea creativo o hacer más dinero. Decidí hacer algo constructivo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Solía estar suscrito al Freethinker y en esos tiempos no me consideraba un humanista, sino un librepensador, alguien que no sigue ninguna superstición, dice lo que piensa y al mismo tiempo respeta la opinión de los demás. Es extraño decir que estaba impresionado por el lado humanista del Rig Veda, el libro sagrado de los hindúes. Estaba impresionado por el hecho de que el Rig Veda dice que su dios, Indra, es el dios de toda la humanidad. Es el amante de toda la humanidad. Era algo inusual para mi aprender, habiendo sido creado en la tradición islámica que enseña el odio a los no musulmanes. De mi propia experiencia, me di cuenta que la humanidad es una gran familia y el propósito de la vida del hombre es cuidar a sus semejantes, mejorar sus condiciones, no importando donde estén. Así que es mi propia experiencia la que me hizo ser un humanista. Mi pasión es la humanidad, el bienestar y el avance de la humanidad.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="islam-el-movimiento-nacional-arabe"&gt;
&lt;h2&gt;Islam: el movimiento nacional árabe&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El estudio más profundo del Corán, de Hadith y la historia árabe me hizo creer que el islam había sido inteligentemente ideado en el principio de dividir y dominar. Y su propósito es permitir a los árabes dominar al resto del mundo. No tengo duda que el profeta quisiera ponerse al mismo nivel que Alá. Mahoma amó a Arabia y a su cultura, y su único deseo era crear una fuerte nación árabe conquistadora que creyeran en él y propagaran su nombre. Esto sólo podía lograrse mediante el dominio imperial. Para este propósito tomó varios pasos; primero, dividió a la humanidad en dos grupos eternamente en guerra. Llamó a sus propios seguidores al Hezbollah, el partido de dios. Los que no lo siguieran se llamaban Hezbushaitan, el partido de satán (se encontrará esto en la sura 58).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estarán perpetuamente en guerra y eventualmente el partido de dios emergerá victorioso. Mahoma, para hacer a los musulmanes dominantes, y ya que en ese tiempo principalmente los árabes eran musulmanes, estableció que el gobierno le pertenece sólo a la tribu Quraish, que es la propia tribu del profeta. Ninguno que no sea árabe puede encabezar un verdadero gobierno musulmán. Esta es la razón por la cual en los 800 años de historia de España, todos los gobernantes musulmanes pertenecían a la tribu Quraish, la tribu de Mahoma. Lo mismo se establece para el propio gobierno árabe. Desde hace 500 a 700 años los gobernantes vienen de las dinastías Umayyad y Abbasid. Todas pertenecen a la tribu Quraish.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La artimaña y filosofía de dividir a la humanidad en dos grupos perpetuamente en guerra, que nos recuerda al conflicto eterno de la lucha de clases de Carlos Marx, es peligroso, está basado en la fe ciega, y es más destructivo que el fascismo, ya que busca la aniquilación de todos los no musulmanes. En verdad, ve a la exterminación de todos los no musulmanes como la más grande virtud que garantiza el paraíso. El islam fue creado por el profeta para imponer valores árabes a los no árabes. Para asegurarse que los musulmanes no árabes reconocieran a los árabes como sus amos intelectuales, el profeta hizo a la Meca el centro de reverencia islámica, de tal manera que se convirtiera en una parte integral de la fe musulmana. El profeta hizo a la kaaba, el santuario en forma de cubo en la Meca, el santuario central árabe, la casa de Alá, y aseguró que el mismo Alá había ordenado a Adán, el progenitor de toda la humanidad, que construyera esta casa para Él.  Ahora la belleza de esto es que la kaaba es también la qibla -la dirección de la oración. Esto significa que cada musulmán, donde sea que viva, India, Pakistán, Irán o Nigeria debe apuntar hacia Arabia, para arrodillarse en reverencia. No sólo eso, las tumbas musulmanes deben ser excavadas de tal manera que el cuerpo ya enterrado le de la cara hacia la kaaba, o sea a la Meca. Tan sagrada es la Meca que nadie debe defecar dándole la cara a la ciudad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De nuevo, cada musulmán no importa donde viva debe hacer un peregrinaje a la Meca, suponiendo que tenga las posibilidades de hacerlo. Esta era una costumbre pre-islámica de Arabia la cual el profeta incorporó al islamismo, para traer todos los beneficios económicos que una persona pueda soñar. Han de haber leído hace algún tiempo, durante el peregrinaje, tres millones de musulmanes fueron a la Meca. Suponiendo que cada musulmán gaste de 2,000 a 3,000 libras, se pueden calcular las ganancias de esta ceremonia únicamente. Las personas en Pakistán e India son famosas por vender sus casas y sus tierras para irse de peregrinaje.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Además, Alá, habla árabe, el Corán está en árabe, el cual es un idioma muy difícil de aprender. Todos los musulmanes deben hablar árabe para ganarse las bendiciones de Alá -vean como Alá favorece a Arabia. De hecho, esta es la más efectiva artimaña para imponer la cultura árabe a los musulmanes no árabes. Esto es lo que me hizo escribir, Islam: El Movimiento Nacional Árabe, para advertir a todas las naciones del mundo los peligros que se avecinan en la era de las bombas atómicas.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="fe-y-engano"&gt;
&lt;h2&gt;Fe y engaño&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Fe y Engaño es un libro que escribí para enfrentar los retos hechos por el mismo Corán. El Corán afirma que si no fuera un libro de dios estaría lleno de inconsistencias. Como ya dije analicé el Corán y todos sus preceptos principales y los anoté. Encontré que cada principio tiene su contrario.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="islam-y-sexualidad"&gt;
&lt;h2&gt;Islam y sexualidad&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Este libro, aún sin publicar, trata con la creencia musulmana de que un profeta es una persona completamente inocente e infalible. En la sura 48 versos 1 y 2, Alá le dice a Mahoma: &lt;em&gt;'Perdonaré tus pecados del pasado y cualquier pecado que cometas en el futuro'&lt;/em&gt;. Ciertamente nulifica la creencia de que un profeta es inocente e infalible, porque el profeta había cometido pecados en el pasado y lo más probable es que los cometiera en el futuro, no lo podemos llamar infalible.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;También en este libro, examino las vidas de media docena de profetas -y mi narración está basada en la Biblia y en el Corán. He ilustrado la vida del profeta en referencia a la sexualidad, la ley coránica y la historia. Este libro contiene algunos episodios que les pondrán los pelos de punta, están documentados en libros de tradiciones islámicas, el Hadith, el Corán y la historia árabe. No he querido publicar este libro hasta ahora, está guardado en las bóvedas del banco. Creo que este libro debe ser publicado por una sociedad, no es justo que una persona lo publique y luego sea apuñalado y nadie ponga atención al libro. Si fuera publicado por una sociedad, entonces, sabría, si estuviera o no aquí, que la misión seguiría igual. Honesta y sinceramente creo que el contenido de este libro pertenece a la gente del todo el mundo, porque romperá la columna vertebral de la religión.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="el-estado-de-la-mujer-bajo-el-islam"&gt;
&lt;h2&gt;El estado de la mujer bajo el Islam&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El actual estado de la mujer en el mundo islámico se debe a la ley islámica y la actitud coránica. Discuto estos asuntos en Islam y Sexualidad. La verdad es que en el islam una mujer no es más que un juguete sexual. Un hombre está en la libertad de jugar con ella, y luego divorciarse de ella cuando quiera. Se le considera un testigo sin valor en un tribunal de justicia. Su hermano merece el doble de herencia que ella. Un hombre puede tener cuatro esposas al mismo tiempo, un hombre puede golpearla legalmente si ésta lo molesta. Debe estar disponible a tener relaciones sexuales cuando sea requerido. Debe observar el purdah (que se cubra la cara) y debe quedarse en la casa, no debe unirse a ninguna actividad social. Esta es la razón por la que el islam no ha producido ninguna gran mujer en los países donde viven los musulmanes. Benazir Bhutto y Tansu Ciller, de Turquía, son en verdad las marcas de rebelión contra el islam. El islam no es una religión racional porque ha reprimido los derechos de las mujeres por siglos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La fuente de la ansiedad es la Sharia y la falta de una separación de la religión y el Estado. Hacer a la religión parte del Estado es la verdadera fuente del problema -conflictos económicos y sociales. Es desde que los europeos separaron a la religión del Estado que han dejado de hacer leyes en el nombre de Cristo, que han aprendido a ser libres y a  reclamar sus derechos humanos. Hasta que algo así pase en el mundo islámico, estos países no tendrán derechos humanos, la verdad es que hay una muy débil revolución en estos países -le pagan lip-service al islam, pero se basan en leyes seculares. Hacen sus propias leyes en sus propias asambleas legislativas, pero le ponen un poco de islam. Sin embargo, no creo que lo puedan hacer por mucho tiempo. Al final del próximo siglo la magia islámica habrá desaparecido -Todos tratarán de ser racionales, en vez de hacer las cosas en nombre de dios.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="humanismo"&gt;
&lt;h2&gt;Humanismo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Soy un humanista liberal. Creo en la unidad y dignidad del hombre que tienen el derecho a creer  en lo que quiera. No tiene ningún derecho de imponer sus creencias a otros. La fe debe ser estrictamente un asunto personal. Creer o no en dios es subjetivo, lo que importa es la dignidad humana, la libertad humana y el bienestar humano. Un hombre amante que es ateo es mil veces mejor que un teísta que odia a sus semejantes, por convicciones religiosas. Un verdadero humanista es libre de las restricciones de raza, color y credo. El creé en los derechos humanos, las libertades civiles y los principios democráticos.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils" style="clear: both"&gt;&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/sociedad/index.html"&gt;Sociedad y religión&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>crítica</category><category>islam</category><category>religión</category><guid>http://www.sindioses.org/sociedad/shaikh.html</guid><pubDate>Sun, 09 Mar 2008 02:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>De la fe a la ilustración: un camino arduo y traicionero</title><link>http://www.sindioses.org/sociedad/fe_ilustracion.html</link><dc:creator>Ali Sina (traducción de Anahí Seri)</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;div class="contents sidebar local topic" id="contenido"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference internal" href="http://www.sindioses.org/sociedad/fe_ilustracion.html#sub2" id="id1"&gt;Aprendí la verdad del Corán&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference internal" href="http://www.sindioses.org/sociedad/fe_ilustracion.html#sub3" id="id2"&gt;El camino traicionero a la ilustración&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference internal" href="http://www.sindioses.org/sociedad/fe_ilustracion.html#sub4" id="id3"&gt;Conmoción&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference internal" href="http://www.sindioses.org/sociedad/fe_ilustracion.html#sub5" id="id4"&gt;Negación&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference internal" href="http://www.sindioses.org/sociedad/fe_ilustracion.html#sub6" id="id5"&gt;Confusión&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference internal" href="http://www.sindioses.org/sociedad/fe_ilustracion.html#culpa" id="id6"&gt;Culpa&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference internal" href="http://www.sindioses.org/sociedad/fe_ilustracion.html#desencanto" id="id7"&gt;Desencanto&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference internal" href="http://www.sindioses.org/sociedad/fe_ilustracion.html#depresion" id="id8"&gt;Depresión&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference internal" href="http://www.sindioses.org/sociedad/fe_ilustracion.html#ira" id="id9"&gt;Ira&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference internal" href="http://www.sindioses.org/sociedad/fe_ilustracion.html#mahoma-el-narcisista" id="id10"&gt;Mahoma el narcisista&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference internal" href="http://www.sindioses.org/sociedad/fe_ilustracion.html#sintesis" id="id11"&gt;Síntesis&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Nací en una familiar moderadamente religiosa. Por parte de madre tengo unos pocos parientes que son ayatolás. Aunque mi abuelo (al que no llegué a conocer) era más bien escéptico, nuestra familia era creyente. A mis padres no les gustaban los mulás. De hecho, no tenían mucha relación con nuestros parientes más fundamentalistas. A nosotros nos gustaba pensar que creíamos en el “Islam auténtico”, no aquel en el que creen y que practican los mulás.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Recuerdo haber debatido sobre religión con el marido de una de mis tías cuando tenía unos quince años. Él era un musulmán fanático muy preocupado por la fiqh (jurisprudencia islámica). Esta prescribe la forma en que los musulmanes deben rezar, ayunar, llevar sus asuntos públicos y privados, hacer negocios, lavarse, utilizar el váter, e incluso copular. Yo mantenía que eso no tiene nada que ver con el Islam auténtico, que es un invento de los mulás, que prestarle atención en exceso a la fiqh disminuye el impacto y la importancia del mensaje puro del Islam, el cual, en mi opinión, era la unión del hombre con su creador. Este punto de vista se inspira mayormente en el sufismo. Muchos iraníes, gracias a las poesías de Rumi, tienen una visión que es en gran medida sufí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En mi temprana juventud yo percibí trato discriminatorio y crueldad hacia los miembros de minorías religiosas en Irán. Se notaba más en las ciudades de provincia donde el nivel educativo era bajo y los mulás tenían mayor control sobre la gente más crédula. Debido al trabajo de mi padre, pasamos varios años en pequeños pueblos fuera de la capital. Nuestro profesor quiso llevar a la clase a natación. Estábamos emocionados y nos hacía ilusión. En la clase había unos pocos chicos que eran bahaíes y judíos. Nuestro profesor no les permitió venir con nosotros. Dijo que no podían nadar en la misma piscina que los musulmanes. No puedo olvidar la desilusión de los chicos, que se fueron del colegio con lágrimas en los ojos, abatidos y desconsolados. A esa edad, unos nueve o diez años, era incapaz de entender esas cosas y sentía tristeza por la injusticia. Pensé que la culpa la tenían los chicos por no ser musulmanes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Creo que fui afortunado de tener unos padres libres de prejuicios que me animaron a desarrollar un pensamiento crítico. Intentaban inspirar en mí el amor hacia Dios y sus mensajeros, pero mantenían valores humanísticos como la igualdad de derechos entre hombre y mujer, y el amor por toda la humanidad. En cierto sentido, así eran la mayoría de las familias iraníes. De hecho, la mayoría de los musulmanes que tienen un cierto nivel de educación creen que el Islam es una religión humanista que respeta los derechos humanos, eleva el estatus de las mujeres y protege sus derechos. La mayoría de los musulmanes creen que el Islam significa paz. Ni que decir tiene que pocos de ellos se han leído el Corán.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pasé mi temprana juventud en ese dulce paraíso de la ignorancia, defendiendo el “Islam auténtico” como yo pensaba que debía ser, y criticando a los mulás y la forma en que se apartaban de las auténticas enseñanzas del Islam. Yo idealizaba un Islam que estaba en consonancia con mis propios valores humanistas. Mi Islam imaginario era una religión hermosa. Era una religión de igualdad y paz. Era una religión que animaba a sus seguidores a buscar el conocimiento y ser curiosos. Era una religión que estaba en armonía con la ciencia y la razón. De hecho, yo llegué a pensar que la ciencia se inspiraba en el Islam. El Islam en el que yo creía era una religión iluminada por la ciencia moderna, que finalmente dio sus frutos en Occidente e hizo posibles los modernos descubrimientos e inventos. Yo pensaba que el Islam era la auténtica causa de la civilización moderna. Y que los musulmanes vivían en un estado de ignorancia tan lamentable por culpa de los mulás y líderes religiosos egocéntricos que habían dado una interpretación del Islam que les beneficiaba a ellos personalmente. Esto es lo que piensan todos los musulmanes. No están dispuestos a echarle la culpa al Islam. Culpan a los mulás de todo lo que va mal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los musulmanes piensan que la civilización occidental tiene sus raíces en el Islam. Recuerdan a grandes mentes de Oriente Medio cuyas contribuciones científicas han sido cruciales para el nacimiento de la ciencia moderna.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Omar Jayyam fue un gran matemático que calculó la longitud del año con una precisión de 0,74 % de un segundo. Zakaria Razi puede considerarse como uno de los fundadores de la ciencia empírica que basó su conocimiento en la investigación y los experimentos. La monumental enciclopedia de medicina de Avicena fue durante siglos libro de texto en las universidades europeas. Hay más luminarias que tienen “nombres islámicos”, que fueron pioneros de la ciencia moderna cuando Europa estaba sumida en las tinieblas de la Edad Media. Como todos los musulmanes, yo creía que todos estos grandes hombres eran musulmanes, que estaban inspirados por la riqueza del conocimiento oculto en el Corán. Y que si los musulmanes de hoy podían recuperar la pureza original del Islam, volverían los días de gloria perdidos del Islam y los musulmanes volverían a liderar la civilización mundial.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Irán era un país musulmán, pero también un país corrupto. Había pocas posibilidades de entrar en la universidad. Sólo lo conseguían uno de cada diez aspirantes. A menudo se les obligaba a elegir asignaturas que no querían estudiar porque no obtenían suficientes puntos para las materias de su elección. Los estudiantes con enchufe conseguían la plaza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El nivel de educación en Irán no era ideal. Las universidades tenían pocos fondos ya que el Shah prefería construir un gran poder militar para convertirse en el gendarme de Oriente Medio en lugar de construir las infraestructuras del país e invertir en educación. No se fiaba de los intelectuales. Por estas razones, mi padre pensó que era preferible que yo me fuera de Irán para continuar mis estudios en otra parte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pensamos en América y en Europa, pero mi padre, siguiendo el consejo de algunos de sus amigos religiosos, decidió que otro país islámico sería mejor para un chico de 16 años. Nos dijeron que en Occidente la moral es muy laxa, las playas están llenas de mujeres desnudas, y beben y llevan vidas disolutas, todo lo cual es perjudicial para un joven. Así pues me mandaron a Pakistán, donde la gente es religiosa y por tanto es seguro y moral. Un amigo de la familia nos dijo que Pakistán es como Inglaterra, solamente que más barato.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por supuesto que esto resultó no ser cierto. Me encontré con que los paquistaníes eran igual de inmorales y corruptos que los iraníes. Sí, eran muy religiosos. No comían cerdo y no vi a nadie consumiendo alcohol en público, pero noté que tenían una mente sucia, que mentían, eran hipócritas, crueles con las mujeres, y sobre todo, estaban llenos de odio hacia los indios. No me parecieron en ningún sentido mejor gente que los iraníes. Eran religiosos pero no eran morales ni éticos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el colegio, en lugar de estudiar urdu elegí cultura paquistaní para completar ni nivel A de  bachillerato. Aprendí la razón de la partición de Pakistán de India y por primera vez oí hablar de Muhammad Ali Jinah, el hombre a quien los paquistaníes llaman Qaid-e A`zam, el gran líder. Lo presentaban como un hombre inteligente, padre de la nación, mientras que de Gandhi se hablaba en tono despectivo. Incluso entonces, yo no podía evitar ponerme de parte de Gandhi y condenar a Jinah como hombre arrogante y ambicioso que tuvo la culpa de la secesión y causó millones de muertos. Se podría decir que yo siempre tenía mis propias ideas y era un inconformista. Me enseñaran lo que me enseñaran, yo siempre llegaba a mis propias conclusiones y no me creía lo que me decían.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las diferencias de religión no me parecían una razón válida para romper un país. La mera palabra Pakistán ya es un insulto para los indios. Ellos se llamaban a sí mismos pak (limpios) para distinguirse de los indios que eran nayis (impuros). La ironía es que yo nunca vi a gente más sucia que en Pakistán, tanto física como mentalmente. Me decepcionó ver a otro país islámico en tal estado de bancarrota intelectual y moral. En los debates con mis amigos no conseguí convencer a nadie del “auténtico Islam”. Yo condenaba su fanatismo mientras que ellos criticaban mis puntos de vista poco islámicos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Yo le conté esto a mi padre y decidí ir a Italia para realizar allí mis estudios universitarios. En Italia la gente bebe vino y come cerdo, pero fueron más acogedores, simpáticos y menos hipócritas que los musulmanes. Vi que la gente estaba dispuesta a ayudar sin esperar nada a cambio. Conocí a una pareja mayor muy hospitalaria que me invitaba a comer con ellos los domingos para que no me encontrara solo. No querían nada de mí. Solamente querían a alguien a quien querer. Yo era casi como un nieto para ellos. Sólo una persona que ha vivido como extranjero en un país puede apreciar el valor de la ayuda y la hospitabilidad de los locales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Su casa estaba impecable, el suelo de mármol reluciente, lo cual contradecía la idea que yo tenía de los occidentales. Aunque mi familia tenía una actitud muy abierta hacia otras gentes, el Islam me había enseñado que los no musulmanes son nayis (impuros) y no se debe hacer amistad con ellos. Aún tengo un ejemplar del Corán traducido al farsi que yo a menudo leía. Uno de los versos subrayados es éste:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“¡Oh vosotros que creéis! No toméis a los judíos y cristianos como awliya’ (amigos, protectores, etc.), no son más que awliya’ los unos de los otros.” (Q 5:51)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Me costaba comprender la sabiduría de este versículo. Me preguntaba por qué no habría de hacer amistad con esta maravillosa pareja mayor que no tenían ningún otro motivo de mostrarme su hospitalidad más que hacer que me sintiera como en mi casa. Pensé que ellos eran “auténticos musulmanes” e intenté sacar el tema de la religión con la esperanza de que verían la verdad del Islam y lo abrazarían. Pero no mostraron interés y cambiaron de tema educadamente. Yo jamás, en toda mi vida, fui tan estúpido como para creer que los no creyentes iban a ir al infierno. Lo había leído en el Corán pero nunca quería pensar en ello. Simplemente lo ignoraba. Por supuesto, sabía que Dios se alegraría si alguien reconocía a su mensajero, pero nunca creí que llegara a ser tan cruel como para quemar a alguien eternamente en el infierno, incluso a una persona que obraba bien, simplemente por no ser musulmán. Leí esta advertencia:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Si alguien desea una religión distinta del Islam (sumisión a Alá), eso nunca será aceptado; en el más allá estará junto con los que han perdido (todo bien espiritual). Q 3:85.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, yo le hice poco caso e intenté convencerme a mí mismo de que el significado no es lo que parece a primera vista. En ese momento, era un tema al que no era capaz de enfrentarme, por eso dejé de pensar en ello.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Solía quedar con mis amigos musulmanes y me di cuenta de que la mayoría de ellos llevaban un vida muy inmoral, hipócrita. La mayoría de ellos encontraron novias con las que se acostaban. Eso era muy poco islámico, o al menos es lo que a mí me parecía por entonces. Lo que más me molestaba era el hecho de que no valoraran a esas chicas como verdaderos seres humanos dignos de respeto. Las chicas no eran chicas musulmanas y por tanto sólo las usaban para el sexo. No era una actitud general. Aquellos que no hacían tanta gala de su religiosidad, eran más respetuosos y sinceros hacia sus novias occidentales, y algunos incluso las amaban y querían casarse con ellas. Paradójicamente, los más religiosos eran menos fieles hacia su novias. Yo siempre pensaba que el auténtico Islam es lo que está bien. Si algo es inmoral, poco ético, deshonesto o cruel, no puede ser del Islam. Yo no entendía como el comportamiento de estos musulmanes inmorales e insensibles podía ser el resultado de las enseñanzas del Islam. Años después me di cuenta que la verdad es justo lo contrario. Encontré muchos versículos que eran inquietantes y me hicieron revisar toda mi opinión sobre el Islam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tal como yo lo veía, la tragedia era que esas mismas personas que llevaban un vida inmoral eran los que se decían musulmanes, rezaban, ayunaban y eran los primeros en defender el Islam de manera furibunda si alguien planteaba alguna duda. Eran los que perdían los nervios y comenzaban una pelea si alguien se atrevía a decir una palabra contra el Islam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una vez hice amistad con un joven iraní en la cafetería de la universidad, y más tarde se lo presenté a otros dos amigos musulmanes. Éramos de la misma edad. El era un oven erudito, virtuoso, sabio. A mis otros dos amigos y a mí nos cautivó su encanto y su valores morales elevados. Solíamos esperarlo y sentarnos con él a la hora de la comida, pues siempre aprendíamos algo de él. Comíamos mucho spaghetti y risotto y echábamos de menos una buena comida persa. Nuestro amigo dijo que su madre le había enviado unas verduras y nos invitó a su casa a comer el siguiente domingo. Su apartamento de dos habitaciones estaba muy limpio, a diferencia de las casas de los demás. Nos preparó un delicioso “ghorme sabzi” que comimos con mucho placer, y luego nos quedamos conversando y tomando té. Fue entonces cuando vi sus libro bahá’i. Cuando le preguntamos, nos dijo que él era bahá’i.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A mí no me preocupó en absoluto, pero de camino a casa mis otros dos amigos dijeron que no querían continuar su amistad con él. Yo me sorprendí y pregunté por qué. Me dijeron que ser un bahá’i lo convertía en nayis y que ellos, de saber que era bahá’i, no habrían hecho amistad con él. Yo me quedé perplejo y les pregunté por qué pensaban que era nayis si todos le habíamos hecho cumplidos por su limpieza. Estábamos de acuerdo en que era un hombre de moral superior a la de todos los jóvenes musulmanes que conocíamos, por tanto ¿a qué se debía ese cambio de actitud? La respuesta me inquietó mucho. Dijeron que el propio nombre ya tenía algo que hacía que a ellos les desagradara esta religión. Me preguntaron si yo sabía por qué a todos les disgustaban los bahá’i. Les dije que no lo sabía, que a mí me caían bien todos. Pero si a ellos no les gustaban los bahá’i, debían explicar sus razones. ¡Y no sabían por qué! Este hombre era el primer bahá’i al que conocían bien, y era un hombre ejemplar. Yo quería saber la razón. Me dijeron que no era ninguna razón en especial. Simplemente, sabían que los bahá’i eran mala gente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Yo estoy contento de haber roto con estos dos fanáticos. De ellos, aprendí cómo se forman y como operan los prejuicios. Posteriormente, me di cuenta de que los prejuicios y el odio que los musulmanes albergan contra todos los no musulmanes no son el resultado de una mala interpretación del Corán, sino que se debe a que este libro predica el odio y siembra prejuicios. Se ven afectados los musulmanes que van a las mezquitas y escuchan los sermones de los mulás. Hay muchos versículos en el Corán que hacen un llamamiento a que los creyentes odien a los no creyentes, que los combatan, que los llamen nayis, que los subyuguen y los humillen, que les corten la cabeza y los miembros, que los crucifiquen y los maten dondequiera que los encuentren.&lt;/p&gt;
&lt;section id="sub2"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="toc-backref" href="http://www.sindioses.org/sociedad/fe_ilustracion.html#id1"&gt;Aprendí la verdad del Corán&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Dejé la religión aparcada durante varios años. No es que mis opiniones sobre la religión hubieran cambiado o que yo ya no me considerara religioso. Simplemente, tenía tantas cosas que hacer que no me quedaba mucho tiempo para dedicarle a la religión. Entretanto, aprendí más sobre la democracia, los derechos humanos y otros valores, como la igualdad de derechos entre hombres y mujeres, y me gustó lo que aprendí. ¿Seguía rezando? Siempre que podía, pero no de manera fanática. Al fin y al cabo, estaba viviendo y trabajando en una país occidental y no quería llamar la atención.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un día, decidí que había llegado el momento de profundizar en mis conocimientos del Islam y de leer el Corán entero. Encontré un ejemplar del Corán en árabe con una traducción al inglés. Anteriormente, solamente había leído algunos fragmentos; esta vez lo leí entero. Leía un versículo en árabe, luego la traducción al inglés, luego volvía al árabe, y no pasaba al siguiente versículo hasta no estar seguro de que había entendido la versión árabe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No tardé mucho en llegar a versículos que me costaba aceptar. Uno de ellos es este:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“&lt;strong&gt;Alá no perdona que se sitúe a otro dios a su lado; pero perdona todo lo demás&lt;/strong&gt;, a quien a él le guste; situar a otros dioses al lado de Alá es el pecado más odioso.” 4:48&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Me parecía difícil aceptar que Gandhí tuviera que arder en el infierno para siempre porque era politeísta sin esperanza de redención, mientras que un asesino musulmán podía recibir el perdón de Alá. Esto planteaba una pregunta que me causaba desasosiego. ¿Por qué está Alá tan desesperado por que se le conozca como el único dios? Si el es el único dios, ¿a qué viene tanto lío? ¿Con quién compite? ¿Por qué se habría de preocupar por que la gente lo conozca o lo alabe o no?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aprendí sobre el tamaño del universo. La luz, que viaja a una velocidad de 300 mil kilómetros por segundo, tarde 20 mil millones de años en llegar hasta nosotros desde la galaxias que están en los límites del universo. ¿Cuántas galaxias hay? ¿Cuántas estrellas hay en las galaxias? ¿Cuántos planetas hay en este universo? Estas consideraciones me abrumaban. Si Alá es el creador de este vasto universo, ¿por qué le preocupa tanto que una panda de monos que habitan un pequeño planeta en los bordes de la vía láctea lo reconozcan como el único dios?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Habiendo vivido en Occidente, tenía muchos amigos occidentales que eran amables conmigo, que me tenían afecto, que me abrían su corazón y su hogar, y me aceptaban como amigo suyo, con lo cual era realmente difícil aceptar que Alá no quisiese que yo hiciera amistad con ellos.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Que los creyentes no tomen por amigos o asistentes a no creyentes&lt;/strong&gt; en lugar de los creyentes; si hacen eso, en nada les ayudará Alá  3: 28&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;¿Alá no es también el creador de los no creyentes? ¿No es el dios de todo? ¿Por qué, entonces, habría de ser tan poco amable con los no creyentes? ¿No sería mejor que los musulmanes hicieran amistad con los no creyentes y les enseñaran el Islam dando buen ejemplo? Manteniéndonos a distancia de los no creyentes, nunca se va a salvar el abismo de malentendidos. Los no creyentes, ¿cómo van a aprender sobre el Islam si no nos asociamos con ellos? Eran preguntas que no se me iban de la cabeza. La respuesta a estas preguntas vino en un versículo muy desconcertante. Alá daba una orden: &lt;strong&gt;mátalos donde quiera que los captures&lt;/strong&gt; (Q 2:191).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pensé en mis propios amigos, recordando todo su cariño y amabilidad, y me pregunté cómo un dios auténtico podría pedir que se matara a otro ser humano solamente porque no cree. Parecía absurdo, y sin embargo este concepto se repetía tan a menudo en el Corán que no cabía ninguna duda. En el versículo 8.65, Alá dice a su profeta:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¡Oh profeta! Anima a los creyentes al combate.&lt;/strong&gt; Si hay veinte entre vosotros, pacientes y perseverantes, triunfarán sobre doscientos; si hay cien, triunfarán sobre mil de los no creyentes.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;¿Por qué Alá habría de mandar a un mensajero a hacer la guerra? ¿No debería Dios enseñarnos a amarnos los unos a los otros y ser tolerantes con nuestras creencias? Y si Alá está realmente tan preocupado con que la gente crea en él, hasta el punto de que mueran si no creen, ¿por qué no los mata el mismo? ¿Por qué nos pide a nosotros que hagamos el trabajo sucio? ¿Somos los matones de Alá?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aunque yo había oído de la yihad y nunca antes me la había cuestionado, me resultaba difícil aceptar que Dios pudiera llegar a imponerle a la gente medidas tan violentas. Lo más espeluznante era la crueldad de Alá en el trato con los no creyentes.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Infundiré terror en los corazones de los infieles: golpeadlos por encima del cuello y machacadles las puntas de los dedos&lt;/strong&gt; 8:12&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Parecía que Alá no estaba satisfecho con matar a los no creyentes, sino que disfrutaba torturándolos antes de darles muerte. Golpear a la gente por encima del cuello y machacarle las puntas de los dedos eran actos muy crueles. ¿Realmente iba a dar Dios órdenes así? Y lo peor es lo que prometía hacer con los no creyentes en el otro mundo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Estos dos antagonistas debaten entre ellos sobre su Señor: pero aquellos que niegan (a su Señor) &lt;strong&gt;a ellos se les cortará un traje de fuego; por encima de sus cabezas se verterá agua hirviendo. Se escaldará lo que está dentro de sus cuerpos, así como su piel. Además, habrá mazas de hierro para castigarlos.&lt;/strong&gt; Cada vez que quieran escapar de ello, de la angustia, se les obligará a entrar de nuevo, y se dirá: ¡probad el castigo del fuego!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;¿Cómo podía ser tan cruel el creador de este universo? Me conmocionó enterarme de que el Corán insta a los musulmanes a&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Matar a los no creyentes allí donde los encuentren (C 2:191)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Asesinarlos y tratarlos con severidad (C 9:123)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Combatirlos (C 8:65) hasta que no quede más religión que el Islam (C 2:193)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Humillarlos e imponerles un impuesto de castigo si son cristianos o judíos (C 9:29)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Matarlos si son paganos (C 9:5), crucificarlos, o cortarles las manos y los pies&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Expulsarlos de la tierra con deshonra. Y si esto no fuera suficiente, “sufrirán un gran castigo en el más allá (C 5:34)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;No hacer amistad con sus propios padres o hermanos si no son creyentes (C 9:23) (C 3:28)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Matar a su propia familia en las batallas de Baer y Uhud y pedir a los musulmanes que “luchen contra los infieles con gran esfuerzo” (C 25:52)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Ser severos con ellos porque su lugar es el infierno (C 66:9)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;¿Cómo puede una persona sensata no sentirse conmovida cuando se encuentra con que el Corán dice “Cortadles las cabezas a los infieles” y luego tras una “gran matanza entre ellos, atad cuidadosamente a los cautivos que sobrevivan” (C 47:4)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;También me conmocionó enterarme que el Corán niega la libertad de culto y afirma con claridad que el Islam es la única religión aceptable (C 3:85). Alá envía al infierno a los que no creen en el Corán (C 5:11) y los llama nayis (sucios, intocables, impuros) (C 9:28). Dice que los no creyentes irán al infierno y beberán agua hirviendo (C 14:17). Además, “en cuanto a los infieles, se les cortará un traje de fuego; por encima de sus cabezas se verterá agua hirviendo para disolver todo lo que está en sus entrañas y en su piel, y se les castigará con hierros que llevan ganchos” (C 22:9). ¡Qué sadismo!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El libro de Alá dice que las mujeres son inferiores a los hombres y sus maridos tienen derecho a golpearlas (C 4.34) y que las mujeres irán al infierno si desobedecen a sus maridos (C 66.10). Dice que los hombres están en ventaja con respecto a las mujeres (C 2.228). No sólo les niega a las mujeres la parte equitativa de la herencia (C 4.11-12), sino que las considera como imbéciles y afirma que su testimonio exclusivo no tiene validez ante un tribunal (C 2:282). Esto significa que una mujer violada no puede acusar a su violador a menos que pueda aportar un testigo varón, lo cual es de chiste, claro. Los violadores no violan en presencia de testigos. Pero el versículo más espeluznante es cuando Alá permite a los musulmanes violar a mujeres capturadas en la guerra incluso si estaban casadas antes de ser capturadas (C 4.24) (C 4.3). El santo profeta violaba a las mujeres más hermosas que capturaba en sus asaltos, el mismo día en que mataba a sus maridos y seres queridos. Los soldados paquistaníes violaron hasta 250.000 mujeres bengalíes en 1971 y masacraron a 3.000.000 de civiles desarmados cuando su líder religioso decretó que los ciudadanos de Bangladesh eran poco islámicos. Esta es la razón por la cual los guardias de prisión del régimen islámico de Irán violan a las mujeres y luego las matan tras llamarlas apóstatas y enemigas de Alá.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todo el Corán está lleno de versículos que enseñan a matar a los infieles, y cómo Alá los torturará tras la muerte. No hay lecciones de moralidad, justicia, honestidad o amor. El único mensaje del Corán es creer en Alá y su mensajero. El Corán engatusa a la gente con recompensas celestiales de sexo sin límites con las bellas huríes del paraíso, y amenaza con el fuego del infierno. Cuando el Corán habla de justicia, no es de la justicia tal como la entendemos nosotros, sino que significa la creencia en Alá y su mensajero. Un musulmán puede ser un asesino y matar a un no musulmán, y ser sin embargo una persona justa. Las buenas acciones son secundarias. La creencia en Alá y su mensajero son la finalidad última de la vida de una persona.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La lectura del Corán me causó una gran depresión. Era duro aceptarlo. Al principio lo negué y busqué significados esotéricos de estos crueles versículos, pero fue en vano. No había ningún malentendido. El Corán era tremendamente inhumano. Por supuesto que contenía un montón de herejías científicas y cosas absurdas, pero no fue eso lo que más me impactó. Fue la violencia de este libro lo que de verdad que sobrecogió y sacudió los fundamentos de mi fe.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="sub3"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="toc-backref" href="http://www.sindioses.org/sociedad/fe_ilustracion.html#id2"&gt;El camino traicionero a la ilustración&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Tras mi amarga experiencia con el Corán me encontré transitando una tortuoso camino plagado de tormentos. Me vi expulsado del hermoso jardín de la ignorancia, donde se daba respuesta a todas mis preguntas. Allí no necesitaba pensar. Sólo tenía que creer. Ahora, las puertas de ese jardín se me habían cerrado para siempre. Había cometido el impensable pecado de pensar. Había comido de la fruta prohibida del árbol del conocimiento, y se me habían abierto los ojos. Pude ver la falacia de todo y mi propia desnudez. Sabía que no se me permitiría entrar de nuevo en ese paraíso del olvido. Una vez comienzas a pensar, allí ya no hay un lugar para ti. Ya sólo podía tirar hacia delante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta senda hacia la ilustración demostró ser más ardua de lo que yo pensaba. Era resbaladiza. Había montañas de obstáculos que superar y precipicios de errores que había que evitar. Viajé solo por territorios desconocidos, sin saber a qué me iba a enfrentar. Se llegó a convertir en mi odisea en el reino de la comprensión y el descubrimiento de la verdad, y finalmente me llevó a la tierra de la ilustración y la libertad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quiero cartografiar estos territorios para todos aquellos que también cometen el pecado de pensar, que se ven expulsados del paraíso de la ignorancia y están de camino hacia un destino desconocido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si dudas, si el abrigo de la ignorancia en el que te has envuelto se ha hecho trizas y te encuentras desnudo, has de saber que no puedes permanecer más tiempo en el paraíso. Te han expulsado para siempre. Igual que el niño que sale del vientre materno ya no puede regresar, a ti ya no te volverán a admitir en el hermoso jardín del olvido. Escucha a alguien que ha estado allí y ha hecho eso, y no te agarres, desanimado, a las puertas. Las puertas se han cerrado para siempre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En vez de eso, mira hacia delante. Tienes un viaje por delante. Puedes llegar volando o arrastrarte. Yo me arrastré. Pero gracias a ello conozco bien el camino. Voy a cartografiar el camino para que no tengas que arrastrarte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El paso de la fe a la ilustración consiste en siete valles.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="sub4"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="toc-backref" href="http://www.sindioses.org/sociedad/fe_ilustracion.html#id3"&gt;Conmoción&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Después de la lectura del Corán, mi perspectiva de la realidad se vio sacudida. Me encontré cara a cara con la verdad y me asustaba mirarla. Desde luego que no era lo que yo había esperado ver. No había nadie a quien pudiera echar la culpa, maldecir y llamar un mentiroso. Encontré todos los absurdos del Islam y lo inhumano de su autor leyendo el Corán. Y me quedé conmocionado. Sólo esa conmoción hizo que recuperara el juicio y me enfrentara a la verdad. Por desgracia, es un proceso muy difícil y doloroso. Los seguidores de Mahoma tienen que ver la verdad desnuda y sufrir la conmoción. No podemos seguir edulcorando la verdad. La verdad es amarga y hay que aceptarla. Los hechos son tozudos y no desaparecen. Solamente entonces comienza el proceso de ilustración.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero como cada persona tiene una sensibilidad diferente, lo que conmociona a una persona tal vez no conmocione a otra. Incluso como hombre me conmocioné al leer que Mahoma instruyó  a sus seguidores a pegarles a sus mujeres, a quienes calificó de “deficientes intelectuales.” Y sin embargo me he encontrado con muchas mujeres musulmanas a quienes no les cuesta aceptar estas afirmaciones insultantes pronunciadas por el profeta. No es que estén de acuerdo en que son deficientes intelectuales, o que se crean que la mayoría de los que pueblan el infierno son mujeres porque el profeta lo haya dicho, sino que simplemente bloquean esa información. Lo leen, pero no lo interiorizan. Adoptan una actitud de negación. Una vez que instala ese escudo, no hay nada que lo pueda romper. Llegado este momento, las creencias hay que atacarlas desde otras direcciones. Las tenemos que bombardear con otras enseñanzas espeluznantes del Corán. Tal vez tengan una zona sensible. Es todo lo que necesitan: un buen shock. Es doloroso, pero puede salvarte la vida. Los choques los utilizan los médicos para devolver a la vida a un paciente muerto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por primera vez, Internet ha modificado el equilibrio del poder. Ahora la fuerza bruta de las armas, las prisiones y las brigadas asesinas son impotentes y la pluma tiene un gran poder. Por primera vez, los musulmanes no pueden frenar la verdad matando al mensajero. Ahora, un gran número de ellos están entrando en contacto con la verdad y se sienten desvalidos. Quieren acallar esta voz, pero no pueden. Quieren matar al mensajero, pero no pueden. Intentan prohibir las webs que desenmascaran sus creencias atesoradas, en ocasiones lo consiguen puntualmente, pero la mayoría de las veces no. Yo creé una web para enseñarles a los musulmanes el verdadero Islam. La alojé en Tripod.com. Los islamistas obligaron a Tripod a cerrármela, cobardemente aceptaron para apaciguar a los musulmanes. Conseguí mi dominio y al cabo de unas semanas conseguí subir de nuevo la web. Así pues, el método antiguo de matar a los apóstatas, quemar sus libros y hacerlos callar por medio del terror ya no sirve. No pueden impedir que la gente lea. Aunque mi web está prohibida en Arabia Saudita, los Emiratos y muchos otros países islámicos, un gran número de musulmanes que no sabían la verdad sobre el Islam están enterándose por vez primera de la verdad, y están conmocionados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Conocí por Internet a una señora que se convirtió al Islam y comenzó a llevar el velo islámico. Tenía una página web con una foto en la que se la veía completamente cubierta por un velo negro, junto con la historia de cómo se hizo musulmana. Era muy activa y recomendaba a otras personas que no leyeran los textos míos. Pero cuando leyó la historia de Safiyah, la mujer judía que Mahoma capturó y violó después de matar a su padre, a su marido y muchos de sus familiares, quedó conmocionada. En vano, interrogó a otros musulmanes al respecto. Se abrió la puerta y ella fue expulsada del paraíso de la ignorancia. No paró de escribirme preguntándome cosas. Finalmente, pasó muy rápido por las otras fases desde la fe ciega hasta la ilustración, y me escribió dándome las gracias por guiarla por este arduo camino. Se borró totalmente de los clubs musulmanes de Yahoo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando la gente se entera de la vida poco santa de Mahoma y de los absurdos del Corán, se quedan de piedra. Yo quiero exponer el Islam, escribir la verdad sobre la vida poco santa de Mahoma, sus palabras de odio, sus afirmaciones sin sentido, y bombardear a los musulmanes con hechos. Se enfadarán. Me maldecirán, me insultarán y me dirán que después de leer mis artículos su fe en el Islam ha salido “fortalecida”. Pero entonces es cuando sé que he plantado la semilla de la duda en su mente. Dicen todo eso porque están conmocionados y han entrado en la fase de negación. La semilla de la duda está plantada y germinará. En algunos casos tarda años, pero si se le da la oportunidad finalmente germinará.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La duda es el mayor obsequio que podemos ofrecernos los unos a los otros. Es el obsequio de la ilustración. La duda nos hará libres, hará avanzar el conocimiento, y desentrañará los secretos del universo. La fe nos mantendrá en al ignorancia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uno de los obstáculos que hemos salvado es el obstáculo de la tradición y los valores falsos que nos han impuesto miles de años de educación religiosa. El mundo sigue valorando la fe y considera que la duda es signo de debilidad. La gente habla de los hombres de fe con respeto, y desdeña a los hombres de poca fe. Estamos enredados en nuestros valores. La palabra fe significa creencia sin pruebas; la credulidad también significa creencia sin pruebas. Así pues, la fe no tiene nada de glorioso.  Fe significa credulidad, susceptibilidad. ¿Cómo podemos estar orgullosos de esas cualidades?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otra parte, duda significa lo contrario de lo anterior. Significa ser capaz de pensar de modo independiente, de poner las cosas en duda, de ser escéptico. Debemos nuestra ciencia y nuestra civilización moderna a hombres y mujeres que dudaron, no a los que creyeron. Los que dudaron fueron pioneros; eran los líderes del pensamiento. Eran filósofos, inventores, descubridores. Los que creían, vivieron y murieron como seguidores, y poco aportaron al avance de la ciencia y el conocimiento humano.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="sub5"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="toc-backref" href="http://www.sindioses.org/sociedad/fe_ilustracion.html#id4"&gt;Negación&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Tras la conmoción, o tal vez al mismo tiempo, viene la negación. La mayoría de los musulmanes están atrapados en la negación. No están capacitados ni dispuestos a admitir que el Corán es un engaño. Desesperadamente, intentan explicar lo inexplicable, encontrar milagros en ello; estarían dispuestos a tergiversar todas las reglas de la lógica para demostrar que el Corán tiene razón. Cada vez que se les expone a una afirmación escandalosa del Corán, o a un acto reprensible cometido por Mahoma, responden con un rechazo. Así me ocurrió a mí en la primera fase de mi viaje. La negación es un lugar seguro. No estás dispuesto a admitir que te han expulsado del paraíso de la ignorancia. Intentas volver atrás, reacio a dar el siguiente paso adelante. En la negación encuentras una zona cómoda. En al negación no te van a herir, todo irá bien, todo funciona.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La verdad es extremadamente dolorosa, sobre todo si uno lleva toda la vida acostumbrado a las mentiras. No es fácil para un musulmán darse cuenta quién era realmente Mahoma. Es como decirle a un niño que su padre es un asesino, un violador y un ladrón. Un niño que adora a su padres no será capaz de aceptarlo aun cuando le enseñen todas las pruebas del mundo. La conmoción es tan mayúscula que lo único que puede hacer es negarlo. Dirá que mientes. Te odiará por hacerle daño, te maldecirá, te considerará su enemigo, y puede llegar a enfurecerse hasta el punto de atacarte físicamente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta es la fase de negación. Es un mecanismo de autodefensa. Si el dolor es demasiado fuerte, la negación eliminará el dolor. Si a una madre se le dice que su niño ha muerto en un accidente, la primera reacción es la negación. En el momento de una gran catástrofe, a uno normalmente le sobrecoge una sensación de que todo es una pesadilla y de que al final uno despertará y todo estará bien. Pero por desgracia los hechos son tozudos y no desaparecen. Se puede vivir en la negación durante un tiempo, pero antes o después hay que aceptar la verdad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los musulmanes están arropados por las mentiras. Dado que hablar en contra del Islam es un delito que se castiga con la muerte, nadie se atreve a decir la verdad. Los que lo hacen no viven mucho tiempo. Se los silencia enseguida. Así pues, ¿cómo puedes conocer la verdad si todo lo que oyes son mentiras? Por una parte, el Corán afirma ser un milagro y desafía a todos a producir una surah igual.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y si tienes dudas sobre lo que hemos revelado a nuestro sirviente, produce una surah igual, y llama a tu ayudante, además de Alá, si dices la verdad. (C. 2 : 23)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A continuación, el Corán instruye a sus seguidores a matar a toda persona que ose criticarlo o ponerlo en duda. Si alguien se atreve a responder al reto y produce una surah tan mal escrita como el Corán, se le acusará de burlarse del Islam, lo cual está penado con la muerte. En este ambiente de engaño y falta de sinceridad, la víctima es la verdad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El dolor que se siente al estar cara a cara con la verdad y darse cuenta de que todo aquello en lo que creíamos eran mentiras es tremebundo. El único mecanismo, la única forma natural de responder a ello es la negación. La negación elimina el dolor. Es un dulce calmante, aunque sea la táctica del avestruz.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No se puede estar para siempre en este estado de negación. Pronto se hace de noche y la fría realidad te cala los huesos y te das cuenta de que te han expulsado del paraíso de la ignorancia. La puerta está cerrada y han tirado la llave. Sabes demasiado. Estás fuera de la ley. Con miedo, miras el sendero, oscuro y sinuoso, que a duras penas vislumbras en la penumbra de tu incertidumbre, y cautelosamente das un primer paso hacia un destino desconocido. Andas a ciegas, tanteando, intentando mantenerte centrado. Pero el miedo se apodera de ti y una y otra vez te precipitas de vuelta hacia el jardín, y te encuentras con la puerta cerrada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La gran mayoría de musulmanes viven en un estado de negación. Permanecen detrás de la puerta cerrada. No pueden ni volver atrás ni se atreven a apartarse de ella. Los que están dentro del jardín son los que nunca han salido de él. Por esa puerta sólo se puede salir, no se puede entrar. Ese jardín maravilloso es el jardín de la certeza. Está reservado a los fieles, a los que no dudan, a los que no piensan. Se creen cualquier cosa. Serían capaces de creer que la noche es día y el día es noche. Se creerían que Mahoma ascendió al séptimo cielo, se encontró con Dios, partió la luna y conversó con los genios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como dijo Voltaire, quien cree en absurdos comete atrocidades. También creen que matar a los infieles es bueno, que los bombardeos son santos, que la lapidación es sagrada, que pegarle a la mujer es un mandamiento divino, que odiar a los no creyentes es la voluntad de Dios. Estos habitantes del paraíso de la ignorancia constituyen la mayoría. Los que dudan aún están en minoría.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estos creyentes nunca verán la verdad si se mantienen permanentemente arropados en mentiras. Todo lo que han oído hasta ahora es la mentira de que el Islam es bueno y de que con tal que los musulmanes practicaran el auténtico Islam, el mundo se convertiría en un paraíso, que los problemas del Islam son culpa de los musulmanes. Es mentira. La mayoría de los musulmanes son buena gente. No son ni mejores ni peores que los demás. Es el Islam lo que los lleva a cometer atrocidades. Esos musulmanes que hacen cosas malas son los que siguen el Islam. El Islam alimenta el instinto criminal de la gente. Cuanto más islamista es una persona, más sedienta de sangre se vuelve, más instiga al odio, más se convierte en un zombie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Yo quería negar lo que estaba leyendo. Yo quería creer que el auténtico significado del Corán es otra cosa, pero no podía. No podía seguir engañándome a mí mismo diciéndome que estos versos inhumanos estaban sacados de su contexto. El Corán no tiene contexto. Los versos se apelotonan al azar, a menudo sin coherencia.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="sub6"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="toc-backref" href="http://www.sindioses.org/sociedad/fe_ilustracion.html#id5"&gt;Confusión&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Aquellos que leen mis artículos y se sienten dolidos por lo que digo sobre el Corán tienen suerte. Me pueden echar la culpa a mí. Pueden odiarme, maldecirme y dirigir su odio hacia mí. Pero cuando yo leí el Corán y me enteré de su contenido, no pude echarle la culpa a nadie. Después de haber pasado por las fases de conmoción y negación, me sentía confundido y comencé a culparme a mí mismo. Me odiaba a mí mismo por pensar, por dudar, por encontrarle pegas a lo que yo consideraba que eran palabras divinas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como todos los demás musulmanes, yo estaba expuesto, y aceptaba, las muchas mentiras, las ideas absurdas e inhumanas. Yo me crié como persona religiosa. Me creí todo lo que me dijeron. Las mentiras me las administraron en pequeñas dosis, gradualmente, desde la infancia. Nunca me dieron una alternativa para comparar. Es como una vacuna. Yo era inmune a la verdad. Pero cuando comencé a leer el Corán en serio de principio a fin y comprendí lo que en realidad decía este libro, sentí náuseas. De repente, todas esas mentiras aparecieron delante de mí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las había oído todas y las había aceptado. Mi pensamiento racional estaba adormecido. Me había vuelto insensible a los absurdos del Corán. Cuando encontraba algo que no tenía sentido, lo ignoraba y me decía a mí mismo que no hay que perder la visión general. Sin embargo, la idílica visión general solamente se hallaba en mi mente. Yo me imaginaba un Islam perfecto. Por eso, todos los absurdos no me preocupaban, pues no les hacía caso. Cuando me leí el Islam entero descubría una imagen muy distinta a la que tenía en la mente. La nueva imagen del Islam que emerge de las páginas del Corán era violente, irracional, arrogante, estaba muy lejos del Islam como religión de paz, igualdad y tolerancia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En vistas de estos muchos absurdos, lo tenía que negar para mantener la cordura. Pero, ¿por cuánto tiempo iba a ser capaz de seguir negando la verdad cuando estaba ahí, ante mí, tan clara como el sol? Estaba leyendo el Corán en árabe, o sea que no podía echarle la culpa a una mala traducción. Luego leí otras traducciones. Me di cuenta de que muchas traducciones al inglés no son del todo fiables. Los traductores habían hecho grandes esfuerzos por ocultar la inhumanidad y la violencia del Corán retorciendo las palabras y a veces añadiendo comentarios entre paréntesis para suavizar el tono áspero. El Corán árabe es más espeluznante que sus traducciones al inglés.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estaba confundido y no sabía hacía dónde dirigirme. Había perdido la fe, mi mundo se había desmoronado. No podía seguir negando lo que estaba leyendo. Pero no podía aceptar la posibilidad de que todo fuera una gran mentira. ¿Cómo puede ser, me preguntaba una y otra vez, que tanta gente no haya visto la verdad y yo sí la vea? ¿Cómo era posible que grandes pensadores como Jalaleddin Rumi no hubieran visto que Mahoma era un impostor y el Corán un engaño, y que yo sí lo viera? Entonces fue cuándo pase a la fase de culpabilidad.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="culpa"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="toc-backref" href="http://www.sindioses.org/sociedad/fe_ilustracion.html#id6"&gt;Culpa&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La culpa duró meses. Me odiaba a mí mismo por tener esos pensamientos. Sentía que Dios estaba poniendo a prueba mi fe. Estaba avergonzado. Hablé con gente erudita en quienes confiaba, que no sólo tenían muchos conocimientos sino que yo también consideraba sabios. Oí muy poco que pudiera apagar el fuego dentro de mi. Uno de estos eruditos me dijo que estuviera un tiempo sin leer el Corán. Me dijo que rezara y que leyera sólo libros que fortalecieran mi fe. Lo hice, pero no sirvió de nada. Los pensamientos sobre los versos absurdos, a veces crueles y ridículos del Corán no se me iban de la cabeza. Cada vez que miraba mi estantería y veía el libro, sentía dolor. Lo escondí detrás de otros libros. Pensé, si estoy un tiempo sin pensar en ello, los pensamientos negativos se disiparán y recobraré la fe. Pero no se iban. Lo negué todo lo que pude, hasta que no pude más. Estaba conmocionado, confundido, me sentía culpable y era doloroso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este periodo de culpa duró demasiado. Un día decidí que ya estaba bien. Me dije a mí mismo que no era culpa mía. No voy a seguir cargando con esta culpa pensando en cosas que no tienen sentido para mí. Si Dios me dio un cerebro, es para que lo use. Si lo que yo percibo como correcto y como equivocado está distorsionado, no es culpa mía. Él me dice que es malo matar y yo sé que es malo porque yo no quiero que me maten. Entonces, ¿por qué este mensajero mató a tanta gente inocente y ordenó a sus seguidores que mataran a los que no creen? Si la violación es mala, y sé que es mala porque no quiero que le ocurra a las personas a las que quiero, entonces, ¿por qué el profeta de Alá violaba a las mujeres que capturaba en las guerras? Si la esclavitud es mala, y yo sé que es mala porque yo odio perder mi libertad y convertirme en un esclavo, entonces, ¿por qué le profeta de Dios esclavizó a tanta gente y se hizo rico vendiéndolos? Si es malo imponer una religión, y yo sé que es malo porque a mí no me gusta que otra persona me fuerce a aceptar una religión que yo no quiero, entonces ¿por qué el profeta alabó la yihad y exhortó a sus seguidores a matar a los no creyentes, a hacerse con su botín, y a distribuir sus mujeres y niños como trofeos de guerra? Si Dios me dice que algo es bueno, y yo sé que es bueno porque  a mí me hace sentirme bien, entonces ¿por qué este profeta hacía lo contrario?&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="desencanto"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="toc-backref" href="http://www.sindioses.org/sociedad/fe_ilustracion.html#id7"&gt;Desencanto&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cuando este sentimiento de culpa se desvaneció, dio lugar a consternación, desencanto o cinismo. Me arrepentí de haber desperdiciado tantos años de mi vida, y sentí lástima de todos los musulmanes que siguen atrapados en estas necias creencias, de todos los que han perdido la vida en el nombre de estas falsas doctrinas, de todas las mujeres en prácticamente todos los países islámicos, que sufren todo tipo de abusos y de opresión. Ni siquiera se dan cuenta de que se abusa de ellas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pensé en todas las guerras que se han librado en el nombre de la religión, de toda la gente que ha muerto por nada. Millones de creyentes abandonaron sus casas y sus familias para luchar en una guerra en el nombre de Dios, para no volver jamás, pensando que estaban difundiendo la fe en Dios. Masacraron a millones de inocentes. Se destruyeron civilizaciones, se quemaron bibliotecas, se perdieron tantísimos conocimientos, para nada. Recordé a mi padre que se despertaba de madrugada, haciendo vudú en el agua helada del invierno. Recordé que regresaba a casa hambriento y sediento durante el mes del ayuno, y pensé en los miles de millones de personas que se torturan a sí mismas de este modo, para nada. Fue decepcionante darme cuenta que todo en lo que yo había creído eran mentiras, que todo lo que había hecho había sido desperdiciar mi vida, que de hecho mil millones de otras personas siguen perdidas en este árido desierto de la ignorancia, persiguiendo un espejismo que les parece que es agua.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Antes, siempre había tenido en mente a Dios. Hablaba con él en la imaginación. Pensaba que Dios me estaba mirando y estaba teniendo en cuenta todos los actos buenos que yo realizaba. La sensación de que había alguien cuidando de mí, guiando mis pasos, era muy tranquilizadora. Era difícil de aceptar que no hay algo así como Alá, o que, incluso si hay un Dios, no es Alá. No dejé de creer en Dios, pero me había convencido de que si este universo tiene un creador, no puede ser la deidad de la que Mahoma había tenido una visión. Alá era ignorante. El Corán está lleno de errores. Ningún creador de este universo podría ser tan estúpido como lo resultaba ser el Dios del Corán. Alá no podía haber existido más que en la mente de un hombre enfermo. Comprendí que él no era más que un fruto de la imaginación de Mahoma, nada más. Cuál fue mi decepción al darme cuenta que todos estos años le había estado rezando a una fantasía.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="depresion"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="toc-backref" href="http://www.sindioses.org/sociedad/fe_ilustracion.html#id8"&gt;Depresión&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Este sentimiento de pérdida y decepción iba acompañado de una sensación de tristeza, una especie de depresión. Era como si todo mi mundo se hubiera venido abajo. Tenía la sensación de que el suelo que pisaba ya no estaba allí, que estaba cayendo en un pozo sin fondo. Sin exagerar, sentí que estaba en el infierno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Me sentía confundido, necesitaba ayuda no había nadie que me pudiera ayudar. Me avergonzaba de mis pensamientos y me odiaba a mí mismo por pensar esas cosas. La culpabilidad iba acompañada de un profundo sentimiento de pérdida y de depresión. En general, yo soy una persona de pensamiento positivo. Veo el lado bueno de todas las cosas. Siempre pienso que mañana será mejor que hoy. No me deprimo con facilidad. Pero este sentimiento de pérdida me subyugaba. Todavía recuerdo el peso en mi corazón. Pensaba que dios me había abandonado y no sabía por qué. ¿Es esto el castigo divino? me preguntaba una y otra vez. No recuerdo haberle hecho nunca daño a nadie. Me esforzaba por ayudar, del modo que fuera, a quienquiera que se cruzara en mi camino y me pidiera ayuda. Entonces, ¿por qué quería dios castigarme de este modo? ¿Por qué no respondía a mis oraciones? ¿Por qué me ha dejado a merced de mí mismo y de estos pensamientos a los que no encontraba respuesta? ¿Está poniéndome a prueba? En ese caso, ¿dónde está la respuesta a mis oraciones? ¿Pasaría la prueba volviéndome estúpido y dejando de usar mi cerebro? Entonces, ¿para qué me había dado el cerebro? ¿Serían sólo los estúpidos los que pasaran la prueba?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Me sentía traicionado y violentado. No sé decir cuál era el sentimiento que predominaba. A ratos me sentía desilusionado, a ratos triste o consternado. Aunque la fe sea falsa, no deja de ser dulce. Creer es reconfortante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Yuxtaponiendo mis sentimientos de tristeza y pérdida, me sentía liberado. Curiosamente, ya no me sentía ni confundido ni culpable. Estaba seguro de que el Corán era una estafa y Mahoma un impostor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para superar mi tristeza me intentaba mantener entretenido con otras actividades. Llegué a apuntarme a clases de baile y experimenté lo que significa estar vivo, estar libre de culpa, disfrutar de la vida y ser normal, sin más. Me di cuenta de cuánto había perdido y de que manera más necia me había privado a mí mismo de los placeres sencillos de la vida. Por supuesto que la negación es la manera en la que los cultos ejercen su control sobre los creyentes. Yo me había negado los placeres más sencillos de la vida, había vivido en perpetuo temor de dios, pensando que eso era lo normal. Estoy hablando de placeres como dormir por la mañana, bailar, tener citas, o beber un buen vaso de vino.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="ira"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="toc-backref" href="http://www.sindioses.org/sociedad/fe_ilustracion.html#id9"&gt;Ira&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En ese momento, entré en otra fase de mi viaje espiritual hacia la ilustración. Me enojé. Me enojé por haber creído esas mentiras durante tantos años, por haber desperdiciado tantos años de mi vida persiguiendo un espejismo. Estaba enfadado con mi cultura por haberme traicionado, por los falsos valores que me había transmitido, con mis padres por enseñarme mentiras, conmigo mismo por no haberme puesto a pensar antes, por creerme sus mentiras, confiar en un impostor, con dios por abandonarme, por no intervenir y parar las mentiras que se diseminaban en su nombre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando veía las imágenes de los millones de musulmanes que, con tanta devoción, viajaban a Arabia Saudí, muchos de ellos gastando los ahorros de toda una vida para realizar el hajj, me enfadaba con las mentiras con las que habían engañado a esa gente. Cuando leía de alguien que se había convertido al Islam, algo que a los musulmanes les gusta publicitar, me enfadaba y entristecía. Me sentía triste por esa pobre persona y me enfadaba por las mentiras.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Me enfadé con todo el mundo que intenta proteger esta mentira, defenderla e incluso agredirte si alzas la voz para intentar transmitirles lo que sabes. No son solamente los musulmanes, sino incluso occidentales que no creen en el Islam. Se puede criticar cualquier cosa menos el  Islam. Lo que más boquiabierto me dejaba, lo que más me alteraba, era la resistencia que me encontraba cuando intentaba decirle a los demás que el Islam no es la verdad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por fortuna, esta ira no duró por mucho tiempo. Yo sabía que Mahoma no era el mensajero de dios sino un charlatán, un demagogo cuya única intención era engatusar a la gente y satisfacer sus propias ambiciones narcisistas. Sabía que todas esas historias infantiles sobre un infierno de fuego abrasador y un cielo con ríos de vino, leche y miel y orgías eran devaneos de la mente enferma, salvaje, insegura de un hombre que tenía una desesperado necesidad por dominar y afirmar su propia autoridad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Me di cuenta de que no podía enfadarme con mis padres, pues ellos habían hecho lo mejor de lo que eran capaces y me habían enseñado lo que ellos consideraban lo mejor. No podía enfadarme con mi sociedad o cultura porque esta gente estaba tan engañada como mis padres o como yo mismo. Tras meditarlo, me di cuenta de que todos eran víctimas. Hay mil millones más de víctimas. Incluso aquellos que se han convertido en agresores son a su vez víctimas del Islam. ¿Cómo podía culpar a los musulmanes si ellos no sabían qué representa el Islam y si creen, equivocada pero honestamente, que es una religión de paz?&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="mahoma-el-narcisista"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="toc-backref" href="http://www.sindioses.org/sociedad/fe_ilustracion.html#id10"&gt;Mahoma el narcisista&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;¿Y qué decir de Mahoma? ¿Debería enfadarme con él por mentir y engañar a la gente? ¿Cómo podría enfadarme con una persona muerta? Mahoma era un hombre emocionalmente enfermo que no se controlaba a sí misma. Se crió como huérfano a cargo de cinco padres de acogida hasta que alcanzó la edad de ocho años. En cuanto se encariñaba con alguien, se lo arrebataban a esa persona y se lo entregaban a otra. Debe haber sido duro para él, y perjudicial para su salud emocional. Siendo un niño que se vio privado del amor y del sentimiento de pertenencia, creció con fuertes sentimientos de miedo y falta de confianza en sí mismo. Se convirtió en un narcisista. Un narcisista es una persona que no ha recibido suficiente amor en la infancia, que es incapaz de amar, que en lugar de ello tiene una gran necesidad de atención, respeto y reconocimiento. El valor que se concede a sí mismo estriba en cómo le ven los demás. Sin ese reconocimiento, no es nadie. Se convierte en un manipulador y un mentiroso patético.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los narcisistas son soñadores grandiosos. Quieren conquistar el mundo y dominar a todos. Su narcisismo sólo se satisface en su ensueños megalomaníacos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Algunos famosos narcisistas fueron Hitler, Mussolini, Stalin, Saddam Hussein, Idi Amin, Pol Pot y Mao. Los narcisistas son inteligentes, pero emocionalmente inútiles. Son personas profundamente trastornadas. Se fijan a sí mismo metas muy elevadas, que siempre tienen que ver con el dominio, el poder y el respeto. No son nadie si no les hacen caso. A menudo buscan coartadas para imponer el control sobre sus victimas incautas. Para Hitler, era el partido y la raza, para Mussolini era el fascismo o la unidad de la nación contra otros, y para Mahoma era la religión. Estas causas no son más que herramientas en su búsqueda del poder. En lugar de promoverse a sí mismos, los narcisistas promueven una causa, una ideología, o una religión a la vez que se presentan a sí mismos como la única autoridad y el único representante de esas causas. Hitler no aspiraba a que los alemanes lo amaran a él como persona, sino que lo amaran y lo respetaran en cuanto Führer. Mahoma no podía pedirle a nadie que le obedeciera. Pero le resultaba fácil pedir a sus seguidores que obedecieran a Alá y a su mensajero. Obviamente, Alá era el alter ego de Mahoma, de forma que al final la obediencia era hacia él. De esta manera podía controlar la vida de todos diciéndoles que el era el representante de Dios y que lo que él decía era lo que Dios ordenaba.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El Dr. Sam Vaknin, autor de “Malignant Self Love – Narcissism Reinvented” lo explica así: “Todos somos narcisistas, en mayor o menor medida. El narcisismo es un fenómeno sano, ayuda a la supervivencia. La diferencia entre el narcisismo sano y el patológico es una cuestión de grado. El narcisismo patológico en su forma extrema, el desorden de personalidad narcisista, se caracteriza por una falta extrema de empatía. El narcisista ve y trata a las demás personas como objetos para ser explotados. Los usa para obtener su aporte de narcisismo. Cree que merece un tratamiento especial porque alberga esas grandiosas fantasías sobre sí mismo. El narcisista no es consciente de sí mismo, su cognición y sus emociones están distorsionadas. “&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo anterior es una perfecta descripción de Mahoma. Mahoma era un hombre despiadado sin sentimientos. Cuando decidió que los judíos no le servían de nada, dejó de bajar la cabeza ante ellos y los eliminó a todos. Masacró a los hombres de Bani Qurayza y expulsó o mató a todos los demás judíos y cristianos de Arabia. Desde luego que si Dios quería destruir a estas personas no habría necesitado de la ayuda de su mensajero.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así pues, vi que no había razones para estar enfadado con este hombre emocionalmente enfermo que murió hace mucho tiempo. Mahoma fue él mismo una víctima de la estúpida cultura de su pueblo, de la ignorancia de su madre, quien, en lugar de mantenerlo con ella durante los primeros años de su vida, cuando más necesitaba su amor, lo entregó a una mujer beduina para poder ella encontrar un nuevo marido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mahoma era un hombre con profundas cicatrices emocionales. El Dr. Vaknin afirma que un narcisista “se miente a sí mismo y a los demás, proyectando inmunidad emocional e invencibilidad.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Para un narcisista, todo es más grande que la vida. Si es cortés, lo es de forma agresiva: sus promesas son extravagantes, sus críticas violentas y ominosas, su generosidad desmedida.” ¿No es esa la imagen que el profeta proyectaba de sí mismo?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Yo no podía criticar o culpar a los árabes ignorantes del siglo VII por no ser capaces de darse cuenta de que Mahoma estaba enfermo y no era un profeta, de que sus promesas desorbitadas, sus impresionantes sueños de conquistar y someter las grandes naciones cuando él era un pobre diablo se debían a sus complicaciones emocionales patológicas y no a un poder divino. ¿Cómo podía culpar a esos árabes ignorantes por ser víctimas de un hombre como Mahoma si en el siglo pasado, millones de alemanes fueron víctimas del carisma de otro narcisista que, igual que Mahoma, hizo grandes promesas, siendo igual de cruel, manipulador y ambicioso como él?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tras meditarlo bien, llegué a la conclusión de que no había una sola persona con quien pudiera enfadarme. Me di cuenta de que todos somos víctimas y agresores a la vez. La culpa es de la ignorancia. Por nuestra ignorancia creemos en los charlatanes y sus mentiras, y les permitimos difundir el odio entre nosotros en el nombre de falsas deidades, ideologías o religiones. El odio nos separa unos de otros, y evita que veamos que somos uno, que comprendamos que todos somos miembros de la raza humana, emparentados e independientes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fue entonces cuando mi ira cedió convirtiéndose en un profundo sentimiento de empatía, compasión y amor. Me prometí a mi mismo luchar contra esta ignorancia que divide a la humanidad. Hemos pagado, y seguimos pagando un precio muy alto por nuestra desunión. La desunión se debe a la ignorancia, y la ignorancia es el resultado de falsas creencias e ideologías perniciosas que han fabricado unos individuos emocionalmente enfermos en su propio beneficio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las ideologías nos separan. Las religiones provocan desunión, odio, luchas, matanzas y antagonismo. Como miembros de la raza humana, no necesitamos ideología, causa ni religión para estar unidos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Me di cuenta de que el propósito de la vida no es creer, sino dudar. Me di cuenta de que nadie puede enseñarnos la verdad porque la verdad no se puede enseñar, sólo la puede experimentar uno mismo. En realidad, ninguna religión, filosofía o doctrina puede enseñarte la verdad. La verdad está en el amor que sentimos por los demás seres humanos, la risa de un niño, la amistad, el compañerismo, el amor de un padre o un niño, nuestra relación con los demás. La verdad no está en las ideologías. Lo único que es real es el amor.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="sintesis"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;a class="toc-backref" href="http://www.sindioses.org/sociedad/fe_ilustracion.html#id11"&gt;Síntesis&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El proceso que lleva de la fe a la ilustración es un proceso arduo y doloroso. Tomemos prestado un término del sufismo y llamémosle los siete “valles” de la ilustración.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La fe es un estado en el que uno está confirmado en la ignorancia. Continúas en ese estado de ignorancia dichosa hasta que una conmoción te hace salir de él. Esta conmoción es el primer valle.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La primera reacción natural es la negación, que actúa como una coraza: amortigua el dolor y te protege de la agonía que sientes fuera de tu terreno conocido. El terreno conocido es donde nos sentimos a gusto, donde todo nos resulta familiar, donde no nos encontramos con nuevos desafíos o con lo desconocido. Esto es el segundo valle.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El crecimiento no se produce en el terreno familiar. Para avanzar y evolucionar tenemos que salir del terreno familiar. Sólo lo haremos si sufrimos una conmoción. También es natural el fenómeno de la negación para amortiguar el dolor del golpe. En este momento necesitamos otro golpe, y tal vez nos protejamos de otra negación. Cuanto más expuesta está una persona a los hechos, cuanto más conmocionada está, más intenta protegerse a sí misma con más negaciones. Pero estas negaciones no eliminan los hechos, sólo nos brindan una protección momentánea. Cuando estamos expuestos a los hechos, llega un momento en que ya no podemos seguir negándolos. De repente, ya no podemos mantener nuestras defensas y se vienen abajo los muros de la negación. No podemos meter la cabeza en la arena indefinidamente. Una vez entra la duda, tiene un efecto dominó, y vemos que por todos los lados nos golpean los hechos que hasta ahora habíamos evitado y negado. Repentinamente, todos esos absurdos que aceptábamos e incluso defendíamos ya no nos parecen lógicos y los rechazamos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entonces es cuando vamos a parar a la dolorosa fase de confusión que es el tercer valle. Las antiguas creencias resultan irracionales, necias e inaceptables, pero no tenemos nada a qué agarrarnos. En mi opinión, este valle es la fase más terrible del recorrido que lleva de la fe a la ilustración. En este valle perdemos nuestra fe sin haber hallado la ilustración. Nos encontramos en ninguna parte. Estamos en caída libre. Pedimos ayuda pero todo lo que nos ofrecen es un refrito de clichés sin sentido. Parece que los que intentan ayudarnos están, a su vez, perdidos, y sin embargo están tan convencidos. Creen en lo que no conocen. Llevan a los demás el ejemplo de su fe. Pero la intensidad de la fe de otras personas no es prueba de la verdad de aquello en lo que creen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta confusión finalmente da lugar al cuarto valle, la culpabilidad. Te sientes culpable por pensar. Te sientes culpable por dudar, por interrogarte, por no comprender. Te sientes desnudo y avergonzado de tus pensamientos. Te crees que es culpa tuya si los absurdos que aparecen en los libros sagrados no tienen sentido. Piensas que Dios te ha abandonado o que está poniendo a prueba tu fe. En este valle, estás destrozado por tus emociones y tu intelecto. Las emociones no son racionales, pero son extremadamente poderosas. Quieres volver al paraíso de la ignorancia, estás desesperado por volver a creer, pero no eres capaz. Has cometido el pecado de pensar. Has comido la fruta prohibida del árbol del conocimiento. Has provocado la ira del dios de tu imaginación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por fin, decides que no hay razón para sentirse culpable por haber comprendido. La culpa no es tuya. Te sientes liberado y al mismo tiempo consternado por todas esas mentiras que te mantuvieron en la ignorancia y por el tiempo desperdiciado. Este es el valle de la desilusión. Al mismo tiempo de atrapa la tristeza. Te sientes liberado, pero es como salir de la cárcel tras pasar allí toda la vida, un sentimiento de depresión se apodera de ti. Te sientes solo; a pesar de tu libertad, hay algo que echas de menos. Reflexionas sobre el tiempo que has perdido. Piensas en la mucha gente que cree, o creía, en este sinsentido y que de forma necia sacrifica, o ha sacrificado, todo por ello, incluso sus vidas. Las páginas de la historia están escritas con la sangre de las personas muertas en el nombre de Javé, Alá u otros dioses. Todo por nada. ¡Todo por una mentira!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entonces entras en el sexto valle, el de la ira. Te enfadas contigo mismo y con todo lo demás. Te das cuenta de que has perdido gran parte de tu preciosa vida creyendo en tantas mentiras.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Luego tomas conciencia de que eres afortunado porque has llegado hasta aquí, mientras que hay otros, miles de millones, que todavía están intentando escudarse con negaciones, sin salir del terreno familiar. Siguen vagando por el cenagal del primer valle. En esta fase, cuando estás completamente libre de la fe, de la culpa y de la ira, estás preparado para comprender la verdad última y desentrañar los misterios de la vida. Estás desbordante de empatía y compasión. Estás listo para ser iluminado. La iluminación te llega cuando te das cuenta de que la verdad está en el amor y en nuestra relación con los demás humanos, no en la religión o en un culto. Te das cuenta de que la Verdad es una tierra sin caminos. Ningún profeta, ningún gurú, te puede llevar allí. Ya estás allí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En esta odisea, no estás solo. Hay un compañero gruñón que no se aparta de ti. Intenta poner freno a tus avances, intenta evitar que sigas adelante. Es tu temor: el temor al castigo, al infierno, a lo que viene después de la muerte. Es completamente irracional, pero te controla y actúa sobre tu mente subconsciente a cada paso de tu camino. El paso de la fe a la ilustración es arduo y no serás capaz de dar el primer paso si no puedes librarte de tu temor. Sólo estarás completamente libre del miedo cuando llegues a tu destino y seas ilustrado. Entonces rompes la cadena del miedo y adquieres las alas de la ilustración. Esa es la auténtica liberación.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils" style="clear: both"&gt;&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/sociedad/index.html"&gt;Sociedad y religión&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>apostasía</category><category>fe</category><category>ilustración</category><category>islam</category><guid>http://www.sindioses.org/sociedad/fe_ilustracion.html</guid><pubDate>Mon, 25 Jun 2001 15:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>