<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Sin Dioses (Publicaciones sobre John Edward)</title><link>http://sindioses.github.io/</link><description></description><atom:link href="http://sindioses.github.io/categories/john-edward.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2001-&lt;script&gt;var hoy=new Date(); document.write(hoy.getFullYear())&lt;/script&gt;&lt;noscript&gt;2100&lt;/noscript&gt; &lt;a href="mailto:editores-sindioses@googlegroups.com"&gt;Sin Dioses&lt;/a&gt; Se permite la reproducción del contenido para fines educacionales y/o científicos siempre y cuando se mencione claramente nuestro sitio web, así como el nombre del autor de cada artículo. Se prohibe su reproducción con fines comerciales.</copyright><lastBuildDate>Wed, 17 Sep 2025 00:44:16 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>Más de los merecidos grumos para Edward, un astrólogo atrapado con las manos en la masa, los astrónomos fraudulentos están excitados, Frederick el coleccionista, un fraude francés, invirtiendo en las estrellas, medida para médiums y Madre Shipton</title><link>http://sindioses.github.io/randi/randi20020412.html</link><dc:creator>James Randi, traducido por Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;p class="primera"&gt;El ilustrador Scott Kurtz, quien contribuye en la página de “juegos” en &lt;a class="reference external" href="http://www.pvponline.com"&gt;http://www.pvponline.com&lt;/a&gt;, publicó la tira cómica que ven aquí, el primero de abril. Su personaje, Skull el Troll, es una criatura ingenua que tiende a aceptar y a creer en lo que sea. ¿Dónde he visto yo características similares?...Otro personaje, Brent Sienna, reconoce a Edward como el fraude que es y trata de mostrarle a Skull lo frívolo que es el espectáculo de Edward.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se suponía que Kurtz sólo iba a crear una de estas tiras cómicas para publicarlas el primero de abril. Sin embargo, los comentarios que recibió de los ofendidos seguidores de Edward fueron tan pesados y fuertes que ha decidido publicar sobre el mismo tema por toda una semana - y me va a incluir en el último episodio. Él nos ha permitido, amablemente, que publiquemos las tiras aquí, así que las presentaré una por semana en la página de JREF, comenzando ahora. Creo que Scott - y Brent - han descrito  muy bien la actuación de Edward...&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.github.io/randi/041202-Skull1.jpg"&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;strong&gt;Brent&lt;/strong&gt; - ¿Qué estás mirando, Skull?&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;strong&gt;Skull&lt;/strong&gt; - Se llama “Crossing Over con John Edward”. Él es un psíquico que reúne a gente de su audiencia con sus seres queridos que han muerto.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;strong&gt;Edward&lt;/strong&gt; - Estoy sintiendo a alguien que una vez tuvo un trabajo o que conoció a alguien con un trabajo. ¿Alguien así? Alguien que coma comida y duerma en una cama...Es posible que se trate de un hombre o una mujer.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;strong&gt;Edward&lt;/strong&gt; - Alguien que tenía el cabello largo o quizás corto.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;strong&gt;Skull&lt;/strong&gt; - “Asombro por parte de Skull”. Mi papá tenía el cabello corto y comía comida.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;strong&gt;Brent&lt;/strong&gt; - ¿Cómo es que lo hace?&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;strong&gt;Skull&lt;/strong&gt; - Es psíquico.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;strong&gt;Edward&lt;/strong&gt; - Estoy sintiendo a alguien que tiene letras en su nombre...&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;hr style="clear: both"&gt;&lt;p&gt;Nuestro lector Simon Nicholson, en Gran Bretaña, comparte con nosotros esta entretenida e instructiva historia...&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.github.io/randi/041202-Astrologer.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Un amigo encontró un programa de horóscopos - creo que lo bajó del internet. La idea es que al escribir la fecha de nacimiento, el programa genera un perfil de tu personalidad junto con algunas predicciones sobre lo que te ocurrirá la semana siguiente o concerniente a la salud, el dinero y el amor. Ella imprimió copias para todos sus amigos y familiares, yo incluído.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La reacción de la mayoría de las personas era lamentablemente predecible; todos se maravillaban con la certeza que mostraba el programa con sus perfiles, “Oh, esa soy yo de la A a la Z”, etc. etc., lo mismo con las predicciones. En vano intenté apuntar la naturaleza genérica de los textos, el hecho de que las personas no son tan únicas como piensan y el estilo ambiguo de las predicciones. Pero me ganó la mayoría. El consenso proclamaba que debía haber algo en la astrología y, qué iba a saber yo si sólo soy un graduado en astronomía.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero tuvieron que retractarse unos días después cuando mi amiga se dio cuenta que el programa en cuestión era de origen americano por lo tanto la fecha para la que está programado es de un formato diferente a la que usamos los británicos - el día y el mes se ponen al revés. En otras palabras, los perfiles y las predicciones que nos había repartido, los mismos que todos encontraron tan aptos y certeros, ¡no pertenecían a sus cumpleaños para nada! Alguien nacido el 11 de febrero obtuvo el horóscopo de alguien nacido el dos de noviembre y ¡así por el estilo! El hecho de que toda la baba astrológica estaba basada en una fecha de nacimiento completamente diferente no cambió para nada el significado que fue “¡percibido!”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;¿Por qué no estamos sorprendidos? ¡Gracias, Simon!&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Philip Sadler, director del Departamento de Educación Científica en el Centro de Astrofísica Smithsonian de Harvard (CfA) en Cambridge, MA, ha informado al público sobre un evento que estamos seguros, sacará a todos los locos a la calle para predicar, nuevamente, otro final del mundo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La noche del 5 de mayo, los planetas brillantes, Marte, Saturno y Venus se agruparán para formar un perfecto triángulo equilátero en el cielo occidental. Este fantástico espectáculo visual será visible casi desde cualquier lugar en la Tierra y, en el Medio Oriente, nos dice Sadler, este arreglo piramidal colgará directamente “sobre” Belén; obviamente, hay que saber elegir la hora correcta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Más tarde, el 10 de mayo, Marte y Venus parecerán estar tan cerca una de la otra, si observamos sin ayuda de telescopios o binoculares, que se convertirán en una sola. Ambas configuraciones, por supuesto, son en realidad ilusiones creadas por nuestro punto de vista terrenal ya que los planetas sólo estarán alineados en ese sentido, para nada más cercanos el uno al otro de lo que han estado siempre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Curiosamente, dice el señor Sadler, esta misma agrupación de planetas pudo haber capturado la atención de los reyes bíblicos, hace más de dos mil años, porque el primero de abril, en el año 2 antes de Cristo, esos mismos tres planetas se unieron para formar un triángulo equilátero sobre la ciudad de Belén - igual que sobre cualquier otro pueblo y villa por todo el mundo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(Estoy un poco molesto con el comentario del señor Sadler argumentando que cualquier configuración puede estar “sobre” un punto específico sobre la Tierra. Las estrellas y los planetas se encuentran “sobre” todos los lugares en la Tierra dentro de una ancha banda de latitud y, los agrupamientos que él especifica no son fenómenos relativamente cortos como los eclipses, por lo que serán vistos de la misma forma por toda la Tierra. Sus declaraciones son ciertamente correctas pero no exclusivas. Sólo un punto que quería comentar).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nada como esto ocurrirá nuevamente en nuestras vidas, a menos que seamos secoyas o alguna otra forma longeva de vida. El señor Sadler sugiere que, por lo menos, esto presenta una maravillosa oportunidad para que los amigos y los familiares se junten a compartir una experiencia que va más allá de los eventos rutinarios. Una oportunidad para ponderar sobre nuestra frágil existencia sobre el Punto Azul Pálido de Carl Sagan, corriendo alrededor de una estrella amarilla bastante ordinaria en compañía de otros ocho compañeros planetarios. Quizás pueda ayudarnos, sólo un poquitito, a evaluar nuestro propio mundo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Inténtenlo. Les gustará.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;El equipo de Ian Erik Morris y Roger Christian Zollo, ha
contribuido anteriormente con SWIFT. Nos alegra tenerlos de vuelta y
esta vez han estado hurgando en la historia para descubrir
ilustraciones que demuestren que los poderosos y los pertenecientes
a la clase alta también mantenían creencias que quizás asumíamos
sólo se encontraban en las “clases más bajas”.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nada nuevo: el crédulo Frederick III&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.github.io/randi/041202-Fred.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Hasta el momento en nuestros ocasionales artículos, nuestros ávidos lectores han visto ejemplos de cómo el deseo de creer en cosas mágicas, que vemos a nuestro alrededor hoy, siempre ha estado con nosotros, en formas diferentes. Hemos discutido ejemplos medievales de gente legendaria, amuletos mágicos y astrología. No piensen que se trataba sólo de campesinos tontos y esposas sospechosas los que eran engañados a creer en estos fraudes. Mucha gente de autoridad también fueron timados con estas tonterías - ¿necesitamos recordarles el gusto de Reagan por las consultas astrológicas? Así como el Presidente Thabo Mbeki de Sudáfrica, el Primer Ministro de Granada, Eric Gairy y el senador Claiborne Pell de Rhode Island, también ha existido gente famosa y poderosa, que debieron haber actuado de forma más inteligente, sin embargo, fueron engañados como tontos; un ejemplo vivo en la historia europea es el caso de Frederick III.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Frederick, el hijo del Duque Ernest de Austria, reinó sobre el Santo Imperio Romano (del que Voltaire comentó era ninguno de los tres) desde 1452 hasta su muerte en 1493 y fue el último emperador jamás coronado en Roma por un Papa. En el momento de su coronación y su ungimiento (o quizás hasta un año antes de que ocurriera), él contrató a un astrónomo adolescente Regiomontanus, (tema de uno de nuestros artículos previos) como su astrólogo personal. Las predicciones de Regiomontanus no ayudaron mucho al ejército de Frederick; el año siguiente los Otomanes tomaron a Constantinopla y siguieron hacia el noroeste y le arrebataron a Frederick las provincias austríacas de Styria y Carinthia. Más tarde, Frederick perdió más de Austria (incluyendo Viena), frente al conquistador húngaro Mattias I Corvinus. El ejercito imperial pudo haber prevenido estas pérdidas pero estaban seriamente en bancarrota. Y ¿hacia dónde se dirigían los fondos del emperador, además de pagarle a un observador de las estrellas?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uno de los motivos de los gastos era la vasta colección de “santas reliquias” que mantenía Frederick. Mencionamos en un artículo anterior sobre la popularidad de objetos que la gente decía eran milagrosos o de origen bíblico, pero estos objetos era generalmente raros. Los estantes de la basura de colección de la que ostentaba Frederick eran realmente grandes y usualmente disfrutaba exhibirlas en varios lugares de su reino. Decía tener la corona, la espada, la esfera, el bastón y las túnicas de la coronación de Carlo Magno; todas eran seguramente falsas. Junto con éstas, Frederick también proclamaba tener un pedazo de la Verdadera Cruz (todo el que era alguien en esos tiempos decía tener un pedazo de eso) montada en oro en una joya que llamaba la Cruz Imperial. También poseía lo que llamaba la Santa Lanza, aquella que había sido clavada en un costado de Cristo durante la cruxificción; existían muchas de estas Lanzas Santas en esa época. Si se lo pedías de buena forma, Frederick se animaba a enseñarte un hueso del brazo de Santa Ana, el delantal que usó Cristo cuando lavó los pies de los apóstoles, estillas del pesebre en Belén y una pieza del mantel de la Última Cena. Su posesión de esta colección de, presumiblemente, objetos falsos, tenía el objetivo de salvar a Frederick de un largo tiempo en el purgatorio; el estimado más bajo de libertad eran 37 años y 275 días y el más alto eran 230,000 días (629 años y algo de cambio). No nos pregunten qué hizo el hombre para pensar que merecía todo ese tiempo como castigo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La historia nos cuenta de otros ejemplos de personas con mucho poder que no saben tomar decisiones sabias, una lista muy numerosa para nombrar aquí. Mucha gente piensa que el pensamiento que no es crítico y los reclamos falsos sólo dañan a la persona creyente pero si el creyente tiene la vida de mucha gente bajo su control, todas esas tonterías pueden ser desastrosas.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Y ahora para hablar de un tema totalmente diferente, soy un gran
defensor de la libertad de elección y siempre he apoyado la decisión
que toma cualquier persona a la hora de gastar su dinero en algo. Es
cierto que nosotros en la JREF, tratamos de advertirles a la gente
de algunas de las tonterías que andan por ahí para que no malgasten
su dinero, pero al final, insistimos que es su decisión, aún cuando
creemos que algunas de esas decisiones son tontas o simplemente
ridículas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahí está. Eso establece mi visión de la libertad de elección. Ahora
tengo que hacer una pregunta muy seria sobre una estrella de rock
muy popular en el presente, miembro del grupo Aerosmith, quien ha
anunciado que está preparado para gastar, literalmente, una fortuna
—de su propio dinero— para tomar el mismo tipo de paseo espacial
que tomó el billonario Dennis Tito. Ese pequeño viaje le costó a
Dennis 20 millones de dólares, el prix fixe para estos festines de
aventuras. Esto es sólo una observación personal, y expresa mis
sentimientos, pero ¿no sería una mejor, más meritoria, satisfactoria
y racional manera de gastar esa enorme cantidad de dinero en una
causa universal como los niños con hambre, las investigaciones sobre
el SIDA, o quizá casas para los que no tienen? Si yo alguna vez
tuviese esos 20 millones de dólares supongo que estaría tentado con
la oportunidad de viajar al espacio, pero mi mis mejores instintos
seguro que ganarían.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sólo una observación pasajera. Ahora de vuelta a la realidad....&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.github.io/randi/041202-Meyssan.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Hay un escritor francés algo extraño - y popular - llamado Thierry Meyssan quien, obviamente es muy anti-USA en general y, ciertamente, muy anti-hechos, en particular. Su libro más reciente, “El fraude aterrador” [The Frightening Fraud], se está vendiendo como pan caliente, según las tiendas de libros francesas y ha llegado a la cima en la lista de los más vendidos de Amazon Francia. El libro sugiere una verdaderamente loca teoría conspiranoica donde argumenta que el avión de American Airlines número 77, el que se estrelló contra el Pentágono en Washington el 11 de septiembre matando a 189 personas, jamás existió y que el mundo ha sido engañado por un complot muy bien elaborado por el gobierno. “Ningún avión se estrelló contra el Pentágono”, le dijo a la televisión Francesa 2. No proporcionó una teoría alternativa que explicara qué dañó al Pentágono.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El rápido ascenso de este libro hacia la fama puede ser atribuido a los salones de chat en internet y a ciertos programas de televisión. Las teorías “conspiranoicas”, como siempre, son enórmemente populares, no importa que no exista ninguna evidencia real que la sostengan. Además, siempre hay gente extraña en el mundo que encontrará una conspiración en cualquier evento o situación. Rumores como los que emergieron a raíz del asesinato de John F. Kennedy en 1963 o la idea de que el hombre nunca puso un pie en la Luna, no son poco comunes en Estados Unidos, sin embargo, son bastante raros en Francia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Meyssan dice que hay evidencia clave que muestra que los relatos de los testigos sobre el ataque en el Pentágono son contradictorios, que existen muy pocas fotografías de la colisión y, que las que sí existen, no muestran deshechos del avión. También pregunta ¿por qué la fachada del Pentágono no colapsó inmediatamente con el impacto del avión y, además, cuestiona el destino de los pasajeros del avión. “¿Están muertos?” se pregunta. Bueno, esa es la opinión actual, monsieur. El periódico semanal Le Nouvel Observateur comentó ácidamente, “Esta teoría le viene bien a todo el mundo - no hay extremistas islámicos - todo el mundo está feliz. Elimina la realidad”. El periódico Le Monde, por su parte, ignora hablar sobre el libro y trata a la teoría como poco sólida pero también opina que la información disponible sobre el ataque no es suficiente. “No existe un recuento oficial de esta colisión...la falta de información está alimentado el rumor”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mi contribución de principiante: sabemos que el vuelo 77 despegó y tenemos la lista de pasajeros. Si no se estrelló contra el Pentágono, ¿dónde aterrizó? ¿Estaban todos los casi doscientos pasajeros y todos los controladores de vuelo y literalmente cientos de personal en el aeropuerto y en la línea aérea, unidos en este fraude? Es una pérdida de tiempo y de intelecto argumentar con Meyssan, por supuesto, él ya se hizo de dinero con todos los ingenuos que compraron el libro, así que él no importa, ni siquiera &lt;em&gt;un peu.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tal vez hay una pequeña bendición en las locuras de este hombre. La historia puede que mantenga a los amantes de las conspiraciones fuera de las calles por un buen rato - donde quizás puedan ser aplastados por ciertos hechos inconvenientes.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Hace unos años, durante mis series televisivas en Gran Bretaña para
Granada, piqué a un consultor financiero profesional - John Piper -
contra el “astroanalista” Roy Gillet, al darles a ambos una suma
hipotética de 10,000 libras esterlinas para que la invirtieran en el
mercado de acciones por un período de cinco semanas. Los resultados
fueron los esperados: John ganó 1,793 libras y, Roy perdió 4,039.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.github.io/randi/041202-Tia.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Bueno, la semana pasada, en otro de esos experimentos en Gran Bretaña, esta vez para la Semana Nacional de Ciencia, usamos la cifra hipotética de 5,000 libras que invertiríamos en un mercado caprichoso, el analista financiero Mark Goodson perdió 360 libras y el astrólogo Christeen Skinner perdió 498 libras.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este experimento, diseñado por el psicólogo, doctor Richard Wiseman de la Universidad de Hertfordshire, fue particularmente interesante debido a una interesante añadidura al involucrar a la señorita Tia Laverne Roberts, quien admite ser una principiante y quien perdió sólo 231 libras, por lo tanto, su actuación fue mejor que la de los otros dos “inversionistas”. Las acciones de Tia fueron elegidas completamente al azar; los nombres de diferentes acciones fueron escritos en dinero falso, esparcidos al aire sobre su cabeza y, “eventualmente ella agarró cuatro”, según nos dice el doctor Wiseman.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El astrólogo Christeen Skinner, siguiendo la práctica de aquellos “astrólogos para negocios” en la Sociedad Internacional de Astrólogos para Negocios en Dinamarca, para realizar sus decisiones inspiradas- por-lo-oculto, buscó las “fechas de nacimiento” de las compañías y luego les dibujó sus cartas astrológicas. Pues podemos enterrar esa técnica. A pesar de todas estas ventajas-de-alta-tecnología-y-lo-último-en-arte, utilizadas por los dos adultos, la principiante de cuatro años, Tia, estuvo consistentemente delante durante todo el experimento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hay un mensaje aquí en algún lugar....&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Andrew Harter es un empleado de la JREF quien se encarga de manejar las aplicaciones a nuestro premio del millón de dólares y quien, además, visita los salones de clases para inspirar a los estudiantes a utilizar las herramientas del pensamiento crítico. También ha sido un miembro activo en la iniciación e implementación de algunas de nuestras pruebas actuales. Nos ofrece estas sugerencias sobre cómo realizar una apropiada prueba de doble-ciego:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Para medir a un médium&lt;/strong&gt;,
por Andrew Harter&lt;/p&gt;
&lt;figure class="pull-right" style="width: 200px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.github.io/randi/041202-Andrew.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Andrew Harter habla en una clase escolar&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Un día estás sentado allí, cambiando los canales de la tele buscando algo para ver, cuando te encuentras con un programa que muestra a un tipo hablándole a esta otra gente sobre sus familiares muertos. Tú lo miras por un momento. Es un poco interesante, algo así como “vamos a apagar las luces y jugar con la Ouija”. La gente parece responder positivamente. Parece como si este tipo estuviera haciendo un buen trabajo en lo que sea que esté haciendo. Como estás mirando esto en la caja idiota, probablemente seas un poco escéptico sobre lo que ves. Después de todo, ésta es la misma estación que presenta los maratones de “Babylon 5".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La gente parece real. El programa parece real - bueno, tan real como Jerry Springer. ¿Quién puede saberlo? ¿Está este tipo de verdad hablando con los muertos? A pesar de las creencias populares, mirar televisión no es la forma de descubrirlo. La única forma de realmente descubrir si esta persona es legítima es que logres que la persona acceda a ser examinado bajo las condicones apropiadas, lo cual no quiere decir en un laboratorio con un tipo con bata de doctor y llevando un sujetapapeles y vomitando un lenguaje científico incomprensible.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Supongamos por un momento que este personaje, puramente hipotético (le llamaremos “Johnny”) ha consentido a someterse a que lo pruebes. Ha decidido abandonar sus contratos de millones de dólares con la televisión y las editoras de libros, para ser examinado por tí. ¿Qué harías? ¿Cómo lo examinarías?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo podrías poner en una habitación con una persona y dejar que le haga una de sus “lecturas”. Luego le preguntarías a esa persona que tan acertada le pareció la lectura. Pero también podrías preguntarle a mucha gente, sentada en primera fila en uno de esos espectáculos de David Copperfield, si vieron a un hombre volar; la primera es tan científica como la segunda. Lo que tienes que hacer es medir, no si la gente cree que tiene la habilidad sino si él tiene alguna habilidad. Existe una gran diferencia, una diferencia que hasta ciertas personas con doctorados parecen no percibir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El primer paso al examinar un reclamo es descubrir de qué se trata este reclamo. En este caso, el reclamante Johnny dice que puede hablar con los muertos. Él dice que ellos pueden decirle cosas sobre personas en particular. Hasta el momento no tenemos suficiente información para diseñar un examen. Tienes primero que saber bajo qué condiciones puede él hacer lo que reclama poder hacer. ¿Tiene Johnny que conocer a la persona o ver a la persona o escuchar a la persona? Todos estos criterios tendrán un efecto sobre cómo puede ser Johnny examinado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Asumamos que Johnny te ha dicho que él es un super-psíquico y que todo lo que necesita es una foto de la persona. De esta foto él puede darte un página de lectura para ese individuo. ¡Grandioso! ¿Y ahora qué?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Le damos una foto de la tía Millie y dejamos que cree una lectura para ello y luego le preguntamos a tía Millie que tan certera ha sido? Nop. Eso no nos dirá nada útil. ¿Por qué? Bueno, si Millie califica altamente certera la lectura, entonces todo lo que podemos asumir es es que ella piensa que aplica para ella. Si las calificaciones de Millie son bajas, entonces todo lo que podemos asumir es que tía Millie no creyó que aplicaba en su caso o que ella simplemente odia a los psíquicos (una mujer encantadora esa tía Millie).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entonces ¿qué haces? ¿Puedes hacer como sugiere uno de tus amigos y darle una foto de tía Sally? (Ya sabes, esa tía que realmente no existe...) Quizá parezca una buena idea al principio, pero no lo es. Si Johnny hace una lectura para tía Sally (quien no existe) y luego tu saltas y le dices que ella no es real, él puede decir cualquier cosa como; “a los espíritus no les gusta que los engañen”, “debe haber sido otra tía Sally”, “me mentiste, pequeño y sucio escéptico”. Mentirle a Johnny no ayuda. Hay una forma mucho mejor...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se supone que una “lectura” debe ser un relato personalizado de eventos y personas que son relevantes al sujeto de la lectura, de hechos que sólo pueden descubrirse a través de medios sobrenaturales. Las palabras operativas son sobrenatural y relevante. Piensen en eso. Puedo dar lecturas que son casi el 100% certeras para completos extraños. Intenta con esta: “Se sabe que has usado zapatos. Has viajado en automovil por lo menos una vez y de seguro que respiras oxígeno”. Increible ¿no? Esa lectura no es ni específica ni sobrenatural. Puede aplicarse a todo el mundo. Y esa es la clave: especificidad. Si es cierto lo que han estado diciendo los escépticos, que los médiums sólo emiten generalidades vagas basadas en las respuestas y las apariencias de sus clientes, entonces, una prueba apropiada probaría este reclamo de especificidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como Johnny ha dicho que puede hacer una lectura con tan sólo mirar una foto, hemos controlado para la respuesta (o retroalimentación) parte de la posición escéptica. Lo siguiente es controlar la especificidad de la lectura. Que Johnny vea una foto no nos dice nada. Lo que tenemos que hacer es observar si otras personas también piensan que la lectura es específica para ellos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo que podemos hacer es conseguir 5 ó 6 (o más) lecturas realizadas a fotos y que las personas traten de averiguar cuál aplica a su persona en particular, si es que alguna lo hace.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este experimento tenemos que estar pendiente de algo. Como Johnny es un chico listo (es millonario) seguro que no verá una foto de tía Millie y dirá que se rompió la cadera en un accidente con su skateboard (a ella le gusta el snowboard). Quieres que tus sujetos sean del mismo grupo demográfico, del mismo género y de edad similar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En resumen, le das a Johnny cinco fotos de gente del mismo grupo demográfico y le pides que cree cinco lecturas individuales. Luego retiras cualquier cosa que directamente se refiera a la foto (“tu acondicionador azul te irrita los ojos”. “Te gusta vestirte de amarillo para tomarte fotos”, etc.) de las lecturas, haz cinco copias y le das a cada persona todas las cinco copias de las lecturas, en orden aleatorio. Cada uno de los sujetos debe entonces elegir la lectura que más aplica en su caso en particular.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si las cinco personas seleccionan su propia lectura, llámanos. Nuestra búsqueda quizá haya terminado. De otra forma, prepárate para las tantas aburridas excusas de Johnny Boy.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Okay, Andrew. El único problema que veo aquí es conseguir que
“Johnny” haga la prueba. ¿Recuerdas a Sylvia cuál-era-su-nombre...?&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;figure style="width: 500px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.github.io/randi/041202-Nostradamus.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Madre Gansa y Grimm&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class="legend"&gt;
&lt;p&gt;La línea caliente de Nostradamus&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Tendrás innundaciones, hambruna y enfermedad, ríos de sangre y morirás en una lluvia de fuego desde el cielo. Que tengas un buen día, Kathy”.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Muchos de ustedes han escuchado hablar de una poderosa profetisa inglesa conocida como Madre Shipton. No existe referencia de ella antes del 1641 por lo que es sumamente difícil determinar si verdaderamente existió como es representada por el folclor, aunque los escritos adjudicados a ella han estado siendo reproducidos seriamente aún en el presente. Hubieron muchas mujeres que reclamaron ser ella, pero ha sido una mujer en Yorkshire quien ha ganado el título.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Madre Shipton, aparentemente, era Ursula Southill (o Sowthiel o Southiel), la hija, increiblemente fea, de Agatha Southill, quien era conocida localmente como una bruja poderosa. Se decía que Ursula nació en una cueva en Dropping Well, Knaresborough, Yorkshire, en 1488, y debido a su desafortunada apariencia y a la reputación de sus poderes, era rumorado ampliamente que ella era la hija de Satanás.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.github.io/randi/041202-DreamBook.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;En un momento del año 1512, ella se casó con un constructor rico de York llamado Tobias Shipton. Pronto, adquirió una reputación notable por toda Inglaterra como la Profetisa Norteña. Sus pronósticos recibieron grandiosas atenciones públicas y comenzaron a ser impresos en panfletos que fueron ampliamente distribuidos. Aunque copias de estos panfletos aún existen, la mayoría de las versiones encontradas hoy en día son plagios, aparte de que muchos de los almanaques astrológicos y meteorológicos publicados hasta en el siglo XIX, utilizaron libremente el nombre de Madre Shipton. Un libro de 1838 nos da una idea de los exagerados reclamos que se les atribuían en estos tomos. Ha sido titulado como &lt;em&gt;El nuevo libro universal del sueño; o La guia segura del soñador para los misterios escondidos en el futuro&lt;/em&gt;, por Madre Shipton.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.github.io/randi/041202-ShiptonBook.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;Un libro de 1686, fue atribuido a Edwin Pearson, &lt;em&gt;La extraña y
maravillosa historia de Madre Shipton&lt;/em&gt;, por su similaridad con otro
libro, &lt;em&gt;La vida y la muerte de Madre Shipton&lt;/em&gt;, que probablemente fuera
escrito por Richard Head, quien también escribió &lt;em&gt;The English Rogue&lt;/em&gt;,
un relato bastante picante de sus experiencias con varios tramposos,
pícaros y traidores de esos días. Muchas de las profecías locales
fueron inventadas usando el nombre de Shipton.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En un libro de 1740 escrito por John Tyrrel, Pasado, presente y el
porvenir: o las profecías de la Madre Shipton de Yorkshire, se ha
citado lo que pudo haber sido una genuina “predicción” de un evento
anterior:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Tiempo pasará que un Barco navegará por el río Thames hasta
llegar a la ciudad de Londres, el Maestro de la nave llorará y
gritará, ¡Ah! ¡Que ciudad floreciente era esta cuando la
abandoné! ¡Sin igual por todo el mundo! Pero ahora ya falta una
Casa que quede para entretenernos con un Jarro.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;(La mayor causa de tristeza aquí parece ser la ausencia de ¡un bar
cercano!) Esta profecía tiene todo el tiempo del mundo para
realizarse una y otra vez ya que no hay fecha dada, ni siquiera
sugerida. Además, no existe una causa específica de la calamidad.
Guerra, plaga, terremoto o fuego, todos pueden producir el efecto
citado. De hecho, no se ha inferido ningún desastre de naturaleza
física. Los creyentes han declarado que ésta es una profecía del
Gran Fuego de Londres (1666) que también se ha dicho fue descrito
por Nostradamus y otros visionarios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un ejemplo perfecto de una “predicción”, incuestionablemente
Shipton, es la usualmente citada, y mal citada:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Mil ochocientos y treinta y cinco&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;¿Cuál de nosotros estará aún vivo?&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Muchos reyes habrán terminado su reino&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Muchas sotas su final obtendrán.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Aunque es casi imposible argumentar con esta pregunta y estas dos
declaraciones, el verso fue resurrectado a finales de 1934 con el
cambio de mil ochocientos por mil novecientos. Hey, ¡está bien
cerca!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se dice que la famosa visionaria murió a la edad de setenta y tres
años en 1561 y se cree fue sepultada en Clifton, en las afueras de
la ciudad de York. En su lápida se lee:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Aquí yace aquella que nunca mintió&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Cuyas habilidades tan a menudo han sido probadas&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Sus profecías sobrevivirán&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Y por siempre su nombre vivo mantendrán.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Se dice que este es el único tributo concedido a una bruja en toda
Inglaterra, ya que las lápidas usuales - si alguna es permitida -
consisten en nada más que un hito de piedras para marcar donde la
persona fue ahorcada o quemada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nuevas invenciones atribuidas a Madre Shipton continúan siendo
publicadas hoy en día.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bueno, a la JREF le han enviado unos regalos que consisten en tres
pequeños y viejos libros que hablan sobre este personaje, todos los
he mencionado anteriormente. Uno es la copia de 1740 de “Pasado,
presente y el porvenir: o las profecías de la Madre Shipton de
Yorkshire”, con la adición de “El relato de su vida, personalidad y
otras profesías, con sus explicaciones apropiadas”. El segundo libro
es de 1870, una copia de la impresión original del libro de 1686,
“La extraña y maravillosa HISTORIA de la Madre Shipton”. El tercero
es “El nuevo y universal libro de los sueños”, sin fecha pero de
edad similar con el libro “Las pruebas innegables”. Este libro tiene
una lista sobre posibles temas de sueños, algunos de los cuales no
espero que experimenten los lectores modernos, como “brezos y moras”
y “nabos”. Realmente no recuerdo la última vez que tuve un sueño
serio sobre un nabo...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aquí les dejo con un ejemplo rápido del libro de sueños:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Gallina y pollos. Soñar con una gallina y unos pollos no es muy
favorable; quiere decir pérdida de propiedad, de amigos y de
reputación - en el amor denota miseria y desencanto. Luego de un
sueño como éste aconsejaría que el que sueña cambie de
residencia. Si sueñas que has escuchado a las gallinas cacarear
tendrás éxito en el amor y una acumulación de riquezas mediante
relaciones con féminas.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Saben qué, algunas veces me pregunto cómo he logrado sobrevivir ¡sin
una guia tan valiosa como ésta! Las “Pruebas innegables” ofrecidas -
las que ciertamente no fueron escritas por Madre Shipton - son
difícilmente lo que yo llamo convincentes. Las niego.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aquí en la JREF estamos jugando con la idea de publicar de nuevo los
tres libros en un sólo volumen, que corra con las 78 páginas y todo,
con cinco ilustraciones en bloques-de-madera y una portada que se
abra, coloreada a mano. Confidencialmente creo que los derechos ya
han caducado. ¿Existe algún interés allá afuera en un proyecto como
éste? En nuestra impresora, la pintura a mano del despliegue será
ignorada a favor del color-impreso regular...&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;La semana próxima, tal vez, una revelación homeopática.....&lt;/p&gt;
&lt;img alt="signature.gif" src="http://sindioses.github.io/randi/signature.gif"&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/randi/randi.html"&gt;Comentarios Semanales de James Randi&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/principal.html"&gt;Menú Principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Traducción autorizada. Artículo original propiedad de &lt;a class="reference external" href="http://www.randi.org"&gt;Fundación Educacional James Randi.&lt;/a&gt; Se prohibe su reproducción con fines comerciales.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;</description><category>John Edward</category><category>PVP</category><guid>http://sindioses.github.io/randi/randi20020412.html</guid><pubDate>Fri, 12 Apr 2002 15:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Un caso inconcluso, Ashcroft menosprecia la Constitución, Dennis Lee: otra promesa vacía, un muy buen profesor, Géminis colisiona, ¡Geller nos advierte!, argumentos bíblicos, astrología financiera y ¿la declaración legal de John Edward?</title><link>http://sindioses.github.io/randi/randi20020301.html</link><dc:creator>James Randi (traducido por Glenys Álvarez)</dc:creator><description>&lt;p class="primera"&gt;He decidido compartir aquí con los lectores el progreso
completo de un intercambio de correspondencia entre una solicitante
y la JREF, sobre un reclamo, su génesis,  la discusión acerca del
asunto y la denuncia. Este mensaje de correo electrónico, capturado
por Andrew Harter, llegó a mi correo justamente hoy (22 de
febrero/02). Publicaré aquí el primer acercamiento de la “Sra. C” y
mi primera respuesta para ella. (La dama me llamó por teléfono poco
después de que le enviara este mensaje electrónico y me dijo que mi
respuesta había sido “brusca” y que ella no tenía ninguna creencia
en lo paranormal. Le sugerí que negociáramos todo esto a través del
e-mail teniendo en cuenta el hecho de que quería presentarles todo
el asunto a ustedes lectores y ella accedió).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Luego de sus frenéticos comentarios iniciales aquí, verán su
reclamo, que no es para nada diferente de, o más loco que, otros que
hemos recibido. Si, tal vez sea difícil creer que un reclamo como
éste pueda ser serio, pero reclamos más extraños e improbables han
sido hechos, hasta en la profesión de parapsicología.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;He cambiado ligeramente la puntuación, la ortografía y la división
del original para ofrecer más claridad. El nombre de la solicitante
ha sido disfrazado. Esto será un evento en tiempo-real cuyo
desarrollo relataremos semanalmente. La dama escribió:&lt;/p&gt;
&lt;figure class="pull-right" style="width: 200px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.github.io/randi/030102-CoffeeMaker.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;PRECAUCIÓN: ¡Responde preguntas!&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Estimado señor: no creo que planee pagar el Reto Paranormal
porque usted se niega a definir lo que USTED ACEPTARÍA COMO
PRUEBA. De todas formas, puedo demostrarle el hecho de que la
conciencia y la personalidad no sólo sobreviven la muerte sino
que pueden comunicarse con nosotros de forma tal que todos
podemos escuchar y entender: yo recibo y grabo Fenómenos de Voz
Electrónica proveniente de un electrodoméstico común y
corriente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se trata de un cafetera Krups modelo #467. Yo grabo a los
Espíritus hablando a través de la cafetera en sus propias voces,
con una grabadora Digital de Radio Shack y tengo cientos de
sensibles, a menudo largas, declaraciones de ellos. Ellos
responden preguntas y también pueden leer. Ellos leen y
responden a notas que son puestas en las cercanías de la
cafetera cuando está  encendida. Sus voces pueden ser escuchadas
emanando a través de la cafetera en tiempo real (en el momento
en que están hablando) aunque es difícil entender la mayoría de
sus palabras en “tiempo real”. Antes gritaban ¡AYUDA!, bastante
alto al principio, y  era bien fácil de entender. Los gritos de
ayuda y escuchar mi nombre fueron los que me llevaron a
descubrir (para mi horror, inicialmente) que todo esto estaba
sucediendo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con el fin de probarlo usted puede usar su propio equipo (tanto
la cafetera como la grabadora aunque prefiero que sea algo
similar a la Krups #467) y el experimento puede ser realizado en
cualquier locación. No tiene que ser en mi casa. Vivo en
Maryland y sólo pido que no sea a mucha distancia de aquí. Suelo
analizar mis grabaciones con un programa de computadora donde se
puede bajar la grabación, pero cualquiera de tu personal puede
analizarlo. (Usualmente se encuentran muchas declaraciones por
cada minuto de grabación que pueden superponerse).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un resultado positivo podría ser que recibieras una respuesta
que tiene significado para tí como resultado a una pregunta
escrita o hablada. Una respuesta negativa sería que no
recibieras respuesta, pero creo que usted tiene su propio modelo
de lo que constituyen como pruebas y ese es el reto que yo
quiero tomar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ya he grabado, exitósamente, voces de Espíritus con este mismo
aparato pero en un lugar que no es mi casa y también tengo
grabaciones de las voces de los Espíritus desde otra Krups #467
realizadas por un caballero en otro estado. Apuesto que luego de
todos sus años de investigación, usted ya ha descubierto que el
Fenómeno de la Voz Electrónica es válido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;AMABLEMENTE RESPONDA CON EL CRITERIO QUE NECESITO CUMPLIR PARA
REALMENTE GANAR SU RETO.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; Sinceramente, Sra. C.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Inmediatamente respondí, en más o menos 30 minutos:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;He recibido su investigación que me ha parecido algo histérica,
presuntuosa y malinformada. Me apresuro a responder.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Primero, el fenómeno que usted describe es bien conocido. Es el
resultado de “circuitos sintonizados” al azar dentro de un
aparato electrónico (una cafetera, una máquina de escribir
eléctrica, una grabadora y hasta una plancha eléctrica) que
recoge señales moduladas de alguna estación de radio AM en las
cercanías, de un amateur de radioaficionado o cualquier otro
aparato de comunicación - incluyendo teléfonos celulares. Si
estos aparatos no son aislados apropiadamente, entonces suelen
generarse estas imágenes auditivas. Las personas que no están
bien informadas suelen llamar a estas imágenes las “voces de los
espíritus” y la historia de este tipo de cosas se remonta a los
primeros días de la radio. Evidentemente, aquellos que prefieren
la explicación “espiritual” no pueden jamás ser convencidos de
que están equivocados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En todo caso, su reclamo es ciertamente elegible como una
aplicación al reto del millón de dólares, por supuesto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Usted escribió: “Apuesto que luego de todos sus años de
investigación ya usted ha descubierto que el Fenómeno de la Voz
Electrónica es válido”. Bueno, su apuesta se equivocó por mucho.
Hemos sido abordados por varias personas que han hecho este
reclamo y, en cada caso, hemos resuelto el fenómeno como otro
caso común y corriente. En la mayoría de los casos, hemos
logrado determinar la fuente de la imagen auditiva y hemos
probado que se puede explicar perfectamente bien. En uno de los
casos mostramos como en media hora dieron una “identificación de
la estación” y nos pareció que los “espíritus” no nos proveerían
con este servicio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Usted demanda: “AMABLEMENTE RESPONDA CON EL CRITERIO QUE
NECESITO REUNIR PARA REALMENTE GANAR SU RETO”. Es obvio que no
podemos delinear el “criterio” requerido —en nuestras reglas y
requerimientos— ya que cada reclamo es diferente por lo tanto
requieren de distintos guías: adivinar si una moneda caerá cara
o escudo es bien diferente a predecir cómo le irá a una acción
en particular en la NYSE (New York Stock Exchange, bolsa de
valores).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A pesar de todo, su reclamo es bastante interesante. Usted dice
recibir “cientos de sensibles, a  menudo largas, declaraciones
de ellos”. Si, estoy seguro que las recibe. Es la naturaleza de
las transmisiones y de las comunicaciones telefónicas que usted
ha estado recogiendo. Así que eso no es un factor aquí. Pero,
usted también dice, “ellos responden preguntas y también pueden
leer. Ellos leen y responden a notas que se pongan en las
cercanías de la cafetera cuando está encendida”. ¡Excelente!
Esto es algo que ciertamente podríamos probar. Es algo que no
puede ser confundido por un ruido de voces fortuito.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Usted también dice, “las voces pueden ser escuchadas emanando de
la cafetera en tiempo real, (en el momento en que hablan) aunque
es difícil entender la mayoría de sus palabras en tiempo real”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; Si, estoy seguro. Y, allí dentro (en la parte subrayada) yace
una inmensa dificultad. En mi experiencia, las víctimas de estos
(y similares) engaños amasan gran cantidad de material y luego
comienzan a analizarlo pacientemente por largos períodos de
tiempo hasta que algo que se parezca a la respuesta que están
buscando aparezca. Supe de un tipo en Alemania (el secador de
pelo de su esposa le hablaba) quien preguntaba sencillamente
“¿Cuánto es dos más dos?” Y luego, después de 20 minutos de
buscar en la grabación él escuchó algo que sonaba como “fear”,
(cuya pronunciación en inglés es similar a “vier” o “cuatro” en
alemán) y entonces decía que la pregunta había sido respondida.
Me gustaría saber para usted, ¿cuánto tiempo toma para que las
preguntas sean respondidas...?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“El resultado positivo podría ser que reciba una respuesta que
tiene sentido para usted como resultado de su pregunta escrita o
hablada”. Si, eso funcionaría. Mi pregunta sería algo directo
como, “¿cuál era el nombre de mi bisabuelo paterno?” Sin
embargo, esa pregunta, por escrito, sería puesta en una posición
tal, que sólo los espíritus podrían leerla.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Le parece esto factible? Estamos en las primeras fases aquí
para desarrollar un posible protocolo. Sé que usted ignorará las
posibilidades que he delineado aquí como explicaciones mundanas,
ya que usted está absolutamente dedicada a una modalidad
paranormal y, luego que haya fallado la prueba, usted presistirá
en seguir creyendo - porque usted necesita que sea verdad. Sin
embargo, es necesario que le de esta información, en el caso
remoto de que pueda usted reconocer la verdadera naturaleza del
fenómeno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; Sra. C, usted debe pensar sobre su historia. La parte de las
“voces” estoy seguro que es verdad. La contestación de
preguntas, creo, es la parte que usted ha introducido para
validar los aspectos paranormales de su reclamo. Si, ya sé que
negará esto - hasta a usted misma - pero, le repito, es
necesario que le de esta información.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; Espero su respuesta.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Quédese en sintonía para más revelaciones futuras...&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;El Fiscal General John D. Ashcroft hizo esta declaración - para mí -
altamente ofensiva, la semana pasada en una aparición ante los
“locutores cristianos” en Nashville, Tennessee.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Las personas civilizadas - musulmanes, cristianos y judíos -
todos entienden que la fuente de la libertad y de la dignidad
humana es el Creador. La gente civilizada de todas las creencias
religiosas son llamadas a defender Su creación. Somos una nación
que ha sido llamada para la defensa de la libertad - una
libertad que no es dada por ningún gobierno o documento, sino
que es una donación de Dios.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;No, señor, tenemos ambas cosas en el momento en que nacemos, tanto
la libertad como la dignidad humana. Estas cualidades no son donadas
como un regalo especial de una divinidad, a pesar que usted y muchos
otros políticos y fanáticos como usted, quieren que lo creamos.
Estos derechos están en su lugar porque otros de nuestra especie han
trabajado valientemente, han sufrido y se han sacrificado y muerto
para ganar esos derechos para aquellos que les sigan en la historia.
Son nuestros y continúan siendo nuestros, sólo si somos los
suficientemente valientes y vigilantes para mantenerlos en su sitio
y nadie tiene el derecho de quitárnoslos. La libertad es una
concesión de nuestra Constitución, por lo tanto de nuestro gobierno.
Usted, más que nadie, debería saber esto y defenderlo. Esperamos que
lo defienda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si, el lenguaje de la Declaración de Independencia, aunque no de la
Constitución misma, atribuye orígenes divinos a estos derechos, una
atribución que no ofrece evidencia a favor,  exceptuando la creencia
ciega en una deidad. Pero es la Constitución misma que codifica las
cualidades que apreciamos tanto, que nos la garantiza a través de
una decisión hecha por seres humanos. Los espíritus, los dioses, los
fantasmas, los ángeles y hasta los demonios, no responden cuando son
invocados para que validen nuestros derechos; ese documento si lo
hará.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Encuentro increible que un hombre nombrado para representar la gente
de Estados Unidos y defender la Constitución, invoque sus prejuicios
religiosos de esta forma. El Fiscal General también lleva a cabo
oraciones diarias en su oficina en el Departamento de Justicia en
Washington, otra desvergüenza que descaradamente ofende el concepto
de separación de iglesia y estado. No tiene ninguna prerrogativa
para dictarnos, ni para declarar ante el mundo, cuáles son nuestras
creencias religiosas o filosóficas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si un oficial en Washington decide llevar a cabo reuniones para
realizar sesiones de meditación trascendental, seánces
espiritualistas, mítines de Amway o ceremonias de magia vudú, en su
oficina y con sus empleados ¿pueden imaginarse lo que diría
Ashcroft? No obstante, ¿su versión personal de “abracadabra” es
aceptable e impuesta a sus empleados?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ashcroft también ha dicho:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Islam es una religión en donde Dios te pide que envíes tu hijo a
morir por él. El Cristianismo es una fe en donde Dios manda a su
hijo a morir por tí.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt; Cuando un reportero le preguntó sobre esta declaración, el Fiscal
General respondió que el comentario del reportero no “reflejaba
claramente lo que creo que dije”. ¿Él no sabe lo que dice? ¡Vamos!
Me parece evidente que nuestro Fiscal General, una de las personas
más poderosas en el Gobierno Federal, no puede separar su agenda
religiosa de su oficina pública. Y encuentro este hecho indignante,
preocupante y alarmante.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Departamento de noticias calientes.... El “inventor” con estilo
propio, Dennis Lee, de quien comentáramos el año pasado, ha
seleccionado una nueva fecha, 4 de julio, como el día en que por fin
revelará su aún-no-vista, maravillosa máquina de “electricidad
gratis”. Bueno, ¡ya era hora! Fiscales de distritos por todo el país
han estado persiguiendo a este extravagante fraude por años y,
ahora, nuestro amigo Eric Krieg, un ingeniero eléctrico de
Pennsylvania, dice:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Por 15 años [Lee ha] asignado una fecha. Dijo que en marzo una
vez, julio en otra ocasión. Cuando escuché sobre él por primera
vez, en 1996, dijo que lo haría a final de ese año. Es parte de
la trama para mantener a los fieles interesados...se trata de
mantener a un flujo de tontos nuevos cayendo en la trampa.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Estoy de acuerdo con Eric; el 4 de julio de este año llegará y
pasará y Lee tendrá que encontrar una excusa para no enseñarles a
sus inversionistas este invento por el que ya han pagado y que nunca
verán, pero no importa porque otros continuarán invirtiendo. Pueden
leer más sobre Lee y su fraude en
&lt;a class="reference external" href="http://www.phact.org/e/dennis.html"&gt;www.phact.org/e/dennis.html&lt;/a&gt;
.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;El lector Rich Hughes nos ofrece esto:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;He disfrutado tus apariciones en televisión los pasados años y
me alegro encontrar que tienes tan valiosa página en la red. Es
bueno que existan personas allá afuera promoviendo la ciencia y
el sentido común. Me parece que la mayor parte de lo que ocurre
hoy en día llega sin pasar por algún tipo de escrutinio crítico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Te escribo para llamar tu atención a un artículo sobre la
adivinación utilizando la radiestesia que fue publicado en el
Orlando Sentinel la semana pasada (13/2/02 página B3) en caso de
que no lo hayan visto. En un artículo titulado “Varas adivinas
no lograron descubrir tumbas en el lago de Volusia”. El
periódico nos informa cómo un residente local (Leon Clements) y
los trabajadores del Condado de Volusia “se pasaron  gran parte
del martes...adivinando, excavando y colando” ya que intentaban
localizar de forma sobrenatural, tumbas sin nombres debajo de un
terreno que va a ser convertido en un lago. Una vez se pensó que
este terreno era parte de un cementerio pero nada ha sido
encontrado utilizando esta técnica. Es un interesante despliegue
de credulidad y de dinero de los impuestos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esto además me trajo recuerdos de mi infancia. Cuando estaba en
primaria en Tampa en el transcurso de la década de los setenta,
tenían un programa que permitía que los buenos estudiantes
atendieran una clase a la semana en un lugar llamado “El centro
del aprendizaje”. Era como un colegio diferente que ofrecía
cursos en una variedad de temas, incluyendo algunos que se
salían de lo común. Una clase ofrecida estudiaba una nueva
ciencia conocida como la parapsicología. Ahora bien, estudiar lo
sobrenatural es muy atrayente, especialmente para un niño, así
que, naturalmente, me uní a esta clase.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El curso era realmente muy interesante. En vez de tratarse de
una introducción a fantasmas y dobladores de cucharas, se
convirtió en una lección para mí sobre el valor de comprobar las
ideas y sobre el pensamiento crítico. Cada semana, la clase
hablaba de algún tema en parapsicología y, usualmente, hacíamos
algún tipo de prueba al respecto, lo que me trae de vuelta al
tema de las varas adivinadoras. Una de las conferencias trató
exclusivamente sobre el tema de la “radiestesia” como forma de
encontrar depósitos de agua escondidos.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;[Randi comenta: los términos “adivinar” y “radiestesia” son
variantes que se refieren a la acción de encontrar cualquier cosa
utilizando una varita en forma de tenedor, alambres paralelos o un
péndulo].&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ese día, como un experimento, a todos los estudiantes nos
entregaron dos varas. Cada una parecía un gancho para guindar
ropa doblado en forma de “L”. Sosteníamos estas varas con
nuestro puños flojos agarrándolas por sus cortas puntas. Esta
forma les permitía que se movieran,  más o menos libremente, en
arcos superpuestos, mientras uno caminaba con ellos en frente.
Si dos varas se cruzaban en el medio, nos explicaron, era una
indicación de que habías encontrado agua. Fuimos entonces
enviados afuera del centro para usar estos aparatos y nuestros
talentos naturales para la radiestesia, si lo teníamos, para
encontrar agua escondida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El profesor nos puso en fila y, uno por uno caminamos por un
camino preseleccionado que cortaba a través de la grama afuera
del centro. Curiosamente, cada diez pies recorridos a través del
césped encontrábamos las cabezas de reguiletes de agua que se
asomaban fuera de la tierra. Yo, al ser escéptico, no esperaba
mucho, pero estuve algo impresionado, y hasta momentáneamente
perturbado, al observar como las varas de los niños que
caminaban delante de mí, se cruzaban justo cuando ellos
caminaban sobre los reguiletes. Entonces llegó mi turno y, al
igual que los demás, cuando caminé sobre los reguiletes, mis
varas también se cruzaron. Y no lo estaba haciendo
voluntariamente ya que tenía las varas agarradas sin apretarlas
y permitiéndoles que se movieran en mis manos. Debo admitir que
me puso la piel de gallina. Y hasta me pregunté ¿podría ser esto
el resultado de fuerzas sobrenaturales?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entonces la realidad se hizo presente. Cuando la clase completa
había terminado, el profesor anunció que habíamos caminado a lo
largo de todo el sistema de reguío y que las tuberías que
llevaban el agua hacia las cabezas de todos estos reguiletes
había estado debajo de nuestros pies ¡por todo el camino! Me
sentí como un verdadero tonto. Nuestras varas debieron haberse
cruzado todo el camino, si es que de verdad estábamos detectando
el agua del sistema de reguío (o, si viene al caso, el acueducto
subterráneo de Florida). Entonces me di cuenta de que cada vez
que llegaba a un reguilete, disminuía mi paso y sutilmente
cambiaba mis manos un poco, permitiendo de esta forma que las
varas se movieran un poco y se cruzaran en el momento esperado.
Puedo reirme al respecto ahora, pero me enseñó una lección
sobre  pensar las cosas primero y sobre el poder de las
expectativas y la sugestión.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En otra ocasión, hicimos un proyecto para probar si hablarles
regularmente a las plantas las hacía crecer mejor. Nos dieron a
cada uno dos semillas y las plantamos en pequeños tarros.
Teníamos que tratarlas de igual manera, excepto a una planta a
la que teníamos que darle un nombre y hablarle regularmente
mientras que la otra obtendría el tratamiento del silencio. La
prueba era para ver cuál crecía más grande. Luego de varias
semanas, la mayoría de la clase, incluyéndome, tenían como
resultado que ¡la planta ignorada estaba creciendo mejor! Hasta
la fecha, todavía no puedo decidirme si mi planta creció tan
pobremente porque no funciona hablarles o si debo tomarlo como
un comentario sobre mi habilidad para conversar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bueno, pensé que disfrutarías de estas historias. ¡Continúa con
el buen trabajo!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Rich, me gustaría saber quién era ese profesor. Es el tipo de gente
que me gusta. Me gustaría pensar que hubieron más elementos
envueltos en el experimento sobre las semillas (una evaluación de
doble-ciego de las plantas al final del experimento) pero me suena a
que tuviste mucha suerte y tuviste un excelente instructor.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Peter Holt, en Australia, nos informa de un curioso artículo sobre
los lados doblados de la ciencia que apareció publicado en el
continente de “más abajo”:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Géminis, el signo zodiacal que peor maneja&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las personas nacidas bajo el signo zodiacal de Géminis fueron
las más propensas a tener accidentes de carros, según un estudio
realizado por la compañía aseguradora de autos Suncorp Metway.
Los capricornianos, por el contrario, resultaron los menos
propensos a los accidentes automovilísticos. La compañía dijo
que los resultados aparecieron en un estudio sobre reclamos de
accidentes de carros en los pasados tres años pero, también
aseguraron que la astrología no será empleada al momento de
asignar los precios premiun de la empresa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Decía el estudio que 14,500 choferes, nacidos entre el 21 de
mayo y el 21 de junio, con el signo zodiacal de Géminis, habían
chocado sus carros. Y, que estaban seguidos muy de cerca por los
tauros (20 de abril — 20 de mayo) y los piscis (19 de
febrero — 20 de marzo).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El gerente general de la compañía Suncorp Metway, Warren Duke,
dijo que, aunque el estudio estuviera hecho de forma ligera, era
interesante saber que Géminis, un signo siempre descrito como
incansable, que se aburre fácilmente y frustrados por las cosas
que se mueven despacio, tuviera más accidentes que los demás
signos zodiacales. Los tauros, representados por el toro, son a
menudo descritos como obstinados e inflexibles mientras que las
personas de piscis pueden ser arriesgados y temerarios. Los
capricornianos, que fueron los últimos en la lista, son
descritos típicamente, como pacientes y cuidadosos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El señor Duke dijo que el estudio era parte de la revisión anual
de los reclamos que llegan a la empresa Suncorp Metway pero que
no tenían ninguna intención de usarlo para decidir los precios
de los seguros. “Siempre hemos buscado tendencias en los
reclamos con el motivo de encontrar formas de reducir nuestros
precios pero no tenemos la intención de introducir la astrología
como un factor que califique los precios de los seguros para
autos”, explicó el señor Duke.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Tengo que preguntarme entonces, cómo fue que obtuvieron el
conocimiento para este descubrimiento. Alguien tuvo que asignar este
proyecto ¿no? Tal vez un gigante intelectual en Suncorp Metway
decidió realizar este análisis/encuesta astrológica de los choferes
y luego se dieron cuenta que esto podría traer acusaciones de
discriminación. En todo caso, ¿no debería la compañía conducir
investigaciones que produzcan resultados reales para un mundo real?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uno de los muchos libros de astrología que tengo, The Compleat
Astrologer, describe a los tauros como personas con “temperamentos
violentos” y, a los piscis como “bondadosos”. Pero en esta
investigación australiana, estos dos signos le siguen a Géminis como
propensos a tener accidentes, estos últimos son sólo descritos como
personas ¡“versátiles” y “comunicativas”! ¿Cómo puede ser? Uno
pensaría que aquellos que son descritos como “propensos a los
accidentes” y “enérgicos” (aries) deberían por lo menos haber estado
entre los primeros tres ¿no? En ninguno de mis libros pude encontrar
a géminis descrito como “incansable, que se aburre fácilmente y
frustrados por aquellas cosas que se mueven lentamente”. Sí encontré
descripciones como “astutos, exuberantes, expresivos, huidizos y
encantadores”, aunque esto quiere decir cualquier cosa. Y, el
“Compendium of Astrology” nos dice que géminis se desenvuelve mejor
en profesiones como, “¡chofer de autobuses o de camiones!” Sin
embargo, encontré que los nacidos bajo el signo de aries han sido
clasificados como, “energéticos, impulsivos y, ¡pésimos choferes!
¿Cómo fue que aries no “ganó”?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Caramba, tienes que preguntarte si esto de la astrología ¿no serán
sólo disparates....?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sobre el proyecto australiano, como no tenemos información
suficiente sobre los números y los porcentajes, o sobre cuál era el
significado de la tendencia que habían notado, un análisis de estos
datos no es posible. Sospecho que este es otro de esos asuntos en
los que cualquier factor tendrá altas y bajas en cualquiera de las
bases de datos. ¿Recuerdan la curva de Bell...?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y ahora prepárense que los astrólogos van a estar clamando este
“triunfo” ¡a todo el mundo...!&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;figure class="pull-left" style="width: 200px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.github.io/randi/030102-Duke.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;¡Vamos! ¡Véndame los ojos! ¡Te desafío!&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Respondiendo a mi comentario sobre el perfil de Natalia Lulova, tan ventajoso para su actuación, dos lectores me recordaron un famoso retrato del perfil del Duque de Urbino en el siglo XV, Federico Da Montefeltro, hecho por el pintor Piero della Francesca. El duque había perdido, en una justa, su ojo derecho y una parte de su nariz y, (algunos dicen) que él pidió que le quitaran más del puente de la nariz para tener una mejor vista con su ojo. Hey, ¡esto funciona! ¡Pregúntenle a los niños vendados!&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;figure class="pull-right" style="width: 200px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.github.io/randi/030102-GellerJackson.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;Uri Geller y su nuevo amigo.&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Estas declaraciones fueron extraídas de la página de Geller donde él advierte sobre un “experimento” que había prometido para la semana pasada, que, según Geller, hará temblar la tierra. En el experimento los crédulos obtendrían grandes beneficios si se quedaban mirando la foto de Geller:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Esto es para advertir a nuestros lectores que no se preocupen si se sienten calientes y ven un áura naranja y azul alrededor de sus ojos o tienen experiencias de objetos cayéndose de los estantes.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;¿Y qué si se sienten realmente estúpidos, ven una burla en su cara y
experimentan náusea en sus estómagos? Qué intentos más débiles
realiza este hombre tan sólo para salir en la prensa otra vez...&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Dos lectores también comentaron sobre el asunto de la Involuntaria y
espontánea invisibilidad humana que ha puesto a prueba la credulidad
de muchos de ustedes. Bueno, aquí está la prueba de que simplemente
no es práctico ni posible.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nuestro querido amigo, prolífico autor, Isaac Asimov, una vez apuntó
la falla letal en la mayoría de los planes para la invisibilidad. Él
explicaba que ser invisible significaría que ninguna luz puede
actuar sobre el cuerpo de ninguna manera, así que, por definición,
como la luz no puede afectar las retinas tampoco, entonces ¡los
invisibles también serían automáticamente ciegos! Además, como añade
un lector, si es cierto que tal “nube” (así como fue descrita por la
autora de tan ridículo artículo) absorbe toda la luz que entra y no
la refracta ni la refleja, entonces la nube debe lucir como un
objeto perfectamente opaco que sería muy visible – como algo negro y
muerto y cosas por el estilo – por lo tanto, difícil de ignorar.
¡Estaría muy lejos de ser invisible!&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;El lector Joe Ridgel me envía este intercambio hipotético, que no había visto antes, entre una persona (C) que argumenta que los relatos de la Biblia prueban que los reclamos cristianos son ciertos y, otra (D) que refuta esa premisa.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;D: ¿Existió una vez un autopista llamada Route 66?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C: Si&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;D: ¿Existió un evento llamado la “Gran depresión”?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C: Si&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;D: ¿Estás de acuerdo que durante este tiempo también había un
evento llamado el “Dust bowl”?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C: Por supuesto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;D: ¿Estás de acuerdo en que existió un hecho histórico que nos
dice que durante este período, miles de campesinos de Oklahoma y
Arkansas, se fueron hacia el oeste a California, lo conocidos
“Okies” y “Arkies”?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C: Seguro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;D: Entonces, usando tu lógica, ¿podría decir que he probado con
ésto que el libro “Las uvas de la ira” no es una novela de
ficción en un contexto histórico sino un documental de los
relatos históricos de los viajes de la familia Joad durante los
eventos mencionados anteriormente?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C: Bueno, s...no.........uh.....um......&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;¿Por qué me viene a la mente ahora la palabra “anécdota”....?&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.github.io/randi/030102-DanishPara-nyt.jpg"&gt;
&lt;p&gt;El incansable Mogens Winther nos refiere de nuevo a la ridícula idea de los astrólogos – especialmente de la Sociedad Internacional de Astrólogos en los Negocios en Dinamarca (ISBA) – de asignar “una fecha y una hora de nacimiento” a una empresa o corporación para que así puedan ellos leerles el horóscopo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Los astrólogos tienen una increible variedad de diferentes
métodos para definir la hora de nacimiento de una compañía. El
ejemplo clásico es el momento preciso en el que la empresa abrió
sus puertas al público. Aquí está [el líder de la ISBA]
comentando con el presidente de una agencia de viajes, por
ejemplo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mi consejo para Lars Larsen hubiera sido – que él con
resultados positivos debió haber esperado por lo menos 10 a
15 minutos antes de abrir las puertas de su agencia de
viajes. De esta forma, sus imágenes astrológicas hubieran
sido muy diferentes y mucho mejores.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, otro método define el “nacimiento”de la empresa
como el mismo segundo en que la persona por primera vez pensó en
la idea de fundar una compañía. Hasta donde tengo entendido,
este es el caso del nacimiento de la misma ISBA.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un tercer método elige el momento preciso en el que la compañía
fue oficialmente registrada por las autoridades. Este es otro
método también usado por ISBA.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Increible, si, pero ¡es lo mejor que ofrece la astrología!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El australiano Geoffrey Dean fue astrólogo profesional por muchos
años hasta que se puso a observar, largamente y sin prejuicios, lo
que estaba haciendo, entonces dejó la profesión para convertirse en
uno de los más poderosos enemigos del “arte” en los tiempos
modernos. El ISBA expulsó a su miembro Dean porque su líder
descubrió que se había transformado, de astrólogo a científico, un
acto, obviamente, imperdonable. A Dean le dijeron, en su nota
oficial de expulsión:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Hasta donde tengo entendido, usted es un científico, no un
astrólogo. Por lo menos ya no.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;El ISBA acaba de otorgarme una membresía honoraria, asegurándome que
no esperan que pague ninguna cuota. Esa es, por supuesto, una
expectativa bastante realista. Es seguro que tomaron esta decisión
para que, avergonzado, reconozca su generosidad. (Bostezo) ¿Necesito
decirles que rechacé el honor?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero no puedo evitar preguntarme: ¿y si hubiera nacido en el siglo
XIV o algo parecido, no tuviera escrúpulos, me fuera al Lado Oscuro
y me convirtiera en un astrólogo...apuesto a que fuera mucho más
rico de lo que soy ahora. De nuevo, el escepticismo no paga....&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.github.io/randi/030102-Astrologer.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Sobre el mismo tema, el lector Tim Worstall apunta un hecho importante sobre la “astrología financiera”. Un amigo que trabaja en la bolsa de valores de Wall Street me había dicho, hace mucho tiempo, que su firma está suscrita a un servicio de noticias astrológicas simplemente porque sabían que ciertos competidores seguirían “señales y presagios” llegado el momento de tomar decisiones y que este proceso inútil afectaría su forma de pensar — por ende, le daban a él una ventaja. Tim se refiere...&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;...al uso de los gráficos. Dice: “por supuesto, no creo en esa
basura, pero los demás en el mercado lo hacen así que tengo que
ver qué es lo que ellos están pensando”. La astrología
financiera es cierta si un porcentaje significativo del mercado
realmente la cree. Esto presupone que dos astrólogos obtendrán
la misma respuesta y que habría una visión de consenso acerca de
lo que nos dice la astrología...así que tal vez no es algo de lo
que verdaderamente tengamos que preocuparnos...&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Creo que esa presuposición no es válida. En mi experiencia, a menos
que un astrólogo sepa la dirección hacia donde los instintos llevan
a otro astrólogo, los dos no estarán de acuerdo. Pero el amigo a
quien me refiero arriba, no dependía de acuerdos entre astrólogos.
El leía cuidadosamente lo que el material de la revista impresa le
decía ya que eran las mismas sugerencias que su competencia estaría
leyendo y quizá, siguiendo...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En tiempos de guerra, 1940, los británicos contrataron a Louis de
Wohl (Ludwig Von Wohl-Musciny (1903-1961), astrólogo húngaro, luego
de enterarse del interés que mostraban los Nazis en Alemania por la
astrología. Ellos entonces formaron su propio grupo de astrología
dentro del Departamento de Psicología de Combate de Gran Bretaña y
lo llamaron el “grupo negro”. El capitán Louis de Wohl fue nombrado
como encargado del grupo. Este hombre, quien llegó a Inglaterra como
un refugiado en 1935, fue elegido porque decía saber las técnicas
utilizadas por Zkarl Ernst Krafft (el astrólogo oficial del gobierno
nazi) para hacer sus predicciones. Entonces, se convirtió en el
trabajo de Wohl anticipar los consejos que el ocultista de los nazis
les daría.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De Wohl escribió unos artículos astrológicos falsos que contenían
predicciones desalentadoras sobre el gobierno alemán, para que se
usaran en revistas tan falsas como estas predicciones. Estas
revistas fueron distribuidas en Europa por distintas vías. De Wohl,
al fijarse también en el interés que estaban depositando las
personas en el profeta francés del siglo XVI, Nostradamus, también
inventó unos versos a favor de los británicos y en contra de los
nazis intentando neutralizar el trabajo de Krafft. Él creó un libro
de 124 páginas titulado “Nostradamus prophezeit den Kriegsverlauf
(Nostradamus predice el curso de la guerra), donde, por supuesto,
predecía la caída del Tercer Reich. Se imprimieron grandes
cantidades del libro y fueron soltados, por los Aliados, sobre
territorios enemigos en 1943.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Parte del plan británico era anticipar cómo los nazis actuarían si
aceptaban las direcciones de su astrólogo, pero ahí se encontraba la
debilidad que fue expresada anteriormente: no había forma de saber
cómo el otro astrólogo, del “otro lado” interpretaría las señales
celestiales. Una pregunta interesante cuestiona si en realidad,
alguno de los dos bandos tenía una creencia real en la astrología o
en Nostradamus; ambos lados, oficialmente, negaron tener tal
creencia, aún hasta el día de hoy. En todo caso, la campaña cara y
ridícula no tuvo mucho efecto en ninguno de los bandos de la
batalla.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.github.io/randi/030102-MysteryFace.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Siempre me han fascinado los temas sobre las percepciones y las
decepciones sensoriales. Aquí mostramos una cara bien conocida,
publicada aquí al revés. Si, reconocerán a la persona y, la cara no
parece muy extraña, exceptuando la orientación de la foto. Pero
antes de continuar, fíjate bien en ella y probablemente no
encontrarás nada fuera de lo común excepto, nuevamente, por la
orientación. Pero, ahora ponte de pie, pon la cabeza al revés y mira
la foto de “la forma correcta”. O, pueden copiarla a un programa de
gráficos, voltéenla 180 grados, y verdaderamente asustarán a los
niños....&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¡Wow! Un monstruo ¿no? Lo que quiero sobresaltar aquí es que
reconocemos a las personas, principalmente por sus ojos y sus bocas.
Aunque no es mi idea original para nada, yo tan sólo volteé esas
facciones en específico y exclusivamente, a 180 grados y las
reinserté en la cara. Un poco de profundidad acerca de cómo nuestros
sentidos pueden engañarnos....&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;img alt="" class="align-center" src="http://sindioses.github.io/randi/030102-books.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Me han dicho que el gobierno alemán está intentando prevenir que el
gigante del mercadeo en-línea, EBAY, venda copias de “Mein Kampf”
(Mi lucha), el manifiesto político escrito por Adolfo Hitler en
1925/27. Aparentemente, el miedo es que Alemania pueda volver a ese
tipo de política. Uno tiene que preguntarse si el Korán y la Biblia
también deben ser prohibidos debido alas atrocidades cometidas por
aquellos que creen que estos libros les dictan una noción
étnicamente superior y llamados de venganzas en contra de los
no-creyentes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mientras estamos en este tema, me divirtió ver el terror expresado
por algunos fanáticos cristianos por los libros de Harry Potter y
los juegos de las cavernas y dragones. Ellos tiemblan al pensar en
la posibilidad de que sus niños comiencen a creer en los milagros y
los poderes que relatan estos populares artículos, o que lo mismos
lleven a sus hijos a un comportamiento criminal. Verdaderamente
extraño. Consideren lo que aceptan los cristianos: arbustos
encendidos, ángeles, nacimiento virgen, profecía, toque sanador, el
agua que se convierte en vino, la división del mar Rojo, caminar
sobre el agua, levitación, resucitación de los muertos – para no
hablar de incesto, violación, asesinatos en masa, seducción,
fornicar en público y otras cosas malas encontradas en la biblia...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Qué hace que estos milagros sean más creíbles o que esos crímenes
sean más aceptables? Pregunto yo.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Basado en mi conocimiento imperfecto sobre las declaraciones de
garantía, esto puede ser lo que John Edward de “Crossing Over”
ofrecería a sus clientes. Imagínenlo impreso en letras muy pequeñas
en un lugar bastante oscuro....&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Excepto por la Garantía Limitada y la duración máxima permitida
por la ley que se aplica, John Edward y sus productores traerán
las adivinanzas, las generalizaciones incontrolables y preguntas
de apoyo (si necesarias) COMO SON Y CON TODAS SUS FALLAS, y por
este medio se libra de todas las demás garantías y condiciones,
expresadas, implícitas o de estatutos, incluyendo pero no
limitado a, cualquiera (si alguna) garantías implícitas, deberes
o condiciones para un propósito particular, de forma precisa o
completa, de respuestas, pistas, sugerencias, de los resultados
de esfuerzos humanos, de escasez de virus y de la falta de
negligencia, todo con respect o a la “lectura” y la provisión
de, o la falla para, proveer predicciones precisas, conjeturas,
inferencias o presunciones. Tambien, creo conseguir conexión con
unos ladrillos, una pared, un tipo de edificio. ¿La carcel? Y no
hay garantía de condición de título, disfrute, posesión,
correspondencia a, o descripción de no violación del pacto con
relación a la lectura. Así es la cosa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;John Edward no expresa garantías ni condiciones más allá de esta
declaración, y niega todas las otras garantías y condiciones,
expresas o implícitas, incluyendo sin límites todas las demás
garantías implícitas y las condiciones para un propósito
particular. ¿Por qué veo a un hombre calvo aquí? ¿Es ese su
abogado? ¿Un alguacil? Algunos estados (o jurisdicciones) no
permiten limitaciones o condiciones y  garantías implícitas, así
que esta garantía no se aplica a usted. Cuánta suerte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La responsabilidad de John Edward por los defectos y el
malfuncionamiento de la información revelada, es limitada al
reemplazo llevado a cabo por esta declaración de garantía
limitada, que consiste en darte una lectura rápida por teléfono.
Esta garantía te da derechos específicos y puedes disfrutar de
otros derechos que varían de estado en estado (o de jurisdicción
en jurisdicción). También tienes derecho a ser altamente crédulo
y caer en toda la basura que te den. ¿Hay un cachorrito
involucrado en esto?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;John Edward no acepta responsabilidad más allá de los remedios
llevados a cabo en su garantía limitada por daños incidentales o
de consecuencia incluyendo sin limitaciones,cualquier
responsabilidad por intentos fallidos o por simplemente ser
ridículo o por perder y olvidar detalles en la lectura. Tomen
notas. ¿Estoy captando una “W” o una “B”? Es su obligación hacer
lo mejor que puedas para que sus intentos fallidos luzcan
correctos, de alguna forma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Algunos estados (o jurisdicciones) no permiten (¡que rabia!) la
exclusión o limitación de daños incidentales, por lo tanto, la
exclusión o limitación pueda que no se aplique a usted. Pero
olvídelo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hablar con los muertos no pasa todo el tiempo y no debe
sorprenderse si hay errores graves en los intentos de adivinar
lo que dicen durante el procedimiento. Hey, a veces hay suerte
y, otras veces, pierdes – en grande. Es un tiro de dados.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.github.io/randi/030102-pig_fly.gif"&gt;
&lt;p&gt;Hey, ¡sólo falta un mes para la entrega de los premios Pigasus! Hemos recibido una buena cantidad de nominaciones, pero mientras más, mejor. Recuerden, son premios para cosas tontas realizadas en el 2001, no sobre asuntos corrientes. Y el 2001 ¡fue un año especial!&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;El lector doctor Matthew Grove comenta sobre la extraña palabra
utilizada por un astrólogo que citamos recientemente.....&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Presumo que “circantrigintal” significa “ciclo de treinta días”.
La mayoría de nosotros, por supuesto, usamos el mucho más
aburrido (y menos impresionante) término “mensual”. ¿Otro
ejemplo, quizá, de vestir las pseudociencias con un idioma
impresionante, supongo?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Es lo más probable, Doc.....&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.github.io/randi/signature.gif"&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/randi/randi.html"&gt;Comentarios Semanales de James Randi&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/principal.html"&gt;Menú Principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Traducción autorizada. Artículo original propiedad de &lt;a class="reference external" href="http://www.randi.org"&gt;Fundación Educacional James Randi.&lt;/a&gt; Se prohibe su reproducción con fines comerciales.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;</description><category>astrología</category><category>biblia</category><category>cafetera</category><category>constitución</category><category>Dennis Lee</category><category>Géminis</category><category>John Edward</category><category>Uri Geller</category><guid>http://sindioses.github.io/randi/randi20020301.html</guid><pubDate>Fri, 01 Mar 2002 15:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>La conclusión de la prueba rusa, ¡John está de vuelta!, Una visita de Dilbert, el poder de la oración, el fín del mundo (bostezo), el Diccionario Escéptico, accidentes en el zodíaco, ¿secuestrado por alienígenas? Y la señorita Cleo consigue más bultos....</title><link>http://sindioses.github.io/randi/randi20020222.html</link><dc:creator>James Randi (traducido por Glenys Álvarez)</dc:creator><description>&lt;p class="primera"&gt;Como les prometí, aquí está la segunda parte de la prueba preliminar de la “psíquica” rusa que fue llevada a cabo el 31 de enero en la ciudad de Nueva York. Esperamos muchos comentarios sobre este artículo y tenemos la esperanza que podrá satisfacer a esas personas que se quejaban de que no reportábamos lo que pasaba con los aplicantes al premio....&lt;/p&gt;
&lt;figure class="pull-left" style="width: 200px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.github.io/randi/022202-Lulova.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;Natalia y Olga con la primera venda...&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Dejamos la historia de la niña de diez años Natalia Lulova cuando estaba pasando con éxito la primera parte de la prueba preliminar por el premio del millón de dólares de la JREF. Con los ojos, primero vendados por su madre, Natalia no había sido capaz de determinar los colores o las palabras que le fueron presentadas, por un período de 45 minutos estuvo intentándolo sin conseguirlo. Pero tan pronto como cambió a las vendas que ella suele usar —dos esponjas redondas cubiertas por una tela negra a su vez cosidas a un hilo elástico— ella comenzó a leer fácil  y rápidamente, hasta las letras pequeñas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(Debo decirles ahora que yo me había puesto esas mismas vendas más temprano en el día cuando me las mostraron por primera vez. No me sorprendió darme cuenta que hubiera podido jugar tenis usándolas; habían huecos a lo largo de ambos lados de mi nariz. Pero simplemente me limité a decir “muy interesante” y no dije más. Sabía muy bien que Natalia podía ver tan bien como yo si estuviera usando ese aparato. Y como ya veremos, ella podía).&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.github.io/randi/022202-LulovaA.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Natalia rápidamente se apoderó de las vendas familiares y, con el mismo movimiento, usando ambas manos, la corrió un poquito a la derecha e, inmediatamente, comenzó a leer, de un libro que estaba abierto sobre la mesa, tan rápido como si no existiera ninguna obstrucción sobre sus ojos. También identificó colores, leyó las palabras que les mostramos y hasta jugó tic tac toc con Mark Komissarov. Observen las fotos que mostramos. Aquí, ella leía texto del extremo superior izquierdo (desde su perspectiva) del libro. La flecha azul muestra el camino de la luz hacia su ojo derecho. En todas las demás fotos que tengo de la sesión —y tengo 32 imágenes digitales más un video— se observa la misma alineación del ojo-con-el-objetivo.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.github.io/randi/022202-LulovaB.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Noten que en la demostración de ta-te-ti, mostrada aquí, Mark está mirando directamente al objetivo y no a Natalia. Esta es su práctica regular, no observarla sino mirar ¡lo mismo que también ella estaba mirando! Convencido de que no hay nada que aprender al tratar de solucionar un truco, él estaba desarmado. En esta foto, una línea amarilla muestra el camino de la luz a su ojo y, la línea azul indica el lugar donde Mark dirige su atención.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esa demostración de lectura, identificación de colores y ta-te-ti duró por siete minutos y 20 segundos, Natalia siempre sonriendo y riendo, rápidamente emitía resultados con mucha seguridad. Mark Komissarov y Boris Palant también estaban ahora maravillados, muy contentos con el éxito de Natalia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(Una nota aparte aquí: algunos lectores han sugerido, luego de leer el comentario de la semana pasada, que la niña estaba en desventaja porque yo había insistido en realizar la parte formal de la prueba en inglés. Muy difícil. Le dije —y esto fue discutido mucho antes de que fuera a Nueva York a conducir la prueba— que el inglés sería usado cuando fuera necesario. Con mi consentimiento, ellos hablaron ruso durante todo el procedimiento descrito más arriba porque Mark no se siente muy seguro de su uso del inglés. Pero ya por años, Natalia ha estado yendo a una escuela en Brooklyn y es bastante elocuente en inglés. Sólo con la lectura de una palabra tuvo dificultades - y fue con “thoroughbred” (“pura raza”), una palabra que estoy seguro muchos niños de diez años tienen dificultad para leer. Antes de preparar las tarjetas con objetivos de palabras-solas para ella, pregunté si querían que las escribiera en inglés o en ruso y me dijeron que las redactara en inglés. Le envié al señor Palant, con anterioridad, ejemplos de esas palabras-objetivos, impresas en letras mayúsculas de 1/2" en tamaño y en inglés. Al momento de la prueba en Nueva York, cuando específicamente le pregunté a Natalia si se sentía competente usando el inglés durante la prueba, ella respondió que era “muy buena en inglés”. Y lo era).&lt;/p&gt;
&lt;figure class="pull-left" style="width: 200px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.github.io/randi/022202-Goggles.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;div class="legend"&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;arriba: frente, abajo: dentro&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;A. indica el papel de aluminio&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;B. indica las esponjas suaves&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;insertadas&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Al comienzo de la segunda parte de la prueba, cuando yo tendría la oportunidad de asegurarme que Natalia no estaba usando la vista como su “segunda visión”, introduje un par de “goggles” de nadar preparados especialmente. Tenían una capa de papel de aluminio en el exterior para opacar la luz y les inserté en el interior unas esponjas de hule suaves y ovaladas. Este tipo de lentes para nadar se sellan alrededor de los ojos, por supuesto, pero cuando se los puse a Natalia me di cuenta que su pequeña cara no permitiría que los lentes sellaran a menos que estuvieran bastante ajustados ya que los aros de vinil estaban diseñados para órbitas oculares de adultos. Cuando apreté el retenedor, ella se quejó de la presión así que lo aflojé lo suficiente para que los aros de vinil no cerraran la visión muy bien por los lados de su nariz. Pero luego de aplicar cinta adhesiva en esas áreas críticas, Natalia no podía ver, ni por su visión secundaria ni por la primaria.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Algo más llamó mi atención. Aunque Natalia no se quejó cuando la cinta estaba siendo aplicada por su nariz, Mark y Palant si objetaron. Dijeron que ella no podía respirar aunque era obvio para todo el mundo que ella podía, fácilmente. Ajusté la cinta un poco y le pregunté a Natalia si podía respirar. Ella dijo que sí y comenzamos la demostración.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.github.io/randi/022202-LulovaC.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Noté en ese momento que cuando Mark ponía una pieza de papel de color en sus manos, Natalia lo agarraba por encima de su cabeza y, pensando que pudo haber desarrollado un huequito en la parte alta de todo aquel arreglo, apliqué un pedazo más de cinta. Pueden ver en esta imagen el conjunto terminado. El señor Palant comentó, “si usted continúa agregando cinta adhesiva, señor Randi, es evidente que ¡ella no podrá ver!” Yo le respondí, “Para eso estoy aquí, señor”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Natalia no podía ver. Tampoco podía actuar. Le quitamos esa venda y la cinta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora bien, todos conocemos la historia del Hermano Conejo. Bueno, yo sentía como crecían mis orejas en este momento de la prueba. Estaba seguro de saber cómo Natalia había visto con sus vendas de esponja. Por esa razón, le ofrecí dejarla usar esas vendas, con las que había obtenido tanto éxito previamente. Añadí que iba a poner tapujos adicionales en algunos sitios, la aceptación fue inmediata. Les repetí de nuevo, cuidadosamente, que añadiría algo a la venda y, aún así seguían encantados con mi oferta.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.github.io/randi/022202-LulovaD.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Cuando la conocida venda estaba posicionada, natalia era toda sonrisas - hasta que yo me aproximé y apliqué piezas adicionales de cinta adhesiva para que no pudiera hurtar miradas por los lados de la nariz. Natalia cambió su expresión y estaba evidentemente frustrada. Ella, alternativamente, intentó adivinar los colores de los papeles y leer el libro y las tarjetas con palabras. Movía la cabeza en todas direcciones, murmuraba en ruso. Más tarde, después de 18 minutos y 10 segundos de intentarlo, se dio por vencida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Había fallado la prueba preliminar para el premio del millón de
dólares de la JREF.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una nota a modo de cierre, sobre algo a lo que nos referimos
anteriormente. Hemos dicho que las personas adultas que acompañan a
Natalia nos habían informado que ella no podía exhibir sus poderes
si su cabeza era cubierta por una simple capa o si un pedazo de
papel era puesto entre ella y el objetivo, tampoco ningún material
opaco podía ser puesto encima del objetivo. El señor Palant me dijo,
con respecto a estas limitaciones, “no sabemos por qué”. Yo creo
saber porqué. Pero les relataré primero de una demostración que fue
hecha durante la prueba que fue previamente abortada el 11 de
diciembre, 2001 en la JREF en Florida. Esta prueba fue conducida por
Andrew Harter. En una variante de la demostración de Natalia, Mark
Komissarov guardaba un papel de color en su maletín para que ella lo
adivinara. Pero, a pesar de haber dicho que ella no era capaz de
realizar estos trucos, que era imposible, ¡Natalia siempre pudo
adivinar qué color era! Para Andrew era, por supuesto, obvio lo que
estaba pasando, aunque parece que no era nada obvio para Mark o
Boris. Natalia no estaba “viendo” los colores que eran guardados -
ella veía los colores que quedaban encima de la mesa frente a  ella
y, simplemente decía el nombre ¡del que no estaba sobre la mesa!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aquí tenemos de nuevo la pregunta candente: ¿son los adultos aquí,
actores “cómplices” del acto?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Primero, ellos pudieron haber usado una docena de formas de hacer
trampas en la prueba y que lo hubieran ayudado a pasar la prueba
preliminaria sin problemas, pero no lo hicieron. Existen muchos
métodos distintos en los que Natalia pudo haber usado señas,
especialmente en la prueba con elecciones limitadas de
identificación de colores. Por ejemplo, hubiera sido efectivo decir
una palabra rápida en ruso aunque ésto hubiera sido grabado en video
y lo hubiéramos descubierto más tarde. Las vías electrónicas también
son aplicables aquí, y muchas otras.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Segundo, cuando Olga - una mujer muy glamorosa e impresionante - le
vendó primero los ojos a su hija, había sido efectivo. Si Olga
hubiera estado de cómplice en el acto no hubiera sido tan minuciosa.
Ella no está haciendo trampa, se la están haciendo a ella. Y habían
expresiones faciales de Olga que me indicaban que tenía dudas serias
acerca de la naturaleza de las demostraciones que su hija (¡y la
hermana de Natalia de siete años también!) efectúa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mark Komissarov, creo, también es otra víctima inocente. Yo le había
escrito a Palant, antes de conocer a todos los protagonistas
principales de este drama, diciéndole que estaba seguro que Mark era
el “Svengali” detrás del asunto. Era de la opinión que él se había
“entretenido mucho” enseñándole a Natalia cómo hacer este acto, algo
que he observado a muchos otros “instructores” hacer en el pasado.
Simplemente no podía creer que él, un hombre bien educado, ingeniero
químico, realmente pudiera ser engañado con este simple ardid. Yo
estaba equivocado - y ¡debí haber recordado a Henriette!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Más pruebas sobre la inocencia de Mark salieron a la luz cuando un
amigo mío, productor de una red de televisión importante, se
encontró por casualidad con alguien conectado a los Lulovas, y fue
invitado a ver una demostración de las dos hermanas antes que yo
aplicara la prueba. El modus operandi usado por Natalia fue,
inmediatamente, transparente para él y, más como una broma para todo
el mundo, mi amigo se ofreció para hacer la prueba del color en el
maletín-cerrado, de la cual Mark estaba tan orgulloso. Él,
sencillamente, se paró de espaldas al lugar donde se efectuaba el
procedimiento y dijo cada color corréctamente luego de que había
sido encerrado en el maletín, lejos de la vista de todos. Pero él
utilizó un método diferente. Notó un espejo en la habitación, y se
volteó hacia el espejo y, claramente vió, por la reflección, cada
pieza de papel coloreado cuando era introducida al maletín...Mark
cayó como un tonto con este truco.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Boris Palant es también un hombre bien educado e inteligente, pero
cuando Andrew Harter le apuntó que Natalia estaba doblando su cabeza
de forma tal que un pequeño hueco podía ser usado para mirar (y esto
es deslumbrantemente obvio en el video de la grabación de la prueba
realizada el 11 de diciembre que el equipo de televisión francesa
nos envió), Palant le dijo a Andrew:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ella siempre hace así (doblando la cabeza lejos del
objetivo)...pero ¿y si ella ve con su oído?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;No, no crean que esta es una idea absurda del señor Palant. Sospecho
que fue sugerida por el señor Komissarov ya que es el tipo de
posibilidad que un parasicólogo, con entusiasmo, sugeriría. El señor
Palant, tratando de asegurarle a Andrew que Natalia no los estaba
engañando, justo después que la niña se diera por vencida con la
prueba de la Florida y buscara refugio en su madre Olga, dijo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Por eso es que está tan molesta, porque ella no usa trucos para
nada, y ¡no hay trucos aquí!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;En otro momento del procedimiento, luego que Natalia fallara en su
actuación y terminara este otro intento, Palant me decía:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; Es una niña muy honesta. Cuando no puede hacerlo ¡ella lo admite!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esto fue luego de 45 minutos de retuerzos, estiramientos y
adivinanzas, entonces ¿Palant decide que es la honestidad básica de
Natalia lo que ha sido demostrado?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mientras aplicaba cinta adhesiva a la cara de Natalia, para bloquear
los huecos en la venda, el señor Palant objetó y le dije: “estoy
haciendo alteraciones en [la venda] para que ella no pueda usar la
visión”. Él había dicho en ese momento, “nuestro reclamo es que ella
no usa los ojos”. Seguro que estaba claro que me estaba cerciorando
de que ella no pudiera, pero Palant se quejó:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt; Bueno, si sigue poniendo más cinta adhesiva, tarde o temprano
¡lo logrará!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Si. ¡Ésa era exactamente la idea, señor Palant!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Natalia, como muchos otros niños en la historia, ha creado un
monstruo que ella no puede ignorar. Alentada por los adultos, en una
posición donde se espera que produzca resultados,y ahora encarada
con la posibilidad - y la obligación - de llevar a casa un millón de
dólares si puede hacer lo que ellos creen que ella puede hacer, ella
no puede volverse atrás. Está atrapada por su propio acto - el que
estoy seguro le pareció al principio nada más que una simple broma.
Pero ella no se había dado cuenta de la poderosa necesidad que los
adultos tendrían en que ella tuviera éxito en una tarea que ahora
sabe no es posible realizar cuando es confrontada con observadores
experimentados. Tampoco pudo haberse dado cuenta de lo que desde
ahora llamaré el Síndrome de Henriette - la poderosa necesidad que
tienen algunas personas de aceptar y creer algo absurdo y la
habilidad de ignorar y descartar toda evidencia que diga lo
contrario, no importa la cantidad ni cuán fuerte sea. Los adultos
envueltos en el caso Lulova exhibieron todos esta conducta en su
totalidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Natalia fue llevada a este dilema, tontamente. Ambos Andrew y yo
lamentamos esta situación, y ambos deseamos que nunca hubiera
ocurrido. Pero así fue y lo manejamos tan gentil y tan correctamente
como pudimos.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;El crítico del periódico el Chicago Sun-Times, Phil Rosenthal,
ofreció a sus lectores este avance de dos de los más recientes
“shows” de Edward que fueron presentados hace un par de semanas:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Cruzando al otro lado con John Edward”: Vamos a hablar de la
muerte, baby. Edward ayuda a Pepa de Salt-N-Pepa a comunicarse
con un familiar fallecido, lo que no es ni cercanamente tan
asombroso como el hecho de que ella se lo cree.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Y....&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Edward da la ilusión de estar hablando con la madre muerta de
Roma Downey, la hija fallecida de Anne Rice y la abuela de Ricky
Lake, y todos le creen. ¿Nos quieres impresionar, amigo?
Entonces pon a Lake en contacto con los restos de su ya muerta
dignidad.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;img alt="image13" src="http://sindioses.github.io/randi/022202-Dilbert.jpg"&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;—¿Qué puedo hacer para evitar contraer un virus en la computadora?&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;—Dale al cordón del enchufe un ajuste espinal una vez a la semana para prevenir enfermedades.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;—¡Era escéptica hasta que dijo que existe evidencia anecdótica de que funciona!&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Mi agradecimiento a Scott Adams, creador y director del desgraciado Dilbert, por concedernos permiso para usar esta observación. Refleja el triste hecho de que demasiado de nosotros dependemos de lo que escuchamos y aceptamos anécdotas concernientes a lo que es y no es verdad en el Mundo Real. Me quedé sorprendido recientemente al escuchar a mi doctor anunciarme en su oficina que ahora practicaba medicina “basada en evidencia” - cuando yo tenía razones para creer que él siempre había practicado ese tipo de medicina. Necesitamos tener opiniones “basadas en evidencias”, amigos, o nos vamos a encontrar en una gran pila de problemas...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Me hace feliz ver que esta idea ha sido verificada aquí, una vez más, y que presenta una noción absurda al público pero que, presentada con sentido cómico, ayuda a extraer la naturaleza verdadera de la idea. Los dibujantes de tiras cómicas, los sátiros, los comediantes y otros artistas, nos proveen con lecciones valiosas a través de estos medios. Piensen en Mark Twain.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;El foro de la JREF está completamente lleno de temas importantes y
provocativos. Sencillamente, no puedo deslizarme entre todos esos
“hilos” que se encuentran allí pero la fiel Linda siempre me envía
un artículo ocasional que necesita de mi atención. Por lo que
intento responderlo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uno de los miembros del foro, Karl Paananen de Lansing, Michigan,
hizo un importante comentario acerca de mi objeción reciente a que
le dieran a una astróloga su parte de un premio compartido por
proveer con información que llevó a la condena de un criminal. Karl
dice:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;¿Es que he malentendido algo?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Leí el artículo en el Santa Rosa Press Democrat sobre la
astróloga que ayudó a condenar a Rodney Blach y, que por lo
tanto, puede que la elijan para compartir parte de la
recompensa. No entiendo porqué Randi se siente incómodo con
ésto. Según entendí al leer el artículo, se encontraron gráficos
astrológicos que mostraban que Rodney Blach creía en la
astrología y que podría haber estado usando astrología para
planear sus crímenes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora bien, yo no creo en astrología, ni tampoco Randi, y la
astrología no funciona. Sin embargo, hay personas que aún creen
y, evidentemente, Rodney Blach es uno de ellos. Al intentar
atrapar y condenar a cualquier criminar ¿no es importante
estudiar y tratar de entender las creencias y los procesos del
pensamiento del criminal, aún si el criminal tiene creencias que
son incorrectas?  Y, ¿no sería la forma más correcta para
proceder en estos casos que consultar la opinión de alguien que
conozca bastante sobre estas creencias?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si fueras el fiscal que intenta condenar a un criminal quien
dice pertenecer a un extraño grupo religioso, te gustaría
consultar con alguien que pudiera explicarte cuáles son las
creencias del grupo, para que de esta forma puedas lograr, de
manera más fácil, una condena. Y parece que ésto fue lo que
Vicki Hill hizo en este caso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; O ¿estoy completamente entendiendo mal lo que pasó?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Lo que pasó, Karl, fue que yo me apresuré sin prestar la
consideración apropiada. Me equivoqué al no pensar en estos hechos
cuidadosamente. Estás en lo correcto. Con tus disculpas, todavía no
creo que un astrólogo debió haber recibido parte del fondo de la
recompensa sino que debió haber recibido sólamente, el monto que se
le otorgan a los “testigos expertos” o a los “consultores”. Y
apuesto, que si otra astróloga hubiera sido consultada, él/ella
hasta podrían haber llegado a interpretaciones bien contrarias a las
fuerzas cósmicas que asistieron en el momento. Por supuesto, mi
consternación surgió por el hecho de que ahora los astrólogos por
todo el mundo se jactarán sobre esta “aceptación de los tribunales”,
pero fui muy precipitado en mis comentarios. Mea culpa. No demasiada
culpa pero....&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sobre este mismo artículo también me ha escrito un astrólogo
preocupado:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Le debe a la señora Hill [la astróloga que fue recompensada], a
sus lectores y a la verdad, la publicación de algunos de los
comentarios positivos hechos a favor de su integridad, y la
señora Hill demanda una disculpa, y una retracción, por
insultarla al llamarla “wacko”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Eso fue “Whacko” [informal, estrafalaria], no “wacko” y no hice
público el comentario que usó ese término. Mi castigador me ha
llamado para que publique aquí “algunos de los comentarios que han
sido hechos a favor de la astróloga. Iré más lejos. Aquí están todos
los comentarios hechos a favor:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Haley Stokes de Upland, California, también del foro de JREF,
preguntó sobre un reportaje reciente en la prensa sobre la eficacia
de la oración en el grado de recuperación en pacientes con
coronarias:&lt;/p&gt;
&lt;figure class="pull-right" style="width: 200px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.github.io/randi/022202-Clouds.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;Total de correspondencia en favor de recompensar a la astróloga...&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;¿POR QUÉ NI LOS FRAUDES NI LA INCOMPETENCIA SON VISTAS COMO
POSIBILIDADES REALES EN LOS PROCEDIMIENTOS CIENTÍFICOS?
Necesito saber porque quiero leer su [el científico que lo ha
publicado] análisis sobre las pruebas de oraciones. Tengo un
profesor loco quien insiste que ésta sí es una prueba científica
sobre los resultados positivos de la oración. Ya he encontrado
un artículo en la SDMB [el foro de mensajes de Skepdic.com]
básicamente refutando ésto pero este artículo es todo lo que
pude encontrar aquí. Al final, termina con esta necia bromita:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Me alegra notar que la Universidad de Harvard está, en el
presente, conduciendo una prueba sobre el “poder de la
oración” con 1,800 pacientes admitidos para cirugías del
corazón. Los resultados, según Schafer, se esperan para
finales de este año. Me gustaría mucho ver estos resultados,
especialmente si los controles sobre salidas de información
pueden ser apretados.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;¿Ha visto Randi estos resultados? ¿Habló con ellos? He intentado
buscarlo pero no soy muy buena con los buscadores...&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;figure class="pull-right" style="width: 200px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.github.io/randi/022202-prayer.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;El milagro y la maravilla de la oración: evidencias científicas que rezar ¡de verdad funciona!&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Bueno, puedo dificultad con un buscador, Haley; he sido similarmente afligido. Pero, amigos, no hay mucho que ganar si yo hago un análisis de cosas como la eficacia de las pruebas sobre la oración. Primero, estas investigaciones son realizadas, por lo general, por creyentes devotos quienes, contrario a la apropiada actitud científica, están intentando probar algo de lo que ya están convencidos. Si las pruebas no parecen ir por el lugar que ellos esperan, tienden a abortar (perdonen la impertinencia) y a comenzar de nuevo. De esta forma, están seguros de arribar, eventualmente, a un resultado “positivo”....&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Segundo, cada año se realizan docenas - si no cientos - de estas pruebas por todo el mundo. Cuando las pruebas fallan, ellos desaparecen de la vista de las personas interesadas, si es que alguna vez fueron visibles. Ningún diario - científico o de otro tipo - está interesado en publicar estos resultados, los que, de todas formas, muy pocas veces son enviados para su publicación. Y los “investigadores” silenciosamente se mudan hacia otros proyectos, a menudo a otros intentos para hacer que las pruebas “funcionen”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero —tercero— si algún conjunto de pruebas ofreciera resultados estadísticamente interesantes y positivos, esa información se pondría en amplia circulación de forma inmediata, además de que sería enviada a cada diario y a todos los espacios de prensa y siempre sería capturada para su entusiasta publicación con una gran celebración. Piénsenlo. Un editor recibe dos titulares:&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;“Estudio descubre que no hay poder en la oración”&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;y&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;“El poder de la oración es comprobado por un científico”.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;¿Cuál creen ustedes que se convertirá en un artículo....?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Adolfo Hitler está vivo y bien y ahora vive en Argentina” y “Adolfo Hitler murió en el búnker de Berlín” son otros dos ejemplos similares. Uno es una gran historia, el otro es lo que los editores llaman abiertamente, una “no-historia”. Así es la vida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Finalmente, algunos de estos anuncios “positivos” sobre el éxito de la aplicación de la oración en situaciones médicas mencionados anteriormente, han sido examinados, se han encontrado diversas fallas y han sido sencillamente olvidados, luego de ser castigados lo suficiente por científicos responsables. Pero nadie, al final, presencia la historia, en general, completa - porque simplemente no está disponible.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los proyectos que avisan sus metas con anticipación (que es lo que siempre hago con los míos) captan mi atención, pero no voy a poner a rodar mis ruedas haciendo investigaciones profundas sobre artículos que sólamente tiene valor para la prensa en el presente. Prefiero dejarlo que se marchite naturalmente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Incidentalmente, por favor noten que el científico citado arriba sólo observa que los “controles sobre la salida de información [deberían] ser apretados”. Pero ésa no es la única fuente de fraude o error. Problemas como los malos reportes, los abortos voluntarios, la selección de datos, la alteración de datos y los cambios en los métodos de análisis estadísticos, pueden a menudo ser encontrados aquí también. La ciencia no es fácilmente aplicada y llevada a cabo en lugares donde necesidades emocionales y/o filosóficas están presentes. En parasicología hemos encontrado que ésto puede ser un grave problema.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Yo agregaría que la ciencia común, en todos los campos, también está
sujeta a estas debilidades. Regularmente escuchamos que el fraude y
la incompetencia han sido descubiertos en investigaciones - para el
crédito y el progreso de la ciencia misma.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Un lector nos ofrece este comentario que se refiere al artículo de
la semana pasada sobre las declaraciones del Vaticano de que las
enfermedades se deben a comportamientos pecaminosos:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sólo me preguntaba que si han notado lo mismo que yo: el Papa
¡no es un hombre saludable! ¿Significa éso algo?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sin comentarios.....&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; --------------------------------------------------------------------------------------------------------------&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Okay. No puedo mantener este próximo artículo sólo para mí por más
tiempo. Si quieren disfrutar de una verdadera “carcajada”,
asegúrense de estar sentados y de tener mucho tiempo guardado para
deberes divertidos. Uno de los sitios webs más ridículo, juvenil,
necio y absurdo que jamás me hayan sugerido (esta vez por Mogens
Winther) se encuentra en
&lt;a class="reference external" href="http://metatech.org/planet_x_nibiru_earth_changes.html"&gt;metatech.org/planet_x_nibiru_earth_changes.html&lt;/a&gt;
. Échenle un vistazo. Verán la pregunta titular:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;¿Pasará por aquí el Planeta X (Nibiru) en la primavera del 2003?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Como todo el mundo, me he estado preguntando por dónde anda Nibiru
en estos días. Bueno, según alguien llamado Mark Hazlewood su
“investigación” indica que Nibiru (también llamado Planeta X o el
décimo planeta) estará embistiéndonos muy pronto, causando cambios
masivos en la Tierra. Los científicos rusos, nos asegura Hazlewood,
predijeron “una cuerda de calamidades” y “una disminución masiva de
la población” en esta visita y, se preguntan, si Rusia aún existirá
como un país ¡después de este evento! El artículo nos asegura que:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;TODAS LAS DEMÁS NOTICAS PALIDECEN EN COMPARACIÓN CON ESTE
INMINENTE EVENTO DE PROPORCIONES BÍBLICAS EN EL VASTO MEGA
MUNDO.
Personas bien informadas dentro de la NASA especulan que dos
tercios de la población del planeta perecerá durante el
inminente cambio polar causado por el paso del Planeta X en el
2003. Los otros dos tercios de aquellos que sobrevivan
inicialmente, serán expuestos cruelmente al hambre y a los
elementos, por espacio de seis meses. Cada agencia gubernamental
secreta en Estados Unidos está al tanto de lo que se espera en
el 2003 y se están preparando. El Vaticano también está
completamente enterado de lo que se espera. El público no ha
sido advertido ni se le ha dado la oportunidad de prepararse.&lt;/p&gt;
&lt;figure class="pull-right" style="width: 200px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.github.io/randi/022202-Nibiru.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;Diferentes versiones del planeta "Nibiru"...&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Pero léanlo ustedes mismos, luego de que se familiaricen con algunas de las diferentes versiones sobre la apariencia de este renegado planeta, comiencen entonces a ordenar los suministros y a vertir el hormigón para el refugio subterráneo. Luego, para aprender aún más sobre esta reprimida información vaya a www.relfe.com (¡un sitio altamente recomendado por los amigos de Nibiru!) Y lean “La historia nunca contada que explica por qué no eres un multimillonario”, entre otros brillantes artículos como:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¡¡¡La música de rock pesado crea ratones asesinos (&amp;amp;
estúpidos)!!! Nueva evidencia científica sugiere que la
exposición a cierta música puede causar enojo y violencia (y
bajo coeficiente intelectual).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¡Mensajes milagrosos del agua! ¡Asombrosas e importantes
fotografías! Tu sabes lo que ponen en el agua ¿no? ¡Flúor! ¡Con
el pretexto de que endurece los dientes! Eso es ridículo. ¿Sabes
lo que esta sustancia te hace? Pues, en realidad debilita tu
voluntad y se lleva tu capacidad para el pensamiento libre y
creativo. Y te hace un esclavo del estado (Verdadero) - Mel
Gibson en “Conspiracy Theory”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¡Descubren nuevos códigos bíblicos! Aprende sobre la nueva
escala musical que puede elevar las frecuencias de las personas.
Esta escala fue recientemente descubierta escondida en la Biblia
por el doctor Puleo.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Después de todo eso, necesitarán regresar a la Tierra (el Mundo
Real) para re-estimular y premiar tu cerebro con un sitio cuya
promoción aquí, hasta el momento, había desantendido, por ésto pido
disculpas. Por este medio trataré de remediar ese déficit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bob Carroll es un profesor de 56 años que trabaja para la
Universidad de la Ciudad de Sacramento, pero, mucho más importante,
es que él es el espíritu que se mueve detrás de esta página web
&lt;a class="reference external" href="http://Skepdic.com"&gt;Skepdic.com&lt;/a&gt; - la cual deben consultar. Ha
sido titulada, “El diccionario del escéptico”. Un reciente y
excelente artículo publicado en el Sacramento Bee, lista una serie
de los objetivos de Bob: amway, acupuntura, creacionismo, OVNIs,
PES, PNL y Feng Shui, entre muchas otras. Para Bob, Amway es,
simplemente, una “treta legal sobre pirámides” y, correctamente,
define el término “ciencia de la creación” como un oxímoron. Hombres
lobos, zombis, Nessie y Pie Grande han sido todos desmembrados y se
les han realizado autopsias en Skepdic.com. Hay 23,044 enlaces en la
página, incluyendo 13,093 enlaces que llevan al visitante a otra
área de Skepdic.com.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La verdad es que me gusta (léase, admiro y envidio) el estilo de
Bob. “No hay nada aburrido en una vida sin hadas, conejos de
pascuas, diablos, fantasmas, cristales mágicos,etc.,” él escribe,
“la vida es sólo aburrida para la gente aburrida”. Y bajo el título
WWJD (what would Jesus do?) ¿Qué haría Jesús?, él tiene una
respuesta para esa angustiante pregunta:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Jesús no le preguntaría a nadie lo que tiene que hacer. Más bien
él se lo diría. Les ordenaría. Y si ellos desobedecen, los
amenazaría con la maldición eterna.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Bob define el Feng Shui como&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;...otra estrategia de “energía” de la Nueva Era con un conjunto
de productos metafísicos desde recortes de papeles de
media-lunas y planetas hasta llegar a espejos octagonales y
flautas de madera, que son ofrecidas en venta para ayudar a
mejorar su salud, maximizar su potencial y garantizar el
cumplimiento de alguna filosofía tipo galletita de la fortuna.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Me inspiré y decidí enviarles este artículo debido a las muy
bienvenidas noticias publicadas en The Sacramento Bee de que hay
planes de publicar el material que aparece en Skepdic.com ¡en un
libro! Pero, como dice el Bee, Bob Carroll sabe perfectamente bien
que nadie se hace rico escribiendo de este tipo de material. Los
escépticos sabemos que se consigue mucho más dinero engañando a la
gente, consiguiendo que suspendan el sentido común, que lo que se
puede conseguir tratando de aclararles las cosas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Amén.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;El lector Brad Tittle nos relata esta aventura...&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Casi secuestrado por alienígenas&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alguien intentó secuestrarme anoche. Estaba tratando de
descubrir un anillo de Multi-Niveles de Mercaderes quienes
usaban aparatos para controlar el pensamiento para mantener sus
líneas seguras. Me fui a casa y me acosté a dormir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mientras flotaba allí, entre la tierra de los sueños y estar
despierto, los escuché llegar a mi puerta. Estaban allí con su
collar controlador listos para hacerme adaptar a sus
manipulaciones malignas. Luché por salirme de la cama. Mi cuerpo
no respondía. No podía moverme. Traté de hablarle a mi esposa
pero ninguna palabra salía de mi boca. Intenté gritar. Sólo un
débil murmullo se escurrió por mi garganta. Traté de gritar más
fuerte y conseguí un pequeño gemido. Si no los asustaba ellos me
atraparían. Traté de gritar con todas mis fuerzas; entonces un
pequeño quejido salió de mis labios y me desperté. Confundido,
me di cuenta que había estado soñando. Una vez más había
experimentado la parálisis del sueño.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si estoy profundamente dormido y soñando, puedo hacer casi
cualquier cosa. Controlo lo que me rodea. El agua dejará de
fluir si me concentro en ello. Cuando salto sobre charcos,
arroyos y zanjas, sólo pienso en ir un poco más lejos. Tan
lejos, por cierto, que llego a sentirme como un comercial para
Windows XP. Todo esto funciona muy bien hasta que sueño que
estoy despierto, tratando de dormir. Este sueño no me deja
disfrutar del descanso que ofrece dormir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando en los sueños te encuentras mirando la pantalla
intermitente de tu despertador digital o sueñas que estás dando
vueltas en la cama, no te sientes como que has dormido. Prefiero
soñar con dinosaurios persiguiéndome (á la Jurassic Park) o
enfrentando a mis compañeros de clases completamente desnudo.
Cualquier cosa que distinga el sueño de la realidad hace más
fácil que lo recordemos y lo descartemos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;He tenido muchos episodios de parálisis de sueño. Por lo
general no tienen nada que ver con malvados anillos de
Multi-Niveles de Mercaderes, sólo gente anónima que se mete en
mi casa. No sabía lo que me pasaba hasta que leí el libro de
Sagan A Demon Haunted World. Después de leer la sección sobre
secuestros por alienígenas (y su probable conexión con la
parálisis de sueño, me di cuenta de que había experimentado algo
similar. Ahora,cuando me ocurre un episodio, me doy cuenta de lo
que está pasando. Por lo menos lo hago luego del tercer o el
cuarto intento de tratar de aterrorizar, sin conseguirlo, a mis
atacantes con mi voz. Me despierto y con gran alivio me aseguro
de que no hay nadie en la casa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si hubiera visitado a un hipnoterapista especializado en
secuestros por alienígenas en vez de las palabras racionales de
Carl Sagan ¿no sería parte ahora de la multitud secuestrada por
alienígenas? Espero que no, pero ya he demostrado credulidad
extrema más de una vez en mi pasado y, escuchar a un
“profesional” confiadamente está dentro de mis habilidades.
Felizmente, descubrí bases más sólidas en Shermer, Sagan y
Simanek.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;¿Recuerdan el escandaloso reportaje que discutía aquí sobre los
409,000 dólares gastados por el Departamento de Energía en pruebas
para otra varita de radiestesia, el Aparato de Localización de
Anomalías en la Resonancia Magnética Pasiva? Mencionaba que Charles
Downs, el fundador de la compañía, dijo que la razón por la cual las
pruebas realizadas por el gobierno habían fallado, era que tenían
“calibraciones inadecuadas y la carencia de pruebas contaminantes
puras”. Pero, dijo, él tuvo mucho éxito encontrando petróleo y gas.
Nuestra lectora Jaime Arbona comenta:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Bueno, si necesitas que los contaminantes sean “puros” para que
puedan ser detectados entonces sólo podrás detectar petróleo y
gas “puros” y algo así no existe. De hecho, no hay nada “puro”
en este mundo.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Si, éso tiene sentido. ¿Son todos los contaminantes encontrados por
el Aparato de Localización de Anomalías en la Resonancia Magnética
Pasiva contaminantes “puros”? Webster nos dice que “contaminar”
significa “hacerlo impuro”. La mente se tambalea...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Puede ser que este maravilloso invento necesita muestras
“comparativas” para que “afine” su sensibilidad hacia lo que se está
buscando. Practicantes de la radiestesia que usan péndulos a menudo
tienen unas pequeñas cavidades en donde los materiales “objetivos”
(oro, petróleo, agua, etc.) son introducidos para “sensibilizar” al
péndulo. Hasta aquellos que utilizan un palo en forma de tenedor
algunas veces amarran, una muestra del material buscado, al final de
sus varitas. Recuerdo que durante laspruebas de radiestesia en
Australia hace unos años, uno de los participantes puso un pedacito
de oro en la punta de su palo en forma de tenedor, comenzó  a
moverlo cuando, para su consternación, perdió la pieza cuando el
palo dio una vuelta en el aire y la muestra salió volando por los
aires. Por supuesto, como todos vieron más o menos por donde había
aterrizado, todos los practicantes se movieron hacia el lugar con
sus palos, varas, alambres y péndulos alertas y vibrando, para que
los ayudaran a encontrar el pedazo de oro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todavía sigue ahí, en algún lugar cerca de Sidney, en un campo...&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Nuestro amigo Brian Siano comenta acerca de la no-broma sobre la
“Espontánea e involuntaria invisibilidad humana” que vieron aquí:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Una de las cosas buenas de los estafadores es que - cuando ya
piensas que no pueden ser más estúpidos, uno de ellos sale con
algo que te deja completamente boquiabierto. Pero existe un
precedente para esta “involuntaria invisibilidad”. Hay un cuento
corto de Harlan Ellison llamado “Estas escuchando”, en donde un
hombre viviendo una vida muy monótona, más o menos, desaparece y
se encuentra en un lugar donde no puede ser visto ni escuchado
por las personas a su alrededor.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Brian también nos trae el guión del bosquejo en Monty Python,
sugerido por John Oswalt como la fuente que dio nacimiento a esta
extraña noción:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;El siguiente es del bosquejo “gente interesante” de Monty
Python:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Compere: Bueno, no podrías ser más interesante de ahí ¿o
si?. Conmigo se encuentra ahora el señor Thomas Walters de
West Hartlepool quien es totalmente invisible. Buenas
noches, señor Walters. (Se voltea hacia la silla vacía).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Walters (Eric Idle): (fuera de cámara) Aquí, Hughie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(Compere se voltea y encuentra a un hombre vestido de forma
extremadamente aburrida sentado a su lado).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Compere: Señor Walters, ¿está seguro que usted es invisible?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Walters: Oh si, ciertamente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Compere: Bueno, señor Walters, ¿cómo se siente ser
invisible?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Walters: (lenta y aburridamente) Bueno, para comenzar, en la
oficina donde trabajo puedo estar sentado en mi escritorio
todo el día y los demás me ignoran completamente. En la
casa, aún estemos en la misma habitación, mi esposa no me
habla por horas, la gente me pasa por al lado en la calle
sin mirar en mi dirección, y puedo entrar a una
habitación...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Compere: Bueno, mientras tanto, tenemos gente interesante,
conocimos al señor Oliver Cavendish quien...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Walters: (de forma monótona) Aún ahora, usted mismo, casi no
me presta atención...&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Mi buen amigo Sid Rodrigues de Gran Bretaña me envía, para nuestra
consideración, esta interesante pieza que le fue enviada a él, sin
autor. Va seguida de su corrección del reclamo...&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Las 8:02 p.m. del 20 de febrero de este año será un momento histórico en el tiempo. No estará marcado por el sonido de los relojes o de las campanas, pero en ese preciso momento, en esa fecha específica, algo pasará que no ha ocurrido por 1,001 años y nunca pasará de nuevo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando el reloj pase las 8:01 p.m. el miércoles 20 de febrero, el tiempo podrá ser leído, por sesenta segundos, con perfecta simetría 2002, 2002, 2002 o, para ser más precisos, 20:02, 20/02, 2002. La última ocasión que la hora se leyó con un patrón simétrico similar fue mucho antes de los días del reloj digital y de los relojes de 24 horas, fue a las 10:01 a.m. del 10 de enero del 1001 y, como el reloj sólo llega hasta 23:59, es algo que no pasará otra vez.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sid describió esta última declaración de una forma muy colorida y agregó:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Pasará de nuevo a las 21:12, 21/12, 2112&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Así que ahí está. Incidentalmente, los británicos expresan la fecha
febrero 14, 2002, por ejemplo, como 14/02/2002 - o el catorceavo día
del segundo mes del año dos mil dos. Ésa es la forma correcta en mi
opinión. Patos en fila ¿no lo sabían?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uri Geller (¿Lo recuerdan?) Notó esta asombrosa configuración 20:02,
20/02, 2002, les aseguró a sus devotos fanáticos que tal evento
estaría física y cósmicamente repleto de significado y también
aseguró que si ese día todos se unían con él, desde las 11:11, en
desear aquello que más querían, lo obtendrían. Bueno, por el
espíritu de la investigación científica, lo intenté.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sophia no apareció.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El lector Bob Kegel, de Aberdeen, Washington, encontró más
significado aún aquí. Él escribe:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Encuentro que la fecha es sospechosa porque soy dueño de un BMW 2002. Junto a otros miembros del culto, marco la hora mágica tocando la bocina de mi “02", enciendo las luces y realizo otros rituales que no deben ser revelados a los no-creyentes.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Recibí un número de preguntas respecto a mis comentarios recientes sobre el personaje de “La sombra” muy popular en las revistas detectivescas y en Shadow Detective Magazine, cuando yo era niño. Dije que sabía dónde el autor —Walter Brown Gibson— obtuvo su nombre ficticio y el nombre de Lamont Cranston. El nombre ficticio de Walter —Maxwell Grant— vino de dos de sus amigos quienes eran magos. Éstos eran Maxwell Holden y “Gen” Grant, un sobrino del general Ulysses S. Grant. El nombre del personaje secreto de &lt;em&gt;La sombra&lt;/em&gt; era Lamont Cranston, que vino del mayordomo en la mansión Cranston, una residencia donde Walter y Litzka Raymond, su esposa, vivieron en la ciudad de Nueva York. Estaba en la calle 52, me parece, a unas cuantas cuadras de mi apartamento en la 9th avenue. El primer nombre del mayordomo era Lamont. ¿Okay?&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;figure class="pull-right" style="width: 200px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.github.io/randi/022202-CleoHeading.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;Los secretos de Miss Cleo&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;En un excelente artículo, “La señorita Cleo desenmascarada”, Richard Daverman de la Revolución Diaria (&lt;a class="reference external" href="http://dailyrevolution.com/allgood/010608.html"&gt;dailyrevolution.com/allgood/010608.html&lt;/a&gt;) revela cómo aplicó para un trabajo como “consejero telefónico”, a través de un anuncio que no hacía referencia a nada psíquico. En realidad, es un anuncio diseñado para atraer personas para trabajar con Miss Cleo, manteniendo a las víctimas en el teléfono a 4.99 dólares el minuto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esto es lo que dice Daverman de su encuentro con la persona que lo entrevistó:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;No hubo discusión alguna sobre si yo estaba capacitado o no para el trabajo. No tenía que calificar ni probar mis habilidades en ninguna forma. Ella nunca me preguntó si yo tenía habilidades psíquicas o ni siquiera si yo creía en las habilidades psíquicas para predecir el futuro.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Aún así escuchamos los adjetivos “cualificado” y “certificado” refiriéndose a las personas que atienden el teléfono en nombre de Miss Cleo. Con referencia al significado de las cartas del Tarot que estos “consejeros” deben usar como accesorios, Daverman dice:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Esos significados son genéricos, para nada específicos y, por lo general, esperanzadores. Por ejemplo, la carta número 3 es “La emperatriz” y lleva la siguiente explicación: “Una mujer joven y fértil. Puede también representar regalos materiales. Quizás una madre teniendo un hijo o fertilidad en la situación financiera. Regalos y dinero en el progreso. Una carta muy buena para el dinero o para una influencia femenina”. Mucho terreno ha sido cubierto aquí, un sinnúmero de posibilidades.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Daverman descubrió que los temas que más parecen importarle a las personas estaban bien representados pero le dijeron que actuara de forma alentadora, que pintara una imagen esperanzadora y, - por supuesto - que mantuviera a la víctima en línea tanto como le fuera posible. Los tres minutos iniciales “gratis” son cancelados por trucos que devuelven el peso de la balanza para el lado de Miss Cleo.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Dinero y sexo son dos temas bastante consistentes a través de las interpretaciones de una lectura de cartas, con un sub-tema de adicción (drogas, alcohol, sexo, tabaco) que facilita una área de discusión negativa. Pero la mayoría de las cartas - 80 por ciento - son optimistas; dinero y felicidad son los tiros más comúnes...Para contrarrestar los tres minutos gratis, me dijeron que le preguntara a cada persona que llamara su nombre, su dirección y una dirección de correo electrónico para que “podamos enviarte por correo un juego de cartas del tarot personalizado”. Asumo que alguna publicidad irá junto a ese regalo. También me pidieron que diera el número de la compañía de 1-900, junto con mi identificación personal de cinco dígitos para que el cliente pueda llamarme de vuelta “en caso de que nos desconectemos”. Todo eso, por supuesto, toma casi todo el tiempo gratis.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;¿Cuál es la evaluación final del reportero sobre lo que estaba
haciendo? Él concluyó que “no les estaba dando nada a cambio de
grandes sumas de dinero”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Luego de obtener suficiente material para su historia, renunció.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Y, por esta semana, lo mismo hago yo....&lt;/p&gt;
&lt;img alt="[James Randi]" src="http://sindioses.github.io/randi/signature.gif"&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nota de la traductora: Esta semana, dos amigos de Randi que habían enviado un artículo técnico sobre la teoría de la complejidad, respondieron a ciertas críticas sobre el tema y sus escritos. Sus respuestas no las he traducido esta semana porque no tenemos el ensayo en español como precedente. De todas formas, las respuestas de los autores están en la página original de Randi, http://www.randi.org.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/randi/randi.html"&gt;Comentarios Semanales de James Randi&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/principal.html"&gt;Menú Principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Traducción autorizada. Artículo original propiedad de &lt;a class="reference external" href="http://www.randi.org"&gt;Fundación Educacional James Randi.&lt;/a&gt; Se prohibe su reproducción con fines comerciales.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;</description><category>aliens</category><category>Diccionario Escéptico</category><category>Dilbert</category><category>fin del mundo</category><category>John Edward</category><category>Miss Cleo</category><category>oración</category><category>prueba rusa</category><category>zodíaco</category><guid>http://sindioses.github.io/randi/randi20020222.html</guid><pubDate>Fri, 22 Feb 2002 15:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>