<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Sin Dioses (Publicaciones sobre lectura en frío)</title><link>http://sindioses.github.io/</link><description></description><atom:link href="http://sindioses.github.io/categories/lectura-en-frio.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2001-&lt;script&gt;var hoy=new Date(); document.write(hoy.getFullYear())&lt;/script&gt;&lt;noscript&gt;2100&lt;/noscript&gt; &lt;a href="mailto:editores-sindioses@googlegroups.com"&gt;Sin Dioses&lt;/a&gt; Se permite la reproducción del contenido para fines educacionales y/o científicos siempre y cuando se mencione claramente nuestro sitio web, así como el nombre del autor de cada artículo. Se prohibe su reproducción con fines comerciales.</copyright><lastBuildDate>Fri, 21 Jun 2024 17:23:47 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>Esperaría conductas más atinadas de mis muertos y mi alma</title><link>http://sindioses.github.io/colGlenys/glenys20120226.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;p class="primera"&gt;Estuvieron bailando toda la noche. Era una chica hermosa, inteligente, alegre y le gustaba mucho. La dejó en su casa pasada la media noche y ella se fue con su chaqueta en los hombros; para él, era el paso seguro para verla otra vez. Al día siguiente por la tarde se encontraba frente a la puerta de la hermosa chica, le preguntaba a su madre, precisamente, si la podía ver. Pero el rostro materno palideció y no le regalaría buenas noticias.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.github.io/colGlenys/glenys20120226_cementerio.jpg"&gt;
&lt;p&gt;—¿Qué me está diciendo?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—Estás hablando de mi hija. Mi hija falleció hace tres años.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—¡¡Pero la vi anoche, bailamos, la dejé aquí, la pasamos bien!!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—Ven, pasa, te enseñaré su foto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y miró fotos y escuchó anécdotas. A ella le gustaba bailar y lo había hecho varias veces ya muerta. Era tan apabullante lo que asimilaba que olvidó preguntar por su chaqueta, de hecho, no la recordó hasta más tarde cuando se acercaba a su tumba caminando en el cementerio y la miró allí, tiernamente doblada encima de la lápida.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.github.io/colGlenys/glenys20120226_alma.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Linda historia, ¿no? Tan sensiblera y extraordinaria como superficial y vacua. En mi país existen muchas variaciones de ella y de otras. Las almas parecen andar por todos lados, tener identidad, ser perceptivas y sentir como cualquiera de nosotros; los muertos salen, nos aseguran, a veces a través de otras personas o juegos, a veces en sueños y otras veces cuando menos lo esperas. Pero, ¿cómo creer estos fantásticos cuentos y eliminar la posibilidad de la existencia de un hechizo, de que no existen unicornios o de que sólo hay un dios y es el señor Pitufo?&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.github.io/colGlenys/glenys20120226_edison.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Thomas Edison fue conocido materialista. El genio del bombillo, el fonógrafo y la cámara de imágenes en movimiento junto a otras exquisiteces, se movía como escéptico en una era extremadamente espiritual. Además de expresarse en contra del concepto religioso de Dios, Edison también era conocido por su trabajo con las ‘unidades de vida’. El científico afirmaba que era posible inventar una máquina con la capacidad de medir estas microscópicas unidades. Edison explicaba que no pensaba que estas unidades pudieran retener una personalidad pero creía que a lo mejor, luego de morir, se unían y creaban una nueva vida. Pues bien, existía el rumor de que antes de morir, Edison había dejado en algún lugar los planos para manufacturar la máquina.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mary Roach, en su libro, “Fiambres” &lt;em&gt;(Stiff)&lt;/em&gt;, siguió el rastro espiritista del aparato de Edison. Resulta que con una tabla de Ouija, unas personas se comunicaron con el científico quién les dio dos direcciones para conseguir los deseados planos. Las direcciones produjeron una tercera donde un militar, quien no sólo tenía los planos sino que aseguraba haber producido la máquina y medido las unidades de vida. Era un descubrimiento apabullante, magnífico, impresionante. Pero nada lo avalaba y no pudo ser replicado pues el militar no supo basar sus resultados en una fórmula aceptable. Una pena que Edison gastara toda su energía en aparecer a través de una tabla de Ouija para tan sólo exponer direcciones indirectas hacia una meta sin resultados positivos, en vez de contar algo realmente útil. Pasmoso que estas cosas no activen nuestro sistema contra pendejadas en el cerebro; especialmente cuando la gente se muestra fervorosamente escéptica frente a cualquier propuesta científica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es, ciertamente, un desacertado concepto; y los métodos que han sido usados hasta el momento para hablar con los muertos son inverosímiles, imposibles de aceptar. Por ejemplo, es insostenible la idea de que un materialista que intentaba conciliar el mundo espiritual con la ciencia, como el genio que fue Edison, no llegase con noticias tangibles, directamente donde alguien que pudiese hacer algo al respecto y que entendiera la grandeza de lo que ocurría. Decepcionante debe ser aceptar que un hombre como él sólo pudiera manifestarse a través de un médium, una tabla de madera con números y letras, para expresar ocurrencias inútiles, calles sin salida y nulos resultados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Siempre me ha molestado esa forma imprecisa e indirecta de los muertos para hacer conexión. He escuchado y leído explicaciones vagas sobre el tema, que tampoco explican el extraordinario evento con cualquier tipo de profundidad. Las personas se valen de radios, cajas de estáticas en teléfonos, médiums, juegos de mesa, televisores, psíquicos y aparatos varios para contactar con el ‘más allá’. Aseguran que es difícil la comunicación con estas personas porque, al parecer, el más allá está muy lejos, más lejos que el Universo mismo, o está en otra dimensión o está cerrado y los muertos no deben de ser molestados. Pero la verdad es que no los dejan en paz. Existe toda una morrocotuda organización que se vale de la comunicación sobrenatural para sobrevivir; vende mensajes genéricos, fraudes, lecturas en frío y fenómenos estudiados en psicología como la validación subjetiva y, sobretodo, la vulnerabilidad del individuo que busca con deseo esta conexión, para continuar comerciando sus muertos engañosos. No es justo que tengamos que respetar y aceptar fantasías sin sentido y no porque sean difíciles de creer (un agujero negro es realmente difícil de creer) sino porque nos dicen que es obligatorio aceptarlas sin pruebas.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.github.io/colGlenys/glenys20120226_john-edward-audiencia.jpg"&gt;
&lt;p&gt;“He recibido el mensaje de una abuela… No se entiende bien lo que dice… creo que su nombre comienza con M…”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La audiencia mira a su alrededor excitada y hasta con un poco de miedo. Las personas suelen participar en estos fraudulentos programas buscando algo de satisfacción para sus creencias, algunos desean validar la idea de que cuando mueran volverán a ver a los que aman. Es un concepto tan especial, tan lindo e ideal, que no sorprende que queramos creerlo, que ansiemos que esa eventualidad nos espere, a pesar de su notable imposibilidad, a pesar de los micrófonos descubierto en los médiums y sus productores que extraían toda la información de los ingenuos y ávidos vivos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Para nosotros los que estamos en el negocio de reportar a esos que engañan con maguferías e intentando explicar lo inexplicable, ésta es la que llamo la pregunta difícil: ¿por qué personas inteligentes creen cosas raras? Mi fácil respuesta podría parecer paradójica al principio: la gente inteligente cree cosas raras porque son habilidosas defendiendo las creencias a las que han arribado gracias a razones no-inteligentes”, dice Michael Shermer, psicólogo y autor escéptico. “Existe una lista enorme de las cosas que pueden influenciarnos al momento de creer, de tener fe; predilecciones por parte de los padres, presión de los amigos, la cultura y la sociedad, experiencias educativas, impresiones de la vida, las ideas del hermano, son todos fenómenos que nos marcan con inclinaciones emocionales que adoptamos en nuestra personalidad y aprendemos a defender”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así, tu amiga puede decirte que se trata de una decisión personal que la hace crecer, la cual está muy por encima de cualquier debate o discusión; que en otras palabras quiere decir, “no te metas con lo que creo pues no lo quiero o no lo puedo defender”. O tu familiar asegura que el mundo de la magia es tan real como tus manos y que no lo puedes ver porque Satanás te ha cegado y se ha apoderado de tu corazón o porque te has cerrado a dios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“¿Podría ser María?, ¿Maribel?”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“¿Será mi abuelo Manuel?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y consiguió su ganador. Con una lectura en frío, abuela María se convierte en abuelito Manuel, quien llega desde el lejano más allá con ganas de hablar trivialidades. Si no te decepciona, por lo menos debería abrirte los ojos. Sin embargo, estamos muy lejos de ello. Existen médiums que ofertan contactar a tu mascota muerta y organizaciones que se encargan de ese perrito sin alma que dejarás atrás cuando Jesús venga y te lleve con él. Todavía no se ponen de acuerdo los cristianos sobre si las demás especies tienen alma o no.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.github.io/colGlenys/glenys20120226_G.-Stanley-Hall.jpg"&gt;
&lt;p&gt;“La mayoría de los médiums me parecen charlatanes perspicaces de un tipo vulgar y muchas veces avaricioso; quizá con una pasión morbosa por la decepción. Desde mi punto de vista, son casi todos deshonestos desde el principio pero la explicación real de su éxito es ser encontrado en un estado entre ser propenso a mentir y a despistar, lo que les da, por un lado, cierto sentido de superioridad y por el otro la apabullante voluntad de creer en parte lo que cree el hombre de fe, que acepta cualquier sugestión y no le ladra a los absurdos”, escribió el psicólogo G. Stanley Hall en su introducción al libro “Estudios en espiritismo”, en 1910.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, el cuento es estupendamente perfecto. Atrapa tus emociones pero deja vacía la razón. Relatan que tienes una sustancia dentro de ti, indetectable, que mantendrá tu identidad, personalidad y todo lo demás y continuará hacia un espacio más allá de la Tierra cuando mueras. Allá te encontrarás con tus seres queridos, tu dios o dioses y demás seres sobrenaturales, cada interpretación del viaje tiene sus normas pero en general, la mayoría piensa que es lo suficientemente buena para entrar al paraíso; muchos hasta piensan que existen personas en el mundo, como clama ser el psíquico James Van Praagh quien tiene una lista de espera de tres años, que sólo necesita escuchar el nombre del fallecido para contactarlo; el nombre es como el número de teléfono.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ciertamente, aceptar que el abuelo tenga que esperar a que el señor Van Praagh disponga de tiempo para comunicarse con su descendencia y que cuando al fin lo haga, esperando que su descendencia crea en esa ridícula pero popular idea, tomará su tiempo para decir las mismas trivialidades de siempre; pues es más que demasiado. Ya antes lo he dicho, espero conductas más acertadas de mis muertos. Hablamos de humanos capaces de inventar y descubrir, como Edison, es más sensible esperar eventos grandiosos de una aparición como la de él.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El mundo mágico no tiene deseos de ser descubierto precisamente porque no existe. Sus mitos dejan dinero y te hacen sentir bien. De hecho, la mejor forma de aceptar todo el cuento es asumiendo que es un misterio demasiado fantástico para nuestros cerebros que nunca podremos explicar. Sin embargo, la definición misma expone claramente por qué no debemos ni siquiera pensar en afirmarlo, mucho menos dogmatizarlo.&lt;/p&gt;
&lt;section id="si-tan-solo-usara-todo-mi-cerebro"&gt;
&lt;h2&gt;Si tan sólo usara todo mi cerebro…&lt;/h2&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.github.io/colGlenys/glenys20120226_cerebro-10pct.jpg"&gt;
&lt;section id="es-posible-ser-idiota-con-el-100-de-las-neuronas"&gt;
&lt;h3&gt;Es posible ser idiota con el 100% de las neuronas&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;El mito de que sólo utilizamos un porcentaje del cerebro ha alcanzado dimensiones interpretativas. Sus definiciones se desdoblan y sus explicaciones varían, todos ellos, sin embargo, sólo malinterpretan el funcionamiento cerebral. Los psíquicos han tenido mucho que ver en ello pues del errado concepto surgió la idea de que estas personas son capaces de expandir la actividad cerebral alcanzando así poderes paranormales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, estamos en una era caracterizada por el conocimiento cerebral. Las investigaciones sobre el órgano de los pensamientos son numerosas, inquisitivas y, gracias a la magnífica tecnología desarrollada para observar y medir la actividad cerebral, profundas; muchas veces enlazadas a la conducta animal. La investigación neurológica nos regala evidentes pruebas sobre el funcionamiento completo del cerebro, casos clínicos permiten que observemos lo que ocurre cuando algún daño sucede y la persona presenta síntomas notables; más aún, las disecciones varias del órgano nos han brindado penetrantes discernimientos respecto a su estructura.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.github.io/colGlenys/glenys20120226_deja-vu.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Pero hay un espacio en el cerebro que tiene que ver con la existencia. Cuando el neurocientífico inicia los pasos sobre ese camino que lo traslada al estudio de la conciencia y la ética en el cerebro, se da de bruces con un tema que es considerado por muchos un terreno religioso, por otros, uno filosófico. Muchos especialistas, a pesar de los obstáculos, han decidido tomar esos rumbos; la idea es definir y medir científicamente esos momentos que son tan extraños en la vida que solemos dotarlos de magia. Los sueños, las pesadillas, el sonambulismo, los &lt;em&gt;déjà vu&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;déjà vecu&lt;/em&gt;, las experiencias fuera del cuerpo y esos fenómenos que provocan sensaciones emocionales en nosotros, sentimientos que no podemos explicar y que consideramos extraños. La ciencia los ha estudiado y los resultados los explican cómo errores, como el ejemplo del procesamiento de la memoria en el cerebro que puede provocar un &lt;em&gt;déjà vu&lt;/em&gt;. Además, hay personas que sufren de estas ocurrencias de forma crónica y que investigadores de la Universidad de Leeds en el Reino Unido han conseguido hasta crearlas en el laboratorio con un poco de estimulación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Pacientes con &lt;em&gt;déjà vecu&lt;/em&gt; crónico sienten que casi todo lo que les pasa ya lo había vivido antes. Te acaban de conocer y sienten que te conocían. Es interesante porque muchos quieren asociar estas ocurrencias con el pasado, pero sus descripciones reflejan el presente; algo que está ocurriendo como un error de procesamiento cerebral en el proceso de formar memorias, probablemente eléctrico”, explica Joe Rieds, de Leeds.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Efectivamente, hemos escuchado que el lóbulo temporal es la sede productora de eventos extraños en algunos individuos. Epilépticos con problemas eléctricos en esa área tienden a sentirse espirituales y místicos; personas que han sido operadas y esas regiones manipuladas de alguna forma, tienden a experimentar sentimientos religiosos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A lo mejor no se puede probar un negativo, es decir, buscar las evidencias de que existe un unicornio plateado en algún otro lugar de este universo, o en otra dimensión, es imposible en estos momentos, pero sí es posible arribar al concepto de que el unicornio no existe y se trata de una invención humana que tiene sus bases, no sólo en la ausencia de evidencias, sino en la propia historia de la especie y en la lógica humana. Los curiosos humanos han descubierto neutrinos, muones, quarks y otras partículas subatómicas que siguen normas que nos alejan aún más de las historias místicas sobre la creación del universo, el origen del ser humano y el significado de su existencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En estos días, los religiosos abren más sus mentes para explicar lo que es hoy inaceptable y sustituirlo con la definición correcta; los psíquicos no pueden cerrarla; las posibilidades para ellos son ilimitadas y pueden ser combinadas plenamente: 'el alma es energía, la energía el alma; los agujeros negros te llevan a otras dimensiones de inmortalidad, somos uno, no sólo con dios, sino con todos los demás extraterrestres en el Cosmos con los que compartimos el mismo polvo estelar'. Ciertamente, el alma parece rebotar de un estado perceptivo donde mantiene su identidad y puede sentir el castigo y la recompensa después de morir, a otro donde es energía capaz de viajar y de convertirse en Uno con el universo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Yo eliminé ambos rebotes y sus explicaciones. No existe el alma; existe la conciencia en el cerebro y surgió como una mejor forma de que subsistiéramos y desarrolláramos, a lo mejor una forma colectiva de ser aún más inteligentes y beneficiarnos como especie. Pero andamos rebotando todavía.&lt;/p&gt;
&lt;hr style="clear: both"&gt;&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;p&gt;Volver al &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/colGlenys/index.html"&gt;índice de la Lupa Herética&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p class="colofon"&gt;© 2008-2024 Glenys Álvarez y Sin Dioses. Prohibida la reproducción con fines comerciales.&lt;/p&gt;
&lt;!-- This data file has been placed in the public domain. --&gt;
&lt;!-- Derived from the Unicode character mappings available from
&lt;http://www.w3.org/2003/entities/xml/&gt;.
Processed by unicode2rstsubs.py, part of Docutils:
&lt;https://docutils.sourceforge.io&gt;. --&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>canalización</category><category>espíritus</category><category>lectura en frío</category><category>médiums</category><guid>http://sindioses.github.io/colGlenys/glenys20120226.html</guid><pubDate>Sun, 26 Feb 2012 15:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Técnicas de lectura en frío, una amenaza respondida de forma efectiva, gente en llamas, esos traviesos géminis otra vez, una confusa Constitución en Tennessee, la Florida regaña a la Señorita Cleo, una trágica carta de auxilio y ayuda para profesores</title><link>http://sindioses.github.io/randi/randi20020315.html</link><dc:creator>James Randi, traducido por Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;img alt="" class="primera align-right" src="http://sindioses.github.io/randi/031502-Stokes.jpg"&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Sobre el tema de la “lectura en frío”, utilizado por “psíquicos/sensibles” como John Edward, Sylvia Browne (quien puede que haya muerto, si es por lo que hemos logrado encontrar) y James Van Praagh, los tres “lectores” más populares en el momento, recuerdo muy bien el trabajo de la fallecida Doris Stokes, quien era muy grande en el Reino Unido y también en Australia, donde vi varias de sus actuaciones. La lectura en frío, el procedimiento de “juego de lengua” que estos artistas de rápida-conversación usan, tiene muchos métodos por los cuales estas personas pueden, sencillamente, salirse de haber dicho las respuestas incorrectas tan rápido, que muy pocas personas lo notarán, a menos que escuchen muy cuidadosamente o que puedan estudiar las transcripciones de lo que actualmente se dijo durante el show.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.github.io/randi/031502-Bizarre.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Simon Hoggart, el conocido escritor, comentarista de radio y televisión y reportero británico que en 1995, con el co-autor Michael Hutchinson, produjo el excelente libro, “Bizarre Beliefs” (Extrañas creencias), nos provee con extraordinaria evidencia de Stokes tratando de salvarse de errores evidentes. Lo siguiente es una transcripción del programa televisivo de la BBC, “40 minutos”, de algunos años atrás, de una actuación realizada en frente de una considerable audiencia. Stokes, como siempre adivinando nombres, iniciales, sugestiones, pistas, cualquier cosa que pueda evocar una respuesta de su público, intentó con “el pequeño Daniel”. Este es una “zanahoria” garantizada para colgar en frente de una audiencia como esta, y obtuvo una mordida inmediata. Voy a interrumpir y a entrometerme en este intercambio frecuentemente para apuntar lo que acaba de ocurrir y para anticipar lo que esta artista debe hacer en ese momento:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mujer joven: Tengo un Daniel&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Esta respuesta, en tiempo presente, indicaría a Stokes que (a)
“Daniel” está vivo y (b) Daniel “pertenece” a esta mujer.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Doris Stokes: ¿El pequeño Daniel?
MJ: Bastante pequeño&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;La víctima ofrece esta información  —que Daniel es bastante pequeño— de forma voluntaria y libremente y, Stokes, la interpreta —correctamente— diciendo que daniel es un infante, algo que ella no sabía hasta que la mujer le regaló esta información. Recuerden que se espera que las víctimas de este proceso ayuden al “lector” y, como ellos quieren que la lectura sea un éxito, proveen con las pistas con mucho entusiasmo. Stokes transforma su hallazgo con mucha seguridad:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt; DS: Tú conoces un bebé Daniel. ¿Tuvo que regresar al hospital,
amor?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Esta última oración es una pregunta no una revelación. Si la respuesta hubiera sido “no”, Stokes podría haber tenido una victoria parcial aquí por lo menos adivinó que él había estado en un hospital previamente. La probabilidad de que él haya nacido en un hospital, es alta.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;MJ: Sí, tuvo que regresar al hospital
DS: Pero él está bien ahora, amor.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Esto funciona tanto como una pregunta o como una declaración. Una pregunta porque puede ser tomada como un cuestionamiento sobre el estado del infante, una declaración porque si es cierto, es un “acierto”. En esta ocasión, el tiro no le funciona a Stokes, aunque la mujer rápidamente intenta salvarla. ¡Esta víctima ha estado en este tipo de reuniones anteriormente!&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt; MJ: No. Bueno, quizás él esté bien en tu mundo (espiritual)
pero lo hemos perdido.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Stokes necesita hablar rápido para salir de esta y así lo hace:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt; DS: Sí, eso es lo que ellos están diciendo, que él estará bien
ahora, amor&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Los citados “ellos” es la población espiritual del “otro lado”.
“Ellos” son a menudo culpados por dar la información incorrecta,
algo que “ellos” hacen a veces, como una broma. Pero Stokes repara
rápidamente su falla cayendo en la visión favorita que mantienen los
espiritualistas de que todos continuamos viviendo en “el otro lado”
y que Daniel está muy bien “por allá”. Pero la declaración “lo hemos
perdido” no es “¡lo que ellos están diciendo!” “Ellos” le dieron a
Stokes la información incorrecta, o así le parecerá a la mente
escéptica.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;DS: Y ellos dijeron, “hemos traído al pequeño Daniel, y luego se
fue a casa pero tuvo que regresar al hospital”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ahí está, la táctica preferida por todos y más utilizada por los
“lectores”. Stokes está repitiendo exactamente lo que la víctima le
ha ayudado a desarrollar, como si “ellos” ¡le hubieran dicho todo
esto! Les ofrezco aquí un ejemplo de esta misma técnica de una de
las lecturas realizadas por James Van Praagh, que a menudo - muy a
menudo - contiene este tipo de secuencia, en donde él hace preguntas
- ¡porque no conoce las respuestas! - y luego, inmediatamente,
reconstruye las preguntas como si hubieran sido reveladas a él por
el “otro lado”. Aquí está la secuencia en donde Van Praagh ha
“contactado” un espíritu para una víctima:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt; VP: ¿Es éste su esposo?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; M: Sí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;VP: Porque él acaba de decir, “¡Esposo! Soy su esposo, soy su
esposo”. ¿Okay? ¿Estuvo él en el hospital antes de fallecer, por
favor?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; M: Sí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;VP: Porque está hablando de haber estado en el hospital antes de
fallecer. ¿Murió en el hospital?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; M: Sí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;VP: Es que - estoy esperando que él venga a decirme esto - “¡Sí!
¡Morí ahí!” ¡Él dice que murió ahí!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Pueden ver como este truco, aparentemente obvio, usado en el calor
de un intercambio, puede fácilmente pasar sin que lo note el
observador. Y noten que se trataban de tres preguntas de Van Praagh,
no declaraciones, cada una de ella fue reconstruída como si fueran
¡declaraciones hechas por el muerto! Pero de vuelta con el evento de
Stokes:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;DS: Y él nunca regresó a casa de nuevo, pero ellos dicen que,
“él está bien ahora”. ¿Tiene como tres años ahora, amorcito?
 MJ: Sí, así es.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Por supuesto que él “¡nunca volvió a su casa de nuevo! ¡Murió! Y, de
nuevo, aquí viene la premisa de que nadie nunca muere. Daniel está
viviendo en el Cielo y tiene ahora tres años. Un pensamiento
reconfortante para la persona doliente.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;DS: Lo puedo ver. Tiene el pelo castaño rojizo, amor.
MJ: Sí, así lo tiene.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Debemos preguntarnos, ¿y si esta suposición hubiese sido
incorrecta? ¡Sin problemas! He escuchado a estos artistas
simplemente insistir que el fallecido ahora tiene el cabello del
color que ellos dijeron, o que ahora juegan este deporte, o ahora
son altos y flacos, ahora que están en el Cielo. Las víctimas del
fraude están supuestas a aceptar cualquier cosa si el médium puede
inventar cualquier tipo de excusa, simplemente por haberse
equivocado.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.github.io/randi/031502-SAM.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Vamos por un momento de vuelta a 1925 y a otra sesión espiritista cuando la madre muerta de Harry Houdini fue contactada por un médium. El espíritu de la señora Cecilia Weiss hablaba perfectamente el inglés, lo cual fue una gran sorpresa para harry, quien informó al médium que su madre había hablado hebreo toda su vida, pero ni una palabra de inglés. Impávido, y siguiendo la tradición verdadera de la raza, el médium contestó bruscamente, “bueno, en el Cielo, ¡todo el mundo habla inglés!” Harry no fue convencido por esta afirmación, especialmente, porque su madre no parecía conocer nada sobre su anterior vida, cuando ella estaba “de este lado”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De vuelta con Stokes:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt; DS: Sí, él está aquí [el niño], mirando las flores. Sí, Daniel,
tu puedes, amor. Él dice, ¿Me podrían dar flores para mi mamá?”
[El público suspira]. Así que cuando te vayas esta noche,
amorcito, ¿podrías tomar algunas flores?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; MJ: (Torpemente) Él...él no era mi bebé.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;¡Caramba! ¡Equivocada de nuevo! Stokes había asumido, como era
probable que lo hiciera, que esta mujer era la madre de Daniel.
Tenía que ponerle un parcho instantáneo a este “boo-boo”. Y así lo
hizo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;DS: No, pero ¿conoces a su mamá?
MJ: Sí.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;El “no” aquí fue enviado como si Stokes de antemano hubiera sabido
esto, en vez de haber exclamado un ¡oh! Y haber admitido su error.
Ella era una pro - mucho mejor que John Edward, en mi opinión
profesional, a pesar de que usan exactamente los mismos métodos.
Quizá John deba contactarla, ahora que ella anda en la Tierra del
Verano, ¿quizá le pueda pedir algunos consejos?&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;DS: No, no te lo decía a tí...él dijo, me podrían dar flores
para mi mamá, porque nunca creerá que estoy aquí”, y él es un
niño hermoso...&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Aquí, Stokes ha ampliado la declaración de Daniel para acomodar
mejor su falla y, ha procedido a introducir, inmediatamente, el
halago esperado y aceptado sobre la hermosura del niño. La
observación alternativa, de que el niño era un malcriado, nunca
parece ser ofrecida....&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;DS: Sólo un minuto, Daniel...Él tenía un defecto en el corazón,
querida, [la joven mujer asiente con la cabeza], y ellos
trataron de repararlo y no funcionó, pero ahora él está
creciendo y ya tiene casi tres años, él dice, y sigue
hablando...&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Un poquito a la defensiva, Stokes repite algo que ya ha descubierto
es verdad, que Daniel murió hace tres años, luego de intentar - y
conseguir - un intento correcto de la casusa de la muerte. No es una
posibilidad remota y funcionó. ¿Y si no hubiera habido una operación
del corazón? He escuchado a Stokes - y a otros lectores - insisitir
que se llevó a cabo otro procedimiento del cual los padres, o los
familiares, no tuvieron conocimiento. Una vez dijo que un hombre,
que murió de un derrame, había muerto, en realidad, de una falla
cardíaca. Pero stokes racionalizó su falla “explicando” que “había
sido su corazón lo que terminó llevándoselo, amorcito”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así como apuntara Simon Hoggart en la discusión de este extracto,
Stokes acertó en la edad del niño y el color de su cabello, aunque
ninguno de estos elementos es particularmente sorprendente. La joven
mujer le había dicho que Daniel era bien pequeño y, la descripción
“casataño rojizo” - rojizo o marrón dorado - puede aplicarse a casi
cualquier color de pelo, excepto por el rubio y el negro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si, Stokes era una verdadera “pro” cuando tenía que ver con su
vocación.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;El lector Barry Moyle me informa:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Quizá conozcas la página web
&lt;a class="reference external" href="http://www.phantomorfraud.com"&gt;www.phantomorfraud.com&lt;/a&gt;.
Envié un mensaje de correo a estas personas cuestionando su
declaración: “La radiestesia funciona, ha sido probado una y
otra vez”. “Radiestesia” está listada como un tema en la parte
izquierda de la página. También les sugerí que aplicaran a tu
premio del millón de dólares y les envié una copia de tu
artículo “El asunto de la radiestesia” (The Matter of Dowsing)
que apreció en Swift, vol.2, no 3/4. Enero 1999.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Recibí una respuesta algo ruda, dirigida al “señor de los ojos
cerrados” de un tal señor Ross Hemsworth. Entre otras cosas, él
dice “no es nuestro trabajo convencer a otros escépticos o,
perseguir el dinero de otros escépticos que requieren ser
convencidos” y “como practico la radiestesia, ¡YO SÉ que
funciona!”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No obstante, lo que más me interesó es lo que dijo luego “estoy
en contacto diario con James Randi y él está muy consciente de
la investigación que realizamos”. Se que es un hombre muy
ocupado, señor Randi, pero estaría muy complacido si comentara
sobre esto. Él también me pidió que no malgastara su tiempo
contactándolo de nuevo ya que no tenía una mente abierta. Creo
que lo complaceré.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Barry, debes reconocer que el reto del millón de dólares es
probablemente el elemento más temido en el sistema de creencias que
estas personas han construido. No pueden responder a él porque saben
que no pueden efectuar las fantasías que creen poder hacer. Este
delirio es tan mimado, tan importante para ellos, que ellos
inventarán, distorsionarán y mentirán, para evitar enfrentar la
verdad. En realidad, la verdad es su mayor enemigo y sale a colación
todos los días a través del reto de la JREF.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ross Hemsworth me ha escrito sólo una vez - y sobre un asunto
completamente diferente - pero ciertamente no estoy en contacto
diario con él. Él hace esos reclamos porque está alarmado, pero es
entendible que lo esté, porque la oferta amenaza sus delirios si, de
alguna forma, él es llamado a enfrentar la realidad.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;El lector Dan Blum observa, en una réplica a nuestro artículo sobre
la aparente alta incidencia de accidentes automovilísticos entre los
australianos que son “géminis”. Dan se refiere a esta observación
como “tan sólo un pensamiento” pero es el tipo de pensamiento que le
damos la bienvenida:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Como puedes notar, no hay forma de saber, sin ver los datos
crudos, qué tan siugnificativos son estos resultados en el
sentido estadístico. Sin embargo, aún si fueran significativos,
existe por lo menos una forma razonable en la que puedo pensar,
para unir los accidentes automovilísticos con las fechas de
nacimiento. Los adolescentes que acaban de conseguir sus
licencias tienden a tener más accidentes, por lo regular, que
los demás choferes (por lo menos eso me han dicho y ciertamente
me parece más factible). Muchos adolescentes están ansiosos por
obtener sus licencias de conducir y tratarán de conseguirlas tan
pronto como les sea posible, luego de llegar al cumpleaños
relevante. El clima varía, de forma más o menos predecible,
según el mes y juega un gran papel en la incidencia de
accidentes de autos. Por lo tanto, es de esperarse que
observemos a personas nacidas en los meses cuando el clima de
Australia no es óptimo para manejar, tener un grado un poco
mayor de accidentes que los demás debido a los nuevos choferes
que aumentan un poco la norma. Se muy poco sobre el clima de
Australia pero a finales de abril y junio (géminis y tauro
juntos) es precisamente el final del otoño y principio de
invierno y, si no tienen mucha nieve, por lo menos espero que
verán mucha lluvia y quizá hasta granizo, etc.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;El lector Nigel Dowrick nos dice:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Re: a la compañía aseguradora australiana que ha llevado a cabo
esta encuesta de “signos de las estrellas” (¿no debería ser
signos solares?) para sus choferes, yo recuerdo que leí algo
similar en un periódico británico hace algunos años. Una
búsqueda en los archivos del Daily Telegraph, nos trajo un
artículo que revela que las personas que peor manejan nacieron
bajo el signo de libra y piscis mientras que los que mejor
manejan nacieron bajo los signos de sagitario, acuario, leo y
capricornio (el mejor de todos). Por otro lado, hay un artículo
en The Telegraph, fechado el 27 de marzo de 1997 (no se
encuentra en los archivos del Telegraph) en donde el orden de
choferes, desde el peor hasta el mejor va de la siguiente
manera: 1: Aries, 2: Piscis, 3: Virgo, 4: Acuario, 5: Libra, 6:
Géminis, 7: Escorpión, 8: Leo, 9: Tauro, 10: Cáncer, 11:
Capricornio y 12: Sagitario.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;(Noten que Géminis ocurre a la mitad de la escala aquí, diferente a
la encuesta de la compañía de seguro australiana...).&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Estas encuestas por diferentes compañías de seguro no
impresionan por su consistencia. El único punto de interés aquí
es que Capricornio parece estar consistentemente cerca o al
final de la lista. ¿Podría estar esto concectado al hecho de que
capricornio cubre un período de sólo 29 días mientras que los
otros signos van de 30 a 32 días? Esto parecería como una
sugestión no muy caritativa pero los artículos no son lo
suficientemente definitivos para descartarla.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Bueno, Nigel, si los números de capricornio son por lo menos un seis
por ciento hacia los resultados observados, eso haría una ¡excelente
posibilidad! Estoy muy emocionado al ver que los artículos que
publicamos aquí están estimulando no sólo la discusión pero también
¡pensamientos básicos sobre respuestas probables!&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Y ya que estamos visitando de nuevo esta parte del mundo, el
siguiente artículo lo publicamos aquí, cortesía de The Skeptic, el
diario oficial de los escépticos australianos. Barry Williams es
Director Ejecutivo de la organización. Es un viejo y apreciado amigo
mío y un poderoso enemigo de las fuerzas irracionales y
seudocientíficas "allá al sur". Noten también, por favor,
la atractiva barba. Busquen al grupo en &lt;a class="reference external" href="http://www.skeptics.com.au"&gt;http://www.skeptics.com.au&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Agua fría para un tema caliente&lt;/strong&gt;       por Barry Williams&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.github.io/randi/031502-BarryWilliams.jpg"&gt;
&lt;p&gt;No es a menudo que un escéptico puede experimentar la sensación
de satisfacción que llega al ver una de nuestras áreas de
interés finalmente puesta a descansar, pero creo que algunos de
nosotros debió haberla sentido al ver el programa Combustión
Humana Espontánea en la [televisión australiana]. Originalmente
producida para la BBC, el programa fue más allá que un programa
similar años atrás y pudo muy bien habernos regalado la
explicación final para un misterio de mucho tiempo. Para
aquellos que no están familiarizados con el concepto, a través
dela historia han habido casos en que se han encontrado los
restos de personas, usualmente en cuartos cerrados, con la
mayoría de sus cuerpos reducidos a cenizas, sólo piezas de los
extremos, como la parte baja de las piernas, permanecían algo
intactas, y no había ningún daño serio a los demás contenidos de
la habitación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este fenómeno ha sido todo un rompecabezas para los
investigadores hasta años recientes  y, dado que los seres
humanos son tan curiosos animales, este misterio ha engendrado
muchas extrañas explicaciones. Van desde la moderadamente
sublime hasta la patentemente ridícula. En uno de los extremos
de esta variedad, ha sido sugerido seriamente que un incremento
de metano en nuestros intestinos podría, en casos muy raros, de
alguna forma encender la actividad de las enzimas. Esta
sugerencia fue eliminadas por un fisiólogo apuntando que tal
efecto hubiera resultado en una cadena de ganado explotando en
llamas, ya que esa especie es mucho más prolífica como
generadores de metano que los seres humanos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y del otro lado de esta gama de probabilidades tenemos las
sugerencias de que ciertos tipos desconocidos de energías
cósmicas (lo básico del excéntrico seudocientífico) están
involucradas en el asunto. Ciertamente, la noción de que los
seres humanos explotaban en llamas espontáneamente nunca ha
tenido mucha aceptación ya que en casi cada caso reportado,
estaba presente el origen evidente de la causa del fuego. Pero
el fenómeno retuvo su misterio por la reducción casi total de un
cuerpo humano a cenizas. Los sobrios forenses anatomistas
estaban atraídos a la idea de un fuego puro y localizado que
comenzaba con un cigarrillo o el contacto con llamas, que
lentamente consume el cuerpo, mientras la ropa o las sábanas de
la cama actúan como mecha y la grasa del cuerpo como
combustible. Esta parecía una explicación razonable, pero al
parecer existían evidencias desconcertantes. Los investigadores
del departamento de bomberos notaron que aún después de
incendios intensos en hogares, los restos humanos aún eran
reconociblemente humanos y, aunque lo suficientemente
achicharrados, ciertas partes del cuerpo permanecían para
establecer la causa de la muerte. Otra evidencia fue
introducida, durante la cremación, donde los cuerpos son
sometidos a temperaturas muy altas, los huesos aún tienen que
ser reducidos a gránulos en un molino porque los huesos tienden
a ser bastante resistentes al fuego.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este programa de televisión le dio seguimiento a un experimento
conducido por el doctor John de Haan, del Instituto Criminalista
de California, quien había investigado un caso real de asesinato
donde el cuerpo fue encontrado quemándose, además, algo muy
inusual para casos de combustión espontánea, es que el cuerpo
fue encontrado al aire libre. En su experimento, el cadaver de
un cerdo adulto (seleccionado porque los cerdos y los humanos
tienen una distribución similar de la grasa en sus cuerpos) fue
envuelto en una colcha sobre una alfombra y fue encendido en
circunstancias que parecían a los casos de combustión
espontánea.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aquella demostración se convirtió en algo realmente
impresionante. Luego de un buen rato, cuando el sentido común
nos hubiera dicho que la colcha y la alfombra debieron haber
sido reducidas a cenizas, podíamos aún ver la grasa del cerdo
hirviendo desde el cadáver y arropando el material quemado,
actuando exactamente como la mecha de una vela. Mantuvo un fuego
de llama caliente aunque pequeña y continuó así por horas. Luego
de por lo menos cinco horas el misterio de los huesos comenzó a
revelarse. La médula ósea (compuesta de por lo menos 80% de
grasa, contribuía a manterner el fuego vivo y también era causa
que llevaba a la reducción de los huesos mismos a cenizas. Y, el
elemento que no tenemos en los casos de cremación lo tenemos en
estos casos - tiempo. Las cremaciones duran más o menos 1.5
horas, pero en estos casos de combustión humana el fuego
permence quemando por muchas muchas horas. El misterio de por
qué las extremidades bajas a menudo permanecían luego de uno de
estos fuegos, fue explicado por el bajo contenido de grasa de
estas partes y la lejanía del origen del fuego - no hay mucha
grasa en la espinilla ni en los pies como para sostener un fuego
como este.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por qué las habitaciones donde ocurrían estos fuegos mostraban
ciertas señales clásicas - objetos cercanos que no se quemaban,
televisores y relojes de pared algo derretidos pero no quemados
- fue explicado por la intensidad baja y la naturaleza
localizada del fuego, lo que producía ua capa muy caliente de
productos gaseosos en la parte alta de la habitación. El fuego
es localizado en el cuerpo y en su entorno inmediato, el calor
aumenta, pero no es suficiente para causar que se enciendan
otros artículos, sólo se chamuscan o se derriten.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Por supuesto, deben haber muchos otros casos que comienzan en
circunstancias similares en donde otras partes de la habitación sí
se encienden, y entonces tienes un incendio doméstico clásico. Pero
nadie nunca ha sugerido que hay algo misterioso sobre casa
incendiándose y sus ocupantes quemados hasta la muerte - gente
fumando descuidadamente en la cama, fallas eléctricas, incendios
premeditados - todos tienen bastante casos ya probados. Sólo en muy
raros casos las circunstancias físicas han permitido que el fuego
permanezca localizado y ha habido suficiente tiempo para que el
cuerpo fuera reducido a cenizas - en casi cada uno de los casos
donde la combustión espontánea ha sido ofrecida como explicación, la
víctima ha estado sola en la casa.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Este es un ejemplo clásico de ciencia de la buena; crear una
hipótesis y probarla. Y esta prueba mostró exactamente lo que la
hipótesis había predicho y, por lo tanto, debía de terminar con
por lo menos uno de los mitos que han ejercitado las mentes de
algunos que llenarían al mundo con energía inexplicables y otros
factores misteriosos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otro elemento que hay que notar es que esta creencia particular
puede muy bien ser específica de una cultura. Nos han preguntado
a menudo si las creencias paranormales son peculiares de un país
a otro, y, fuera de los casos evidentes, es muy difícil
determinar si es este el caso. Sin embargo, en esta ocasión,
quizá contamos con una respuesta parcial. El doctor Dominic
Dehane, un científico forense en el Laboratorio de Ciencia de la
Policia de Toulouse, Francia, cuando le preguntaron sobre casos
de combustión espontánea humana en Francia, dijo: “Es sólo en
Estados Unidos y Gran Bretaña que la gente cree en el mito de la
combustión espontánea humana. En el resto del mundo nunca
escuchamos nada semejante”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como escépticos debemos estar contentos de que hay ahora un
frente menos de combate en esta lucha, pero sería un verdadero
optimista en realidad quien crea que este es el caso. Nadie que
haya invertido tanto de su creencia personal al inventar la
noción de misteriosas energías cósmicas va a ser fácilmente
cambiado por meras evidencias.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Gracias, Barry. Desde que escuché del fenómeno de combustión
espontánea humana, he ofrecido la impresionante observación que
hiciste más arriba, que cuando un incendio doméstico ocurre en donde
el lugar completo es consumido por las llamas, no existe,
esencialmente, ningún gran misterio, pero cuando el fuego permanece
localizado y circunstancias peculiares permanecen que parecen
desafiar las expectativas, un misterio, prontamente se desarrolla.
Esta situación no anticipada ocurre en sólo un porcentaje diminuto
de los incendios que por lo general se deben a elementos de
descuidos, algunos citados ya por el señor Williams, por lo que el
misterio es acentuado. Mantengan en mente, además, que la evidencia
usualmente muestra que la víctima (a) es un fumador, (b) estaba
bebiendo alcohol y, (c) estaba confinada y aislada, por una cama o
una silla de ruedas. Todos estos hechos apoyan la explicación no
paranormal que Barry tan bien ha explicado aquí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como soy un realista par excellence, Barry Williams nos ofrece, en
su último párrafo más arriba, su perceptiva y astuta conclusión -
que está basada en una larga experiencia en este campo. Sugiero que
ustedes lo vuelvan a leer...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Barry también nos brinda esta noticia sobre un corresponsal quien
utiliza el nombre Herc Ules (¡brillante!) En sus mensajes hacia mí,
los que son virulentos, vagos y simplemente raros. (¿Y qué más hay
de nuevo, Randi?) Al juzgar por esta noticia, quizá me salve de
cosas bastante desagradables, por lo menos por un tiempo. Barry
dice:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Creo que tú también has oído sobre este muchacho. Es imposible
alejarlo ya que continúa molestándonos con sus reclamos
incomprensibles. He intentando aterrizarlo suavemente pero
cuando comenzó a hacer amenazas tuve que avisar a la policía y
ellos lo tomaron seriamente y lo localizaron rápidamente. Dudo
que hubiese llevado a cabo su amenaza, pero uno nunca puede
estar seguro. ¿Cómo me hubiera sentido si lo hubiese ignorado y
la próxima semana escucho en las noticias que alguien murió
envenenado luego de comer la mantequilla de maní Dick Smith?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Dick Smith, muy conocido en Australia, es uno de los principales
partidiarios del movimiento escéptico allá (N del T: aquí Randi
juega con las palabras skeptical y sceptical, la primera es como se
refieren en Estados Unidos al escepticismo en la segunda es como lo
escriben en Australia) y uno de sus negocios allá es producir
productos alimenticios.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;De las Noticias Australianas: Un hombre acusado de amenazar con
envenenar los productos alimenticios producidos por Dick Smith,
está detenido y la fianza le ha sido negada por los Tribunales
Magistrados de Rockhampton en el centro de Queensland. Graham
Andrew Cooper, de 30 años de edad, ha sido acusado con intento
de extorsión de 100,000 dólares de la Asociación de Escépticos
Australianos. Cooper apareció en corte esta mañana donde fue
acusado de acechar, seguir, extorsionar y enviar mensajes
electrónicos amenazadores. Los testimonios dijeron en la corte
que Cooper envió estas amenazas al correo electrónico de Barry
Williams, de la Asociación de Escépticos Australianos, donde se
ofrece un premio de 100,000 dólares a cualquier persona que
pueda probar que posee poderes psíquicos. El fiscal dijo que
Cooper decía que la asociación se negaba a examinarlo. Se alega
que los correos electrónicos decían que Dick Smith le debía
100,000 dólares y que él pondría veneno de rata &lt;em&gt;(rat sack)&lt;/em&gt; en
todos los productos alimenticios de Dick Smith que tuviera a su
alcance. Los testigos informaron que Cooper era paranóico y
esquizofrénico y la policía afirmó que las amenazas no habían
sido llevadas a cabo. Cooper será manetenido bajo custodia hasta
su próxima aparición frente a los tribunales en mayo.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;El término &lt;em&gt;“rat sack”&lt;/em&gt; se refiere a veneno de rata. ¡Estas
expresiones australianas tan coloridas!&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Deben saber que: el artículo IX, sección 2, de la Constitución del
Estado de Tennessee, dice que las personas ateas y la gente que no
cree en el cielo y/o el infierno, no pueden asumir cargos en las
oficinas del gobierno estatal. ¡Realmente! Cito de las
“Descalificaciones”:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ningún ateo puede asumir un cargo en la oficina civil. Ninguna
persona que niega al ser Dios, o un estado futuro de premio y
castigos, debe trabajar en ningún cargo de oficinas en el
departamento civil de este estado.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Pero esperen un poco. Veo, listado anteriormente en la misma
Cosntitución, el artículo VIII, secciones 4 y 5, que :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ninguna prueba política o religiosa. Que ninguna prueba o examen
político o religioso, más que el juramento de apoyar a la
Constitución de los Estados Unidos y de este Estado, debe ser
requerido como calificación para cualquier cargo u oficina de
confianza del estado.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Y&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;La libertad de adoración...que ningún hombre puede por derecho
ser obligado a atender, eregir o apoyar cualquier lugar de
adoración, o de mantener a cualquier ministro en contra de este
consentimiento; que ninguna autoridad humana puede, en cualquier
caso, controlar o interferir con los derechos de consciencia; y,
que no preferencia deber ser otorgada, por ley, a ningún
establecimiento religioso o modo de adoración.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ahora bien, como soy un alma simple, encuentro estas
declaraciones/leyes, contradictorias. Ambas, ¡no pueden ser
aplicadas! Pero escudriñando más profundo encontré también, bajo el
artículo IX, sección 1, “Descalificaciones”:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Los ministros y los curas son inelegibles para posiciones en la
legislatura. Mientras que los Ministros de los Salmos están, por
profesión, dedicados a Dios y el cuidado de las almas, y no
deben ser distraídos de estos importantes deberes de sus
funciones; por lo tanto, ningún Ministro de los Salmos, o cura
de cualquier denominación, es elegible para una posición en la
Casa de la Legislatura.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Okay, pero ¿no es esto una prueba religiosa en sí misma? ¡Por
supuesto que lo es!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Casi como para demostrar que en este punto alguien ha dejado caer la
pelota, ya que este valioso documento fue terminado luego de
numerosos y periódicos trabajos de edición allá en el año 1953,
también encontramos, bajo la sección 3:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Los duelistas tampoco pueden obtener cargos en el gobierno.
Cualquier personas que, luego de la adopción de esta
Constitución, pelee en un duelo o, en conocimiento sea el que
carga con el reto de un duelo, o envíe o acepte un reto con este
propósito, o que ayude o promocione un pleito por duelo, le será
arrebatado el derecho de obtener algún cargo en el gobierno que
honra y beneficia a este Estado y debe se castigado si actúa de
otra forma, de tal manera como sea prescrita por la legislatura.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;figure class="pull-right"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.github.io/randi/031502-Parks.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;Violadora de la ley...&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;¿Qué tan a menudo, me pregunto, es esta provisión invocada...?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todo esto aún está en efecto, está en los libros y, legalmente
hablando, bajo la ley IX-2, cualquiera en la oficina de Tennesse
tendría que defenderse si son acusados con negar nociones medievales
de que existe una deidad o que el cielo y el infierno son sitios
reales. Este pensamiento, para oficiales del estado de los Estados
Unidos en pleno siglo 21, ¡es en contra de la ley!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Sorprendente? ¿Recuerdan a una mujer llamada Rosa Parks? El 5 de diciembre de 1955, ella rompió la ley del estado de Alabama al sentarse en un autobús. ¡Ese acto era ilegal! Una Medalla de Oro del Congreso es una forma de honrar a esta mujer, quien actuó en nombre de todas las personas racionales cuando vió aquello como algo que alguien tendría que hacer. Hablar está muy bien y es bueno, pero en la acción es que está la magia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Maduramos lentamente...&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;De las noticias aquí en la Florida hemos extraído este artículo que
tiene que ver con la industria popular y creciente de “Miss Cleo”
quienes producen millones de dólares al año vía una línea psíquica
de servicio  telefónico que cobra cinco dólares el minuto....&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.github.io/randi/031502-Fakin.jpg"&gt;
&lt;p&gt;... Los empleados del fiscal general sólo desean saber si Miss Cleo - quien dice ser una “shaman jamaiquina” - es tan siquiera de Jamaica. Sospechan que no es nada más que una actriz pagada. El asunto de sus habilidades sobrenaturales, lo dejan a la imaginación, dijo uno de los empleados. “No vamos a ir por el camino de “qué es un psíquico”, dijo el asistente al Fiscal general, David Aronberg. “No estamos interesados si ella puede o no doblar cucharas o leer mentes”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Gracias, señor Aronberg, por esa guasonada. No lo que esperaríamos
de un oficial del estado - es como jugar sólo por las risas - pero
quizás es lo mejor que podemos conseguir. ¿Por qué no está
interesado? ¿No es la mentira, la decepción al público, algo que
debe llamar su atención? ¿No está incluído en la descripción de su
empleo? Si, involucra tomar dinero bajo pretextos falsos, resultados
prometidos que no son cumplidos, publicidad falsa, robo. Pero usted
prefiere encontrar, exclusivamente, ¿si Miss Cleo es o no es de
Jamaica? ¿A quién infiernos le importa, señor? Usted sólo puede
tener dos posibilidades: una, que ella no sea de Jamaica y entonces
el Estado de Florida y la oficina del fiscal general pueden
oficialmente demandar que la señorita Cleo deje de decir que es de
Jamaica. ¡Eso es! ¡La gente de Florida ha sido ayudada! Dos, Cleo sí
es de Jamaica y todo está bien en el estado de Florida, ¿cierto? No,
incorrecto. En ambos escenarios, la gente de Florida ha ganado nada
y, aún así usted puede pasar la página en este episodio con gran
satisfacción y ¿continuar con inútiles y similares tareas?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Señor Aronberg, usted me avergüenza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mientras vamos “a prensa” y subimos este comentario, esta excitante
noticia se desarrolla: ha sido descubierto por una investigación
determinada y por el deseo de que se haga justicia, que Miss Cleo
nació en Los Angeles y nisiquiera sus padres son jamaiquinos. Pero,
de nuevo ¿a quién le importa?&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Compartiré con mis lectores el contenido parcial de una de las
típicas cartas que nos llegan. Estas misivas suelen llegar, por lo
regular, vía correo electrónico y correo real, a las oficianas de la
JREF. Mi respuesta usual es sugerir que el autor busque consejo
médico profesional - pero esto casi siempre lleva a respuestas
vituperativas que llenan nuestros buzones de correo por semanas y
semanas. La verdad es que no sé qué hacer sobre estas misivas. Nos
deprime leerlas aquí en la JREF y nos indican que los autores que
las envían realmente requieren - y merecen - asistencia apropiada,
pero nos sentimos perdidos. Lo que sigue es una súplica por ayuda,
un grito de angustia. Lean tanto como puedan de esta carta desde el
Reino Unido y verán que tan desesperados, desinformados, y confusos
están estas personas. He realizado carificaciones sustanciales en la
ortografía y la construcción de oraciones y esta es sólo un cuarto
del texto total que recibimos de esta pobre mujer...&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Estimado señor, me he encontrado con un aparato electrónico, que
es llamado la máquina del movimiento perpetuo. He sido atacada
por este aparato desde dos lugares. Hace como siete años me
encontré con la máquina cuando una factoría cerca de mi casa
cambió su sistema de aire acondicionado. Me enfermó seriamente,
las frecuencias que emanaban me hacían ver campos de energía.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Contacté al departamento de Salud Ambiental de mi concilio local
o MP [miembro del parlamento] pero no estaban interesados.
Luego, hace cuatro años me encontré con un hombre que trabaja en
una comáñía de ingeniería que hace mucho de los componentes para
estas máquinas. Él tampoco se estaba sintiendo muy bien.
Descubrió que estas máquinas no cumplían con los estándares de
compatibilidad de la salud británica o de la EMC. Estas máquinas
no pueden ser “aterrizadas” [es decir, para “que haga tierra”],
sea filtrado o escudado electrónicamente. Él se quejó a su jefe
pero le dijeron que nadie más se estaba quejando. Si insistía
podía llevarse sus tarjetas de trabajo [es decir, renunciar].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La televisión Anglia (Reino Unido) sacó un programa en enero del
2001 en donde explicaba la historia de esta máquinas de
movimiento perpetuo, el programa fue llamado Los archivos
pranormales secretos de la KGB, y fue presentado por Roger
Moore. He tratado de conseguir una copia de la compañía de
televisión pero ellos dicen que está bajo “derechos de autor” y
me dijeron que contactara a la Asociación Internacional de T.V.,
lo he intentado varias veces pero ellos no responden. También le
escribí a Roger Moore.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De todas formas, es sobre estos aparatos que rotan que ellos le
llaman aparatos psicotrónicos. La KGB y la CIA han estado
jugando con estos sistemas por mucho tiempo ya y han estado
haciendo Visión Remota y guerras psíquicas con estos sistemas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El programa decía que los rusos desarmaron partes de OVNIS y
encontraron este motor de tecnología en reversa. Descubrieron
que se trataba de un arma. Luego, cambiando la polaridad
encontraron que podía sanar. El problema es que esto aún no
permite que la máquina “haga tierra”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quizá no importe por períodos cortos. Pero el cuerpo se sobre
estimula. También tiene un efecto, no sólo en la totalidad del
medio sino también sobre todo el mundo y cada cosa que haya en
el lugar, como casi todo equipo radiónico. Pero alguna persona
estúpida ha permitido que esta máquina llegue al mercado
abierto. Europa confía en un medidor métrico para controlar sus
sistemas de seguridad. Los rusos y otros países del bloque
oriental utilizan las matemáticas. Es por esto que los del
occidente piensan que estas máquinas son sistemas de energía
baja.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ellas producen la mayoría de su energía en frecuencias bien
bajas, cuando un medidor métrico sólo puede darte una medida
aproximada. El científico no entiende la frecuencia baja, el
bajo voltaje. Por lo tanto, la gente que sabe al respecto son
muy sensibles. Estas máquinas funcionan en sistemas de reversa.
Todavía no lo comprenden, ellos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le pregunté, a un experto en electromagnética en la Universidad
de Sunderland...¿cuál es la salida de este sistema? El dijo que
sería el equivalente de la BBC sólo que necesitaría un
transmisor para enviar la señal a todo el Reino Unido. Esta
información está siendo puesta en discos compactos y cassettes
como un sistema subliminal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los sistemas de retroalimentación son mucho más potentes que la
mayoría de los sistemas radiónicos. El cuerpo retiene la baja
frecuencia por más tiempo. Según Richard Gerber, MD, en su
libro, “Medicina Vibracional para el siglo 21", estas máquinas
de baja frecuencia son más efectivas que usar psicoterapia de
largo plazo y tratamientos con drogas. También son capaces de
evadir la mente consciente. La baja frecuencia actúa como una
“onda de carga”, como lo hacen las microondas. Fue demostrado en
los programas de televisión que era posible pasar esta
información directamente a los marinos rusos, en un submarino en
el fondo del mar, sin un receptor. Una onda puede ser generada y
transformada a baja frecuencia. Puede viajar largas distancias y
luego simplemente ser “bajada” por la misma química del cuerpo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La información aún no es tan especializada como al practicante
le gustaría creer. Me han dicho que los practicantes se quejan
sobre el efecto de la radiación en una de las marcas de estas
máquinas radiónicas llamada “Bicom”. Ellos no saben qué energías
salen del paciente o al revés. Por el contrario de la sanación
normal o la radiónica normal, las energías no “hacen tierra” y
desaparecen. Este Bicom actúa más de forma germinal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El siguiente problema es que me he encontrado al doctor [nombre]
y a su padre el doctor [nombre]. Con la ayuda de estas máquinas
ellos han llegado a la consciencia total. No sabía que él estaba
trabajando con estos tratamientos pero lo descubrí. Creo que Uri
Geller sabe sobre estos equipos. Por mi experiencia con este
doctor, es perfectamente posible matar. Lo reporté al consejo
Médico General cuatro veces por haber comenzado a sanarme como
un “Curandero Fuera del Cuerpo” con este sistema para luego
terminar atacándome psicoespiritualmente y después pidiéndome
ayuda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Su esposa lo dejó hace tres años. La llamé por teléfono a su
casa un día porque ella estaba dentro de mi cabeza. Le dije que
su esposo necesitaba ayuda. Si, dijo ella, él había estado allá
y en todos lados buscando ayuda espiritual. Le dije que estaba
estresado geopáticamente. Ella me dijo que había encontrado a
alguien más y que él había hecho lo mismo, una enfermera de una
hostal local. Me dieron escalofríos por la espalda y le dije a
la señora [nombre], dígale que se mantenga alejado de esta nueva
novia. Unos días más tarde, él debió haber tenido su primera
noche apasionada con la nueva novia, yo estaba atrapada en el
lado opuesto de esto. Mi cuerpo estaba invadido por este ser
malvado, que era su nueva novia. Ella no era lo suficientemente
fuerte para él. Su energía la había sobre-cocinado así que ella
sólo extraía mala energía. Él estaba acostumbrado a que su ex
esposa hiciera todo el trabajo por él mientras él pretendía ser
el que sanaba. Descubrí que a pesar de todo, él se había casado
con la enfermera. ¿Mental o qué?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cualquiera que intente sanarlo, él los ha “quemado”. Sólo yo lo
puedo arreglar, mientras sigue robando la energía de las
personas. Pero él se ha rehusado a hablarlo conmigo. Continúa
curando a gente con cosas de las que ellos tienen poco
conocimiento. Él piensa que si no me habla, todo estará bien al
final, excepto que este problema exsitía mucho antes de que yo
entrara en escena. Lo que sea que sucede con él y su padre no
desaparecerá hasta que yo no los confronte a ambos. Todo lo que
sus colegas han hecho es “cerrar grados”. Teníamos al doctor
[nombre] aquí. Este hombre ha tomado las almas de todo el mundo
y las ha reemplazado con algo que no debería estar ahí. Tiene la
habilidad de ser un buen curandero pero la honestidad no está
ahí. ¿Algunas soluciones? Debo enfatizar que es en la
“consciencia total” que este hombre ha penetrado. La mayoría de
las personas no lo saben porque él ha bajado el nivel de
conciencia de todo el mundo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estas máquinas se encuentran en los paquetes generadores de las
computadoras, están reemplazando los sistemas de turbinas de
gas, los trenes eléctricos y los carros. Transformadores de
varios tipos y muchas otras cosas más. Es un mundo loco loco. He
enviado mensajes electrónicos a Uri Geller, me dijo que pensaba
que este hombre estaba jugando con la “magia negra” y ¿qué
quería hacer yo al respecto?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;¿Es todavía sorprendente que tanta gente caiga con estas ideas
irracionales de sistemas, aparatos y filosofías? A pesar de que este
tipo de pensamiento es raro dentro de una población dada, está ahí,
y es un mercado en potencia para los charlatanes. Sin el
conocimiento básico de cómo funciona el mundo realmente, innundados
con información de la prensa que puede confundirlos y guiarlos por
caminos errados, sin tener poco o ningún tipo de apoyo de las
agencias que se espera puedan ayudarlos a adaptarse, estos sufridos
vuelan sin rumbo ni ayuda. Y merecen algo mejor.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Apúrense con las nominaciones de los Premios Pigasus, amigos. Se
acerca el 1 de abril y hay un rico campo de donde elegir, para
2001...&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Mi buen amigo James McGaha, director del Observatorio de Grasslands
en Arizona, comenta sobre el siguiente artículo, “¡dice mucho sobre
el mundo en el que vivimos, que la comunidad de astronomía tenga que
producir y distribuir esta documento!” Estoy de acuerdo, Jim. En
respuesta a los reclamos fundamentalistas de que la Tierra sólo
tiene seis mil años y que los dinosaurios vivieron 4,000 años atrás
y todos los demás disparates, la Sociedad Americana de Astronomía
(AAS, son sus siglas en inglés) dice:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;En algunos estados estadounidenses han habido demandas para que
las discusiones sobre la Gran Explosión y la vasta edad del
Cosmos sean excluídas del currículo de ciencia en las clases de
primaria. En respuesta, el Consejo de la Educación de la
Astronomía (AAS) ha organizado un artículo diseñado para
entrenar a los profesores para que digan a sus estudiantes cómo
los astrónomos saben la edad del universo y que ésta cambia con
el tiempo. El artículo ilustrado ha sido publicado en la red en
&lt;a class="reference external" href="http://www.astrosociety.org/education/publications/tnl/56"&gt;http://www.astrosociety.org/education/publications/tnl/56&lt;/a&gt;
(También pueden conseguir su &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/cienciamito/universo/universo.html"&gt;versión en
español&lt;/a&gt;
traducida por Malcolm Cartagena) Está diseñado para los grados
de 3-12 y publicado por la Sociedad Astronómica del Pacífico y
explica la evidencia que muestra que vivimos en un universo
entre los 10,000 y los 15,000 millones de años y que ambos, el
universo y su contenido, pasan por cambios evolutivos. Este
artículo surgió de una declaración formal presentada por el
consejo de la AAS en el año 2000, luego de que el Consejo de
Educación del Estado de Kansas en 1999, adoptara los estándares
del estado que eliminaban tanto la evolución como la cosmología
del Big Bang. Como ya sabemos, esos estándares han sido ahora
rechazados, luego de la elección de nuevos miembros del Consejo
de Educación para este Estado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por favor, si conoces de profesores que podrían usar esta
información, pásala...&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Todo el que crea en la telekinesis que levante mi mano......&lt;/p&gt;
&lt;img alt="signature.gif" src="http://sindioses.github.io/randi/signature.gif"&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/randi/randi.html"&gt;Comentarios Semanales de James Randi&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/principal.html"&gt;Menú Principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Traducción autorizada. Artículo original propiedad de &lt;a class="reference external" href="http://www.randi.org"&gt;Fundación Educacional James Randi.&lt;/a&gt; Se prohibe su reproducción con fines comerciales.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;</description><category>amenaza</category><category>astrología</category><category>carta</category><category>constitución</category><category>lectura en frío</category><category>Miss Cleo</category><category>profesores</category><guid>http://sindioses.github.io/randi/randi20020315.html</guid><pubDate>Fri, 15 Mar 2002 15:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>