<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Sin Dioses (Publicaciones sobre libros recomendados)</title><link>http://www.sindioses.org/</link><description></description><atom:link href="http://www.sindioses.org/categories/libros-recomendados.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2001-&lt;script&gt;var hoy=new Date(); document.write(hoy.getFullYear())&lt;/script&gt;&lt;noscript&gt;2100&lt;/noscript&gt; &lt;a href="mailto:pensamiento@sindioses.org"&gt;Sin Dioses&lt;/a&gt; Se permite la reproducción del contenido para fines educacionales y/o científicos siempre y cuando se mencione claramente nuestro sitio web, así como el nombre del autor de cada artículo. Se prohibe su reproducción con fines comerciales.</copyright><lastBuildDate>Wed, 17 Feb 2021 21:56:59 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>Dios: Una hipótesis que se puede poner a prueba</title><link>http://www.sindioses.org/simpleateismo/dios-hipotesis.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p class="primera"&gt;A sus 79 años el autor de más de trece libros y quien fuera miembro del comité de la organización Comité para la investigación escéptica, Victor Stenger, murió en Hawai el 25 de agosto de 2014.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://www.sindioses.org/simpleateismo/stenger.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;Este físico de partículas se caracterizó por trabajar en pro de la razón y la ciencia. Su lucha en contra de la superstición le valió  en 1992, una demanda por Uri Geller, un charlatán quien afirma tener poderes psiquicos. Stenger ganó la demanda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero Stenger no solo combatió las mentiras de los "psiquicos", también cuestionó a las religiones en general. En 2007 publicó &lt;em&gt;"Dios La Hipótesis Fallida: Cómo la ciencia demuestra que Dios no existe."&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como abre bocas de este libro, y en homenaje a este activista ateo les comparto este texto de de Stenger.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://www.sindioses.org/simpleateismo/GodFailedHypo.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;En mi libro de 2007 &lt;em&gt;Dios: La Hipótesis Fallida: Cómo la ciencia demuestra que Dios no existe&lt;/em&gt; apliqué el proceso científico de la prueba de hipótesis para la cuestión de Dios. La objeción común que escuché fue que la existencia de Dios no es una hipótesis científica. Voy a explicar por qué digo que sí lo es.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El método científico no se limita a lo que los científicos profesionales hacen, sino que puede ser aplicado a cualquier pregunta que se refiera a observaciones. El cerebro no tiene la capacidad de conocer el momento, la dirección y la energía de cada fotón que golpea en los ojos. En su lugar, este órgano opera sobre una imagen simplificada de los objetos, ya sean rocas, árboles o personas, asignándoles propiedades generales que no abarcan todos los detalles. Es decir, hacemos modelos. La ciencia meramente racionaliza el procedimiento, comunicando con voz precisa y por escrito el acuerdo sobre lo que todos han visto y cuál es la mejor manera de representar las observaciones colectivas. Lo que se llaman teorías científicas son sólo modelos.&lt;/p&gt;
&lt;section id="el-modelo-de-dios"&gt;
&lt;h2&gt;El Modelo de Dios&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La religión lleva a cabo un proceso similar, aunque uno en el que el acuerdo se afirma generalmente por autoridad y no por un consenso de objetivos y de observaciones imparciales. Desde los primeros días de la humanidad, los dioses han sido imaginados como poseedores de atributos que la gente podía entender y con los cuales podían relacionarse. Así los dioses y los espíritus tomaron la forma de objetos extraídos de la experiencia: el sol, la tierra, la luna, los animales y los seres humanos. Los dioses de los antiguos egipcios tenían forma de animales. Los dioses de los antiguos griegos tenían la forma de seres humanos imperfectos pero inmortales. El Dios del judaísmo, del cristianismo y del Islam tomó la forma de un poderoso rey varón autocrático entronizado por encima de sus súbditos.&lt;/p&gt;
&lt;figure class="align-left" style="width: 350px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://www.sindioses.org/simpleateismo/dioses-egipcios.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;Cada modelo de dios se desarrolló a partir de la cultura de la época.&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Cada uno de estos modelos de dios se desarrolló a partir de la cultura de la época. Si el proceso continuara hasta hoy, todo el mundo debería adorar al centro comercial. De hecho, muchas de las mega-iglesias en los Estados Unidos se encuentran hoy localizadas en centros comerciales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al tratar en términos de modelos de dioses que se basan en concepciones humanas, evitamos la objeción de que el “verdadero” Dios podrá estar más allá de nuestras limitadas capacidades cognitivas. Cuando se demuestra que un dios particular es rechazado por la evidencia, no estamos demostrando que todos los dioses, concebibles o inconcebibles, no existan. Simplemente estamos mostrando más allá de una duda razonable de que un dios con determinados atributos hipotéticos explícitos descritos por el modelo no existe. Además, el hecho de que un modelo de dios específico puede ser incompatible con la evidencia es causa suficiente para no tener en cuenta este modelo en las prácticas de la vida cotidiana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La relación exacta entre los elementos de los modelos científicos y cualquiera que sea la verdadera realidad no es de gran preocupación para la mayoría de los científicos, o incluso no debería serlo de ninguna manera. Cuando los científicos tienen un modelo que describe sus mediciones, es consistente con otros modelos establecidos, hace predicciones exitosas y se puede poner en práctica, ¿qué más se necesita?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El modelo funciona bien no sólo describiendo observaciones, sino permitiendo aplicaciones prácticas. No hay absolutamente ninguna diferencia en si un electrón es “real” o no cuando aplicamos el modelo de electrones que fluyen en un circuito electrónico para diseñar algún dispositivo de alta tecnología. Cualquiera que sea la realidad intrínseca, el modelo describe lo que observamos y esas observaciones son bastante reales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Del mismo modo, no importa desde un punto de vista práctico si el “verdadero” Dios se parece a alguno de los dioses cuyas consecuencias empíricas hemos examinado y modelado. Las personas no adoran abstracciones. Ellos adoran a un Dios con cualidades que pueden comprender. El ejemplo más común de un modelo de Dios es un Dios personal que responde a las oraciones. Este modelo de dios no ha sido confirmado en numerosos experimentos controlados sobre la eficacia de la oración. De ello se desprende que una persona religiosa está perdiendo el tiempo orando por algún favor de un Dios así. Si el rezo funcionara, sus efectos deberían ser objetivamente observados. Y ellos no lo son.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Permítanme resumir los modelos de dios que son inconsistentes con las observaciones científicas.&lt;/p&gt;
&lt;figure class="align-right" style="width: 350px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://www.sindioses.org/simpleateismo/history-of-life-chart.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;Los fósiles podrían haber sido, inexplicablemente, encontrados fuera de la secuencia geológica. esto anularía la evolución. O como diría G.G. Simpson "conejos en el Cámbrico anularían la evolución".&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="dioses-inconsistentes"&gt;
&lt;h2&gt;Dioses Inconsistentes&lt;/h2&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Un Dios personal que haya dado a los seres humanos un alma inmortal no está de acuerdo con los hechos empíricos que los pensamientos humanos, recuerdos y personalidades se rigen por procesos físicos en el cerebro, que se disuelven con la muerte. Facultades no físicas o extra-físicas de la “mente” no han podido encontrarse y no existe evidencia de una vida más allá de la muerte.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Un Dios personal cuyas interacciones con los humanos incluyan intervenciones milagrosas, como las descritas en las Escrituras, se contradice con la falta de pruebas independientes para los eventos milagrosos alegados.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Un Dios cósmico que afinó las leyes y constantes de la física para la vida, en particular la vida humana, no puede estar de acuerdo con el hecho de que el universo no es agradable para la vida humana, siendo tremendamente derrochador en tiempo, espacio y materia desde la perspectiva humana. También deja de estar de acuerdo con el hecho de que el universo está compuesto principalmente de partículas en movimiento al azar, con estructuras complejas como las galaxias que forman menos del cuatro por ciento de la masa total del universo.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Un Dios personal que se comunica directamente con los seres humanos por medio de la revelación no puede estar de acuerdo con el hecho de que nunca jamás se haya transmitido nueva información científicamente verificable mientras que muchas doctrinas erróneas y perjudiciales han sido afirmadas por este medio. Ninguna supuesta revelación contiene información que no estuviera ya en la cabeza de la persona que hace la afirmación. Por otra parte, la evidencia física ahora demuestra de manera concluyente que muchas de las narraciones bíblicas más importantes, como el Éxodo, nunca tuvieron lugar.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Un Dios personal que es la fuente de la moral y de los valores humanos no existe, ya que la evidencia muestra que los seres humanos definen la moral y los valores por sí mismos. Esto no es “moralidad relativa.” Creyentes y no creyentes están de acuerdo por igual en un conjunto común de valores y moral. Incluso las personas más devotas deciden por sí mismas qué es bueno y qué es malo, e incluso juzgan mucho de lo que dicen las escrituras como inmoral, como el genocidio, la esclavitud y la opresión de las mujeres. Los no creyentes no se comportan menos moralmente que los creyentes.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Un Dios personal que es omnisciente, omnibenevolente, y omnipotente no existe porque es lógicamente incompatible con la existencia del mal, en particular con el sufrimiento gratuito (problema estándar del mal).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="y-si"&gt;
&lt;h2&gt;¿Y si?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La existencia del Dios adorado por la mayoría de los judíos, cristianos y musulmanes no sólo carece de elementos de prueba empírica, sino que incluso se contradice con las evidencias. Sin embargo, esto no necesitaría haber sido así. Las cosas podrían haber sido diferentes y esto es importante de entender y esto justifica el uso de la ciencia para abordar la cuestión de Dios y refuta la afirmación que se oye con frecuencia de que la ciencia no puede decir nada acerca de Dios. Si las observaciones científicas hubieran confirmado al menos uno de los dioses modelo, aquellos creyentes que hacen esas declaraciones hubieran cambiado rápidamente de tono. Incluso los ateos más escépticos tendrían que plegarse a los hechos y tendrían que admitir que puede haber alguna posibilidad de que Dios exista. Pero esto no ha sucedido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Consideren los siguientes eventos hipotéticos que, de haberse producido, habrían favorecido la hipótesis de Dios. Se invita a los lectores a pensar en sus propios escenarios similares del tipo “podrían haber sido”. Aunque no necesariamente probarían la existencia de Dios, ellos por lo menos darían algo de credibilidad a las creencias tradicionales, credibilidad que actualmente no poseen.&lt;/p&gt;
&lt;section id="observaciones-hipoteticas"&gt;
&lt;h3&gt;Observaciones hipotéticas&lt;/h3&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Se encontró evidencia de falsación de la evolución. Los fósiles podrían haber sido descubiertos inexplicablemente fuera de secuencia. Las formas de vida podrían no estar basadas todas en el mismo esquema genético. Podrían no haberse observado especies transitorias. Como se pensaba realmente en la época de Darwin, la edad del Sol podría haber resultado demasiado corta para la evolución. El descubrimiento de la energía nuclear cambió esto, mostrando que, alimentado por la fusión nuclear, el Sol tendrá una duración de diez mil millones años, tiempo suficiente para que la vida evolucione.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Las memorias y los pensamientos humanos podrían haber aportado pruebas que no pudieran ser plausiblemente explicadas por los procesos físicos conocidos. La ciencia podría haber confirmado poderes excepcionales de la mente que pudieran no ser plausiblemente explicados de manera física.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La ciencia podría haber descubierto evidencia convincente de una vida más allá de la muerte. Por ejemplo, una persona que hubiera sido declarada muerta por todos los medios conocidos por la ciencia podría volver a la vida con historias detalladas de una vida en el más allá que pudieran ser verificadas posteriormente. Por ejemplo, podría haberse reunido con Jimmy Hoffa quien le hubiera dicho dónde encontrar su cuerpo.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Del mismo modo, cualquier afirmación de una revelación obtenida durante un trance místico podría contener información científicamente verificable que fuera imposible de ser conocida por el sujeto.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Evidencias físicas e históricas podrían haber sido encontradas por eventos milagrosos y las narrativas fundamentales de las Escrituras. Por ejemplo, registros romanos de un terremoto en Judea en el momento de cierta crucifixión ordenada por Poncio Pilatos podrían haber sido encontrados. El Arca de Noé podría haber sido descubierta. El Sudario de Turín podría contener material genético sin rastro de un cromosoma Y y dado que la imagen es la de un hombre con barba, esto confirmaría que nació de una virgen. O, que ese material genético pudiera contener una nueva forma de molécula codificante que no se encuentre en ningún otro organismo vivo. Esto habría demostrado que un alienígena (si no un ser divino) fue el origen del ser envuelto.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El universo podría haber sido tan agradable para la vida humana como si hubiera sido creado con la vida humana en su diseño. Los seres humanos podrían haber sido capaces de pasar de un planeta a otro, con la misma facilidad con la que ahora se trasladan de un continente a otro, y ser capaces de sobrevivir en cada planeta (incluso en el espacio) sin soporte vital alguno.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los eventos naturales podrían seguir alguna ley moral, en lugar de seguir leyes matemáticas moralmente neutras. Por ejemplo, el rayo podría golpear sólo a los malvados; las personas que se comportan mal podrían caer enfermas con más frecuencia; las monjas siempre sobrevivirían a los accidentes aéreos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los creyentes podrían haber tenido un mayor sentido moral que los no creyentes y otras cualidades medibles sensiblemente superiores. Por ejemplo, las cárceles podrían estar llenas de ateos, mientras que todos los creyentes vivieran felices prósperas vidas, contentos, rodeados de familiares amorosos y mascotas.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Se observarían milagros. Por ejemplo, las oraciones serían contestadas; un brazo o una pierna se regeneraría a través de la curación por fe.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Pero nada de esto ha sucedido. De hecho, lo contrario es cierto en algunos casos, tales como &lt;a class="reference external" href="http://www.patheos.com/blogs/friendlyatheist/2013/07/16/what-percentage-of-prisoners-are-atheists-its-a-lot-smaller-than-we-ever-imagined/"&gt;un número anormalmente bajo de ateos en las cárceles&lt;/a&gt;. Cada afirmación de un hecho sobrenatural se ha demostrado falsa. La hipótesis de Dios no ha sido confirmada por la evidencia. De hecho, esta hipótesis es fuertemente contradictoria con las observaciones de nuestros sentidos y las de los instrumentos científicos.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;(Texto de Stenger visto en el blog amigo: &lt;a class="reference external" href="http://lacienciaysusdemonios.com/2014/09/09/probando-la-hipotesis-de-dios-victor-stengen-in-memoriam/"&gt;"La ciencia y sus demonios"&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;br style="clear: both"&gt;&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/simpleateismo/index.html"&gt;Simplemente ateísmo&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>activismo</category><category>ateísmo</category><category>Committee for Skeptical Inquiry</category><category>dios Yahvé o Jehová</category><category>Estados Unidos</category><category>libros recomendados</category><category>Victor J. Stenger</category><guid>http://www.sindioses.org/simpleateismo/dios-hipotesis.html</guid><pubDate>Mon, 15 Sep 2014 15:47:00 GMT</pubDate></item><item><title>«La ciencia es la gloria verdadera, mientras que la religión es la gloria fabricada» (Peter Atkins)</title><link>http://www.sindioses.org/sociedad/ciencia-religion-gloria.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez (recopilador)</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;img alt="" class="primera align-right" src="http://www.sindioses.org/sociedad/PeterAtkins_2007.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;El científico y activista ateo Peter Atkins ha levantado mucha ampolla entre los religiosos al calificar la religión de mito, mientras que algunos filósofos lo califican de arrogante por, según ellos, pretender que la ciencia lo explica todo.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;(Recomendamos la lectura del ensayo: &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/escepticismo/cienciaarrogante.html"&gt;¿Es arrogante la ciencia?&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;section id="el-cientifico-peter-atkins-arremete-contra-el-creacionismo-en-su-nuevo-libro"&gt;
&lt;h2&gt;El científico Peter Atkins arremete contra el creacionismo en su nuevo libro&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.noticias.com/el-cientifico-peter-atkins-arremete-contra-el-creacionismo-en-su-nuevo-libro.907705"&gt;Noticias.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El conocido químico y divulgador científico británico Peter Atkins arremete contra el creacionismo en su nuevo libro "On Being" (Sobre el Ser), en el que trata de responder a las grandes cuestiones de la existencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Publicado por la Oxford University Press, el libro, de poco más de cien páginas y que estará en las librerías este mes de marzo, constituye una profesión de fe humanista y materialista en las posibilidades ilimitadas de la ciencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En una entrevista con EFE en los elegantes salones del club Atheneum de Londres, entre cuyos socios pasados y presentes hay numerosos premios Nobel británicos, Atkins, nacido en 1940, afirma que la ciencia está "en mucho mejor posición que la religión o la filosofía para responder a las grandes preguntas existenciales".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"La ciencia combina la imaginación con la honestidad. Los experimentos son la única prueba de la verdad de un aserto. Como dijo (el físico alemán) Max Planck, de lo único que podemos fiarnos es de los experimentos, el resto es imaginación".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"La ciencia se basa en el optimismo. No hay ninguna cuestión real, por difícil que sea, que no pueda llegar a elucidar un día la ciencia", afirma con aplomo Atkins, según el cual "la humanidad debería estar orgullosa de haber encontrado un método extraordinario de descubrir la verdad sobre el mundo y que consiste sólo en salir y hacer observaciones".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La filosofía no es capaz de entender los mecanismos y la estructura del mundo, según el autor de "El dedo de Galileo" y varios libros de texto de química como el titulado "Química Física", aunque "pueda resultar útil para el pensamiento ético, sobre cómo comportarnos en la vida, o para la jurisprudencia".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Atkins niega que sea la suya una actitud arrogante y explica que "cuanto más cosas descubren los científicos sobre el mundo, mayor debe ser su humildad al ver cómo de estructuras tan simples pueden salir tanta complejidad y belleza".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El creacionismo, con su interpretación literal de la Biblia, es la gran bestia negra del científico británico que lo califica de "intento de retrotraernos varios siglos" en la historia del pensamiento humano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Cierra la mente de la gente al extraordinario mecanismo por el cual emergió y opera la biosfera. Es una demostración de pereza mental, más aún es una corrupción intelectual muy peligrosa", afirma el científico, que se explica su popularidad en EEUU porque "es una forma fácil de evitar tener que pensar".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Si uno piensa que existe un Dios creador, es muy fácil explicarlo todo", señala Atkins, quien agrega que "la gente religiosa más receptiva acepta, sin embargo, la teoría científica de la evolución".&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tiene-la-ciencia-todas-las-respuestas"&gt;
&lt;h2&gt;¿Tiene la Ciencia todas las respuestas?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.bbc.co.uk/mundo/noticias/2011/07/110705_ciencia_respuestas.shtml"&gt;BBC Mundo&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con los científicos revelando más y más secretos sobre la vida, el universo y todo lo demás, ¿estamos llegando al punto en el que la ciencia por sí sola puede responder todas las grandes preguntas?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los físicos midieron la velocidad de la luz y encontraron que viaja a 299.792.458 metros por segundo. Además dedujeron que el Universo tiene aproximadamente 13.000 millones de años de edad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, ¿nos sirve esto de algo cuando prendemos la luz y nos levantamos de la cama en las mañanas?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los biólogos pueden decodificar el ADN que hace posible la vida y los químicos pueden describir en detalle cómo se descomponen los cuerpos. Pero, ¿nos tranquiliza este conocimiento cuando contemplamos nuestra propia muerte?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esas son las cuestiones subyacientes en la pugna cultural que está teniendo lugar entre la religión y la ciencia.&lt;/p&gt;
&lt;section id="es-como-es"&gt;
&lt;h3&gt;Es como es&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Recientemente entró al ruedo el libro "On being" (Sobre ser), en el que el químico de la Universidad de Oxford Peter Atkins reune todo lo que la ciencia ha descubierto sobre esas grandes preguntas y concluye que la evidencia es incuestionable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Toda pregunta real, como 'de dónde viene el Universo', 'hacia dónde va' y 'cómo va a llegar allá': no hay nada de esa naturaleza que la ciencia no pueda iluminar", señala.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Impulsados por un optimismo inexorable, dice, los científicos están poniéndose a prueba en todas partes, removiendo cielo y tierra. Lo que encuentran son hechos, hechos y más hechos, con consecuencias que no podemos ignorar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La ciencia, alega, tiene toda la evidencia necesaria para probar que el Universo "no tiene ningún propósito": se nace como un animal inteligente sin alma o espíritu, y no hay nada que quede vivo después de que el cuerpo se muere.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Si la ciencia encuentra hechos que son, digamos, verdaderos... a pesar de que sean inquietantes, tienen que ser aceptados", declara.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Yo pienso que la ciencia expone la maravilla del mundo como es. Uno no necesita fantasías para asombrarse. La ciencia es la gloria verdadera, mientras que la religión es la gloria fabricada", opina.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las nociones religiosas de alma y espíritu, de la vida eterna y el juicio final, no son más que "fantasía", dice.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"A mí no me importa que la gente apele a falsos consuelos, pero uno tiene que saber que son falsos".&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="ciencia-religiosa"&gt;
&lt;h3&gt;Ciencia religiosa&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Mientras que habrá quienes consideren el libro del profesor Atkins como un ataque a su fe, para muchos cristianos británicos es más bien desatinado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El año pasado, por ejemplo, el Sínodo General de la Iglesia Anglicana aprobó una moción después de que una abrumadora mayoría acordara que la religión y la ciencia pueden coexistir pacíficamente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para la geofísica del Imperial College London Anna Thomas-Betts, quien habló en el debate del Sínodo General, los hechos de la ciencia se reconcilian perféctamente con la forma cristiana de vida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La ciencia, para ella, descubre cómo el dios en el que ella cree creó el Universo, y ella acoge con beneplácito cualquier detalle nuevo sobre esa creación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero al mismo tiempo, dice, la ciencia no le dice a la gente como deben vivir sus vidas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La prueba para el Cristianismo no se encuentra en la verificación científica de ciertas historias de la biblia sino en el tipo de vida que los cristianos llevan, opina.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Usted vive la vida en consecuencia y ése es su experimento", dice.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="desacuerdos-filosoficos"&gt;
&lt;h3&gt;Desacuerdos filosóficos&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;También hay filósofos a los que les parece que al profesor Atkins se le escapó algo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mary Midgley, autora de "The myths we live by" (Los mitos según los cuales vivimos), opina que el punto de vista de Atkins es una muestra de la actitud "imperialista" que la ciencia ha desarrollado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La ciencia —dice Midgley— para muchas personas ha remplazado la religión como la fuente de autoridad frente a las grandes preguntas sobre la vida, lo que ha llevado a esa gente a poner sus esperanzas en algo que no puede más que desilusionar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Responder ese tipo de preguntas simplemente "no es lo que la ciencia hace". Somos, según ella, capaces de hablar sobre el valor y propósito de la vida humana sin dificultad, a pesar de no poder explicar los procesos físicos involucrados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"En la historia uno no puede usar experimentos controlados -ejemplifica-. Uno no puede volver a hacer la Revolución Francesa para ver si vuelve a terminar igual".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así mismo, podemos hablar de democracia y moralidad sin la ayuda de los científicos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Decir que la democracia existe no es decir que hay una cosa física curiosa en algún lugar: es encontrar un patrón en la vida que nos rodea y ese patrón existe", señala.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Todos estos abstractos, estos elementos en la vida humana, estas formas en la que los humanos nos organizamos, están aquí porque sucedieron".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"La gente ha estado filosofando y cuestionando el valor por mucho tiempo, y a menudo han salido con respuestas bastante sensatas", declara.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="enfrentando-los-hechos"&gt;
&lt;h3&gt;Enfrentando los hechos&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;No son únicamente teólogos y filósofos los que no aceptan el análisis del profesor Atkins.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El sociólogo Frank Furedi, quien recientemente atacó la "intolerancia" de algunos científicos en un artículo en la revista Spiked, piensa que los científicos están confundidos sobre su función.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La ciencia, dice el autoproclamado racionalista, efectivamente descubre hechos pero es necesaria más elaboración para saber qué hacer con ellos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Muchos debates en la sociedad contemporánea son resultado de que la ciencia asume que su papel es decirnos cómo vivir nuestras vidas", acusa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde qué comer hasta qué dios venerar: los científicos -dice- a menudo piensan que los hechos "hablan por sí solos".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eso, opina, destruye lo que al final es el elemento más creativo de nuestra comprensión de nuestras vidas: el que tengamos de decidir, a través del debate público, qué significan los hechos, cómo deben ser interpretados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Furedi, no obstante, aplaude a científicos que, como el profesor Atkins, salen del laboratorio y se unen al debate público.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero cuando lo hacen, apunta, deben darse cuenta de que dejaron la ciencia atrás y que no tienen más autoridad moral que las otras personas, no más "que un sacerdote, una monja, o el tipo que vende dulces en la calle".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Y usted qué opina?&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;p&gt;Volver al &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/sociedad/index.html"&gt;índice de artículos&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>ateísmo</category><category>ciencia</category><category>libros recomendados</category><category>Peter Atkins</category><guid>http://www.sindioses.org/sociedad/ciencia-religion-gloria.html</guid><pubDate>Sat, 09 Jul 2011 16:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>