<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Sin Dioses (Publicaciones sobre lógica)</title><link>http://sindioses.org/</link><description></description><atom:link href="http://sindioses.org/categories/logica.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2001-&lt;script&gt;var hoy=new Date(); document.write(hoy.getFullYear())&lt;/script&gt;&lt;noscript&gt;2100&lt;/noscript&gt; &lt;a href="mailto:pensamiento@sindioses.org"&gt;Sin Dioses&lt;/a&gt; Se permite la reproducción del contenido para fines educacionales y/o científicos siempre y cuando se mencione claramente nuestro sitio web, así como el nombre del autor de cada artículo. Se prohibe su reproducción con fines comerciales.</copyright><lastBuildDate>Sat, 11 Mar 2023 23:13:01 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>¿Somos los ateos más lógicos, antisociales e inteligentes?</title><link>http://sindioses.org/colGlenys/glenys20130824.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;p class="primera"&gt;—Ateísmo y autismo son dos síntomas de la misma enfermedad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—¿Y cuál es esa enfermedad? —dije aturdida.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/colGlenys/glenys20130824_antisocial.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;—Es un retraso cognoscitivo —comentó—, leí en la revista &lt;em&gt;Psychology&lt;/em&gt; que los científicos que estudian la religión han llegado a la conclusión de que la creencia en un dios o en dioses se basa en la cognición social, en otras palabras, en tus relaciones sociales diarias, es eso que llamamos la Teoría de la Mente, en mayúsculas, que es la capacidad de ponernos en los zapatos de los demás, de sentir empatía con la mente ajena. Por ende, si eres autista, e incapaz de "mentalizar", es probable que también seas ateo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—No entiendo cómo llegar a esa conclusión. El ateísmo es una forma de pensar que se encuentra distribuido en la población, sin importar estado económico ni social o su capacidad de ser o no empáticos. Las razones que una persona tiene para ser atea son tan distintas como las personas mismas, el único elemento en común muchas veces es la no creencia en dioses. Por otro lado, he leído interpretaciones sobre esos estudios que enfatizan el uso de la lógica en estas personas, su estructura cerebral es distinta, algunas veces nociva para ellos mismos pero no siempre, y como en muchas otras condiciones, los humanos andan trabajando en mejorar lo que no es beneficioso para el individuo. Pero el uso de la lógica no es realmente una enfermedad, especialmente si no va en detrimento de la persona, de hecho, es lo que nos ha ayudado a progresar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—La enfermedad no está caracterizada por el uso de la lógica sino por la incapacidad de socializar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—Sin embargo, es posible que sean ateos por su alta capacidad en el uso de la lógica y no por la ausencia de empatía, ya que no vemos esta última en todos los ateos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La conversación surgió por un nuevo estudio donde se encontró que la mayoría de los autistas dentro del grupo investigado tenía tendencias ateas y a no ser religiosos. De hecho, los más 'fervorosos' construían su propia religión. Las conclusiones del estudio eran bien ajenas a la explicación que este doctor en psicología me daba, sin embargo, ya había leído sobre esos conceptos pues otras voces han sugerido varias veces que el ateo suele ser antisocial o por lo menos, difícil en las relaciones e incapaz de entender la necesidad de la fe y la creencia en los demás.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por supuesto, también sé que la investigación, especialmente la social, es bombardeada con limitaciones por todos lados. Estamos hablando de grupos con una cantidad limitada de voluntarios que generalmente tienen orígenes, culturas y estados económicos parecidos. Y aún cuando los estudios son internacionales, la investigación social requiere de pruebas de corroboración para que sus resultados, o por lo menos algunos de ellos, sean confirmados y aceptados. Sin olvidar, por supuesto, que todo en la ciencia puede cambiar frente a nuevas y más efectivas evidencias, es la parte fascinante y tantas veces frustrante del descubrimiento científico.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.org/colGlenys/glenys20130824_JesseBering.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;Pero me voy por las ramas. Existen varios estudios que vinculan al ateísmo con una inteligencia superior, algunas veces hasta distinta. Es interesante porque en ocasiones el mismo estudio suscita distintas interpretaciones; dentro de ese aspecto, el ateísmo y el autismo también han sido vinculados en varias investigaciones. Por ejemplo, en el 2002, Jesse Bering estudió relatos autobiográficos escritos por personas con autismo pero con una alta capacidad de funcionamiento y encontró que describían a dios como un principio y no como una persona, este principio proporciona orden pero está desligado de los asuntos humanos.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/colGlenys/glenys20130824_MatthewHutson.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;“Es un dios para el intelecto, no para las emociones”, escribe el psicólogo Matthew Hutson en el diario &lt;em&gt;Psychology Today&lt;/em&gt;. “Hay descripciones, por ejemplo, donde Dios es como el enredo de millones de partículas que interactúan. A veces me encuentro con personas con autismo que son religiosas, sin embargo, su motivación es impulsada más por la normativa del sistema en la teología que por el antropomorfismo”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, es posible ver la actuación intensa de la lógica como motivo para la no creencia más que la ausencia de una teoría de la mente. ¿O es que usar la lógica conlleva al detrimento en las relaciones sociales? ¿Querría eso decir entonces que mantener buenas relaciones sociales es malo para la lógica y no permite el desarrollo del ateísmo en ese individuo tan social? No veo cómo responder positivamente a ambas preguntas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Cuando la gente ve un evento como una intervención divina, o el resultado de un diseño inteligente, es posible que sus prejuicios teleológicos estén fuera de control pues atribuyen efectos donde no los hay. La científica Bethany Heywood indica que hasta los ateos tienden a decir que ciertas cosas acontecieron 'por una razón', por ejemplo, como enseñarles una lección. Sin embargo, los individuos con Asperger dan menos respuestas teleológicas”, escribe Hutson.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ciertamente, entre las notas en el estudio de Bering, autistas e individuos con Asperger explicaban un mundo donde la teleología era inexistente, no imaginaban por qué las cosas debían de ser creadas por algún motivo especial.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.org/colGlenys/glenys20130824_autismo.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;“El mundo que yo percibía era un sistema aleatorio, autosuficiente. No se construyó sino que creció. Cuando era pequeña pensaba que las casas y las carreteras provenían de una especie de planta grande proveniente de la tierra, y si me hubieran dicho que la gente las había construido habría quedado fulminada. No concebía el hecho de que algunas cosas eran creadas por una razón”, expresa una paciente con Asperger en el estudio de Bering.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nos preguntamos entonces, ¿concebir que un dios creó a la especie es más un problema de lógica que de empatía? ¿Quiere eso decir entonces que ambas están vinculadas? El problema comienza en eso de ponerse en los zapatos del otro ya que al hacerlo, podrías terminar actuando de una forma completamente distinta al dueño de los zapatos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Es una lógica defectuosa. Más que nada porque no es inusual la incapacidad de comprender al otro. Hay hasta libros que dicen que un sexo es de Marte y el otro de Venus. Si la población en general es tan buena acertando sobre lo que hay en la mente del otro, ¿por qué necesitan tanto entrenamiento para satisfacer las necesidades de los demás? La realidad del asunto es que todas las personas son diferentes en sus necesidades, e incluso los 'normales', o como preferimos llamarlos, los neurotípicos, parecen tener dificultades para comprender todas estas diferencias. Así que, ¿dónde está la línea que separa lo 'normal' de la 'ceguera mental'?”, expresó Lynne Soraya, autora del Diario de Asperger y seleccionada en el año 2011 como una de las 50 personas autistas más inspiradoras en Estados Unidos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De hecho, ¿por qué pensar que esa capacidad distinta debe considerarse una enfermedad aún cuando no hay evidencias de efectos nocivos? ¿Por qué ese vínculo con el ateísmo debe referirse a la ausencia de algo y no al uso de otra habilidad como la lógica?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Resulta que existe un estudio elaborado en la Universidad Case Western Reserve, en Ohio, Estados Unidos, que muestra que la activación de la red neuronal que nos permite sentir empatía por otros suprime a la red utilizada para el análisis; de la misma forma, cuando la red analítica se enciende, nuestra capacidad de apreciar el costo humano es suprimida. En otras palabras, no podemos caminar y masticar chicle al mismo tiempo; tenemos una limitación en la función neuronal que nos impide ser empáticos y analíticos simultáneamente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Es la estructura cognitiva que hemos ido desarrollando”, dijo Anthony Jack, profesor asistente de ciencias cognitivas de la Case Western Reserve y autor principal del estudio. El pensamiento empatético y el analítico son, al menos en cierta medida, mutuamente excluyentes en el cerebro”.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/colGlenys/glenys20130824_sin-religiones.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;Otros cuatro estudios, como el de Ara Norenzayan y Will Gervais de la Universidad de Columbia Británica y Kali Trzesniewski de la Universidad de California en Davis, encontraron que las personas altamente autistas no suelen creer en un dios personal. Todos los voluntarios eran canadienses y estadounidenses que tomaron las pruebas conocidas como Cociente de Empatía y Cociente del Espectro Autista, mientras más alta la segunda y más bajita la primera, mayor era el índice ateo y agnóstico entre los voluntarios. Cabe recordar, por supuesto, que la cantidad de los estudiados era bien limitada y las culturas bastante similares.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.org/colGlenys/glenys20130824_autismo-logica.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;Ciertamente, vemos tendencias extremas en condiciones como el autismo y el desorden de Williams; en el primero la estructura cerebral permite el uso de la lógica, el conocimiento de números y lenguajes analíticos como el de las computadoras, pero también vemos un desempeño social muy pobre. Los pacientes de Williams son distintos, vemos un alto rendimiento social pero una muy baja capacidad analítica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero ¿qué pasa entonces en el cerebro de una persona como yo, capaz de sentir empatía y no sólo con los humanos, con una sentida ausencia hacia el entendimiento del lenguaje numérico y también atea? Puedo entender perfectamente por qué los demás creen en un dios personal y también puedo no entender para nada por qué los demás creen en un dios personal. Depende si uso mi red social o mi red analítica, pero puedo utilizarlas a ambas sin problema. Los neurotípicos también podemos ser ateos, sociables, lógicos en aspectos filosóficos y carecer del amor hacia los números.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Contamos con muchos circuitos en el cerebro y numerosas experiencias culturales y sociales, una de las metas del individuo humano es poder alcanzar el equilibrio entre todas. Las distintas estructuras cerebrales y diferentes experiencias sociales nos dicen cuáles caminos fueron los elegidos en el mundo de cada cual, cuáles circuitos han sido usados en demasía, cuáles permanecen inactivos y cuáles cerebros han tenido la suerte de aprender a usarlos todos en su casi justa medida y adaptarlos bien a sus circunstancias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como bien lo dijo el físico Stephen Hawking, “inteligencia es la habilidad de adaptarse al cambio”.&lt;/p&gt;
&lt;section id="la-inteligencia-aprecia-lo-novedoso"&gt;
&lt;h2&gt;La inteligencia aprecia lo novedoso&lt;/h2&gt;
&lt;section id="la-paranoia-es-la-razon-detras-de-la-creencia-en-dios"&gt;
&lt;h3&gt;La paranoia es la razón detrás de la creencia en dios&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Tienden a desdeñar tradiciones y poseen distintas expectativas de la vida, más allá del viejo emparejamiento con los subsiguientes hijos y demás. Además, suelen exhibir valores nuevos para la especie en su historia evolutiva; ahora, en el siglo XXI, por ejemplo, ser más abiertos a las diferencias, el ateísmo y para los hombres pero no las mujeres, la preferencia por la exclusividad sexual, se correlaciona con una mayor inteligencia. Investigaciones han indicado que alejarse de los instintos biológicos y hábitos culturales que forman conductas juiciosas y discriminatorias es un indicador de la inteligencia.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/colGlenys/glenys20130824_SatoshiKanazawa.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;“La inteligencia general, es decir, la habilidad para pensar y razonar, le daba a nuestros antepasados ventajas en la solución de problemas nuevos para los que no tenían soluciones innatas”, dijo Satoshi Kanazawa, psicólogo evolucionista de la Escuela de Economía y Ciencias Políticas en Londres. “Como resultado, las personas más inteligentes son más propensas a reconocer y comprender estas situaciones nuevas que las personas menos inteligentes, y algunas de estas entidades y situaciones son las preferencias en los valores y estilos de vida”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De hecho, el mismo investigador realizó un estudio anterior donde encontró que los más inteligentes también eran más nocturnos, despertándose más tarde en las mañanas. Explicó entonces que serlo es algo más novedoso, ya que antes de tener luz artificial, nuestros ancestros se dormían después del atardecer y despertaban antes de que amaneciera.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Evolutivamente somos conservadores, nos desarrollamos en el cuidado de familiares y amigos, ser liberal, sin embargo, es preocuparse por un número indeterminado de personas no relacionadas genéticamente con las que no interactúan. Eso es algo evolutivamente novedoso. Nuestros resultados sugieren que los niños más inteligentes son más propensos a ser más liberales en su forma de pensar”, explicó Kanazawa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los resultados de estas investigaciones no son los únicos. Respuestas similares fueron encontradas a través del Estudio Nacional Longitudinal de Salud Adolescente (Add Health) en Estados Unidos que asegura que los adultos jóvenes que subjetivamente se identifican a sí mismos como muy liberales y abiertos de mente, tiene un coeficiente intelectual promedio de 106 durante la adolescencia, mientras que los que se identifican a sí mismos como muy conservadores, tienen un coeficiente intelectual promedio de 95 durante la adolescencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ciertamente, la religión no está presente en todos los conservadores ni ausentes en los liberales, sin embargo, se ha estudiado que es un subproducto de la tendencia humana a percibir la intención en agentes invisibles como las causas de los acontecimientos. En otras palabras, ver como que en todo lo que ocurre está la mano de dios detrás.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Los seres humanos están evolutivamente diseñados para ser paranoicos y creen en Dios porque son paranoicos”, dijo Kanazawa. “Esta predisposición innata hacia la paranoia nos sirvió bien cuando el instinto de conservación y la protección de las familias y clanes dependían de extrema vigilancia hacia todos los peligros potenciales existentes. Hoy, los niños más inteligentes son más propensos a ir en contra de esa tendencia evolutiva natural de creer en Dios y convertirse en ateos”.&lt;/p&gt;
&lt;hr style="clear: both"&gt;&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;p&gt;Volver al &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/colGlenys/index.html"&gt;índice de la Lupa Herética&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p class="colofon"&gt;© 2008-2023 Glenys Álvarez y Sin Dioses. Prohibida la reproducción con fines comerciales.&lt;/p&gt;
&lt;!-- This data file has been placed in the public domain. --&gt;
&lt;!-- Derived from the Unicode character mappings available from
&lt;http://www.w3.org/2003/entities/xml/&gt;.
Processed by unicode2rstsubs.py, part of Docutils:
&lt;https://docutils.sourceforge.io&gt;. --&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>Asperger</category><category>ateísmo</category><category>inteligencia</category><category>lógica</category><guid>http://sindioses.org/colGlenys/glenys20130824.html</guid><pubDate>Sat, 24 Aug 2013 15:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Problemas morales, éticos y lógicos con el Diluvio Universal</title><link>http://sindioses.org/examenreligiones/problemaseticos.html</link><dc:creator>Ken Harding, traducido por Ferney Yesyd Rodríguez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/examenreligiones/problemaseticos01.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;¿Era tan sabio el dios de los hebreos que no pudo pensar en nada mejor que inundar la tierra entera para matar a los malvados humanos? Eso sería algo así como quemar todo el granero para matar las ratas, o usar una almádena para poner a punto un arbusto de rosas. Ni siquiera el cirujano más burdo del mundo acostumbra usar una guillotina para quitar el lunar del cuello de alguien.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Skip Church&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;No sé la clase malvados pecadores estaban en este planeta, pero estoy seguro que si una Inteligencia superior quiso exterminarlos, habría encontrado un método más preciso para localizar a cada uno de ellos por separado. Afirmar el asesinado descuidado de millones de niños inocentes y señoras ancianas indemnes, junto con los perros y gatos, es afirmar absoluta e ineludiblemente que su idea de Dios es la de un loco cósmico.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Robert Anton Wilson&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Si un Dios lo suficientemente inteligente como para diseñar aunque fuera sólo una molécula, y no digamos el Universo entero, se hubiera enloquecido y hubiera decidido cometer un asesinato, aún así sería lo suficientemente inteligente como para asesinar sólo las personas que no le agradaran. Aceptando el dudoso Informe de la Comisión Warren, Lee Harvey Oswald sólo le disparó a un espectador inocente (el gobernador). El dios del inicio del Antiguo Testamento parece no solamente tan loco como Oswald sino más torpe, más estúpido y en general, menos civilizado. King Kong es un convincente retrato de dios, tal como es mostrado en el  Antiguo Testamento. Tratar de imaginarse al Hombre Viejo YHWH (Yahweh / Jehová) diseñando aunque fuera un quark, dejando de lado una molécula, es absurdo; Él lo embrollaría todo, entraría en cólera, y destruiría cinco ciudades cercanas para expresar su rabieta infantil.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Robert Anton Wilson&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Los creyentes de la Biblia constantemente están diciéndonos cuan mala era la generación prediluviana. En las películas bíblicas usted prácticamente puede sentir la maldad escurriéndose de esos tipos. ¡Por Júpiter, usted puede verlo! ¿Pero podrían ellos haber hecho cualquier cosa mala que no se halla hecho con igual perversión por las gentes posteriores al Diluvio? Y viceversa, si usted examina el peor rincón del globo en el momento más afligido de su historia, usted todavía podría encontrar, un estándar razonable de decencia, y un número razonable de personas decentes. ¡Y no se olvide de los niños! ¡Los creyentes duros de la Biblia contestan lacónicamente que los niños eran parte del cáncer que tuvo que ser cortado! Su  pobre y limitado dios no tenía ninguna opción, supongo. Él no podría permitirles adulterar la pureza de las generaciones postdiluvianas. Pureza que tenía que ser conservada, como la exhibición de Noé en estado de ebriedad después del diluvio (Génesis capitulo 9), por lo que no queda ninguna duda de la influencia malvada que habrían de presentar los niños  prediluvianos. Y que horrible habría sido si unos pocos niños prediluvianos hubiesen sobrevivido,  pues habrían corrompido a las gentes de Sodoma y Gomorra.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Dave Matson, On Taking the Bible and Noah's Flood Literally - Tomando la Biblia y el Diluvio de Noé Literalmente.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;El Diluvio: Un castigo infligido a la raza humana por un omnisapiente Dios que no había previsto la maldad de los hombres, se arrepintió de haberlos hecho, y los ahogó una vez para hacerlos mejor: un acto que, como todos nosotros sabemos, fue acompañado por el más gran éxito.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Voltaire, Diccionario de Teología&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;¿Por qué llenó Dios el mundo de sus propios hijo, si sabia que  tendría que destruirlos? ¿Y por qué me dice este mismo dios cómo debo criar a mis hijos cuándo él ahogó los suyos?&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Robert G. Ingersoll, Some Mistakes of Moses&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/examenreligiones/problemaseticos02.jpg"&gt;
&lt;p&gt;De algún modo la Biblia se olvida relatarnos que Noé y su familia portaban cada virus, bacterias, protozoarios, pulga, garrapata, piojos, chinche, tenia, y lombrices intestinales que parasitan a los  humanos. Por no mencionar que Noé habría tenido que tomar un sólo par de animales para que portaran todas las enfermedades y parásitos que afligen a los animales hoy....&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Skip Church&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Se salvaron Noé y su familia ...pero ellos estaban cómodos porque estaban llenos de microbios... por que tenían que salvarse demasiados microbios para proporcionar a las futuras razas de hombres desoladoras enfermedades, y sólo había ocho personas a bordo para servirles de hotel.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Mark Twain, Letters from the Earth - Cartas desde la Tierra&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;A pesar de la naturaleza catastrófica y mundial del Diluvio del Génesis, muchos animales de tierra firme se negaron a ahogarse. ¡Todavía estaban caminando, construyendo nidos y madrigueras, y defecando en tierra sólida, aún en medio del Diluvio! Si usted no me cree, mire el registro geológico donde quedaron petrificados hormigueros, termiteros, nidos de dinosaurio, nidos de reptil (en la Formación Chinle del Bosque Nacional Petrificado), nidos de aves (de un pariente del flamenco en la formación de río Verde en Wyoming), capullos de la avispa frágiles, células colmenas de abejas, las complejas madrigueras de  roedores, estiércol animal en la posición original de deposición cuando endureció en tierra sólida seca, y huellas de  insectos y vertebrados mientras caminaban. tal evidencia de moradores vivientes de tierra se han encontrado en diferentes niveles de los estratos geológicos, como si el Diluvio no hubiera hecho muy bien su trabajo de ahogamiento.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Skip Church&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Después de un año en el mar, ¿Cuál es la probabilidad que cualquier semilla de una planta superviviente cayese en una área dónde la temperatura, la lluvia, el suelo y la luz fuese conveniente para su crecimiento?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Asumiendo que algunas semillas llegaron a ser viables, cuánto tiempo tendrían sus flores que esperar antes de los pájaros e insectos llegaran desde el Monte Ararat de manera que se diese la polinización cruzada?... Isaac Asimov recalca que los hebreos antiguos no consideraban las plantas como seres vivos en el mismo sentido que a los animales; por consiguiente ellos no tuvieron ningún problema en imaginarse un árbol de olivos soportando un año bajo el agua para crecer inmediatamente después del diluvio. (¿Recuerda el cuento de la paloma que volvió al arca de Noé con una rama viva de aceitunas en su boca?) los fundamentalistas de hoy deberían de haber aprendido algo de botánica desde entonces, pero ellos todavía insisten sobre el vigor de las aceitunas... Los Creacionistas necesitan empapar semillas en agua salada y barrosa durante un año y luego plantarlas en cieno salado y sin consolidar, en un clima desfavorable sin insectos o aves polinizadores y ver lo que pasa. Sus matemáticos, tan expertos en calcular las improbabilidades para la formación de proteínas, ¿habrán determinado alguna vez las probabilidades de supervivencia de las plantas tras el diluvio?&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Robert A. Moore, The impossible Voyage of Noah's Ark - El Viaje Imposible del Arca de Noé, Creation/Evolution, Issue 11, Winter 1983.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Tras saturar la tierra con agua salada, el Diluvio se retira. La tierra se seca, el suelo permanece manchado con su pasado salino. Las lombrices de tierra no pueden vivir en él. Las plantas (en su gran mayoría) no pueden crecer en suelo salino. La tierra muere.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Matt Giwer, Talk. Origins Newsgroup, 30 de abril de 1996.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;¿Con la tierra desnuda de plantas, qué comieron todos los herbívoros después desembarcar del arca de Noé? ¡OH esperen, lo olvidaba, no tenían tiempo para comer; ellos estaban ocupados huyendo de los carnívoros hambrientos que desembarcaron tras ellos!&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/examenreligiones/problemaseticos03.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Si Dios es omnisciente, Él NUNCA debe cambiar de opinión.  Cambiar sus ideas significa que no sabía lo que iba a pasar, que no sabía el futuro. Aunque la Biblia declara que Dios sabe todas las cosas, desde el principio hasta el fin, también está llena de casos en las que Dios cambia de ideas. Por ejemplo, Éxodo 32:14 "Entonces Jehová se arrepintió del mal que dijo que había de hacer a su pueblo". hay también Jonás 3:10 "Y vio Dios lo que hicieron, que se convirtieron de su mal camino; y se arrepintió del mal que había dicho que les haría, y no lo hizo." por supuesto, el caso más espectacular de indecisión de Dios frente a un problema es cuando cambia su opinión sobre la humanidad, y decide asesinar a todos en el planeta con un gran diluvio. Génesis 6:6,7--Y se arrepintió Jehová de haber hecho al hombre en la Tierra. . . Y dijo: raeré al hombre de la faz de la Tierra. . . pues me arrepiento de haberlos hecho". ¿No conoce dios todo "desde el principio hasta el final", como nos lo han hecho creer? Cuando dios miro al hombre en la creación y "vió que era bueno" ¿acaso se hizo el de la vista gorda ante el hecho de que la humanidad se volvería tan profundamente malvada que todos los hombres, mujeres y niños, millones de ellos, necesitarían ser ahogados en sólo unos quince siglos?  Ud. no pensaría que esto es algo que Dios pasaría por alto. Pero al parecer lo hizo. Alguien que conoce el futuro no puede arrepentirse por algo que hizo. Si él se arrepiente de algo, significa que él no sabía el futuro de antemano. Uno puede decir que Él sabía cambiaría de opinión y que Él sabía que lamentaría estas cosas, pero entonces usted tendría que admitir que Él no cambió sus pensamientos de verdad, y que su pesar no era un pesar real - en otras palabras la Biblia se vuelve engañosa. El evento del Diluvio es una de las cosas más perniciosas contra la validez de la Biblia como un registro histórico.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Ken Harding&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Dios hizo todos los animales en un solo día; él podría barrerlos todos en el diluvio y volverlos a crear en un día, cuando los necesitara de nuevo.  Por consiguiente es una idea extraña salvar especimenes durante once meses en el arca, siendo consciente de que ocho personas no pudieron alimentarles o darles de beber. Si estos fueron conservados por un milagro, entonces el arca no era necesaria; si se les permitiera haber nadado habría respondido al propósito y habría sido indudablemente más milagroso.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Mark Twain, God of the Bible vs. God of the present Day&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;No encontramos el nombre de Noé o de Adán en cualquiera de las dinastías antiguas de Egipto; tampoco se mencionaban entre los babilónicos y sumerios.  No podemos comprender cómo el padre de todas las naciones halla sido un desconocido durante tanto tiempo, hasta cuando los libros judíos comenzaron a ser conocidos en Alejandría y se tradujeron al griego bajo uno de los Ptolomeos. En el curso natural de las cosas el nombre de Adán debió de haberse llevado de boca en boca hasta los rincones más lejanos de la Tierra. Yo me aventuraré a afirmar que se requiere un milagro para cerrar los ojos y oídos de todas las naciones - para destruir cada monumento, cada conmemorativo de su primer padre.  Qué habría pensado el filósofo y orador romano Cicerón, si un judío pobre, mientras le vendía un bálsamo, le hubiera dicho que todos nosotros somos descendientes de un padre, llamado Adán.  Sin duda, Cicerón habría inquirido sobre los grandes monumentos, los testimonios indiscutibles que Noé y sus hijos habrían dejado de nuestro padre común. Después de vuestro llamado Diluvio, él habría dicho, el mundo entero habría resonado con los nombres de Adán y Noé, uno el padre, el otro el restaurador de cada raza.  Estos nombres habrían estado en cada boca tan pronto como cada hombre pudiese hablar, en cada pergamino en cuanto pudiese escribir, en la puerta de cada casa en cuanto pudiese construirla, en cada templo, en cada estatua. ¿Acaso queréis decirnos que vosotros conocías tan gran secreto, no obstante oculto de nosotros? Cada persona se ha atribuido a sí mismo algún origen imaginario, aunque ninguno se ha acercado al verdadero origen.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Voltaire, Diccionario Filosófico, Bajo la entrada "Adán"&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Si dios sabe todas las cosas, entonces él sabía que el mundo se ahogaría en el Gran Diluvio cuando creó Adán y Eva. ¿Si este dios es el diseñador supremo, con una inteligencia supuestamente suprema, por qué no recreó al primer hombre y mujer después de la trasgresión, y le ahorró al mundo la imperfección, el dolor y el sufrimiento?  O, ¿por qué no creó a Noé como el primer hombre del mundo, si sabía que iba a matarlos a todos?  La historia entera del diluvio humea de inconsistencia e irracionalidad.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Ken Harding, Skip Church&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Le invitamos a leer el artículo relacionado: &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/examenreligiones/testigos.html"&gt;Cómo conversar sobre el Diluvio Universal con los testigos de Jehová (y otros creyentes)&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/examenreligiones/index.html"&gt;Examinando las religiones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description><category>ética</category><category>lógica</category><category>religión</category><guid>http://sindioses.org/examenreligiones/problemaseticos.html</guid><pubDate>Sun, 18 Sep 2005 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>El regalo de Dios a Kansas</title><link>http://sindioses.org/sociedad/regalokansas.html</link><dc:creator>Richard Dawkins (traducción de Gabriel Rodríguez Alberich)</dc:creator><description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Resumen:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mientras la derecha religiosa lucha contra la enseñanza de la evolución en Kansas, Richard Dawkins defiende la lógica científica.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;La ciencia se alimenta del misterio. Mi colega Matt Ridley lo ha expresado así: “La mayoría de los científicos se aburren con lo que ya han descubierto. Es la ignorancia lo que les impulsa”. La ciencia explota la ignorancia. El misterio -lo que todavía no sabemos; lo que todavía no comprendemos- es la veta madre que buscan los científicos. Los místicos se regocijan con el misterio y quieren que permanezca misterioso. Los científicos se regocijan con el misterio por una razón muy distinta: les proporciona algo que hacer. Quizás no lo entendamos todavía, ¡pero estamos trabajando en ello! Cada misterio que se resuelve saca a la luz problemas sin resolver, y el científico lo aborda con entusiasmo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El reconocimiento de la ignorancia y el desconcierto son vitales para la buena ciencia. Por tanto, es irritante, como mínimo, que los enemigos de la ciencia le den la vuelta a ese reconocimiento constructivo y abusen de ellos para sacar provecho político. Es peor que irritante. Amenaza a la propia empresa de la ciencia. Este es exactamente el efecto que está teniendo el creacionismo o la 'teoría del diseño inteligente' (ID), especialmente porque sus propagandistas son hábiles, superficialmente plausibles y, sobre todo, están muy bien financiados. El ID, por cierto, no es una nueva forma de creacionismo. Es simplemente creacionismo disfrazado, por razones políticas, bajo un nuevo nombre.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/sociedad/regalokansas02.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Ni siquiera es seguro para un científico expresar una duda temporal, como método retórico, antes de ponerse a disiparla.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Suponer que el ojo, con todos sus inimitables artificios para ajustar el foco a distintas distancias, para admitir distintas cantidades de luz y para la corrección de la aberración esférica y cromática, pudo haberse formado por selección natural parece, lo confieso libremente, absurdo de todo punto.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Verá citada una y otra vez esta frase de Charles Darwin por los creacionistas. Nunca citan lo que va a continuación. Darwin continuaba inmediatamente para vencer su incredulidad inicial. Otros han continuado con su fundación, y hoy el ojo es un ejemplo de la evolución gradual y acumulativa de una ilusión de diseño casi perfecta. El capítulo relevante de mi libro Escalando el monte improbable se llama “Los cuarenta caminos hacia la iluminación”, en honor al hecho de que, lejos de que sea difícil de evolucionar, el ojo ha evolucionado al menos cuarenta veces de manera independiente en el reino animal.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.org/sociedad/regalokansas03.jpg"&gt;
&lt;p&gt;El distinguido genetista de Harvard Richard Lewontin es citado a menudo diciendo que los organismos “parecen haber sido diseñados cuidadosa e ingeniosamente”. De nuevo, esto era un preliminar retórico para explicar cómo la poderosa ilusión de diseño procede de la selección natural. La cita aislada elimina el énfasis implícito en “parecen”, dejando como resultado lo que una audiencia ingenuamente devota -en Kansas, por ejemplo- quiere oír.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La distorsión engañosa de las palabras de los científicos para ajustarse a la agenda anticientífica se encuentra entre los muchos hábitos anticristianos de los autores fundamentalistas. Pero Decir mentiras por Dios (título del libro del espléndidamente pugnaz geólogo australiano Ian Plimer) no es el problema más serio. Hay que hacer una observación más importante, y apunta directamente al corazón filosófico del creacionismo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La metodología estándar de los creacionistas -de hecho, todos sus argumentos son variantes de ella- es encontrar algún fenómeno de la naturaleza para el que, en su opinión o incluso en realidad, el darwinismo no puede dar fácilmente una explicación. Darwin dijo:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Si se pudiera demostrar que existe algún órgano complejo que no pudo formarse por un gran número de modificaciones pequeñas sucesivas, mi teoría se derrumbaría completamente.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los creacionistas explotan la ignorancia y la incertidumbre, no como acicate para la investigación honesta, sino para aprovecharse y abusar del reto de Darwin. “Apuesto a que no puede decirme cómo evolucionó en etapas graduales lentas el codo de la rana comadreja moteada”. Si el científico no es capaz de dar una respuesta inmediata y detallada, se saca una conclusión por defecto: “Por tanto, la teoría alternativa, el 'diseño inteligente', gana por omisión”. Téngase en cuenta, primero, la lógica parcial: si la teoría A falla en algo en particular, ¡la teoría B debe de ser correcta! Se nos induce a pasarnos a la conclusión por omisión sin siquiera averiguar si la teoría por omisión falla en el mismo particular. Se le concede al ID una protectora inmunidad (bastante equivocadamente, como ya he mostrado en otra parte) contra las preguntas rigurosas que surgen de la evolución.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Téngase en cuenta, en segundo lugar, cómo la estratagema creacionista socava el regocigo natural -de hecho, necesario- del científico ante la incertidumbre. Un científico actual estadounidense no se atreve a decir:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Hum, interesante observación. Me pregunto cómo evolucionó el codo de los ancestros de la rana comadreja. No soy un especialista en ranas comadreja, tendré que ir a la biblioteca de la Universidad y echar un vistazo. Puede resultar un proyecto interesante para un estudiante de licenciatura.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No. En el momento en el que un científico dijera algo así -y mucho antes de que el estudiante comenzara el proyecto-, la conclusión por omisión sería el titular de algún panfleto creacionista: “La rana comadreja sólo puede ser un diseño de Dios”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una vez comencé un capítulo sobre la famosa explosión cámbrica con las palabras: “Es como si los fósiles hubieran sido enterrados allí sin ninguna historia evolutiva”. De nuevo, esto era un comienzo retórico, dirigido a despertar el apetito del lector para la explicación que seguía. La triste retrospectiva me dice ahora qué predecible era que mi comentario fuera sacado alegremente de contexto. Los creacionistas adoran los 'huecos' en el registro fósil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hay muchas transiciones evolutivas documentadas elegantemente por una serie más o menos continua de fósiles intermedios en cambio gradual. Algunas no, y estas constituyen los famosos 'huecos'. Michael Shermer ha señalado ingeniosamente que si el descubrimiento de un nuevo fósil divide un 'hueco' en dos partes, ¡el creacionista declarará que ahora hay dos huecos! Pero, en cualquier caso, téngase en cuenta de nuevo el uso injustificado del argumento por omisión. Si no hay fósiles para documentar una transición evolutiva postulada, la suposición por omisión es que no existe transición evolutiva: Dios debe haber intervenido.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/sociedad/regalokansas04.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Es completamente ilógico exigir una documentación completa de cada paso de cada narración, tanto en evolución como en cualquier otra ciencia. Sólo una pequeña parte de los animales muertos se fosilizan, y tenemos suerte de tener todos los fósiles intermedios que tenemos. Podríamos perfectamente no tener ningún fósil, y la evidencia de evolución de otras fuentes, como la genética molecular y la distribución geográfica, sería todavía abrumadoramente contundente. Por otro lado, la evolución produce la firme predicción de que si aparece un solo fósil en un estrato geológico equivocado, la teoría sería echada por tierra. Cuando un entusiasta popperiano le desafió a decir cómo podría falsarse la evolución, J. B. S. Haldane gruñó famosamente: “Conejos fosilizados en el precámbrico”. Nunca se han encontrado fósiles anacrónicos así, a pesar de las desacreditadas leyendas creacionistas sobre cráneos humanos en las vetas de carbón y huellas humanas entremezcladas con huellas de dinosaurio. La afición de los creacionistas por los 'huecos' en el registro fósil es una metáfora de su amor por los huecos en el conocimiento en general. Los huecos, por omisión, los rellena Dios. ¿No se sabe cómo funcionan los impulsos nerviosos? ¡Bien! ¿No se comprende cómo se guardan los recuerdos en el cerebro? ¡Excelente! ¿La fotosíntesis es un proceso misteriosamente complejo? ¡Maravilloso! Por favor, no trabajen sobre el problema, sólo dense por vencidos y apelen a Dios. Querido científico, no trabaje en sus misterios. Denos sus misterios, porque podemos utilizarlos. No desaproveche la ignorancia investigando para eliminarla. La ignorancia es el regalo de Dios a Kansas.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/fotos/dawkins2.jpg"&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Richard_Dawkins"&gt;Richard Dawkins&lt;/a&gt; es biólogo evolutivo, nació en Nairobi, Kenya, en 1941 y se educó en la Universidad de Oxford. Comenzó su carrera como investigador en los 60, estudiando bajo la dirección del etólogo Nico Tinbergen, ganador del premio Nóbel, y desde entonces su trabajo ha girado en torno a la evolución del comportamiento. Ha obtenido las cátedras Gifford de la Universidad de Glasgow y Sidwich del Newham College de Cambridge. Además ha sido profesor de zoología de las universidades de Oxford y California, ha presentado programas de la BBC y dirigido varias publicaciones científicas. En 1995 se convirtió en el primer titular de la recién creada cátedra Charles Simony de Divulgación Científica en la Universidad de Oxford. Autor de obras muy leídas como:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El gen egoísta (1976; segunda edición, 1989; tercera, 2006)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El fenotipo extendido (1982)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El relojero ciego&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El río del Edén (1995)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Escalando el monte improbable (1996)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Destejiendo el arco iris (1998) — Dawkins, con ironía pero también con rigor científico, se enfrenta a las pseudociencias mostrando lo que son: fraude, ilusión, alucinación, error o embuste.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El capellán del diablo (2003)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;The Ancestor's Tale: A Pilgrimage to the Dawn of Evolution (2004); El cuento del antepasado: un viaje a los albores de la evolución (2008)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;The God Delusion (2006); El espejismo de Dios (2007)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;The Greatest Show on Earth: The Evidence for Evolution (2009) (Evolución. El mayor espectáculo sobre la Tierra)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils" style="clear: both"&gt;&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/sociedad/index.html"&gt;Sociedad y religión&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;</description><category>ciencia</category><category>debate</category><category>diseño inteligente</category><category>educación</category><category>lógica</category><category>religión</category><guid>http://sindioses.org/sociedad/regalokansas.html</guid><pubDate>Sat, 21 May 2005 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>"Jesús le puso el pie en la cabeza a la serpiente de la lógica"</title><link>http://sindioses.org/cartas/cartas20031205.html</link><dc:creator>Nataniel Valoyes (responde: Ferney Yesyd Rodríguez)</dc:creator><description>&lt;div class="mensaje docutils container"&gt;
&lt;!-- Escribe: Natanael Valoyes &lt;nvaloyes@hotmail.com&gt; 05.12.2003 --&gt;
&lt;p&gt;Escribe: Natanael Valoyes 05.12.2003&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hola amigos..&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;espero que Dios los bendiga y algun dia usen ese magnifico intelecto para proclamar el glorioso regreso de mi Jesús... he leido todos sus argumentos.. y aun he sentido dolor en mi corazón cuando me consideran un tonto por creer en lo unico que realmente le dio sentido a mi existir..y que cambio toda mi vida.. pero saben no me afano.. pues estoy seguro que el poder del Espiriut Santo sigue actuando y pronto veré a muchos de ustedes doblando sus rodillas ante mi Cristo y reconociendolo como SEÑOR...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;no tratare de argumentar logicamente con ustedes.. pues se que mi logica hace mucho teimpo, ya los venció a ustedes... saben donde? en la CRUZ... alli mi Señor acabó con todo el sufrimiento para siempre y le puso el pie en la cabeza a la serpiente de la logica irreverente humana... como?.. cambió la historia.. transformó vidas con su sangre... y volvera muy pronto pero victorioso.. muy pronto? siiii... porque quizas yo muera hoy.. o mañana.. y ustedes quizas pasado mañana.. y cuando vuelvan a abrir sus ojos.. tendran que ver que todos sus argumentos no fueronmás que eso argumentos.. y que no prevalecieron.. pero yo me levantaré.. feliz porque veré a mi Señor.. y aunque hayan pasado 2.000 años pensaré que solo pasó un instante.. y me iré a vivir con el para siempre... alli nos veremos... no olviden que CRISTO LOS AMA.. AHORA MISMO EL QUIERE SALVARNOS...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ESPERO VERLOS EN ELCIELO.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;section id="respuesta"&gt;
&lt;h2&gt;Respuesta&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Hola Natanael:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Creo que su frase “allí mi Señor… le puso el pie en la cabeza a la serpiente de la lógica irreverente humana” explica demasiado sobre tu enajenación. Eres un fiel luterano, de eso no me queda la menor duda, pues el reformador afirmó: “Quien quiera ser cristiano debe quitarle los ojos a la razón” y tú hace tiempo que los perdiste al mirar a tu pastor y al leer la Biblia. Por último si esperas vernos en el cielo creo que la única opción plausible es que compartamos un avión y en caso de que seas de esos que gustan de predicarle al pasajero del lado preferiré la sección de fumadores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Atentamente,
Ferney Yesyd Rodríguez.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>Cartas de la Edad Media</category><category>lógica</category><category>Martín Lutero</category><guid>http://sindioses.org/cartas/cartas20031205.html</guid><pubDate>Fri, 05 Dec 2003 03:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>