<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Sin Dioses (Publicaciones sobre Lucifer)</title><link>http://sindioses.github.io/</link><description></description><atom:link href="http://sindioses.github.io/categories/lucifer.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2001-&lt;script&gt;var hoy=new Date(); document.write(hoy.getFullYear())&lt;/script&gt;&lt;noscript&gt;2100&lt;/noscript&gt; &lt;a href="mailto:editores-sindioses@googlegroups.com"&gt;Sin Dioses&lt;/a&gt; Se permite la reproducción del contenido para fines educacionales y/o científicos siempre y cuando se mencione claramente nuestro sitio web, así como el nombre del autor de cada artículo. Se prohibe su reproducción con fines comerciales.</copyright><lastBuildDate>Thu, 07 Aug 2025 02:11:04 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>"Engañados de Lucifer arderán"</title><link>http://sindioses.github.io/cartas/cartas20100122.html</link><dc:creator>Julio Ortiz (responde: Ferney Yesyd Rodríguez)</dc:creator><description>&lt;div class="mensaje line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;De: Julio Ortiz&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Fecha: Vie, 22 Ene 2010 19:35:33 -0500&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Asunto: engañados de Lucifer arderán&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Si leyeran bien toda la literatura cristiana se darían cuenta que Dios a veces tuvo que portarse radical para enseñar a sus hijitos a amar el bien e ir al cielo no solo obrando bien sino aceptándolo como su redentor y salvador.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Saben de que fuente les hablo? Chick publications , esa editorial que solo quiere la salvación de millones de almas adiestradas en religiones obra del mismísimo satanás por no ver al único y verdadero poderoso Dios, aquellos que con sus historietas y matertial surtido muestran la perfección de Dios y el engaño de muchos cientñificos e instituciones no fojadas en us sabiduría como la evolución, además de mostrar s sus personajes como buenos y SALVOS , mismo originales y abiertos al público para solo ganar sus almas, además de demostarr que todo lo no cristiano es un engaño para aniquilar a la humanidad como las ciencais que contradicen la sagrada escritura como lo de las placas tectónicas, cuando en realidad el terremoto de haití es una senañ del fin.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Espero que ustedes finalmente vean su equivocación y sean salvos, sino arderán en el infierno y lucifer se les reirá por haber creído haber contribuído a la humanidad poníendola sin responsabilidad y sin cristo como su guía principal, y espero que este mensaje les llegue, pues inclusive la ciencia en nombre de cristo no funciona, y de ahí las desgracias actuales como la bomba atómica y y el darwinismo social segregador inspirado por satanás y otra señal del fin de los tiempos.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Sálvense o condénense AMÉN.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;section id="respuesta"&gt;
&lt;h2&gt;Respuesta&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Hola Julio:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gracias por escribir a Sindioses.org. Aunque esperamos que nuestros lectores sepan que no tenemos la intención de cambiar nuestras opiniones por amenazas del fuego, he decidido responderte.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;"Si leyeran bien toda la literatura cristiana se darían cuenta que Dios a veces tuvo que portarse radical para enseñar a sus hijitos a amar el bien e ir al cielo no solo obrando bien sino aceptándolo como su redentor y salvador"&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;R/ ¿Toda la literatura cristiana? No jodas! Eso no lo ha hecho ni usted. Si lo tomamos en serio veriamos desde los mamotretos de San Agustín, Santo Tomás, hasta los libros recientes de James Dobson, Pat Robertson, y las obras de otros protestantes como Lutero (que por cierto destilan mucho odio), Elena G. de White y un largo etcétera....&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por cierto unos autores contradicen a los otros. Unos tildan de anticristo y de sectas a los otros. ¿En serio ya los leiste todos?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bueno, dices que la literatura cristiana habla que Dios se porta "radical" con sus hijos. Radical es un eufemismo. Yo diría despiadado. Tomemos como cierta la historia de Sodoma y Gomorra. Dios -en el que usted cree- quemó por igual mujeres, niños y mujeres embarazadas. ¿Es esto justo?. No es más acorde con los tiranos de la antigüedad que arrasaban todos los pueblos que caìan en su mano. Bien podría Jehová haberse mostrado más ético que los gobernadores de la edad de Bronce. Pero no. este dios, a imagen y semejanza de las gentes de la edad de bronce, acepta la esclavitud, la pena de muerte, es misógino, xenófobo y homófobo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y eso de aceptar a "nuestro salvador y redentor" no es más que palabrería que repetimos como loros desde la conquista. ¿Salvador de qué? Supuestamente de una muerte eterna. Pero ¿dónde están las pruebas de esa otra vida?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El "plan de redención" de la teología cristiana no es más que una chapuza de pocas neuronas. Dios condena a toda una especie por un pecado de unos. ¿Es esto justo?. Dios mismo manda a su hijo -que resulta ser él mismo, o un tercio de él, porque el mismo así lo decreto. Pues que plan tan tonto. Bien podría decir "los perdono" y listo. No hay necesidad de un espectáculo de clavos, martirio y sangre, digno de un sádico. Además el Padre no sacrificó nada. Pues igual Jesús no murió, sino supuestamente resucitó. Así que no nos entregó nada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es curioso que los primeros textos sobre Jesús no hablan que el murió por nuestros pecados. De ser cierta su muerte en la cruz -no documentada por textos romanos algunos- Jesús murió condenado por suponer una amenaza para el poder romano, no porque el voluntariamente se haya ofrecido a morir por Ferney Rodríguez, Julio Ortiz, Albert Einstein, y los millones de seres humanos que han habido y habrán en el Planeta. ¿Qué pruebas tienes de esto?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si Jesús se hubiera querido sacrificar, hubiera ido al templo de Jerusalen, se hubiera subido al altar de los sacrificios -donde masacraban ovejas, palomas y becerros por orden de su papá Jehovà, y el sumo sacerdote lo habría sacrificado. De ser así creo qeu se hubiera ofrecido por la humanidad. Aunque dudo mucho en que podría haber servido. Hubiese quedado como un chiflado más que busca la muerte a causa de la religión.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Creo que hizó más por la humanidad Winston Churchill al contener a los nazis, o Luis Pasteur o Joseph Lister quienes con sus avances en microbiología aplicada a la medicina, si han salvado miles de vidas, y su legado lo seguirá haciendo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Y para qué es necesario creer en Jesús para la supuesta salvación? No serviría solo ser bueno, no hacerle mal a nadie y ayudar al prójimo? Bajo esta perspectiva, un budista que ni un ratón mató se condenaría al fuego eterno por no creer que Jesús nació de una mujer virgen, que murió por nosostros, que es Dios, y que se fue levitando al cielo. ¡No me frieguen!&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;Saben de que fuente les hablo? Chick publications, esa editorial que solo quiere la salvación de millones de almas adiestradas en religiones obra del mismísimo satanás por no ver al único y verdadero poderoso Dios, aquellos que con sus historietas y matertial surtido muestran la perfección de Dios y el engaño de muchos cientñificos e instituciones no fojadas en us sabiduría como la evolución, además de mostrar s sus personajes como buenos y SALVOS , mismo originales y abiertos al público para solo ganar sus almas...&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;R/  Pues la estrategia de Chick Publications es adoctrinar y convertir a punta del miedo. Para no perder el tiempo te pregunto: ¿Dónde están las pruebas?&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;...además de demostar que todo lo no cristiano es un engaño para aniquilar a la humanidad como las ciencias que contradicen la sagrada escritura como lo de las placas tectónicas, cuando en realidad el terremoto de Haití es una señal del fin.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;R/ ¡No fregués! Despierta, el siglo XXI es un hecho. Ya no estamos en la Edad Media. Los desastres naturales, como los terremotos, son un fenómeno natural. Las placas tectónicas, en este caso la Norteamericana y la del Caribe, nada les importa quienes viven encima de ellas, o si le rezan a un inexistente Jesús o al inexistente Changó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La costa norte de Haití se ubica en el límite de las grandes placas tectónicas del Caribe y de Norteamérica donde vastos bloques de la superficie de la Tierra se desplazan rozándose en un movimiento horizontal. Se cree que la placa del Caribe se está desplazando hacia el este en unos 2 centímetros cada año, por mediciones satelitales muy precisas. Su Biblia nunca se anticipó a nada como esto.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="placashaiti.jpg" src="http://sindioses.github.io/cartas/placashaiti.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Cerca a Puerto Príncipe se encuetra la falla de Enriquillo. Falla que estuvo acumulando presión por 250 años y llegó el momento de liberarla.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="falla_enriquillo.jpg" src="http://sindioses.github.io/cartas/falla_enriquillo.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Así pues la naturaleza de los terremotos es muy bien conocida, al igual que las causas de la tuberculosis. Adjudicar en esta época a cualqueira de las anteriores una causa sobrenatural, y peor aún hacer de estos una "señal del fin", basados en los escritos de dudosa procedencia y cero verificación de Mateo 24, es una pereza mental sin igual. Más le valdría la pena leer un poco sobre geología y se daría de cuenta que al igual que con la inmoralidad e injusticia del Dios del Antiguo testamento, el Nuevo también es loable en absurdos y sinsentidos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para terminar daré gracias a mi redentor Joseph Lister, que me salvó de morir por una sepsis bacteriana, y a Jonas Salk que me salvó de morir de la polio con su vacuna. Alabados y glorificados sean sus nombres. Amén.&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Cordialmente,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Ferney Yesyd Rodríguez&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>Cartas de la Edad Media</category><category>infierno</category><category>Lucifer</category><guid>http://sindioses.github.io/cartas/cartas20100122.html</guid><pubDate>Sat, 23 Jan 2010 00:35:33 GMT</pubDate></item></channel></rss>