<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Sin Dioses (Publicaciones sobre Martín Lutero)</title><link>http://sindioses.github.io/</link><description></description><atom:link href="http://sindioses.github.io/categories/martin-lutero.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2001-&lt;script&gt;var hoy=new Date(); document.write(hoy.getFullYear())&lt;/script&gt;&lt;noscript&gt;2100&lt;/noscript&gt; &lt;a href="mailto:richieadler+sindioses@gmail.com"&gt;Sin Dioses&lt;/a&gt; Se permite la reproducción del contenido para fines educacionales y/o científicos siempre y cuando se mencione claramente nuestro sitio web, así como el nombre del autor de cada artículo. Se prohibe su reproducción con fines comerciales.</copyright><lastBuildDate>Thu, 31 Aug 2023 03:00:45 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>"Jesús le puso el pie en la cabeza a la serpiente de la lógica"</title><link>http://sindioses.github.io/cartas/cartas20031205.html</link><dc:creator>Nataniel Valoyes (responde: Ferney Yesyd Rodríguez)</dc:creator><description>&lt;div class="mensaje docutils container"&gt;
&lt;!-- Escribe: Natanael Valoyes &lt;nvaloyes@hotmail.com&gt; 05.12.2003 --&gt;
&lt;p&gt;Escribe: Natanael Valoyes 05.12.2003&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hola amigos..&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;espero que Dios los bendiga y algun dia usen ese magnifico intelecto para proclamar el glorioso regreso de mi Jesús... he leido todos sus argumentos.. y aun he sentido dolor en mi corazón cuando me consideran un tonto por creer en lo unico que realmente le dio sentido a mi existir..y que cambio toda mi vida.. pero saben no me afano.. pues estoy seguro que el poder del Espiriut Santo sigue actuando y pronto veré a muchos de ustedes doblando sus rodillas ante mi Cristo y reconociendolo como SEÑOR...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;no tratare de argumentar logicamente con ustedes.. pues se que mi logica hace mucho teimpo, ya los venció a ustedes... saben donde? en la CRUZ... alli mi Señor acabó con todo el sufrimiento para siempre y le puso el pie en la cabeza a la serpiente de la logica irreverente humana... como?.. cambió la historia.. transformó vidas con su sangre... y volvera muy pronto pero victorioso.. muy pronto? siiii... porque quizas yo muera hoy.. o mañana.. y ustedes quizas pasado mañana.. y cuando vuelvan a abrir sus ojos.. tendran que ver que todos sus argumentos no fueronmás que eso argumentos.. y que no prevalecieron.. pero yo me levantaré.. feliz porque veré a mi Señor.. y aunque hayan pasado 2.000 años pensaré que solo pasó un instante.. y me iré a vivir con el para siempre... alli nos veremos... no olviden que CRISTO LOS AMA.. AHORA MISMO EL QUIERE SALVARNOS...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ESPERO VERLOS EN ELCIELO.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;section id="respuesta"&gt;
&lt;h2&gt;Respuesta&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Hola Natanael:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Creo que su frase “allí mi Señor… le puso el pie en la cabeza a la serpiente de la lógica irreverente humana” explica demasiado sobre tu enajenación. Eres un fiel luterano, de eso no me queda la menor duda, pues el reformador afirmó: “Quien quiera ser cristiano debe quitarle los ojos a la razón” y tú hace tiempo que los perdiste al mirar a tu pastor y al leer la Biblia. Por último si esperas vernos en el cielo creo que la única opción plausible es que compartamos un avión y en caso de que seas de esos que gustan de predicarle al pasajero del lado preferiré la sección de fumadores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Atentamente,
Ferney Yesyd Rodríguez.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>Cartas de la Edad Media</category><category>lógica</category><category>Martín Lutero</category><guid>http://sindioses.github.io/cartas/cartas20031205.html</guid><pubDate>Fri, 05 Dec 2003 03:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>