<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Sin Dioses (Publicaciones sobre Miss Cleo)</title><link>http://sindioses.org/</link><description></description><atom:link href="http://sindioses.org/categories/miss-cleo.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2001-&lt;script&gt;var hoy=new Date(); document.write(hoy.getFullYear())&lt;/script&gt;&lt;noscript&gt;2100&lt;/noscript&gt; &lt;a href="mailto:pensamiento@sindioses.org"&gt;Sin Dioses&lt;/a&gt; Se permite la reproducción del contenido para fines educacionales y/o científicos siempre y cuando se mencione claramente nuestro sitio web, así como el nombre del autor de cada artículo. Se prohibe su reproducción con fines comerciales.</copyright><lastBuildDate>Thu, 25 Feb 2021 20:10:40 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>Técnicas de lectura en frío, una amenaza respondida de forma efectiva, gente en llamas, esos traviesos géminis otra vez, una confusa Constitución en Tennessee, la Florida regaña a la Señorita Cleo, una trágica carta de auxilio y ayuda para profesores</title><link>http://sindioses.org/randi/randi20020315.html</link><dc:creator>James Randi, traducido por Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;img alt="" class="primera align-right" src="http://sindioses.org/randi/031502-Stokes.jpg"&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Sobre el tema de la “lectura en frío”, utilizado por “psíquicos/sensibles” como John Edward, Sylvia Browne (quien puede que haya muerto, si es por lo que hemos logrado encontrar) y James Van Praagh, los tres “lectores” más populares en el momento, recuerdo muy bien el trabajo de la fallecida Doris Stokes, quien era muy grande en el Reino Unido y también en Australia, donde vi varias de sus actuaciones. La lectura en frío, el procedimiento de “juego de lengua” que estos artistas de rápida-conversación usan, tiene muchos métodos por los cuales estas personas pueden, sencillamente, salirse de haber dicho las respuestas incorrectas tan rápido, que muy pocas personas lo notarán, a menos que escuchen muy cuidadosamente o que puedan estudiar las transcripciones de lo que actualmente se dijo durante el show.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.org/randi/031502-Bizarre.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Simon Hoggart, el conocido escritor, comentarista de radio y televisión y reportero británico que en 1995, con el co-autor Michael Hutchinson, produjo el excelente libro, “Bizarre Beliefs” (Extrañas creencias), nos provee con extraordinaria evidencia de Stokes tratando de salvarse de errores evidentes. Lo siguiente es una transcripción del programa televisivo de la BBC, “40 minutos”, de algunos años atrás, de una actuación realizada en frente de una considerable audiencia. Stokes, como siempre adivinando nombres, iniciales, sugestiones, pistas, cualquier cosa que pueda evocar una respuesta de su público, intentó con “el pequeño Daniel”. Este es una “zanahoria” garantizada para colgar en frente de una audiencia como esta, y obtuvo una mordida inmediata. Voy a interrumpir y a entrometerme en este intercambio frecuentemente para apuntar lo que acaba de ocurrir y para anticipar lo que esta artista debe hacer en ese momento:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mujer joven: Tengo un Daniel&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Esta respuesta, en tiempo presente, indicaría a Stokes que (a)
“Daniel” está vivo y (b) Daniel “pertenece” a esta mujer.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Doris Stokes: ¿El pequeño Daniel?
MJ: Bastante pequeño&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;La víctima ofrece esta información  —que Daniel es bastante pequeño— de forma voluntaria y libremente y, Stokes, la interpreta —correctamente— diciendo que daniel es un infante, algo que ella no sabía hasta que la mujer le regaló esta información. Recuerden que se espera que las víctimas de este proceso ayuden al “lector” y, como ellos quieren que la lectura sea un éxito, proveen con las pistas con mucho entusiasmo. Stokes transforma su hallazgo con mucha seguridad:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt; DS: Tú conoces un bebé Daniel. ¿Tuvo que regresar al hospital,
amor?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Esta última oración es una pregunta no una revelación. Si la respuesta hubiera sido “no”, Stokes podría haber tenido una victoria parcial aquí por lo menos adivinó que él había estado en un hospital previamente. La probabilidad de que él haya nacido en un hospital, es alta.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;MJ: Sí, tuvo que regresar al hospital
DS: Pero él está bien ahora, amor.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Esto funciona tanto como una pregunta o como una declaración. Una pregunta porque puede ser tomada como un cuestionamiento sobre el estado del infante, una declaración porque si es cierto, es un “acierto”. En esta ocasión, el tiro no le funciona a Stokes, aunque la mujer rápidamente intenta salvarla. ¡Esta víctima ha estado en este tipo de reuniones anteriormente!&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt; MJ: No. Bueno, quizás él esté bien en tu mundo (espiritual)
pero lo hemos perdido.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Stokes necesita hablar rápido para salir de esta y así lo hace:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt; DS: Sí, eso es lo que ellos están diciendo, que él estará bien
ahora, amor&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Los citados “ellos” es la población espiritual del “otro lado”.
“Ellos” son a menudo culpados por dar la información incorrecta,
algo que “ellos” hacen a veces, como una broma. Pero Stokes repara
rápidamente su falla cayendo en la visión favorita que mantienen los
espiritualistas de que todos continuamos viviendo en “el otro lado”
y que Daniel está muy bien “por allá”. Pero la declaración “lo hemos
perdido” no es “¡lo que ellos están diciendo!” “Ellos” le dieron a
Stokes la información incorrecta, o así le parecerá a la mente
escéptica.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;DS: Y ellos dijeron, “hemos traído al pequeño Daniel, y luego se
fue a casa pero tuvo que regresar al hospital”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ahí está, la táctica preferida por todos y más utilizada por los
“lectores”. Stokes está repitiendo exactamente lo que la víctima le
ha ayudado a desarrollar, como si “ellos” ¡le hubieran dicho todo
esto! Les ofrezco aquí un ejemplo de esta misma técnica de una de
las lecturas realizadas por James Van Praagh, que a menudo - muy a
menudo - contiene este tipo de secuencia, en donde él hace preguntas
- ¡porque no conoce las respuestas! - y luego, inmediatamente,
reconstruye las preguntas como si hubieran sido reveladas a él por
el “otro lado”. Aquí está la secuencia en donde Van Praagh ha
“contactado” un espíritu para una víctima:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt; VP: ¿Es éste su esposo?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; M: Sí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;VP: Porque él acaba de decir, “¡Esposo! Soy su esposo, soy su
esposo”. ¿Okay? ¿Estuvo él en el hospital antes de fallecer, por
favor?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; M: Sí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;VP: Porque está hablando de haber estado en el hospital antes de
fallecer. ¿Murió en el hospital?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; M: Sí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;VP: Es que - estoy esperando que él venga a decirme esto - “¡Sí!
¡Morí ahí!” ¡Él dice que murió ahí!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Pueden ver como este truco, aparentemente obvio, usado en el calor
de un intercambio, puede fácilmente pasar sin que lo note el
observador. Y noten que se trataban de tres preguntas de Van Praagh,
no declaraciones, cada una de ella fue reconstruída como si fueran
¡declaraciones hechas por el muerto! Pero de vuelta con el evento de
Stokes:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;DS: Y él nunca regresó a casa de nuevo, pero ellos dicen que,
“él está bien ahora”. ¿Tiene como tres años ahora, amorcito?
 MJ: Sí, así es.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Por supuesto que él “¡nunca volvió a su casa de nuevo! ¡Murió! Y, de
nuevo, aquí viene la premisa de que nadie nunca muere. Daniel está
viviendo en el Cielo y tiene ahora tres años. Un pensamiento
reconfortante para la persona doliente.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;DS: Lo puedo ver. Tiene el pelo castaño rojizo, amor.
MJ: Sí, así lo tiene.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Debemos preguntarnos, ¿y si esta suposición hubiese sido
incorrecta? ¡Sin problemas! He escuchado a estos artistas
simplemente insistir que el fallecido ahora tiene el cabello del
color que ellos dijeron, o que ahora juegan este deporte, o ahora
son altos y flacos, ahora que están en el Cielo. Las víctimas del
fraude están supuestas a aceptar cualquier cosa si el médium puede
inventar cualquier tipo de excusa, simplemente por haberse
equivocado.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/randi/031502-SAM.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Vamos por un momento de vuelta a 1925 y a otra sesión espiritista cuando la madre muerta de Harry Houdini fue contactada por un médium. El espíritu de la señora Cecilia Weiss hablaba perfectamente el inglés, lo cual fue una gran sorpresa para harry, quien informó al médium que su madre había hablado hebreo toda su vida, pero ni una palabra de inglés. Impávido, y siguiendo la tradición verdadera de la raza, el médium contestó bruscamente, “bueno, en el Cielo, ¡todo el mundo habla inglés!” Harry no fue convencido por esta afirmación, especialmente, porque su madre no parecía conocer nada sobre su anterior vida, cuando ella estaba “de este lado”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De vuelta con Stokes:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt; DS: Sí, él está aquí [el niño], mirando las flores. Sí, Daniel,
tu puedes, amor. Él dice, ¿Me podrían dar flores para mi mamá?”
[El público suspira]. Así que cuando te vayas esta noche,
amorcito, ¿podrías tomar algunas flores?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; MJ: (Torpemente) Él...él no era mi bebé.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;¡Caramba! ¡Equivocada de nuevo! Stokes había asumido, como era
probable que lo hiciera, que esta mujer era la madre de Daniel.
Tenía que ponerle un parcho instantáneo a este “boo-boo”. Y así lo
hizo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;DS: No, pero ¿conoces a su mamá?
MJ: Sí.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;El “no” aquí fue enviado como si Stokes de antemano hubiera sabido
esto, en vez de haber exclamado un ¡oh! Y haber admitido su error.
Ella era una pro - mucho mejor que John Edward, en mi opinión
profesional, a pesar de que usan exactamente los mismos métodos.
Quizá John deba contactarla, ahora que ella anda en la Tierra del
Verano, ¿quizá le pueda pedir algunos consejos?&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;DS: No, no te lo decía a tí...él dijo, me podrían dar flores
para mi mamá, porque nunca creerá que estoy aquí”, y él es un
niño hermoso...&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Aquí, Stokes ha ampliado la declaración de Daniel para acomodar
mejor su falla y, ha procedido a introducir, inmediatamente, el
halago esperado y aceptado sobre la hermosura del niño. La
observación alternativa, de que el niño era un malcriado, nunca
parece ser ofrecida....&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;DS: Sólo un minuto, Daniel...Él tenía un defecto en el corazón,
querida, [la joven mujer asiente con la cabeza], y ellos
trataron de repararlo y no funcionó, pero ahora él está
creciendo y ya tiene casi tres años, él dice, y sigue
hablando...&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Un poquito a la defensiva, Stokes repite algo que ya ha descubierto
es verdad, que Daniel murió hace tres años, luego de intentar - y
conseguir - un intento correcto de la casusa de la muerte. No es una
posibilidad remota y funcionó. ¿Y si no hubiera habido una operación
del corazón? He escuchado a Stokes - y a otros lectores - insisitir
que se llevó a cabo otro procedimiento del cual los padres, o los
familiares, no tuvieron conocimiento. Una vez dijo que un hombre,
que murió de un derrame, había muerto, en realidad, de una falla
cardíaca. Pero stokes racionalizó su falla “explicando” que “había
sido su corazón lo que terminó llevándoselo, amorcito”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así como apuntara Simon Hoggart en la discusión de este extracto,
Stokes acertó en la edad del niño y el color de su cabello, aunque
ninguno de estos elementos es particularmente sorprendente. La joven
mujer le había dicho que Daniel era bien pequeño y, la descripción
“casataño rojizo” - rojizo o marrón dorado - puede aplicarse a casi
cualquier color de pelo, excepto por el rubio y el negro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si, Stokes era una verdadera “pro” cuando tenía que ver con su
vocación.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;El lector Barry Moyle me informa:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Quizá conozcas la página web
&lt;a class="reference external" href="http://www.phantomorfraud.com"&gt;www.phantomorfraud.com&lt;/a&gt;.
Envié un mensaje de correo a estas personas cuestionando su
declaración: “La radiestesia funciona, ha sido probado una y
otra vez”. “Radiestesia” está listada como un tema en la parte
izquierda de la página. También les sugerí que aplicaran a tu
premio del millón de dólares y les envié una copia de tu
artículo “El asunto de la radiestesia” (The Matter of Dowsing)
que apreció en Swift, vol.2, no 3/4. Enero 1999.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Recibí una respuesta algo ruda, dirigida al “señor de los ojos
cerrados” de un tal señor Ross Hemsworth. Entre otras cosas, él
dice “no es nuestro trabajo convencer a otros escépticos o,
perseguir el dinero de otros escépticos que requieren ser
convencidos” y “como practico la radiestesia, ¡YO SÉ que
funciona!”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No obstante, lo que más me interesó es lo que dijo luego “estoy
en contacto diario con James Randi y él está muy consciente de
la investigación que realizamos”. Se que es un hombre muy
ocupado, señor Randi, pero estaría muy complacido si comentara
sobre esto. Él también me pidió que no malgastara su tiempo
contactándolo de nuevo ya que no tenía una mente abierta. Creo
que lo complaceré.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Barry, debes reconocer que el reto del millón de dólares es
probablemente el elemento más temido en el sistema de creencias que
estas personas han construido. No pueden responder a él porque saben
que no pueden efectuar las fantasías que creen poder hacer. Este
delirio es tan mimado, tan importante para ellos, que ellos
inventarán, distorsionarán y mentirán, para evitar enfrentar la
verdad. En realidad, la verdad es su mayor enemigo y sale a colación
todos los días a través del reto de la JREF.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ross Hemsworth me ha escrito sólo una vez - y sobre un asunto
completamente diferente - pero ciertamente no estoy en contacto
diario con él. Él hace esos reclamos porque está alarmado, pero es
entendible que lo esté, porque la oferta amenaza sus delirios si, de
alguna forma, él es llamado a enfrentar la realidad.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;El lector Dan Blum observa, en una réplica a nuestro artículo sobre
la aparente alta incidencia de accidentes automovilísticos entre los
australianos que son “géminis”. Dan se refiere a esta observación
como “tan sólo un pensamiento” pero es el tipo de pensamiento que le
damos la bienvenida:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Como puedes notar, no hay forma de saber, sin ver los datos
crudos, qué tan siugnificativos son estos resultados en el
sentido estadístico. Sin embargo, aún si fueran significativos,
existe por lo menos una forma razonable en la que puedo pensar,
para unir los accidentes automovilísticos con las fechas de
nacimiento. Los adolescentes que acaban de conseguir sus
licencias tienden a tener más accidentes, por lo regular, que
los demás choferes (por lo menos eso me han dicho y ciertamente
me parece más factible). Muchos adolescentes están ansiosos por
obtener sus licencias de conducir y tratarán de conseguirlas tan
pronto como les sea posible, luego de llegar al cumpleaños
relevante. El clima varía, de forma más o menos predecible,
según el mes y juega un gran papel en la incidencia de
accidentes de autos. Por lo tanto, es de esperarse que
observemos a personas nacidas en los meses cuando el clima de
Australia no es óptimo para manejar, tener un grado un poco
mayor de accidentes que los demás debido a los nuevos choferes
que aumentan un poco la norma. Se muy poco sobre el clima de
Australia pero a finales de abril y junio (géminis y tauro
juntos) es precisamente el final del otoño y principio de
invierno y, si no tienen mucha nieve, por lo menos espero que
verán mucha lluvia y quizá hasta granizo, etc.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;El lector Nigel Dowrick nos dice:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Re: a la compañía aseguradora australiana que ha llevado a cabo
esta encuesta de “signos de las estrellas” (¿no debería ser
signos solares?) para sus choferes, yo recuerdo que leí algo
similar en un periódico británico hace algunos años. Una
búsqueda en los archivos del Daily Telegraph, nos trajo un
artículo que revela que las personas que peor manejan nacieron
bajo el signo de libra y piscis mientras que los que mejor
manejan nacieron bajo los signos de sagitario, acuario, leo y
capricornio (el mejor de todos). Por otro lado, hay un artículo
en The Telegraph, fechado el 27 de marzo de 1997 (no se
encuentra en los archivos del Telegraph) en donde el orden de
choferes, desde el peor hasta el mejor va de la siguiente
manera: 1: Aries, 2: Piscis, 3: Virgo, 4: Acuario, 5: Libra, 6:
Géminis, 7: Escorpión, 8: Leo, 9: Tauro, 10: Cáncer, 11:
Capricornio y 12: Sagitario.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;(Noten que Géminis ocurre a la mitad de la escala aquí, diferente a
la encuesta de la compañía de seguro australiana...).&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Estas encuestas por diferentes compañías de seguro no
impresionan por su consistencia. El único punto de interés aquí
es que Capricornio parece estar consistentemente cerca o al
final de la lista. ¿Podría estar esto concectado al hecho de que
capricornio cubre un período de sólo 29 días mientras que los
otros signos van de 30 a 32 días? Esto parecería como una
sugestión no muy caritativa pero los artículos no son lo
suficientemente definitivos para descartarla.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Bueno, Nigel, si los números de capricornio son por lo menos un seis
por ciento hacia los resultados observados, eso haría una ¡excelente
posibilidad! Estoy muy emocionado al ver que los artículos que
publicamos aquí están estimulando no sólo la discusión pero también
¡pensamientos básicos sobre respuestas probables!&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Y ya que estamos visitando de nuevo esta parte del mundo, el
siguiente artículo lo publicamos aquí, cortesía de The Skeptic, el
diario oficial de los escépticos australianos. Barry Williams es
Director Ejecutivo de la organización. Es un viejo y apreciado amigo
mío y un poderoso enemigo de las fuerzas irracionales y
seudocientíficas "allá al sur". Noten también, por favor,
la atractiva barba. Busquen al grupo en &lt;a class="reference external" href="http://www.skeptics.com.au"&gt;http://www.skeptics.com.au&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Agua fría para un tema caliente&lt;/strong&gt;       por Barry Williams&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/randi/031502-BarryWilliams.jpg"&gt;
&lt;p&gt;No es a menudo que un escéptico puede experimentar la sensación
de satisfacción que llega al ver una de nuestras áreas de
interés finalmente puesta a descansar, pero creo que algunos de
nosotros debió haberla sentido al ver el programa Combustión
Humana Espontánea en la [televisión australiana]. Originalmente
producida para la BBC, el programa fue más allá que un programa
similar años atrás y pudo muy bien habernos regalado la
explicación final para un misterio de mucho tiempo. Para
aquellos que no están familiarizados con el concepto, a través
dela historia han habido casos en que se han encontrado los
restos de personas, usualmente en cuartos cerrados, con la
mayoría de sus cuerpos reducidos a cenizas, sólo piezas de los
extremos, como la parte baja de las piernas, permanecían algo
intactas, y no había ningún daño serio a los demás contenidos de
la habitación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este fenómeno ha sido todo un rompecabezas para los
investigadores hasta años recientes  y, dado que los seres
humanos son tan curiosos animales, este misterio ha engendrado
muchas extrañas explicaciones. Van desde la moderadamente
sublime hasta la patentemente ridícula. En uno de los extremos
de esta variedad, ha sido sugerido seriamente que un incremento
de metano en nuestros intestinos podría, en casos muy raros, de
alguna forma encender la actividad de las enzimas. Esta
sugerencia fue eliminadas por un fisiólogo apuntando que tal
efecto hubiera resultado en una cadena de ganado explotando en
llamas, ya que esa especie es mucho más prolífica como
generadores de metano que los seres humanos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y del otro lado de esta gama de probabilidades tenemos las
sugerencias de que ciertos tipos desconocidos de energías
cósmicas (lo básico del excéntrico seudocientífico) están
involucradas en el asunto. Ciertamente, la noción de que los
seres humanos explotaban en llamas espontáneamente nunca ha
tenido mucha aceptación ya que en casi cada caso reportado,
estaba presente el origen evidente de la causa del fuego. Pero
el fenómeno retuvo su misterio por la reducción casi total de un
cuerpo humano a cenizas. Los sobrios forenses anatomistas
estaban atraídos a la idea de un fuego puro y localizado que
comenzaba con un cigarrillo o el contacto con llamas, que
lentamente consume el cuerpo, mientras la ropa o las sábanas de
la cama actúan como mecha y la grasa del cuerpo como
combustible. Esta parecía una explicación razonable, pero al
parecer existían evidencias desconcertantes. Los investigadores
del departamento de bomberos notaron que aún después de
incendios intensos en hogares, los restos humanos aún eran
reconociblemente humanos y, aunque lo suficientemente
achicharrados, ciertas partes del cuerpo permanecían para
establecer la causa de la muerte. Otra evidencia fue
introducida, durante la cremación, donde los cuerpos son
sometidos a temperaturas muy altas, los huesos aún tienen que
ser reducidos a gránulos en un molino porque los huesos tienden
a ser bastante resistentes al fuego.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este programa de televisión le dio seguimiento a un experimento
conducido por el doctor John de Haan, del Instituto Criminalista
de California, quien había investigado un caso real de asesinato
donde el cuerpo fue encontrado quemándose, además, algo muy
inusual para casos de combustión espontánea, es que el cuerpo
fue encontrado al aire libre. En su experimento, el cadaver de
un cerdo adulto (seleccionado porque los cerdos y los humanos
tienen una distribución similar de la grasa en sus cuerpos) fue
envuelto en una colcha sobre una alfombra y fue encendido en
circunstancias que parecían a los casos de combustión
espontánea.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aquella demostración se convirtió en algo realmente
impresionante. Luego de un buen rato, cuando el sentido común
nos hubiera dicho que la colcha y la alfombra debieron haber
sido reducidas a cenizas, podíamos aún ver la grasa del cerdo
hirviendo desde el cadáver y arropando el material quemado,
actuando exactamente como la mecha de una vela. Mantuvo un fuego
de llama caliente aunque pequeña y continuó así por horas. Luego
de por lo menos cinco horas el misterio de los huesos comenzó a
revelarse. La médula ósea (compuesta de por lo menos 80% de
grasa, contribuía a manterner el fuego vivo y también era causa
que llevaba a la reducción de los huesos mismos a cenizas. Y, el
elemento que no tenemos en los casos de cremación lo tenemos en
estos casos - tiempo. Las cremaciones duran más o menos 1.5
horas, pero en estos casos de combustión humana el fuego
permence quemando por muchas muchas horas. El misterio de por
qué las extremidades bajas a menudo permanecían luego de uno de
estos fuegos, fue explicado por el bajo contenido de grasa de
estas partes y la lejanía del origen del fuego - no hay mucha
grasa en la espinilla ni en los pies como para sostener un fuego
como este.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por qué las habitaciones donde ocurrían estos fuegos mostraban
ciertas señales clásicas - objetos cercanos que no se quemaban,
televisores y relojes de pared algo derretidos pero no quemados
- fue explicado por la intensidad baja y la naturaleza
localizada del fuego, lo que producía ua capa muy caliente de
productos gaseosos en la parte alta de la habitación. El fuego
es localizado en el cuerpo y en su entorno inmediato, el calor
aumenta, pero no es suficiente para causar que se enciendan
otros artículos, sólo se chamuscan o se derriten.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Por supuesto, deben haber muchos otros casos que comienzan en
circunstancias similares en donde otras partes de la habitación sí
se encienden, y entonces tienes un incendio doméstico clásico. Pero
nadie nunca ha sugerido que hay algo misterioso sobre casa
incendiándose y sus ocupantes quemados hasta la muerte - gente
fumando descuidadamente en la cama, fallas eléctricas, incendios
premeditados - todos tienen bastante casos ya probados. Sólo en muy
raros casos las circunstancias físicas han permitido que el fuego
permanezca localizado y ha habido suficiente tiempo para que el
cuerpo fuera reducido a cenizas - en casi cada uno de los casos
donde la combustión espontánea ha sido ofrecida como explicación, la
víctima ha estado sola en la casa.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Este es un ejemplo clásico de ciencia de la buena; crear una
hipótesis y probarla. Y esta prueba mostró exactamente lo que la
hipótesis había predicho y, por lo tanto, debía de terminar con
por lo menos uno de los mitos que han ejercitado las mentes de
algunos que llenarían al mundo con energía inexplicables y otros
factores misteriosos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otro elemento que hay que notar es que esta creencia particular
puede muy bien ser específica de una cultura. Nos han preguntado
a menudo si las creencias paranormales son peculiares de un país
a otro, y, fuera de los casos evidentes, es muy difícil
determinar si es este el caso. Sin embargo, en esta ocasión,
quizá contamos con una respuesta parcial. El doctor Dominic
Dehane, un científico forense en el Laboratorio de Ciencia de la
Policia de Toulouse, Francia, cuando le preguntaron sobre casos
de combustión espontánea humana en Francia, dijo: “Es sólo en
Estados Unidos y Gran Bretaña que la gente cree en el mito de la
combustión espontánea humana. En el resto del mundo nunca
escuchamos nada semejante”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como escépticos debemos estar contentos de que hay ahora un
frente menos de combate en esta lucha, pero sería un verdadero
optimista en realidad quien crea que este es el caso. Nadie que
haya invertido tanto de su creencia personal al inventar la
noción de misteriosas energías cósmicas va a ser fácilmente
cambiado por meras evidencias.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Gracias, Barry. Desde que escuché del fenómeno de combustión
espontánea humana, he ofrecido la impresionante observación que
hiciste más arriba, que cuando un incendio doméstico ocurre en donde
el lugar completo es consumido por las llamas, no existe,
esencialmente, ningún gran misterio, pero cuando el fuego permanece
localizado y circunstancias peculiares permanecen que parecen
desafiar las expectativas, un misterio, prontamente se desarrolla.
Esta situación no anticipada ocurre en sólo un porcentaje diminuto
de los incendios que por lo general se deben a elementos de
descuidos, algunos citados ya por el señor Williams, por lo que el
misterio es acentuado. Mantengan en mente, además, que la evidencia
usualmente muestra que la víctima (a) es un fumador, (b) estaba
bebiendo alcohol y, (c) estaba confinada y aislada, por una cama o
una silla de ruedas. Todos estos hechos apoyan la explicación no
paranormal que Barry tan bien ha explicado aquí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como soy un realista par excellence, Barry Williams nos ofrece, en
su último párrafo más arriba, su perceptiva y astuta conclusión -
que está basada en una larga experiencia en este campo. Sugiero que
ustedes lo vuelvan a leer...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Barry también nos brinda esta noticia sobre un corresponsal quien
utiliza el nombre Herc Ules (¡brillante!) En sus mensajes hacia mí,
los que son virulentos, vagos y simplemente raros. (¿Y qué más hay
de nuevo, Randi?) Al juzgar por esta noticia, quizá me salve de
cosas bastante desagradables, por lo menos por un tiempo. Barry
dice:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Creo que tú también has oído sobre este muchacho. Es imposible
alejarlo ya que continúa molestándonos con sus reclamos
incomprensibles. He intentando aterrizarlo suavemente pero
cuando comenzó a hacer amenazas tuve que avisar a la policía y
ellos lo tomaron seriamente y lo localizaron rápidamente. Dudo
que hubiese llevado a cabo su amenaza, pero uno nunca puede
estar seguro. ¿Cómo me hubiera sentido si lo hubiese ignorado y
la próxima semana escucho en las noticias que alguien murió
envenenado luego de comer la mantequilla de maní Dick Smith?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Dick Smith, muy conocido en Australia, es uno de los principales
partidiarios del movimiento escéptico allá (N del T: aquí Randi
juega con las palabras skeptical y sceptical, la primera es como se
refieren en Estados Unidos al escepticismo en la segunda es como lo
escriben en Australia) y uno de sus negocios allá es producir
productos alimenticios.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;De las Noticias Australianas: Un hombre acusado de amenazar con
envenenar los productos alimenticios producidos por Dick Smith,
está detenido y la fianza le ha sido negada por los Tribunales
Magistrados de Rockhampton en el centro de Queensland. Graham
Andrew Cooper, de 30 años de edad, ha sido acusado con intento
de extorsión de 100,000 dólares de la Asociación de Escépticos
Australianos. Cooper apareció en corte esta mañana donde fue
acusado de acechar, seguir, extorsionar y enviar mensajes
electrónicos amenazadores. Los testimonios dijeron en la corte
que Cooper envió estas amenazas al correo electrónico de Barry
Williams, de la Asociación de Escépticos Australianos, donde se
ofrece un premio de 100,000 dólares a cualquier persona que
pueda probar que posee poderes psíquicos. El fiscal dijo que
Cooper decía que la asociación se negaba a examinarlo. Se alega
que los correos electrónicos decían que Dick Smith le debía
100,000 dólares y que él pondría veneno de rata &lt;em&gt;(rat sack)&lt;/em&gt; en
todos los productos alimenticios de Dick Smith que tuviera a su
alcance. Los testigos informaron que Cooper era paranóico y
esquizofrénico y la policía afirmó que las amenazas no habían
sido llevadas a cabo. Cooper será manetenido bajo custodia hasta
su próxima aparición frente a los tribunales en mayo.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;El término &lt;em&gt;“rat sack”&lt;/em&gt; se refiere a veneno de rata. ¡Estas
expresiones australianas tan coloridas!&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Deben saber que: el artículo IX, sección 2, de la Constitución del
Estado de Tennessee, dice que las personas ateas y la gente que no
cree en el cielo y/o el infierno, no pueden asumir cargos en las
oficinas del gobierno estatal. ¡Realmente! Cito de las
“Descalificaciones”:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ningún ateo puede asumir un cargo en la oficina civil. Ninguna
persona que niega al ser Dios, o un estado futuro de premio y
castigos, debe trabajar en ningún cargo de oficinas en el
departamento civil de este estado.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Pero esperen un poco. Veo, listado anteriormente en la misma
Cosntitución, el artículo VIII, secciones 4 y 5, que :&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ninguna prueba política o religiosa. Que ninguna prueba o examen
político o religioso, más que el juramento de apoyar a la
Constitución de los Estados Unidos y de este Estado, debe ser
requerido como calificación para cualquier cargo u oficina de
confianza del estado.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Y&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;La libertad de adoración...que ningún hombre puede por derecho
ser obligado a atender, eregir o apoyar cualquier lugar de
adoración, o de mantener a cualquier ministro en contra de este
consentimiento; que ninguna autoridad humana puede, en cualquier
caso, controlar o interferir con los derechos de consciencia; y,
que no preferencia deber ser otorgada, por ley, a ningún
establecimiento religioso o modo de adoración.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ahora bien, como soy un alma simple, encuentro estas
declaraciones/leyes, contradictorias. Ambas, ¡no pueden ser
aplicadas! Pero escudriñando más profundo encontré también, bajo el
artículo IX, sección 1, “Descalificaciones”:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Los ministros y los curas son inelegibles para posiciones en la
legislatura. Mientras que los Ministros de los Salmos están, por
profesión, dedicados a Dios y el cuidado de las almas, y no
deben ser distraídos de estos importantes deberes de sus
funciones; por lo tanto, ningún Ministro de los Salmos, o cura
de cualquier denominación, es elegible para una posición en la
Casa de la Legislatura.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Okay, pero ¿no es esto una prueba religiosa en sí misma? ¡Por
supuesto que lo es!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Casi como para demostrar que en este punto alguien ha dejado caer la
pelota, ya que este valioso documento fue terminado luego de
numerosos y periódicos trabajos de edición allá en el año 1953,
también encontramos, bajo la sección 3:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Los duelistas tampoco pueden obtener cargos en el gobierno.
Cualquier personas que, luego de la adopción de esta
Constitución, pelee en un duelo o, en conocimiento sea el que
carga con el reto de un duelo, o envíe o acepte un reto con este
propósito, o que ayude o promocione un pleito por duelo, le será
arrebatado el derecho de obtener algún cargo en el gobierno que
honra y beneficia a este Estado y debe se castigado si actúa de
otra forma, de tal manera como sea prescrita por la legislatura.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;figure class="align-right"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/randi/031502-Parks.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;Violadora de la ley...&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;¿Qué tan a menudo, me pregunto, es esta provisión invocada...?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todo esto aún está en efecto, está en los libros y, legalmente
hablando, bajo la ley IX-2, cualquiera en la oficina de Tennesse
tendría que defenderse si son acusados con negar nociones medievales
de que existe una deidad o que el cielo y el infierno son sitios
reales. Este pensamiento, para oficiales del estado de los Estados
Unidos en pleno siglo 21, ¡es en contra de la ley!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Sorprendente? ¿Recuerdan a una mujer llamada Rosa Parks? El 5 de diciembre de 1955, ella rompió la ley del estado de Alabama al sentarse en un autobús. ¡Ese acto era ilegal! Una Medalla de Oro del Congreso es una forma de honrar a esta mujer, quien actuó en nombre de todas las personas racionales cuando vió aquello como algo que alguien tendría que hacer. Hablar está muy bien y es bueno, pero en la acción es que está la magia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Maduramos lentamente...&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;De las noticias aquí en la Florida hemos extraído este artículo que
tiene que ver con la industria popular y creciente de “Miss Cleo”
quienes producen millones de dólares al año vía una línea psíquica
de servicio  telefónico que cobra cinco dólares el minuto....&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/randi/031502-Fakin.jpg"&gt;
&lt;p&gt;... Los empleados del fiscal general sólo desean saber si Miss Cleo - quien dice ser una “shaman jamaiquina” - es tan siquiera de Jamaica. Sospechan que no es nada más que una actriz pagada. El asunto de sus habilidades sobrenaturales, lo dejan a la imaginación, dijo uno de los empleados. “No vamos a ir por el camino de “qué es un psíquico”, dijo el asistente al Fiscal general, David Aronberg. “No estamos interesados si ella puede o no doblar cucharas o leer mentes”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Gracias, señor Aronberg, por esa guasonada. No lo que esperaríamos
de un oficial del estado - es como jugar sólo por las risas - pero
quizás es lo mejor que podemos conseguir. ¿Por qué no está
interesado? ¿No es la mentira, la decepción al público, algo que
debe llamar su atención? ¿No está incluído en la descripción de su
empleo? Si, involucra tomar dinero bajo pretextos falsos, resultados
prometidos que no son cumplidos, publicidad falsa, robo. Pero usted
prefiere encontrar, exclusivamente, ¿si Miss Cleo es o no es de
Jamaica? ¿A quién infiernos le importa, señor? Usted sólo puede
tener dos posibilidades: una, que ella no sea de Jamaica y entonces
el Estado de Florida y la oficina del fiscal general pueden
oficialmente demandar que la señorita Cleo deje de decir que es de
Jamaica. ¡Eso es! ¡La gente de Florida ha sido ayudada! Dos, Cleo sí
es de Jamaica y todo está bien en el estado de Florida, ¿cierto? No,
incorrecto. En ambos escenarios, la gente de Florida ha ganado nada
y, aún así usted puede pasar la página en este episodio con gran
satisfacción y ¿continuar con inútiles y similares tareas?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Señor Aronberg, usted me avergüenza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mientras vamos “a prensa” y subimos este comentario, esta excitante
noticia se desarrolla: ha sido descubierto por una investigación
determinada y por el deseo de que se haga justicia, que Miss Cleo
nació en Los Angeles y nisiquiera sus padres son jamaiquinos. Pero,
de nuevo ¿a quién le importa?&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Compartiré con mis lectores el contenido parcial de una de las
típicas cartas que nos llegan. Estas misivas suelen llegar, por lo
regular, vía correo electrónico y correo real, a las oficianas de la
JREF. Mi respuesta usual es sugerir que el autor busque consejo
médico profesional - pero esto casi siempre lleva a respuestas
vituperativas que llenan nuestros buzones de correo por semanas y
semanas. La verdad es que no sé qué hacer sobre estas misivas. Nos
deprime leerlas aquí en la JREF y nos indican que los autores que
las envían realmente requieren - y merecen - asistencia apropiada,
pero nos sentimos perdidos. Lo que sigue es una súplica por ayuda,
un grito de angustia. Lean tanto como puedan de esta carta desde el
Reino Unido y verán que tan desesperados, desinformados, y confusos
están estas personas. He realizado carificaciones sustanciales en la
ortografía y la construcción de oraciones y esta es sólo un cuarto
del texto total que recibimos de esta pobre mujer...&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Estimado señor, me he encontrado con un aparato electrónico, que
es llamado la máquina del movimiento perpetuo. He sido atacada
por este aparato desde dos lugares. Hace como siete años me
encontré con la máquina cuando una factoría cerca de mi casa
cambió su sistema de aire acondicionado. Me enfermó seriamente,
las frecuencias que emanaban me hacían ver campos de energía.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Contacté al departamento de Salud Ambiental de mi concilio local
o MP [miembro del parlamento] pero no estaban interesados.
Luego, hace cuatro años me encontré con un hombre que trabaja en
una comáñía de ingeniería que hace mucho de los componentes para
estas máquinas. Él tampoco se estaba sintiendo muy bien.
Descubrió que estas máquinas no cumplían con los estándares de
compatibilidad de la salud británica o de la EMC. Estas máquinas
no pueden ser “aterrizadas” [es decir, para “que haga tierra”],
sea filtrado o escudado electrónicamente. Él se quejó a su jefe
pero le dijeron que nadie más se estaba quejando. Si insistía
podía llevarse sus tarjetas de trabajo [es decir, renunciar].&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La televisión Anglia (Reino Unido) sacó un programa en enero del
2001 en donde explicaba la historia de esta máquinas de
movimiento perpetuo, el programa fue llamado Los archivos
pranormales secretos de la KGB, y fue presentado por Roger
Moore. He tratado de conseguir una copia de la compañía de
televisión pero ellos dicen que está bajo “derechos de autor” y
me dijeron que contactara a la Asociación Internacional de T.V.,
lo he intentado varias veces pero ellos no responden. También le
escribí a Roger Moore.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De todas formas, es sobre estos aparatos que rotan que ellos le
llaman aparatos psicotrónicos. La KGB y la CIA han estado
jugando con estos sistemas por mucho tiempo ya y han estado
haciendo Visión Remota y guerras psíquicas con estos sistemas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El programa decía que los rusos desarmaron partes de OVNIS y
encontraron este motor de tecnología en reversa. Descubrieron
que se trataba de un arma. Luego, cambiando la polaridad
encontraron que podía sanar. El problema es que esto aún no
permite que la máquina “haga tierra”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quizá no importe por períodos cortos. Pero el cuerpo se sobre
estimula. También tiene un efecto, no sólo en la totalidad del
medio sino también sobre todo el mundo y cada cosa que haya en
el lugar, como casi todo equipo radiónico. Pero alguna persona
estúpida ha permitido que esta máquina llegue al mercado
abierto. Europa confía en un medidor métrico para controlar sus
sistemas de seguridad. Los rusos y otros países del bloque
oriental utilizan las matemáticas. Es por esto que los del
occidente piensan que estas máquinas son sistemas de energía
baja.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ellas producen la mayoría de su energía en frecuencias bien
bajas, cuando un medidor métrico sólo puede darte una medida
aproximada. El científico no entiende la frecuencia baja, el
bajo voltaje. Por lo tanto, la gente que sabe al respecto son
muy sensibles. Estas máquinas funcionan en sistemas de reversa.
Todavía no lo comprenden, ellos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le pregunté, a un experto en electromagnética en la Universidad
de Sunderland...¿cuál es la salida de este sistema? El dijo que
sería el equivalente de la BBC sólo que necesitaría un
transmisor para enviar la señal a todo el Reino Unido. Esta
información está siendo puesta en discos compactos y cassettes
como un sistema subliminal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los sistemas de retroalimentación son mucho más potentes que la
mayoría de los sistemas radiónicos. El cuerpo retiene la baja
frecuencia por más tiempo. Según Richard Gerber, MD, en su
libro, “Medicina Vibracional para el siglo 21", estas máquinas
de baja frecuencia son más efectivas que usar psicoterapia de
largo plazo y tratamientos con drogas. También son capaces de
evadir la mente consciente. La baja frecuencia actúa como una
“onda de carga”, como lo hacen las microondas. Fue demostrado en
los programas de televisión que era posible pasar esta
información directamente a los marinos rusos, en un submarino en
el fondo del mar, sin un receptor. Una onda puede ser generada y
transformada a baja frecuencia. Puede viajar largas distancias y
luego simplemente ser “bajada” por la misma química del cuerpo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La información aún no es tan especializada como al practicante
le gustaría creer. Me han dicho que los practicantes se quejan
sobre el efecto de la radiación en una de las marcas de estas
máquinas radiónicas llamada “Bicom”. Ellos no saben qué energías
salen del paciente o al revés. Por el contrario de la sanación
normal o la radiónica normal, las energías no “hacen tierra” y
desaparecen. Este Bicom actúa más de forma germinal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El siguiente problema es que me he encontrado al doctor [nombre]
y a su padre el doctor [nombre]. Con la ayuda de estas máquinas
ellos han llegado a la consciencia total. No sabía que él estaba
trabajando con estos tratamientos pero lo descubrí. Creo que Uri
Geller sabe sobre estos equipos. Por mi experiencia con este
doctor, es perfectamente posible matar. Lo reporté al consejo
Médico General cuatro veces por haber comenzado a sanarme como
un “Curandero Fuera del Cuerpo” con este sistema para luego
terminar atacándome psicoespiritualmente y después pidiéndome
ayuda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Su esposa lo dejó hace tres años. La llamé por teléfono a su
casa un día porque ella estaba dentro de mi cabeza. Le dije que
su esposo necesitaba ayuda. Si, dijo ella, él había estado allá
y en todos lados buscando ayuda espiritual. Le dije que estaba
estresado geopáticamente. Ella me dijo que había encontrado a
alguien más y que él había hecho lo mismo, una enfermera de una
hostal local. Me dieron escalofríos por la espalda y le dije a
la señora [nombre], dígale que se mantenga alejado de esta nueva
novia. Unos días más tarde, él debió haber tenido su primera
noche apasionada con la nueva novia, yo estaba atrapada en el
lado opuesto de esto. Mi cuerpo estaba invadido por este ser
malvado, que era su nueva novia. Ella no era lo suficientemente
fuerte para él. Su energía la había sobre-cocinado así que ella
sólo extraía mala energía. Él estaba acostumbrado a que su ex
esposa hiciera todo el trabajo por él mientras él pretendía ser
el que sanaba. Descubrí que a pesar de todo, él se había casado
con la enfermera. ¿Mental o qué?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cualquiera que intente sanarlo, él los ha “quemado”. Sólo yo lo
puedo arreglar, mientras sigue robando la energía de las
personas. Pero él se ha rehusado a hablarlo conmigo. Continúa
curando a gente con cosas de las que ellos tienen poco
conocimiento. Él piensa que si no me habla, todo estará bien al
final, excepto que este problema exsitía mucho antes de que yo
entrara en escena. Lo que sea que sucede con él y su padre no
desaparecerá hasta que yo no los confronte a ambos. Todo lo que
sus colegas han hecho es “cerrar grados”. Teníamos al doctor
[nombre] aquí. Este hombre ha tomado las almas de todo el mundo
y las ha reemplazado con algo que no debería estar ahí. Tiene la
habilidad de ser un buen curandero pero la honestidad no está
ahí. ¿Algunas soluciones? Debo enfatizar que es en la
“consciencia total” que este hombre ha penetrado. La mayoría de
las personas no lo saben porque él ha bajado el nivel de
conciencia de todo el mundo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estas máquinas se encuentran en los paquetes generadores de las
computadoras, están reemplazando los sistemas de turbinas de
gas, los trenes eléctricos y los carros. Transformadores de
varios tipos y muchas otras cosas más. Es un mundo loco loco. He
enviado mensajes electrónicos a Uri Geller, me dijo que pensaba
que este hombre estaba jugando con la “magia negra” y ¿qué
quería hacer yo al respecto?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;¿Es todavía sorprendente que tanta gente caiga con estas ideas
irracionales de sistemas, aparatos y filosofías? A pesar de que este
tipo de pensamiento es raro dentro de una población dada, está ahí,
y es un mercado en potencia para los charlatanes. Sin el
conocimiento básico de cómo funciona el mundo realmente, innundados
con información de la prensa que puede confundirlos y guiarlos por
caminos errados, sin tener poco o ningún tipo de apoyo de las
agencias que se espera puedan ayudarlos a adaptarse, estos sufridos
vuelan sin rumbo ni ayuda. Y merecen algo mejor.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Apúrense con las nominaciones de los Premios Pigasus, amigos. Se
acerca el 1 de abril y hay un rico campo de donde elegir, para
2001...&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Mi buen amigo James McGaha, director del Observatorio de Grasslands
en Arizona, comenta sobre el siguiente artículo, “¡dice mucho sobre
el mundo en el que vivimos, que la comunidad de astronomía tenga que
producir y distribuir esta documento!” Estoy de acuerdo, Jim. En
respuesta a los reclamos fundamentalistas de que la Tierra sólo
tiene seis mil años y que los dinosaurios vivieron 4,000 años atrás
y todos los demás disparates, la Sociedad Americana de Astronomía
(AAS, son sus siglas en inglés) dice:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;En algunos estados estadounidenses han habido demandas para que
las discusiones sobre la Gran Explosión y la vasta edad del
Cosmos sean excluídas del currículo de ciencia en las clases de
primaria. En respuesta, el Consejo de la Educación de la
Astronomía (AAS) ha organizado un artículo diseñado para
entrenar a los profesores para que digan a sus estudiantes cómo
los astrónomos saben la edad del universo y que ésta cambia con
el tiempo. El artículo ilustrado ha sido publicado en la red en
&lt;a class="reference external" href="http://www.astrosociety.org/education/publications/tnl/56"&gt;http://www.astrosociety.org/education/publications/tnl/56&lt;/a&gt;
(También pueden conseguir su &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciamito/universo/universo.html"&gt;versión en
español&lt;/a&gt;
traducida por Malcolm Cartagena) Está diseñado para los grados
de 3-12 y publicado por la Sociedad Astronómica del Pacífico y
explica la evidencia que muestra que vivimos en un universo
entre los 10,000 y los 15,000 millones de años y que ambos, el
universo y su contenido, pasan por cambios evolutivos. Este
artículo surgió de una declaración formal presentada por el
consejo de la AAS en el año 2000, luego de que el Consejo de
Educación del Estado de Kansas en 1999, adoptara los estándares
del estado que eliminaban tanto la evolución como la cosmología
del Big Bang. Como ya sabemos, esos estándares han sido ahora
rechazados, luego de la elección de nuevos miembros del Consejo
de Educación para este Estado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por favor, si conoces de profesores que podrían usar esta
información, pásala...&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Todo el que crea en la telekinesis que levante mi mano......&lt;/p&gt;
&lt;img alt="signature.gif" src="http://sindioses.org/randi/signature.gif"&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/randi/randi.html"&gt;Comentarios Semanales de James Randi&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/principal.html"&gt;Menú Principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Traducción autorizada. Artículo original propiedad de &lt;a class="reference external" href="http://www.randi.org"&gt;Fundación Educacional James Randi.&lt;/a&gt; Se prohibe su reproducción con fines comerciales.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description><category>amenaza</category><category>astrología</category><category>carta</category><category>constitución</category><category>lectura en frío</category><category>Miss Cleo</category><category>profesores</category><guid>http://sindioses.org/randi/randi20020315.html</guid><pubDate>Fri, 15 Mar 2002 15:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>La conclusión de la prueba rusa, ¡John está de vuelta!, Una visita de Dilbert, el poder de la oración, el fín del mundo (bostezo), el Diccionario Escéptico, accidentes en el zodíaco, ¿secuestrado por alienígenas? Y la señorita Cleo consigue más bultos....</title><link>http://sindioses.org/randi/randi20020222.html</link><dc:creator>James Randi (traducido por Glenys Álvarez)</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p class="primera"&gt;Como les prometí, aquí está la segunda parte de la prueba preliminar de la “psíquica” rusa que fue llevada a cabo el 31 de enero en la ciudad de Nueva York. Esperamos muchos comentarios sobre este artículo y tenemos la esperanza que podrá satisfacer a esas personas que se quejaban de que no reportábamos lo que pasaba con los aplicantes al premio....&lt;/p&gt;
&lt;figure class="align-left" style="width: 200px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/randi/022202-Lulova.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;Natalia y Olga con la primera venda...&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Dejamos la historia de la niña de diez años Natalia Lulova cuando estaba pasando con éxito la primera parte de la prueba preliminar por el premio del millón de dólares de la JREF. Con los ojos, primero vendados por su madre, Natalia no había sido capaz de determinar los colores o las palabras que le fueron presentadas, por un período de 45 minutos estuvo intentándolo sin conseguirlo. Pero tan pronto como cambió a las vendas que ella suele usar —dos esponjas redondas cubiertas por una tela negra a su vez cosidas a un hilo elástico— ella comenzó a leer fácil  y rápidamente, hasta las letras pequeñas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(Debo decirles ahora que yo me había puesto esas mismas vendas más temprano en el día cuando me las mostraron por primera vez. No me sorprendió darme cuenta que hubiera podido jugar tenis usándolas; habían huecos a lo largo de ambos lados de mi nariz. Pero simplemente me limité a decir “muy interesante” y no dije más. Sabía muy bien que Natalia podía ver tan bien como yo si estuviera usando ese aparato. Y como ya veremos, ella podía).&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/randi/022202-LulovaA.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Natalia rápidamente se apoderó de las vendas familiares y, con el mismo movimiento, usando ambas manos, la corrió un poquito a la derecha e, inmediatamente, comenzó a leer, de un libro que estaba abierto sobre la mesa, tan rápido como si no existiera ninguna obstrucción sobre sus ojos. También identificó colores, leyó las palabras que les mostramos y hasta jugó tic tac toc con Mark Komissarov. Observen las fotos que mostramos. Aquí, ella leía texto del extremo superior izquierdo (desde su perspectiva) del libro. La flecha azul muestra el camino de la luz hacia su ojo derecho. En todas las demás fotos que tengo de la sesión —y tengo 32 imágenes digitales más un video— se observa la misma alineación del ojo-con-el-objetivo.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/randi/022202-LulovaB.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Noten que en la demostración de ta-te-ti, mostrada aquí, Mark está mirando directamente al objetivo y no a Natalia. Esta es su práctica regular, no observarla sino mirar ¡lo mismo que también ella estaba mirando! Convencido de que no hay nada que aprender al tratar de solucionar un truco, él estaba desarmado. En esta foto, una línea amarilla muestra el camino de la luz a su ojo y, la línea azul indica el lugar donde Mark dirige su atención.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esa demostración de lectura, identificación de colores y ta-te-ti duró por siete minutos y 20 segundos, Natalia siempre sonriendo y riendo, rápidamente emitía resultados con mucha seguridad. Mark Komissarov y Boris Palant también estaban ahora maravillados, muy contentos con el éxito de Natalia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(Una nota aparte aquí: algunos lectores han sugerido, luego de leer el comentario de la semana pasada, que la niña estaba en desventaja porque yo había insistido en realizar la parte formal de la prueba en inglés. Muy difícil. Le dije —y esto fue discutido mucho antes de que fuera a Nueva York a conducir la prueba— que el inglés sería usado cuando fuera necesario. Con mi consentimiento, ellos hablaron ruso durante todo el procedimiento descrito más arriba porque Mark no se siente muy seguro de su uso del inglés. Pero ya por años, Natalia ha estado yendo a una escuela en Brooklyn y es bastante elocuente en inglés. Sólo con la lectura de una palabra tuvo dificultades - y fue con “thoroughbred” (“pura raza”), una palabra que estoy seguro muchos niños de diez años tienen dificultad para leer. Antes de preparar las tarjetas con objetivos de palabras-solas para ella, pregunté si querían que las escribiera en inglés o en ruso y me dijeron que las redactara en inglés. Le envié al señor Palant, con anterioridad, ejemplos de esas palabras-objetivos, impresas en letras mayúsculas de 1/2" en tamaño y en inglés. Al momento de la prueba en Nueva York, cuando específicamente le pregunté a Natalia si se sentía competente usando el inglés durante la prueba, ella respondió que era “muy buena en inglés”. Y lo era).&lt;/p&gt;
&lt;figure class="align-left" style="width: 200px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/randi/022202-Goggles.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;div class="legend"&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;arriba: frente, abajo: dentro&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;A. indica el papel de aluminio&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;B. indica las esponjas suaves&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;insertadas&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Al comienzo de la segunda parte de la prueba, cuando yo tendría la oportunidad de asegurarme que Natalia no estaba usando la vista como su “segunda visión”, introduje un par de “goggles” de nadar preparados especialmente. Tenían una capa de papel de aluminio en el exterior para opacar la luz y les inserté en el interior unas esponjas de hule suaves y ovaladas. Este tipo de lentes para nadar se sellan alrededor de los ojos, por supuesto, pero cuando se los puse a Natalia me di cuenta que su pequeña cara no permitiría que los lentes sellaran a menos que estuvieran bastante ajustados ya que los aros de vinil estaban diseñados para órbitas oculares de adultos. Cuando apreté el retenedor, ella se quejó de la presión así que lo aflojé lo suficiente para que los aros de vinil no cerraran la visión muy bien por los lados de su nariz. Pero luego de aplicar cinta adhesiva en esas áreas críticas, Natalia no podía ver, ni por su visión secundaria ni por la primaria.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Algo más llamó mi atención. Aunque Natalia no se quejó cuando la cinta estaba siendo aplicada por su nariz, Mark y Palant si objetaron. Dijeron que ella no podía respirar aunque era obvio para todo el mundo que ella podía, fácilmente. Ajusté la cinta un poco y le pregunté a Natalia si podía respirar. Ella dijo que sí y comenzamos la demostración.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/randi/022202-LulovaC.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Noté en ese momento que cuando Mark ponía una pieza de papel de color en sus manos, Natalia lo agarraba por encima de su cabeza y, pensando que pudo haber desarrollado un huequito en la parte alta de todo aquel arreglo, apliqué un pedazo más de cinta. Pueden ver en esta imagen el conjunto terminado. El señor Palant comentó, “si usted continúa agregando cinta adhesiva, señor Randi, es evidente que ¡ella no podrá ver!” Yo le respondí, “Para eso estoy aquí, señor”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Natalia no podía ver. Tampoco podía actuar. Le quitamos esa venda y la cinta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora bien, todos conocemos la historia del Hermano Conejo. Bueno, yo sentía como crecían mis orejas en este momento de la prueba. Estaba seguro de saber cómo Natalia había visto con sus vendas de esponja. Por esa razón, le ofrecí dejarla usar esas vendas, con las que había obtenido tanto éxito previamente. Añadí que iba a poner tapujos adicionales en algunos sitios, la aceptación fue inmediata. Les repetí de nuevo, cuidadosamente, que añadiría algo a la venda y, aún así seguían encantados con mi oferta.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.org/randi/022202-LulovaD.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Cuando la conocida venda estaba posicionada, natalia era toda sonrisas - hasta que yo me aproximé y apliqué piezas adicionales de cinta adhesiva para que no pudiera hurtar miradas por los lados de la nariz. Natalia cambió su expresión y estaba evidentemente frustrada. Ella, alternativamente, intentó adivinar los colores de los papeles y leer el libro y las tarjetas con palabras. Movía la cabeza en todas direcciones, murmuraba en ruso. Más tarde, después de 18 minutos y 10 segundos de intentarlo, se dio por vencida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Había fallado la prueba preliminar para el premio del millón de
dólares de la JREF.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una nota a modo de cierre, sobre algo a lo que nos referimos
anteriormente. Hemos dicho que las personas adultas que acompañan a
Natalia nos habían informado que ella no podía exhibir sus poderes
si su cabeza era cubierta por una simple capa o si un pedazo de
papel era puesto entre ella y el objetivo, tampoco ningún material
opaco podía ser puesto encima del objetivo. El señor Palant me dijo,
con respecto a estas limitaciones, “no sabemos por qué”. Yo creo
saber porqué. Pero les relataré primero de una demostración que fue
hecha durante la prueba que fue previamente abortada el 11 de
diciembre, 2001 en la JREF en Florida. Esta prueba fue conducida por
Andrew Harter. En una variante de la demostración de Natalia, Mark
Komissarov guardaba un papel de color en su maletín para que ella lo
adivinara. Pero, a pesar de haber dicho que ella no era capaz de
realizar estos trucos, que era imposible, ¡Natalia siempre pudo
adivinar qué color era! Para Andrew era, por supuesto, obvio lo que
estaba pasando, aunque parece que no era nada obvio para Mark o
Boris. Natalia no estaba “viendo” los colores que eran guardados -
ella veía los colores que quedaban encima de la mesa frente a  ella
y, simplemente decía el nombre ¡del que no estaba sobre la mesa!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aquí tenemos de nuevo la pregunta candente: ¿son los adultos aquí,
actores “cómplices” del acto?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Primero, ellos pudieron haber usado una docena de formas de hacer
trampas en la prueba y que lo hubieran ayudado a pasar la prueba
preliminaria sin problemas, pero no lo hicieron. Existen muchos
métodos distintos en los que Natalia pudo haber usado señas,
especialmente en la prueba con elecciones limitadas de
identificación de colores. Por ejemplo, hubiera sido efectivo decir
una palabra rápida en ruso aunque ésto hubiera sido grabado en video
y lo hubiéramos descubierto más tarde. Las vías electrónicas también
son aplicables aquí, y muchas otras.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Segundo, cuando Olga - una mujer muy glamorosa e impresionante - le
vendó primero los ojos a su hija, había sido efectivo. Si Olga
hubiera estado de cómplice en el acto no hubiera sido tan minuciosa.
Ella no está haciendo trampa, se la están haciendo a ella. Y habían
expresiones faciales de Olga que me indicaban que tenía dudas serias
acerca de la naturaleza de las demostraciones que su hija (¡y la
hermana de Natalia de siete años también!) efectúa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mark Komissarov, creo, también es otra víctima inocente. Yo le había
escrito a Palant, antes de conocer a todos los protagonistas
principales de este drama, diciéndole que estaba seguro que Mark era
el “Svengali” detrás del asunto. Era de la opinión que él se había
“entretenido mucho” enseñándole a Natalia cómo hacer este acto, algo
que he observado a muchos otros “instructores” hacer en el pasado.
Simplemente no podía creer que él, un hombre bien educado, ingeniero
químico, realmente pudiera ser engañado con este simple ardid. Yo
estaba equivocado - y ¡debí haber recordado a Henriette!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Más pruebas sobre la inocencia de Mark salieron a la luz cuando un
amigo mío, productor de una red de televisión importante, se
encontró por casualidad con alguien conectado a los Lulovas, y fue
invitado a ver una demostración de las dos hermanas antes que yo
aplicara la prueba. El modus operandi usado por Natalia fue,
inmediatamente, transparente para él y, más como una broma para todo
el mundo, mi amigo se ofreció para hacer la prueba del color en el
maletín-cerrado, de la cual Mark estaba tan orgulloso. Él,
sencillamente, se paró de espaldas al lugar donde se efectuaba el
procedimiento y dijo cada color corréctamente luego de que había
sido encerrado en el maletín, lejos de la vista de todos. Pero él
utilizó un método diferente. Notó un espejo en la habitación, y se
volteó hacia el espejo y, claramente vió, por la reflección, cada
pieza de papel coloreado cuando era introducida al maletín...Mark
cayó como un tonto con este truco.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Boris Palant es también un hombre bien educado e inteligente, pero
cuando Andrew Harter le apuntó que Natalia estaba doblando su cabeza
de forma tal que un pequeño hueco podía ser usado para mirar (y esto
es deslumbrantemente obvio en el video de la grabación de la prueba
realizada el 11 de diciembre que el equipo de televisión francesa
nos envió), Palant le dijo a Andrew:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ella siempre hace así (doblando la cabeza lejos del
objetivo)...pero ¿y si ella ve con su oído?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;No, no crean que esta es una idea absurda del señor Palant. Sospecho
que fue sugerida por el señor Komissarov ya que es el tipo de
posibilidad que un parasicólogo, con entusiasmo, sugeriría. El señor
Palant, tratando de asegurarle a Andrew que Natalia no los estaba
engañando, justo después que la niña se diera por vencida con la
prueba de la Florida y buscara refugio en su madre Olga, dijo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Por eso es que está tan molesta, porque ella no usa trucos para
nada, y ¡no hay trucos aquí!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;En otro momento del procedimiento, luego que Natalia fallara en su
actuación y terminara este otro intento, Palant me decía:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; Es una niña muy honesta. Cuando no puede hacerlo ¡ella lo admite!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esto fue luego de 45 minutos de retuerzos, estiramientos y
adivinanzas, entonces ¿Palant decide que es la honestidad básica de
Natalia lo que ha sido demostrado?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mientras aplicaba cinta adhesiva a la cara de Natalia, para bloquear
los huecos en la venda, el señor Palant objetó y le dije: “estoy
haciendo alteraciones en [la venda] para que ella no pueda usar la
visión”. Él había dicho en ese momento, “nuestro reclamo es que ella
no usa los ojos”. Seguro que estaba claro que me estaba cerciorando
de que ella no pudiera, pero Palant se quejó:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt; Bueno, si sigue poniendo más cinta adhesiva, tarde o temprano
¡lo logrará!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Si. ¡Ésa era exactamente la idea, señor Palant!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Natalia, como muchos otros niños en la historia, ha creado un
monstruo que ella no puede ignorar. Alentada por los adultos, en una
posición donde se espera que produzca resultados,y ahora encarada
con la posibilidad - y la obligación - de llevar a casa un millón de
dólares si puede hacer lo que ellos creen que ella puede hacer, ella
no puede volverse atrás. Está atrapada por su propio acto - el que
estoy seguro le pareció al principio nada más que una simple broma.
Pero ella no se había dado cuenta de la poderosa necesidad que los
adultos tendrían en que ella tuviera éxito en una tarea que ahora
sabe no es posible realizar cuando es confrontada con observadores
experimentados. Tampoco pudo haberse dado cuenta de lo que desde
ahora llamaré el Síndrome de Henriette - la poderosa necesidad que
tienen algunas personas de aceptar y creer algo absurdo y la
habilidad de ignorar y descartar toda evidencia que diga lo
contrario, no importa la cantidad ni cuán fuerte sea. Los adultos
envueltos en el caso Lulova exhibieron todos esta conducta en su
totalidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Natalia fue llevada a este dilema, tontamente. Ambos Andrew y yo
lamentamos esta situación, y ambos deseamos que nunca hubiera
ocurrido. Pero así fue y lo manejamos tan gentil y tan correctamente
como pudimos.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;El crítico del periódico el Chicago Sun-Times, Phil Rosenthal,
ofreció a sus lectores este avance de dos de los más recientes
“shows” de Edward que fueron presentados hace un par de semanas:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Cruzando al otro lado con John Edward”: Vamos a hablar de la
muerte, baby. Edward ayuda a Pepa de Salt-N-Pepa a comunicarse
con un familiar fallecido, lo que no es ni cercanamente tan
asombroso como el hecho de que ella se lo cree.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Y....&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Edward da la ilusión de estar hablando con la madre muerta de
Roma Downey, la hija fallecida de Anne Rice y la abuela de Ricky
Lake, y todos le creen. ¿Nos quieres impresionar, amigo?
Entonces pon a Lake en contacto con los restos de su ya muerta
dignidad.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;img alt="image13" src="http://sindioses.org/randi/022202-Dilbert.jpg"&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;—¿Qué puedo hacer para evitar contraer un virus en la computadora?&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;—Dale al cordón del enchufe un ajuste espinal una vez a la semana para prevenir enfermedades.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;—¡Era escéptica hasta que dijo que existe evidencia anecdótica de que funciona!&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Mi agradecimiento a Scott Adams, creador y director del desgraciado Dilbert, por concedernos permiso para usar esta observación. Refleja el triste hecho de que demasiado de nosotros dependemos de lo que escuchamos y aceptamos anécdotas concernientes a lo que es y no es verdad en el Mundo Real. Me quedé sorprendido recientemente al escuchar a mi doctor anunciarme en su oficina que ahora practicaba medicina “basada en evidencia” - cuando yo tenía razones para creer que él siempre había practicado ese tipo de medicina. Necesitamos tener opiniones “basadas en evidencias”, amigos, o nos vamos a encontrar en una gran pila de problemas...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Me hace feliz ver que esta idea ha sido verificada aquí, una vez más, y que presenta una noción absurda al público pero que, presentada con sentido cómico, ayuda a extraer la naturaleza verdadera de la idea. Los dibujantes de tiras cómicas, los sátiros, los comediantes y otros artistas, nos proveen con lecciones valiosas a través de estos medios. Piensen en Mark Twain.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;El foro de la JREF está completamente lleno de temas importantes y
provocativos. Sencillamente, no puedo deslizarme entre todos esos
“hilos” que se encuentran allí pero la fiel Linda siempre me envía
un artículo ocasional que necesita de mi atención. Por lo que
intento responderlo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uno de los miembros del foro, Karl Paananen de Lansing, Michigan,
hizo un importante comentario acerca de mi objeción reciente a que
le dieran a una astróloga su parte de un premio compartido por
proveer con información que llevó a la condena de un criminal. Karl
dice:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;¿Es que he malentendido algo?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Leí el artículo en el Santa Rosa Press Democrat sobre la
astróloga que ayudó a condenar a Rodney Blach y, que por lo
tanto, puede que la elijan para compartir parte de la
recompensa. No entiendo porqué Randi se siente incómodo con
ésto. Según entendí al leer el artículo, se encontraron gráficos
astrológicos que mostraban que Rodney Blach creía en la
astrología y que podría haber estado usando astrología para
planear sus crímenes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora bien, yo no creo en astrología, ni tampoco Randi, y la
astrología no funciona. Sin embargo, hay personas que aún creen
y, evidentemente, Rodney Blach es uno de ellos. Al intentar
atrapar y condenar a cualquier criminar ¿no es importante
estudiar y tratar de entender las creencias y los procesos del
pensamiento del criminal, aún si el criminal tiene creencias que
son incorrectas?  Y, ¿no sería la forma más correcta para
proceder en estos casos que consultar la opinión de alguien que
conozca bastante sobre estas creencias?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si fueras el fiscal que intenta condenar a un criminal quien
dice pertenecer a un extraño grupo religioso, te gustaría
consultar con alguien que pudiera explicarte cuáles son las
creencias del grupo, para que de esta forma puedas lograr, de
manera más fácil, una condena. Y parece que ésto fue lo que
Vicki Hill hizo en este caso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; O ¿estoy completamente entendiendo mal lo que pasó?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Lo que pasó, Karl, fue que yo me apresuré sin prestar la
consideración apropiada. Me equivoqué al no pensar en estos hechos
cuidadosamente. Estás en lo correcto. Con tus disculpas, todavía no
creo que un astrólogo debió haber recibido parte del fondo de la
recompensa sino que debió haber recibido sólamente, el monto que se
le otorgan a los “testigos expertos” o a los “consultores”. Y
apuesto, que si otra astróloga hubiera sido consultada, él/ella
hasta podrían haber llegado a interpretaciones bien contrarias a las
fuerzas cósmicas que asistieron en el momento. Por supuesto, mi
consternación surgió por el hecho de que ahora los astrólogos por
todo el mundo se jactarán sobre esta “aceptación de los tribunales”,
pero fui muy precipitado en mis comentarios. Mea culpa. No demasiada
culpa pero....&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sobre este mismo artículo también me ha escrito un astrólogo
preocupado:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Le debe a la señora Hill [la astróloga que fue recompensada], a
sus lectores y a la verdad, la publicación de algunos de los
comentarios positivos hechos a favor de su integridad, y la
señora Hill demanda una disculpa, y una retracción, por
insultarla al llamarla “wacko”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Eso fue “Whacko” [informal, estrafalaria], no “wacko” y no hice
público el comentario que usó ese término. Mi castigador me ha
llamado para que publique aquí “algunos de los comentarios que han
sido hechos a favor de la astróloga. Iré más lejos. Aquí están todos
los comentarios hechos a favor:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Haley Stokes de Upland, California, también del foro de JREF,
preguntó sobre un reportaje reciente en la prensa sobre la eficacia
de la oración en el grado de recuperación en pacientes con
coronarias:&lt;/p&gt;
&lt;figure class="align-right" style="width: 200px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/randi/022202-Clouds.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;Total de correspondencia en favor de recompensar a la astróloga...&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;¿POR QUÉ NI LOS FRAUDES NI LA INCOMPETENCIA SON VISTAS COMO
POSIBILIDADES REALES EN LOS PROCEDIMIENTOS CIENTÍFICOS?
Necesito saber porque quiero leer su [el científico que lo ha
publicado] análisis sobre las pruebas de oraciones. Tengo un
profesor loco quien insiste que ésta sí es una prueba científica
sobre los resultados positivos de la oración. Ya he encontrado
un artículo en la SDMB [el foro de mensajes de Skepdic.com]
básicamente refutando ésto pero este artículo es todo lo que
pude encontrar aquí. Al final, termina con esta necia bromita:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Me alegra notar que la Universidad de Harvard está, en el
presente, conduciendo una prueba sobre el “poder de la
oración” con 1,800 pacientes admitidos para cirugías del
corazón. Los resultados, según Schafer, se esperan para
finales de este año. Me gustaría mucho ver estos resultados,
especialmente si los controles sobre salidas de información
pueden ser apretados.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;¿Ha visto Randi estos resultados? ¿Habló con ellos? He intentado
buscarlo pero no soy muy buena con los buscadores...&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;figure class="align-right" style="width: 200px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/randi/022202-prayer.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;El milagro y la maravilla de la oración: evidencias científicas que rezar ¡de verdad funciona!&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Bueno, puedo dificultad con un buscador, Haley; he sido similarmente afligido. Pero, amigos, no hay mucho que ganar si yo hago un análisis de cosas como la eficacia de las pruebas sobre la oración. Primero, estas investigaciones son realizadas, por lo general, por creyentes devotos quienes, contrario a la apropiada actitud científica, están intentando probar algo de lo que ya están convencidos. Si las pruebas no parecen ir por el lugar que ellos esperan, tienden a abortar (perdonen la impertinencia) y a comenzar de nuevo. De esta forma, están seguros de arribar, eventualmente, a un resultado “positivo”....&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Segundo, cada año se realizan docenas - si no cientos - de estas pruebas por todo el mundo. Cuando las pruebas fallan, ellos desaparecen de la vista de las personas interesadas, si es que alguna vez fueron visibles. Ningún diario - científico o de otro tipo - está interesado en publicar estos resultados, los que, de todas formas, muy pocas veces son enviados para su publicación. Y los “investigadores” silenciosamente se mudan hacia otros proyectos, a menudo a otros intentos para hacer que las pruebas “funcionen”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero —tercero— si algún conjunto de pruebas ofreciera resultados estadísticamente interesantes y positivos, esa información se pondría en amplia circulación de forma inmediata, además de que sería enviada a cada diario y a todos los espacios de prensa y siempre sería capturada para su entusiasta publicación con una gran celebración. Piénsenlo. Un editor recibe dos titulares:&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;“Estudio descubre que no hay poder en la oración”&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;y&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;“El poder de la oración es comprobado por un científico”.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;¿Cuál creen ustedes que se convertirá en un artículo....?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Adolfo Hitler está vivo y bien y ahora vive en Argentina” y “Adolfo Hitler murió en el búnker de Berlín” son otros dos ejemplos similares. Uno es una gran historia, el otro es lo que los editores llaman abiertamente, una “no-historia”. Así es la vida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Finalmente, algunos de estos anuncios “positivos” sobre el éxito de la aplicación de la oración en situaciones médicas mencionados anteriormente, han sido examinados, se han encontrado diversas fallas y han sido sencillamente olvidados, luego de ser castigados lo suficiente por científicos responsables. Pero nadie, al final, presencia la historia, en general, completa - porque simplemente no está disponible.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los proyectos que avisan sus metas con anticipación (que es lo que siempre hago con los míos) captan mi atención, pero no voy a poner a rodar mis ruedas haciendo investigaciones profundas sobre artículos que sólamente tiene valor para la prensa en el presente. Prefiero dejarlo que se marchite naturalmente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Incidentalmente, por favor noten que el científico citado arriba sólo observa que los “controles sobre la salida de información [deberían] ser apretados”. Pero ésa no es la única fuente de fraude o error. Problemas como los malos reportes, los abortos voluntarios, la selección de datos, la alteración de datos y los cambios en los métodos de análisis estadísticos, pueden a menudo ser encontrados aquí también. La ciencia no es fácilmente aplicada y llevada a cabo en lugares donde necesidades emocionales y/o filosóficas están presentes. En parasicología hemos encontrado que ésto puede ser un grave problema.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Yo agregaría que la ciencia común, en todos los campos, también está
sujeta a estas debilidades. Regularmente escuchamos que el fraude y
la incompetencia han sido descubiertos en investigaciones - para el
crédito y el progreso de la ciencia misma.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Un lector nos ofrece este comentario que se refiere al artículo de
la semana pasada sobre las declaraciones del Vaticano de que las
enfermedades se deben a comportamientos pecaminosos:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sólo me preguntaba que si han notado lo mismo que yo: el Papa
¡no es un hombre saludable! ¿Significa éso algo?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sin comentarios.....&lt;/p&gt;
&lt;p&gt; --------------------------------------------------------------------------------------------------------------&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Okay. No puedo mantener este próximo artículo sólo para mí por más
tiempo. Si quieren disfrutar de una verdadera “carcajada”,
asegúrense de estar sentados y de tener mucho tiempo guardado para
deberes divertidos. Uno de los sitios webs más ridículo, juvenil,
necio y absurdo que jamás me hayan sugerido (esta vez por Mogens
Winther) se encuentra en
&lt;a class="reference external" href="http://metatech.org/planet_x_nibiru_earth_changes.html"&gt;metatech.org/planet_x_nibiru_earth_changes.html&lt;/a&gt;
. Échenle un vistazo. Verán la pregunta titular:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;¿Pasará por aquí el Planeta X (Nibiru) en la primavera del 2003?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Como todo el mundo, me he estado preguntando por dónde anda Nibiru
en estos días. Bueno, según alguien llamado Mark Hazlewood su
“investigación” indica que Nibiru (también llamado Planeta X o el
décimo planeta) estará embistiéndonos muy pronto, causando cambios
masivos en la Tierra. Los científicos rusos, nos asegura Hazlewood,
predijeron “una cuerda de calamidades” y “una disminución masiva de
la población” en esta visita y, se preguntan, si Rusia aún existirá
como un país ¡después de este evento! El artículo nos asegura que:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;TODAS LAS DEMÁS NOTICAS PALIDECEN EN COMPARACIÓN CON ESTE
INMINENTE EVENTO DE PROPORCIONES BÍBLICAS EN EL VASTO MEGA
MUNDO.
Personas bien informadas dentro de la NASA especulan que dos
tercios de la población del planeta perecerá durante el
inminente cambio polar causado por el paso del Planeta X en el
2003. Los otros dos tercios de aquellos que sobrevivan
inicialmente, serán expuestos cruelmente al hambre y a los
elementos, por espacio de seis meses. Cada agencia gubernamental
secreta en Estados Unidos está al tanto de lo que se espera en
el 2003 y se están preparando. El Vaticano también está
completamente enterado de lo que se espera. El público no ha
sido advertido ni se le ha dado la oportunidad de prepararse.&lt;/p&gt;
&lt;figure class="align-right" style="width: 200px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/randi/022202-Nibiru.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;Diferentes versiones del planeta "Nibiru"...&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Pero léanlo ustedes mismos, luego de que se familiaricen con algunas de las diferentes versiones sobre la apariencia de este renegado planeta, comiencen entonces a ordenar los suministros y a vertir el hormigón para el refugio subterráneo. Luego, para aprender aún más sobre esta reprimida información vaya a www.relfe.com (¡un sitio altamente recomendado por los amigos de Nibiru!) Y lean “La historia nunca contada que explica por qué no eres un multimillonario”, entre otros brillantes artículos como:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¡¡¡La música de rock pesado crea ratones asesinos (&amp;amp;
estúpidos)!!! Nueva evidencia científica sugiere que la
exposición a cierta música puede causar enojo y violencia (y
bajo coeficiente intelectual).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¡Mensajes milagrosos del agua! ¡Asombrosas e importantes
fotografías! Tu sabes lo que ponen en el agua ¿no? ¡Flúor! ¡Con
el pretexto de que endurece los dientes! Eso es ridículo. ¿Sabes
lo que esta sustancia te hace? Pues, en realidad debilita tu
voluntad y se lleva tu capacidad para el pensamiento libre y
creativo. Y te hace un esclavo del estado (Verdadero) - Mel
Gibson en “Conspiracy Theory”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¡Descubren nuevos códigos bíblicos! Aprende sobre la nueva
escala musical que puede elevar las frecuencias de las personas.
Esta escala fue recientemente descubierta escondida en la Biblia
por el doctor Puleo.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Después de todo eso, necesitarán regresar a la Tierra (el Mundo
Real) para re-estimular y premiar tu cerebro con un sitio cuya
promoción aquí, hasta el momento, había desantendido, por ésto pido
disculpas. Por este medio trataré de remediar ese déficit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bob Carroll es un profesor de 56 años que trabaja para la
Universidad de la Ciudad de Sacramento, pero, mucho más importante,
es que él es el espíritu que se mueve detrás de esta página web
&lt;a class="reference external" href="http://Skepdic.com"&gt;Skepdic.com&lt;/a&gt; - la cual deben consultar. Ha
sido titulada, “El diccionario del escéptico”. Un reciente y
excelente artículo publicado en el Sacramento Bee, lista una serie
de los objetivos de Bob: amway, acupuntura, creacionismo, OVNIs,
PES, PNL y Feng Shui, entre muchas otras. Para Bob, Amway es,
simplemente, una “treta legal sobre pirámides” y, correctamente,
define el término “ciencia de la creación” como un oxímoron. Hombres
lobos, zombis, Nessie y Pie Grande han sido todos desmembrados y se
les han realizado autopsias en Skepdic.com. Hay 23,044 enlaces en la
página, incluyendo 13,093 enlaces que llevan al visitante a otra
área de Skepdic.com.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La verdad es que me gusta (léase, admiro y envidio) el estilo de
Bob. “No hay nada aburrido en una vida sin hadas, conejos de
pascuas, diablos, fantasmas, cristales mágicos,etc.,” él escribe,
“la vida es sólo aburrida para la gente aburrida”. Y bajo el título
WWJD (what would Jesus do?) ¿Qué haría Jesús?, él tiene una
respuesta para esa angustiante pregunta:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Jesús no le preguntaría a nadie lo que tiene que hacer. Más bien
él se lo diría. Les ordenaría. Y si ellos desobedecen, los
amenazaría con la maldición eterna.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Bob define el Feng Shui como&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;...otra estrategia de “energía” de la Nueva Era con un conjunto
de productos metafísicos desde recortes de papeles de
media-lunas y planetas hasta llegar a espejos octagonales y
flautas de madera, que son ofrecidas en venta para ayudar a
mejorar su salud, maximizar su potencial y garantizar el
cumplimiento de alguna filosofía tipo galletita de la fortuna.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Me inspiré y decidí enviarles este artículo debido a las muy
bienvenidas noticias publicadas en The Sacramento Bee de que hay
planes de publicar el material que aparece en Skepdic.com ¡en un
libro! Pero, como dice el Bee, Bob Carroll sabe perfectamente bien
que nadie se hace rico escribiendo de este tipo de material. Los
escépticos sabemos que se consigue mucho más dinero engañando a la
gente, consiguiendo que suspendan el sentido común, que lo que se
puede conseguir tratando de aclararles las cosas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Amén.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;El lector Brad Tittle nos relata esta aventura...&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Casi secuestrado por alienígenas&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alguien intentó secuestrarme anoche. Estaba tratando de
descubrir un anillo de Multi-Niveles de Mercaderes quienes
usaban aparatos para controlar el pensamiento para mantener sus
líneas seguras. Me fui a casa y me acosté a dormir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mientras flotaba allí, entre la tierra de los sueños y estar
despierto, los escuché llegar a mi puerta. Estaban allí con su
collar controlador listos para hacerme adaptar a sus
manipulaciones malignas. Luché por salirme de la cama. Mi cuerpo
no respondía. No podía moverme. Traté de hablarle a mi esposa
pero ninguna palabra salía de mi boca. Intenté gritar. Sólo un
débil murmullo se escurrió por mi garganta. Traté de gritar más
fuerte y conseguí un pequeño gemido. Si no los asustaba ellos me
atraparían. Traté de gritar con todas mis fuerzas; entonces un
pequeño quejido salió de mis labios y me desperté. Confundido,
me di cuenta que había estado soñando. Una vez más había
experimentado la parálisis del sueño.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si estoy profundamente dormido y soñando, puedo hacer casi
cualquier cosa. Controlo lo que me rodea. El agua dejará de
fluir si me concentro en ello. Cuando salto sobre charcos,
arroyos y zanjas, sólo pienso en ir un poco más lejos. Tan
lejos, por cierto, que llego a sentirme como un comercial para
Windows XP. Todo esto funciona muy bien hasta que sueño que
estoy despierto, tratando de dormir. Este sueño no me deja
disfrutar del descanso que ofrece dormir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando en los sueños te encuentras mirando la pantalla
intermitente de tu despertador digital o sueñas que estás dando
vueltas en la cama, no te sientes como que has dormido. Prefiero
soñar con dinosaurios persiguiéndome (á la Jurassic Park) o
enfrentando a mis compañeros de clases completamente desnudo.
Cualquier cosa que distinga el sueño de la realidad hace más
fácil que lo recordemos y lo descartemos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;He tenido muchos episodios de parálisis de sueño. Por lo
general no tienen nada que ver con malvados anillos de
Multi-Niveles de Mercaderes, sólo gente anónima que se mete en
mi casa. No sabía lo que me pasaba hasta que leí el libro de
Sagan A Demon Haunted World. Después de leer la sección sobre
secuestros por alienígenas (y su probable conexión con la
parálisis de sueño, me di cuenta de que había experimentado algo
similar. Ahora,cuando me ocurre un episodio, me doy cuenta de lo
que está pasando. Por lo menos lo hago luego del tercer o el
cuarto intento de tratar de aterrorizar, sin conseguirlo, a mis
atacantes con mi voz. Me despierto y con gran alivio me aseguro
de que no hay nadie en la casa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si hubiera visitado a un hipnoterapista especializado en
secuestros por alienígenas en vez de las palabras racionales de
Carl Sagan ¿no sería parte ahora de la multitud secuestrada por
alienígenas? Espero que no, pero ya he demostrado credulidad
extrema más de una vez en mi pasado y, escuchar a un
“profesional” confiadamente está dentro de mis habilidades.
Felizmente, descubrí bases más sólidas en Shermer, Sagan y
Simanek.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;¿Recuerdan el escandaloso reportaje que discutía aquí sobre los
409,000 dólares gastados por el Departamento de Energía en pruebas
para otra varita de radiestesia, el Aparato de Localización de
Anomalías en la Resonancia Magnética Pasiva? Mencionaba que Charles
Downs, el fundador de la compañía, dijo que la razón por la cual las
pruebas realizadas por el gobierno habían fallado, era que tenían
“calibraciones inadecuadas y la carencia de pruebas contaminantes
puras”. Pero, dijo, él tuvo mucho éxito encontrando petróleo y gas.
Nuestra lectora Jaime Arbona comenta:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Bueno, si necesitas que los contaminantes sean “puros” para que
puedan ser detectados entonces sólo podrás detectar petróleo y
gas “puros” y algo así no existe. De hecho, no hay nada “puro”
en este mundo.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Si, éso tiene sentido. ¿Son todos los contaminantes encontrados por
el Aparato de Localización de Anomalías en la Resonancia Magnética
Pasiva contaminantes “puros”? Webster nos dice que “contaminar”
significa “hacerlo impuro”. La mente se tambalea...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Puede ser que este maravilloso invento necesita muestras
“comparativas” para que “afine” su sensibilidad hacia lo que se está
buscando. Practicantes de la radiestesia que usan péndulos a menudo
tienen unas pequeñas cavidades en donde los materiales “objetivos”
(oro, petróleo, agua, etc.) son introducidos para “sensibilizar” al
péndulo. Hasta aquellos que utilizan un palo en forma de tenedor
algunas veces amarran, una muestra del material buscado, al final de
sus varitas. Recuerdo que durante laspruebas de radiestesia en
Australia hace unos años, uno de los participantes puso un pedacito
de oro en la punta de su palo en forma de tenedor, comenzó  a
moverlo cuando, para su consternación, perdió la pieza cuando el
palo dio una vuelta en el aire y la muestra salió volando por los
aires. Por supuesto, como todos vieron más o menos por donde había
aterrizado, todos los practicantes se movieron hacia el lugar con
sus palos, varas, alambres y péndulos alertas y vibrando, para que
los ayudaran a encontrar el pedazo de oro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todavía sigue ahí, en algún lugar cerca de Sidney, en un campo...&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Nuestro amigo Brian Siano comenta acerca de la no-broma sobre la
“Espontánea e involuntaria invisibilidad humana” que vieron aquí:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Una de las cosas buenas de los estafadores es que - cuando ya
piensas que no pueden ser más estúpidos, uno de ellos sale con
algo que te deja completamente boquiabierto. Pero existe un
precedente para esta “involuntaria invisibilidad”. Hay un cuento
corto de Harlan Ellison llamado “Estas escuchando”, en donde un
hombre viviendo una vida muy monótona, más o menos, desaparece y
se encuentra en un lugar donde no puede ser visto ni escuchado
por las personas a su alrededor.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Brian también nos trae el guión del bosquejo en Monty Python,
sugerido por John Oswalt como la fuente que dio nacimiento a esta
extraña noción:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;El siguiente es del bosquejo “gente interesante” de Monty
Python:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Compere: Bueno, no podrías ser más interesante de ahí ¿o
si?. Conmigo se encuentra ahora el señor Thomas Walters de
West Hartlepool quien es totalmente invisible. Buenas
noches, señor Walters. (Se voltea hacia la silla vacía).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Walters (Eric Idle): (fuera de cámara) Aquí, Hughie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(Compere se voltea y encuentra a un hombre vestido de forma
extremadamente aburrida sentado a su lado).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Compere: Señor Walters, ¿está seguro que usted es invisible?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Walters: Oh si, ciertamente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Compere: Bueno, señor Walters, ¿cómo se siente ser
invisible?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Walters: (lenta y aburridamente) Bueno, para comenzar, en la
oficina donde trabajo puedo estar sentado en mi escritorio
todo el día y los demás me ignoran completamente. En la
casa, aún estemos en la misma habitación, mi esposa no me
habla por horas, la gente me pasa por al lado en la calle
sin mirar en mi dirección, y puedo entrar a una
habitación...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Compere: Bueno, mientras tanto, tenemos gente interesante,
conocimos al señor Oliver Cavendish quien...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Walters: (de forma monótona) Aún ahora, usted mismo, casi no
me presta atención...&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Mi buen amigo Sid Rodrigues de Gran Bretaña me envía, para nuestra
consideración, esta interesante pieza que le fue enviada a él, sin
autor. Va seguida de su corrección del reclamo...&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Las 8:02 p.m. del 20 de febrero de este año será un momento histórico en el tiempo. No estará marcado por el sonido de los relojes o de las campanas, pero en ese preciso momento, en esa fecha específica, algo pasará que no ha ocurrido por 1,001 años y nunca pasará de nuevo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando el reloj pase las 8:01 p.m. el miércoles 20 de febrero, el tiempo podrá ser leído, por sesenta segundos, con perfecta simetría 2002, 2002, 2002 o, para ser más precisos, 20:02, 20/02, 2002. La última ocasión que la hora se leyó con un patrón simétrico similar fue mucho antes de los días del reloj digital y de los relojes de 24 horas, fue a las 10:01 a.m. del 10 de enero del 1001 y, como el reloj sólo llega hasta 23:59, es algo que no pasará otra vez.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sid describió esta última declaración de una forma muy colorida y agregó:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Pasará de nuevo a las 21:12, 21/12, 2112&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Así que ahí está. Incidentalmente, los británicos expresan la fecha
febrero 14, 2002, por ejemplo, como 14/02/2002 - o el catorceavo día
del segundo mes del año dos mil dos. Ésa es la forma correcta en mi
opinión. Patos en fila ¿no lo sabían?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uri Geller (¿Lo recuerdan?) Notó esta asombrosa configuración 20:02,
20/02, 2002, les aseguró a sus devotos fanáticos que tal evento
estaría física y cósmicamente repleto de significado y también
aseguró que si ese día todos se unían con él, desde las 11:11, en
desear aquello que más querían, lo obtendrían. Bueno, por el
espíritu de la investigación científica, lo intenté.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sophia no apareció.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El lector Bob Kegel, de Aberdeen, Washington, encontró más
significado aún aquí. Él escribe:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Encuentro que la fecha es sospechosa porque soy dueño de un BMW 2002. Junto a otros miembros del culto, marco la hora mágica tocando la bocina de mi “02", enciendo las luces y realizo otros rituales que no deben ser revelados a los no-creyentes.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Recibí un número de preguntas respecto a mis comentarios recientes sobre el personaje de “La sombra” muy popular en las revistas detectivescas y en Shadow Detective Magazine, cuando yo era niño. Dije que sabía dónde el autor —Walter Brown Gibson— obtuvo su nombre ficticio y el nombre de Lamont Cranston. El nombre ficticio de Walter —Maxwell Grant— vino de dos de sus amigos quienes eran magos. Éstos eran Maxwell Holden y “Gen” Grant, un sobrino del general Ulysses S. Grant. El nombre del personaje secreto de &lt;em&gt;La sombra&lt;/em&gt; era Lamont Cranston, que vino del mayordomo en la mansión Cranston, una residencia donde Walter y Litzka Raymond, su esposa, vivieron en la ciudad de Nueva York. Estaba en la calle 52, me parece, a unas cuantas cuadras de mi apartamento en la 9th avenue. El primer nombre del mayordomo era Lamont. ¿Okay?&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;figure class="align-right" style="width: 200px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/randi/022202-CleoHeading.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;Los secretos de Miss Cleo&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;En un excelente artículo, “La señorita Cleo desenmascarada”, Richard Daverman de la Revolución Diaria (&lt;a class="reference external" href="http://dailyrevolution.com/allgood/010608.html"&gt;dailyrevolution.com/allgood/010608.html&lt;/a&gt;) revela cómo aplicó para un trabajo como “consejero telefónico”, a través de un anuncio que no hacía referencia a nada psíquico. En realidad, es un anuncio diseñado para atraer personas para trabajar con Miss Cleo, manteniendo a las víctimas en el teléfono a 4.99 dólares el minuto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esto es lo que dice Daverman de su encuentro con la persona que lo entrevistó:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;No hubo discusión alguna sobre si yo estaba capacitado o no para el trabajo. No tenía que calificar ni probar mis habilidades en ninguna forma. Ella nunca me preguntó si yo tenía habilidades psíquicas o ni siquiera si yo creía en las habilidades psíquicas para predecir el futuro.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Aún así escuchamos los adjetivos “cualificado” y “certificado” refiriéndose a las personas que atienden el teléfono en nombre de Miss Cleo. Con referencia al significado de las cartas del Tarot que estos “consejeros” deben usar como accesorios, Daverman dice:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Esos significados son genéricos, para nada específicos y, por lo general, esperanzadores. Por ejemplo, la carta número 3 es “La emperatriz” y lleva la siguiente explicación: “Una mujer joven y fértil. Puede también representar regalos materiales. Quizás una madre teniendo un hijo o fertilidad en la situación financiera. Regalos y dinero en el progreso. Una carta muy buena para el dinero o para una influencia femenina”. Mucho terreno ha sido cubierto aquí, un sinnúmero de posibilidades.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Daverman descubrió que los temas que más parecen importarle a las personas estaban bien representados pero le dijeron que actuara de forma alentadora, que pintara una imagen esperanzadora y, - por supuesto - que mantuviera a la víctima en línea tanto como le fuera posible. Los tres minutos iniciales “gratis” son cancelados por trucos que devuelven el peso de la balanza para el lado de Miss Cleo.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Dinero y sexo son dos temas bastante consistentes a través de las interpretaciones de una lectura de cartas, con un sub-tema de adicción (drogas, alcohol, sexo, tabaco) que facilita una área de discusión negativa. Pero la mayoría de las cartas - 80 por ciento - son optimistas; dinero y felicidad son los tiros más comúnes...Para contrarrestar los tres minutos gratis, me dijeron que le preguntara a cada persona que llamara su nombre, su dirección y una dirección de correo electrónico para que “podamos enviarte por correo un juego de cartas del tarot personalizado”. Asumo que alguna publicidad irá junto a ese regalo. También me pidieron que diera el número de la compañía de 1-900, junto con mi identificación personal de cinco dígitos para que el cliente pueda llamarme de vuelta “en caso de que nos desconectemos”. Todo eso, por supuesto, toma casi todo el tiempo gratis.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;¿Cuál es la evaluación final del reportero sobre lo que estaba
haciendo? Él concluyó que “no les estaba dando nada a cambio de
grandes sumas de dinero”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Luego de obtener suficiente material para su historia, renunció.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Y, por esta semana, lo mismo hago yo....&lt;/p&gt;
&lt;img alt="[James Randi]" src="http://sindioses.org/randi/signature.gif"&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nota de la traductora: Esta semana, dos amigos de Randi que habían enviado un artículo técnico sobre la teoría de la complejidad, respondieron a ciertas críticas sobre el tema y sus escritos. Sus respuestas no las he traducido esta semana porque no tenemos el ensayo en español como precedente. De todas formas, las respuestas de los autores están en la página original de Randi, http://www.randi.org.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/randi/randi.html"&gt;Comentarios Semanales de James Randi&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/principal.html"&gt;Menú Principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Traducción autorizada. Artículo original propiedad de &lt;a class="reference external" href="http://www.randi.org"&gt;Fundación Educacional James Randi.&lt;/a&gt; Se prohibe su reproducción con fines comerciales.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description><category>aliens</category><category>Diccionario Escéptico</category><category>Dilbert</category><category>fin del mundo</category><category>John Edward</category><category>Miss Cleo</category><category>oración</category><category>prueba rusa</category><category>zodíaco</category><guid>http://sindioses.org/randi/randi20020222.html</guid><pubDate>Fri, 22 Feb 2002 15:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Una pregunta constitucional, astrología para gallinas, los bultos de la señorita Cleo, las pruebas de la niña Lulova y el caso de la espontánea e involuntaria invisibilidad humana</title><link>http://sindioses.org/randi/randi20020208.html</link><dc:creator>James Randi (traducido por Glenys Álvarez)</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p class="primera"&gt;Nuestro lector Dan Bennett desde Brentwood, Tennessee,
tiene comentarios pertinentes sobre un artículo que apareció la
semana pasada y sobre el cual muchos de ustedes han comentado.
Repito aquí mi respeto por la Union de Libertades Civiles Americanas
(ACLU son sus siglas en inglés), pero admito que Dan tiene varios
buenos puntos que comentar:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;img alt="020802-constitution.jpg" class="align-right" src="http://sindioses.org/randi/020802-constitution.jpg"&gt;
&lt;p&gt;El problema que tengo con la intervención de los del ACLU en la
tontería del pueblito de Inglis, Florida, es que literalmente están
convirtiendo en un caso federal algo que en sí mismo es
completamente insignificante. Estirar tanto la prohibición
Constitucional que dice que “el congreso no debe producir ninguna
ley respecto a un establecimiento religioso” para silenciar
cualquier expresión religiosa es un síntoma de la moda que vemos en
el presente en donde las leyes dicen lo que queremos que digan en
vez de lo que realmente expresan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El síndico de Inglis no es el Congreso y, por lo que yo sé, ella no
está creando ninguna ley con respecto a un establecimiento religioso
y, no existe, según mis conocimientos, ningún estatuto federal que
les prohiba a los gobiernos locales hacer cosas ridículas (si no
fuera así en la prisión federal sólo cabrían prisioneros de pie).
Por derecho, a la ACLU la podrían sacar del tribunal, a fuerza de
carcajadas, por llevar esta acusación a la justicia. Pero no es lo
que ocurrirá y encuentro esto más que un poco inquietante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si el significado de la Constitución se ha convertido en algo tan subjetivo y elástico entonces el resultado final es que el sistema judiciario tendrá que gobernar por decretos. Siempre ha habido una cantidad significativa de estas situaciones y así continuará mientras los jueces tengan cualquier tipo de permiso para interpretar la ley como se les antoje pero, la moda ahora parece ser que lo mejor es crear “leyes” y luego racionalizarlas, torciendo la ley actual a tal punto, que quede irreconocible. El fin lógico de este curso de eventos es el despotismo. Lo que no es una mala cosa mientras el despotismo sea benévolo pero, nunca permanece benévolo por largo tiempo. La Constitución fue escrita desde un punto de vista bastante Calvinista. Los que la formularon asumieron que si a alguien le era dada la oportunidad de abusar del poder lo haría, por lo tanto, hicieron todo lo posible para evitar que alguien tuviera demasiado poder con el que abusar. En estos tiempos postcristianos, nos hemos quedado con la idea de la desconfianza inherente que existe en la humanidad en general y, ahora nos sentimos cómodos, al otorgarle poderes a nuestros líderes, que hubieran horrorizado a las generaciones anteriores. Me parece que muy pronto nos arrepentiremos de ésto.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Gracias, Dan. Esencialmente, estoy de acuerdo. Lo que parece es que
ACLU observó una grieta en la seguridad que generalmente obtenemos
de la ley “el Congreso no hará leyes repecto a establecimientos
religiosos”, y pues se alarmaron. Pero, mientras “en Dios confiamos”
continúe apareciendo en nuestra moneda federal, a pesar de los
millones de estadounidenses quienes carecen de tal creencia y
confianza, creo que la preocupación de la ACLU puede ser mejor
dirigida a otros asuntos de mayor importancia, en vez de dirigirlo a
una oficial electa, tonta y sin importancia, que probablemente
tiembla con tan solo pensar en Harry Potter presentándose en la
biblioteca del colegio....&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Esto lo recogimos del internet, el autor es desconocido. Se lee
tan bien como cualquier lectura incoherente de horóscopo publicada
para el consumidor ansioso que necesita la seguridad de que están
bien representados en el plan cósmico...&lt;/p&gt;
&lt;section id="por-que-cruza-la-gallina-la-calle-segun-el-zodiaco"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;em&gt;¿Por qué cruza la gallina la calle?&lt;/em&gt; Según el zodíaco...&lt;/h2&gt;
&lt;figure class="align-right" style="width: 162px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/randi/020802-chicken.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;¿Dónde está mi astrólogo?
¿Cruzar o no cruzar? ¿Y por qué?&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Aries (marzo 21 hasta abril 19): las gallinas nacidas bajo el
signo de Aries son líderes naturales que poseen un espíritu
pionero y determinado y desean dejar su marca en el mundo. Ellas
cruzan la calle para imponerse y buscar acción, retos y
aventuras.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tauro (abril 20 a mayo 20): las gallinas tauro tienen una
voluntad de acero y una actitud humilde y práctica hacia la
vida. Están muy interesadas en las cosas materiales del mundo y
tienen una necesidad real de sentirse seguras. Se sienten
nerviosas a menos que estén cómodas. Ellas cruzarán la calle
sólo si hay más seguridad del otro lado o para obtener
posesiones materiales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Géminis (mayo 21 a junio 20): estas gallinas son altamente
inquietas y siempre andan buscando una variedad de experiencias
distintas. Ellas cruzan porque no saben lo que hay del otro lado
y quieren evitar el aburrimiento de sus existencias cotidianas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cáncer (junio 21 a julio 22): a pesar de que poseen un caparazón
duro en el exterior, las gallinas cáncer son muy sensibles y
vulnerables. Poseen delicadas emociones y siempre están en
armonía con el medio que las rodea y con los sentimientos de
aquellos a su alrededor. Poseen la necesidad constante y urgente
de sentirse seguras y siempre actúan a la defensiva. Ellas sólo
cruzarán la calle cuando sientan amenza de peligro hacia ella o
los demás, en el lado en que se encuentran.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Leo (julio 20 a agosto 22): las gallinas leo son majestuosas y
orgullosas con personalidades que necesitan brillar y enfrentar
las oportunidades con vitalidad y fervor. Siempre necesitan
estar a cargo. También necesitan de mucho drama y color para
escapar una existencia normal y rutinaria. Cruzarán la calle con
gran entusiasmo por las oportunidades que piensan encontrarán
del otro lado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Virgo (agosto 23 a septiembre 22): Las gallinas virgo son
prácticas y adaptables. Poseen un deseo muy fuerte de tener
éxito. Además, son discriminatorias y tienden a ser muy críticas
al juzgar a los demás. Se esfuerzan por la perfección. Estas
gallinas son muy “avicoletariadas” y, usualmente, cruzarán la
calle por el bien de otras gallinas y porque es apropiado o
correcto cruzar la calle.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Libra (septiembre 23 a octubre 22): las gallinas de libra son
sensibles, reflexivas y siempre andan buscando un balance o
armonía. Necesitan el respeto y el amor de otras gallinas más
que cualquier otro grupo. Se sienten obligadas a pensar
cuidadosamente antes de tomar cualquier decisión. Las gallinas
libra son propensas a detenerse en el medio de la calle para
tratar de decidir para qué lado dirigirse lo que hace el cruce
de la calle un peligro para ellas y para los demás.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Escorpión (octubre 23 a novimebre 21): las gallinas escorpiones
tienen una profundidad e intensidad en sus emociones que les
otorga un fuerte poder interno. Son criaturas de pasión cuyos
deseos muy bien enfocados los asiste en alcanzar sus metas.
Pueden ser duros críticos de sí mismos durante su búsqueda por
la verdad. Son intransigentes y no evitan compromisos que hayan
hecho. Ellas cruzan porque prometieron hacerlo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sagitario (noviembre 23 a diciembre 21): Estas gallinas son
inquietas y visionarias. Les encanta explorar nuevos horizontes
y ver la vida como una viaje lleno de aventuras. Saludan cada
nueva experiencia con el corazón cálido, una sonrisa lista y la
mente abierta. Cruzan la calle por la pasión de ver más del
mundo y un espíritu que desea ser libre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Capricornio (diciembre 22 a enero 19): las capricornianas son
muy ambiciosas y siempre están intentando llegar a la cima del
gallinero. Son tenaces a la hora de planear cada paso para
alcanzar sus metas y no se toman mucho tiempo para relajarse
antes de buscar nuevas lomas que escalar. Ellas cruzan porque
deben conseguir el éxito que sienten les pertenece.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Acuario (enero 20 a febrero 18): las gallinas nacidas bajo el
signo de acuario son espíritus independientes y fuertes que
desean romper con las convenciones tradicionales y las
restricciones del status quo. Son innovadores e idealistas,
siempre reemplazando el pensamiento viejo y caduco con
perspectivas frescas. Son fuertemente arrastrados a oponerse en
contra de las injusticias y represiones sociales. La gallina
acuariana siempre esta experimentando con descubrir su propia
identidad. Las gallinas de este signo cruzarán la calle porque
está prohibido hacerlo, pero al cruzar harán más fácil esta
hazaña para otros en el futuro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Piscis (febrero 19 a marzo 20): las gallinas piscis son
soñadoras y sensibles. Han sido bendecidas con una profunda
intuición y riqueza emocional. Las piscis son románticas,
creativas y llenas de amor con gran potencial para la felicidad
y la alegría continua. Su imaginación es tan fuerte que
frecuentemente se une con la fantasía. Estas gallinas usualmente
cruzan porque tienen una visión que les dice que este es el
camino a la felicidad que ellas están luchando por conseguir.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Nuestro lector James Brooks nos envía este bien equivocado artículo
para que ustedes lo examinen:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;img alt="020802-Astrologer.gif" class="align-right" src="http://sindioses.org/randi/020802-Astrologer.gif"&gt;
&lt;p&gt;Impreso en la “Santa Rosa Press Democrat”, un artículo en el periódico Knight Ridder escrito por Lisa Fernández: tres personas están en fila esperando para compartir una recompensa de 90,000 dólares por “proveer con información o testimonio de mucho valor” que ayudó a condenar a Rodney Blach de Fremont, California, quien ahora cumple una condena de 37 años a una sentencia de por vida por poner bombas. Los tres esperando incluían a un químico de Fremont y antes amigo de Blach, un hombre sin casa y cuyo nombre nadie dijo y, Vicki Hill, una astróloga de Sacramento quien testificó que Blach planeó sus crímenes cuando Mercurio iba en retrógrado, un momento de gran confusión y desorden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una cita de Tom Rogers, Fiscal del Distrito del Condado de Alameda, dice: “Yo no tengo absolutamente reserva alguna sobre estas recomendaciones. Cada una es bastante merecedora”. Parece que la astróloga testificó sobre gráficos astrológicos encontrados en un armario con otras evidencias en contra de Blach. Ella testificó que Blach estaba tratando de causar estragos al explotar las bombas cuando las estrellas estaban alineadas de cierta manera.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Me pregunto cómo se sienten las personas que ofrecieron el dinero de recompensa al pagarlo a un testigo “experto” como éste. ¿Siente el fiscal del distrito, realmente, que su testimonio es tan valioso y que el jurado se basó en lo que ella dijo para condenar al acusado? Me parece que se trata de un loco testificando contra otro loco. Uno va a prisión y el otro recibe 22.500 dólares.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;No es la primera vez, les aseguro, que la astrología ha encontrado
la forma de llegar a los tribunales de justicia, al Congreso y
dentro de las oficinas del gobierno Estatal y Federal. Y, también en
la Casa Blanca. ¿Recuerdan a Ronald Reagan.....?&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Lo último sobre “Miss Cleo”....échenle un vistazo a
&lt;a class="reference external" href="http://www.courttv.com/news/feature/cleo/script2.html"&gt;www.courttv.com/news/feature/cleo/script2.html&lt;/a&gt;
y vean cómo le va a la psíquica maravilla. Pero no se preocupen por
su supervivencia. Nuestro débil sistema legal le permite desplumar
al inocente y desprevenido de la forma en que a ella le de la gana.
No se requiere de ningún talento, sólo mucho valor y una
indiferencia total por los vulnerables, los inocentes y las
víctimas. Cleo engordará y se hará más valiente, simplemente porque
nuestro sistema se hace de la vista gorda cuando se trata de estos
tipos de estafas. Pero, por supuesto, es mucho más importante
regular el lenguaje sucio en internet.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;figure class="align-right" style="width: 200px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/randi/020802-pendulum.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;¡Hey, una ganga a sólo USD 400.000!&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Las varitas para practicar radiestesia (&lt;em&gt;dowsing rods&lt;/em&gt;) continúan vendiéndose bien por todo el mundo. La técnica más reciente para promocionar estos inútiles aparatos utiliza una jerga altamente técnica para nombrarlos y les atribuye aspectos de la “física cuántica” a sus reclamadas cualidades. El Departamento de Energía y de Manejo del Medio Ambiente en Estados Unidos (DOE son sus siglas en inglés) ha dejado pasar la revisión entre colegas de estos aparatos, un proceso requerido y obligatorio y ha gastado 408,750 dólares, sacados de los impuestos de los ciudadanos, para realizar una prueba de campo a un “aparato detector de contaminación” que depende de la “habilidad del operador humano para sentir cambios en campos magnéticos”. Eso es radiestesia, pura y simple. Las pruebas se realizaron en Ohio y en el Parque Tecnológico del Este de Tennessee, en Oak Ridge, Tennessee.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una declaración del DOE dice, “La tecnología del (Mapa de Anomalía
de Resonancia Magnética Pasiva) es única ya que combina un sistema
electrónico y un operador humano en una unidad sencilla
bio-sensorial”. Sip. Eso es lo que dice la más nueva chorrada sobre
las varas de radiestesia aunque toda esta palabrería sin sentido es
para nada “única”. Todo esto es muy viejo y muy errado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bueno, nosotros hemos probado esta habilidad muchas veces,
ocasionalmente por el premio de un millón de dólares de la JREF.
¿Necesito agregar que siempre han fallado? Además, fuimos parte de
la investigación sobre las varas del “Quadro Locator” y del “DKL”.
Las primeras ya están fuera del negocio en Estado Unidos, pero andan
pregonando la misma magufería en Gran Bretaña bajo el nombre de “The
Mole”. La segunda - DKL - aún están ocupadas vendiendo sus inútiles
máquinas a través de la Red,
&lt;a class="reference external" href="http://www.dklabs.com"&gt;www.dklabs.com&lt;/a&gt;. &lt;em&gt;Ambas investigaciones
con estos aparatos fueron hechas para el DOE&lt;/em&gt;, lo que hace que nos
preguntemos por qué ellos no nos llamaron directamente y así se
ahorraban los $408,750.....La radiestesia es una materia sobre la
cual poseemos &lt;em&gt;gran&lt;/em&gt; aptitud, probada y aceptada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sólo lean lo que los “inventores” de este sistema afirman:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Esta investigación ha entrado en vigor con el uso de oportunidades únicas ofrecidas por tecnologías biológicas, energéticas y de la información basadas en una compleja neurotécnica que permite regular un sensor sensitivo y capturar una reacción adaptativa de los tejidos humanos neuro-musculares a variaciones de frecuencias de amplitudes características de los campos electromagnéticos naturales de la Tierra. (Patente No 94030887 del primero de julio de 1993, Ucrania).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;¡Qué completa e infantil bobería! Pero estoy seguro que no tuvieron
ningún problema en conseguir la patente estadounidense ya que la
Oficina de Patentes aquí ahora emite patentes a &lt;em&gt;cualquier&lt;/em&gt; loca
noción que le presenten.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El 25 de enero le escribí al Inspector General, Gregory H. Friedman,
informándole que la Sociedad Americana de Ingenieros Mecánicos (ASME
son sus siglas en inglés) había realizado una prueba, en nombre del
DOE, sobre el Sistema de Mapas de Anómalías de Resonancia Magnética
Pasiva y, que los de ASME concluyeron que el sistema...&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;...parecía científicamente inverosímil, no proporcionó información útil durante las tres demostraciones de campo y es inadecuado como una herramienta para la caracterización del lugar.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Traducción: “es una idea estúpida y no funciona”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aún no hemos recibido respuesta del Inspector General Friedman.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al tratar de contactar la compañía que produce este aparato,
Pollution Prevention Associates y, en particular, Charles Downs, su
fundador, hemos descubierto que, aparentemente, ni la compañía ni su
fundador parecen existir. La compañía no aparece en búsquedas a
través de computadoras y, ¡no hay teléfono registrado en la ciudad
donde dice tener sus oficinas principales! Puede que la gente del
DOE haya sido engañada para que gaste todo este dinero en esta
investigación ¿Podría ser eso?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gerald Boyd, subdirector del Manejo del Medio Ambiente de la Oficina
de Ciencia y Tecnología (OST siglas en inglés), dice que ellos a
menudo efectúan pruebas de campo de tecnologías extravagantes pero
que, en la mayoría de los casos, el producto ya ha pasado por otras
pruebas sustanciosas y de revisiones por otros científicos en otros
lugares. Pero le rogamos al señor Boyd que nos dijera dónde encontró
estas “pruebas sustanciosas y revisiones de otros científicos”.
¿Quién las hizo y dónde? ¿Examinó el DOE el material y lo consideró
adecuado? Es inusual, dice Boyd, que en el departamento se realicen
pruebas de campo sobre tecnología tan “inmadura”. ¿Qué le parece,
más bien, tecnología “inútil”, señor Boyd?” “Esto es una anomalía”,
dice él. Si, esa es una “anomalía” que ha despilfarrado más de
USD 400.000 de &lt;em&gt;nuestro&lt;/em&gt; dinero, sin necesidad e inútilmente, cuando,
aptitudes apropiadas y experiencias previas, estaban disponibles
para que las usaran pero ¡fueron ignoradas!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Charles Downs, el fundador de la compañía, es citado diciendo que
aquellas pruebas de campo hechas por ASME, pruebas que resultaron
completamente negativas, “estaban llenas de calibraciones
inadecuadas y ausencia de muestras de contaminantes puros”. Bueno,
señor Downs ¿de quién es la responsabilidad de realizar las
calibraciones apropiadas y de proveer con las muestras?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Por qué no estamos para nada sorprendidos de todas estas débiles
excusas? Esta es la respuesta estándar. &lt;em&gt;Cuando las pruebas dan
resultados negativos la culpa es de las pruebas, ¡nunca de las
afirmaciones hechas!&lt;/em&gt; El señor Downs dice, sin embargo, que su
sistema “funciona de maravilla con petróleo y gas”. Okay, señor
Downs, el premio del millón de dólares de la JREF estará disponible
para usted tan pronto como nos lo demuestre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Señor Downs? ¿Aló? ¿Está usted ahí? Oh, está visitando a Sylvia
Browne, en la Luna....&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;figure class="align-right" style="width: 200px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/randi/020802-Lulova1.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;Natalia Lulova a prueba&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Las pruebas hechas a Natalia Lulova, la niña rusa de 10 años que
aplicó (a través de su abogado) para el premio del millón de dólares
de la JREF, fueron conducidas la semana pasada en la ciudad de Nueva
York. Estoy preparando un reporte de este evento que aparecerá aquí
la semana que viene. Los resultados fueron como lo habíamos
esperado...&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;JR: Agradecemos a la autora, Donna Higbee, por el permiso para
publicar este artículo de su página web,
&lt;a class="reference external" href="http://members.aol.com/Rapunz1/DH_index.html"&gt;http://members.aol.com/Rapunz1/DH_index.html&lt;/a&gt;.
Estoy seguro que evocará muchas reacciones de nuestros
lectores...¡Disfrútenlo!&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="espontanea-e-involuntaria-invisibilidad-humana-por-donna-higbee-cht"&gt;
&lt;h2&gt;&lt;em&gt;Espontánea e involuntaria invisibilidad humana&lt;/em&gt; por Donna Higbee, CHT&lt;/h2&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/randi/020802-Donna.jpg"&gt;
&lt;p&gt;En el verano de 1994, me di cuenta de un fenómeno bastante extraño, la espontánea e involuntaria invisibilidad humana, que aparentemente estaba ocurriendo en Estados Unidos. Cuando consulté con otros investigadores y descubrí que algunos de ellos habían escuchado sobre estos casos, decidí escribir unas cartas preguntando sobre el asunto a diferentes diarios bien conocidos. De esta forma, le preguntaba a los investigadores y a los lectores si habían tenido una de estas experiencias y si les gustaría compartirlas conmigo. Además de la publicación de mi carta, mi pregunta fue publicada en algunos boletines en internet. Las cartas comenzaron a llegar por montones y me dieron una visión más amplia de este fenómeno. Quiero compartir unas cuantas historias con ustedes y pasarles parte de la información que he recolectado durante este pasado año.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mi carta relataba la historia de Vera en Ventura, California,
quien trató de que la asistieran en la oficina de correos, sólo
para verse completamente ignorada por otros clientes y por el
oficial de correo. Me he mantenido en contacto con Vera y,
aparentemente, ella ha tenido otros casos de invisibilidad en
otras tiendas y en lugares públicos. Sheila en Roanoke, Texas,
ha tenido estas experiencias, algunas de ellas han ocurrido en
restaurantes y en el aeropuerto. Glenda, en Fort Worth, Texas,
ha tenido estas mismas experiencias en una cafetería y en un
cine. La mayoría de los casos que he investigado han ocurrido en
Estados Unidos aunque sí se de otros casos en Inglaterra,
Europa, Australia, Puerto Rico y Brasil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En cada uno de los casos que he escuchado o que he investigado
personalmente, la persona está físicamente presente aunque no es
posible verla o escucharla. Desde el punto de vista de la
persona invisible, el mundo luce normal y ellos no tienen idea
de que no lo pueden ver o escuchar. Yo me encargaré de explicar
cómo puede esto ocurrir un poco más adelante pero primero quiero
dar algunos ejemplos. Las citas fueron tomadas directamentes de
las cartas que las personas me enviaron.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/randi/020802-invisibleman.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Jean, en Tucson, Arizona, me escribió de sus experiencias. A
ella les han ocurrido en la biblioteca  cuando intentó sacar
unos libros y en tiendas de ropa. La siguiente cita es de su
carta y nos muestra el humor con el que ella ha manejado estas
experiencias. “Me ha pasado esto en tiendas, en restaurantes y
en muchos otros lugares. Recuerdo que una vez bromeaba con un
amigo diciéndole que a veces me parecía que podía entrar en un
banco, agarrar una pila de dinero y que nadie me vería porque yo
era invisible. No hay razón física para que yo lo sea. Soy más
alta de lo normal, para mi sexo y mi edad (tengo 55 años y mido
5´9´´), la gente piensa que soy atractiva y siempre he llevado
mi cabello rojo. No pensarías que una mujer alta con cabello
rojo, tacones altos, un vestido púrpura y aretes colgando
pudiera ser invisible ¿o si?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O la historia de un hombre de 37 años en Gloucestershire, Inglaterra, llamado Peter, quien estuvo en una fiesta privada en 1987. Él subió al segundo piso para usar el baño y lo siguió una mujer quien también quería usar el baño. La mujer, mediante señas, le dijo que entrara él primero y se quedó afuera esperando su turno. Peter usó el baño, abrió la puerta y caminó por el pasillo afuera, cerrando la puerta detrás de él. Bajó las escaleras y se unió a unos amigos con los que comenzó a conversar. Todos lo ignoraron completamente. Peter pensó que le estaban jugando una broma, así que se alejó hasta encontrar a su novia a quien le pidió un cigarrillo. Ella también actuó como si no lo viera ni lo escuchara.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Peter comenzó a ponerse furioso y pensó que la broma ya había
llegado demasiado lejos. Decidió entonces volver arriba y
alcanzar la mujer cuando saliera del baño para pedirle un
cigarrillo. “...Caminé por las escaleras y, al llegar al segundo
piso donde esté el baño, encontre a la chica parada en la
puerta, claramente aún estaba esperando que yo saliera del baño.
Cuando me vio su cara mostró sorpresa ya que pensaba que yo aún
me encontraba dentro”. Peter regresó a la fiesta abajo y todo
estaba de nuevo normal y la gente podía verlo y escucharlo.
Cuando luego cuestionó a sus amigos y a su novia sobre por qué
lo habían ignorado, ellos todos le juraron que no lo habían
visto ni escuchado. Obviamente, la mujer arriba no lo había
visto salir del baño y caminar hacia las escaleras.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Luego está el caso de Melanie en Ventura, California, quien se
volvió invisible mientras estaba sentada en su propia sala,
sobre un sofá y mirando hacia la pared, perdida en sus
pensamientos. Su esposo estaba buscándola por toda la casa pero
no la podía ver sentada allí mientras caminaba a solo unos
metros de distancia. Esto duró aproximadamente diez minutos,
entonces y repentinamente, ella estaba visible otra vez. Su
esposo estaba furioso con ella y pensó que se estaba escondiendo
de él. Ella le aseguró una y otra vez que había estado sentada
allí todo el tiempo, pero hasta el día de hoy él todavía no le
cree.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;O que tal Jannise en Minneapolis, Minnesota, quien ha tenido un
gran número de experiencias de invisibilidad a través de toda su
vida. La que reporto aquí duró más de lo normal. Cuando era
adolescente, se juntaba con un grupo de amigos quienes
decidieron probar si podían entrar a una tienda por
departamentos y robar algo sin que los atrapen. Tan mala suerte
tuvieron, que el grupo completo fue atrapado y llevado a
custodia policial, incluyendo a Jannise. Los llevaron a la
estación de policía y uno a uno fueron interrogados; todos,
excepto Jannise. Aunque ella estaba parada allí mismo, nadie le
hizo el menor caso; ni la policía, ni los guardias de seguridad,
ni el personal de la oficina. Finalmente, ella se paró y salió
caminando de la estación sin que nadie la cuestionara o
intentara detenerla. Cuando más tarde habló con sus amigos sobre
lo que pasó en la estación de policía, “....ellos ni siquiera
recuerdan que me hayan capturado en la tienda por departamentos.
Pero a mí también me metieron en el carro policial con ellos,
sin embargo, todos pensaron que estaba aún en la tienda”. Nadie
la había visto desde el momento en que la policía llegara a la
tienda hasta un tiempo después de que saliera caminando de la
estación de policía sin ser molestada o cuestionada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Qué es lo que está pasando realmente? ¿Por qué está esto
ocurriendo? No tenemos las respuestas para estas preguntas
todavía. Pero, al tratar de aprender más sobre la invisibilidad,
encontré alguna información que quiero compartir con ustedes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se ha escrito sobre la invisibilidad humana por siglos.
Creencias del chamanismo Indo-europeo y pre-Aryan, acompañaron a
las personas que eventualmente emigraron hacia el valle Indus
(aproximadamente 2,500-1,500 A.C.). Allí, hombres y mujeres de
gran logro espiritual, conocimiento superior y extraordinarios
poderes, eran conocidos como los rishis. Los Vedas, que formaban
la base del hinduísmo, surgieron de las enseñanzas de los
Rishis, comenzando, más o menos 1,000 años A.C. En estos textos,
encontramos las descripciones de los rituales y las técnicas de
los sacerdotes hindúes las cuales son muy parecidas a las
mágicas habilidades del chamanismo de los más antiguos brujos,
magos y chamanes. Más tarde, en la religión hindú (700-300
A.C.), encontramos las doctrinas secretas llamadas &lt;em&gt;Upanishads&lt;/em&gt;,
donde existe una sección llamada “Yogatattva” que imparte la
rica y mística filosofía de la disciplina y su teoría para la
práctica sobre cómo alcanzar el conocimiento sobre la esencia de
Dios. A un estudiante serio de raja yoga se le enseña que
ciertos poderes sobrenaturales, llamados siddhas, son el
resultado natural de la obtención del dominio sobre su propia
mente y el medio que lo rodea y, que además, estos poderes son
usados como una válida indicación del progreso espiritual del
estudiante. Una de estas siddhas del yoga era la invisibilidad
humana. Patanjali, autor del &lt;em&gt;Yoga-sutra&lt;/em&gt;, uno de los tratados
más antiguos entre las escrituras de la India, trata de
describir el proceso por el cual la invisibilidad humana puede
conseguirse. Él dice que la concentración y la meditación pueden
hacer que el cuerpo sea imperceptible a otros hombres y “un
contacto directo con la luz de los ojos que ya no existen, el
cuerpo desaparece”. La luz engendrada en el ojo del que observa
no vuelve a hacer contacto con el cuerpo que se ha hecho
invisible, y el observador ve absolutamente nada. No hay mucho
escrito sobre cómo esto ocurre; la explicación del proceso en
donde la invisibilidad ocurre dentro de la persona es dejado
para que el profesor se lo enseñe al estudiante directamente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nos movemos hacia el futuro y nos encontramos que desde el siglo
trece en adelante, numerosos textos en Europa hablan de
habilidades similares, ejecutadas por brujos y magos quienes
poseían el poder de hacerse invisibles, como los chamanes (tanto
antiguos como modernos) y los maestros yoga de la India. Otras
culturas donde el chamanismo (y la habilidad de desaparecer) ha
jugado un papel importante han sido la de los Aborígenes de
Australia, los pueblos arcaicos del Norte y Sur de América y los
pueblos de las regiones polares.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Luego buscamos en el “Rosicrucianismo”, que comenzara en Europa
en el siglo quince. Entre la literatura de esa época, hay un
número de ensayos que se refieren a la invisibilidad. Un hermano
de la fraternidad de los Rosacruces escribió un ensayo sobre
cómo caminar invisible entre los hombres y, hay evidencia de que
esto era enseñado en aquellos días. H. Spencer Lewis, el
fundador de la Antigua y Mística Orden Rosae Crucis en San José,
California, afirmó que uno puede obtener la invisibilidad
mediante el uso de &lt;em&gt;nubes&lt;/em&gt;. Él asegura que las nubes o cuerpos
de humedad pueden ser llamados desde lo invisible para que
rodeen a una persona y, por ende, aislarlo de la visión de los
demás. Según Lewis, esta práctica secreta es todavía enseñada en
escuelas místicas del presente. La literatura escrita sobre este
tema apoya la noción de que la nube es la base del secreto para
la invisibilidad de los Rosacruces.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un dato interesante ha sido encontrar a un hombre llamado John
Macky, un viejo líder de los Masones (se cree que los antiguos
Masones eran una rama de los Rosacruces) quien enseñaba un
método con el que cualquier hombre podía hacerse invisible. Otra
de las ramas de los Rosacruces,conocida como la Orden Hermética
del Amanecer Dorado, dejó manuscritos describiendo el &lt;em&gt;Ritual de
la Invisibilidad&lt;/em&gt;. Estos manuscritos hablan de rodearte con un
manto, el cual es descrito como parecido a “una nube”. Se ha
dicho que Madame Blavatsky, de la Sociedad Teosófica, fue
testigo de esta invisibilidad y que, además, le dieron el
secreto para hacerlo. Más tarde, la mujer logró hacerse
invisible en varias ocasiones en frente de testigos. La
literatura sobre espiritualistas en Estados Unidos muestra, sin
duda alguna, que ellos también conocían sobre la nube y su
creación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entonces, ¿qué es en realidad esta nube? Estamos buscando algo
que se encuentra entre el espacio vacío y materia física real,
algo que no puede ser visto por el ojo humano pero aún así
existe. El manual de los Rosacruces nos dice que los electrones
son la primera forma en donde se concentra la esencia del
espíritu preparándose para su manifestación material. Cuando la
esencia espiritual se reúne en diminutos puntos focales de
cargas eléctricas (debido a ciertas condiciones) entonces
tenemos la creación de electrones. La ciencia reporta que esta
nube de electrones libres absorberá toda la luz que entre; no
reflejará ni refractará las ondas de luz ni, tampoco, permitirá
que las ondas de luz atraviesen el cuerpo humano.
Consecuentemente, los ojos del observador no podrán ver algo
allí y la persona rodeada por esta nube será invisible. Como la
luz es necesaria para la vista humana, cuando no hay ondas ni
reflejadas ni refractadas que reboten de la personas y lleguen a
la retina del observador, la persona no podrá ser vista y no es
visible bajo circunstancias normales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Cómo puede esta nube ser creada intencionalmente? Eso es bien
difícil de decir. Hay referencias y descripciones sobre la
invisibilidad y su creación en los escritos de las sociedades
secretas pero la mayoría de las personas no tienen acceso a
estos escritos. Una podría ir a la India y convertirse en el
aprendiz de un gurú hindú o de un profesor para poder aprender
estas técnicas, pero eso no es nada práctico en esta vida
moderna. Para las personas regulares, el conocimiento sobre cómo
funciona la invisibilidad es un misterio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como este es el caso, entonces me pregunto ¿cómo es que estas
personas están teniendo experiencias de invisibilidad espontánea
e involuntaria?. Desearía tener las respuestas pero aún estamos
en medio de nuestra investigación. Si en realidad estas personas
están formando la nube de electrones libres alrededor de sí
mismos, lo están haciendo sin conocer el método. Como cierto
tipo de proceso de concentración mental y del pensamiento debe
ser empleado para hacer que la nube aparezca a nuestro
alrededor, entonces puede ser que esta gente esté haciendo esto
inconscientemente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al comienzo de mi investigación, estaba interesada en ver si
había alguna correlación entre la invisibilidad humana y la
gente que reporta tener experiencias y encuentros con entidades
no-humanas. Es conocido que la invisibilidad es uno de los
componentes dentro del fenómeno de secuestros por alienígenas.
Las primeras personas que llegaron donde mí con experiencias de
invisibilidad también habían sido secuestrados por alienígenas
y, esperaba encontrar una relación entre ambos sucesos. Pero
mientras continuaba recibiendo cartas de personas que han
experimentado la invisibilidad, podía constatar que no existía
un enlace directo entre los secuestros por OVNIS y la
invisibilidad. Parece que tanto los secuestrados como los no
secuestrados están teniendo estas experiencias. Aunque existe la
posibilidad que los que dicen no haber sido secuestrados
simplemente no recuerden sus experiencias y han sido, en
realidad, secuestrados. Si este es el caso, será mucho más
difícil dar resultados precisos. En este momento, simplemente
estoy esperando más datos con la esperanza de que algunos de los
patrones se vuelvan más obvios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Encuentro interesante que la gente que tiene estos episodios de
invisibilidad parecen ser personas con habilidades psíquicas
mucho más altas de lo normal. Posiblemente ellos pueden
atravesar otras dimensiones y ordenar fuerzas naturales, con
conocimiento o sin él. Investigadores de lo paranormal están
teniendo un día de fiesta con todas las experiencias reportadas
por personas que dicen ver lo que ellos consideran fantasmas,
ángeles, extraterrestres y seres interdimensionales. La
invisibilidad espontánea e involuntaria es sólo otro misterio
para agregar al montón.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En nuestra cultura, decimos cosas como “me atravesó con la
mirada”, “actuaron como si no estuviera ahí”, etc. Hay varias
razones para explicar por qué algunas personas usan estos tipos
de frases. Ha existido la suposición de que las minorías, y
hasta cierto punto las mujeres, cuentan menos que los hombres en
nuestra sociedad. Por suerte, esta actitud ha cambiado en años
recientes. Pero una persona que caiga en una categoría
tradicionalmente considerada como de menor importancia en la
sociedad puede asumir el papel estereotipado y creer tanto que
es verdad que se siente tan poco importante hasta el punto de
pensar que la gente no lo nota. Él se siente invisible. Otra
razón puede ser la salud mental de la persona en cuestión. Gente
que padece de depresión severa experimentan tendencias
nihilistas o la sensación de que no valen nada y todo lo que
hacen es inútil, tanto así que se sienten invisibles para las
personas a su alrededor. También, una persona con muy poca
confianza en sí misma puede sentir que no vale la pena que la
miren, por lo tanto, se siente invisible. En estos casos, el
sentimiento de invisibilidad de parte del que lo experimenta es
subjetivo y no está necesariamente basado en la realidad. Y creo
que todos hemos pasado por la experiencia de encontrarnos con
una persona que simplemente no nos pone atención, no nos ve ni
lo que estamos haciendo. Pero si nos acercamos a ellos y nos
paramos directamente frente a ellos y les hablamos, nos
atenderán y entonces interactuarán con nosotros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El fenómeno de la invisibilidad humana espontánea e involuntaria
es bastante diferente. Mi investigación ha demostrado que esta
gente no tiene problemas mentales, poseen una buena educación y
son totalmente tomadas desprevenidas por la ocurrencia de la
invisibilidad. Generalmente tienen que pasar por varios sucesos
de invisibilidad para que éstos se den cuenta que son
verdaderamente invisibles durante ciertos momentos y para otras
personas. Ellos intentan interactuar con los que están a su
alrededor pero simplemente no pueden ser vistos ni escuchados.
Esto produce mucha frustración y, en muchos casos, un
sentimiento de miedo hacia algo que ellos no pueden entender.
Existe una gran diferencia entre una persona que,
intencionadamente, no interactúe contigo por algún motivo
cultural o personal y una persona que no lo hace porque no puede
verte ni escucharte. Un caso como ejemplo: recientemente recibí
una llamada telefónica de Joe L. en Fullerton, California, quien
estaba muy confundido y sorprendido y necesitaba hablar sobre lo
que le estaba pasando. Acababa de regresar de un restaurante
donde se había sentado solo en una mesa y se tomaba un té luego
de terminar su cena. Joe estaba sentado al borde de la silla
tratando, atentamente de ver, a través de la ventana, algo que
pasaba afuera del local, cuando un hombre pasó por al lado de su
silla y se llevó su jacket. Joe no lo notó. Cuando terminó su
té, se puso de pie y fue a buscar su jacket y descubrió que no
estaba allí. Reportó el incidente al maitre d´ quien le informó
que la persona que tomó el jacket lo llevó donde ellos porque
pensó que alguien lo había olvidado en la silla. El hombre dijo
que no había nadie en la mesa cuando se llevó el jacket hacia
las oficinas del local. Joe ya había tenido varios sucesos de
invisibilidad en los pasados tres meses y estaba muy preocupado
sobre ellos. Mientras, yo continúo recibiendo cartas y llamadas
telefónicas, me doy cuenta que hay mucho más que aprender de
este fascinante fenómeno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para esos lectores que encuentran interesante esto de la
invisibilidad humana, quiero recomendarles un pequeño libro de
bolsillo titulado “Invisibilidad” de Steve Richards (vea las
referencias más abajo). Este libro tiene más detalles sobre cómo
los electrones absorben la luz y cómo puedes crear esta nube a
tu alrededor. Como no he tratado de hacerlo no puedo asegurar la
precisión de esta técnica pero parece que ha sido bien
investigada y es muy interesante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Referencias:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Aranya, Swami Hariharananda, Yoga Philosophy of Patanjali, State
University of New York Press, Albany, New York, 1983.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Eliade, Mircea, Yoga: Inmortalidad y libertad, Princeton
University Press, Princeton, New Jersey, 1969.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Richards, Steve, Invisibilidad, The Aquarian Press, 77-85 Fulham
Palace Road, Hammersmith, Londres W6 8JB, Inglaterra, (ISBN
1-85538-168-0) 1982.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Le doy la bienvenida a cualquier comentario y/o experiencias
personales que deseen compartir conmigo con respecto a la
invisibilidad. Además, soy una hipnoterapista certificada y
trabajo con personas que sienten han sido secuestradas por
entidades no-humanas. Estaré feliz de recibir comentarios o
responder cualquier pregunta que puedan tener sobre el fenómeno
de secuestros por alienígenas. Puedo ser contactada en la
siguiente dirección: Post Office Box 6404, Santa Barbara,
California 93160, USA.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;También pueden enviar un mensaje electrónico a:
&lt;a class="reference external" href="mailto:Goodhigbee@aol.com"&gt;Goodhigbee@aol.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Comentarios de JR:&lt;/strong&gt; Okay, una pregunta: ¿cuánto tiempo les tomó antes
de que se dieran cuenta que esto no era una sátira? Antes, espero,
que llegaran a la afirmación de que “la luz engendrada en el ojo del
observador ya no hace contacto con el cuerpo que se ha vuelto
invisible”, una noción medieval que, por supuesto, ha sido ahora
resucitada como la más reciente noción de cómo vemos. La idea es que
algo (¿?) sale del ojo del que ve e ilumina el objeto que está
siendo observado. Pero, esa discusión sobre la “nube de electrones
libres” debió haberles dado una pista, ¿no...?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Admito que me encontraba a cierta distancia en la lectura de este
artículo antes de caer en cuenta que esta “certificada
hipnoterapista clínica” ¡se toma muy en serio la Espontánea e
involuntaria invisibilidad humana!” ¿Increíble? No, para nada - no
cuando has estado en este negocio por tanto tiempo como yo. No hay
límites para la ingenuidad de la gente - aún personas educadas y en
posiciones de responsabilidad - y todos debemos estar conscientes de
este hecho aterrador. Les puedo contar de físicos con doctorados
(Ph.D.) quienes creen que pueden practicar la radiestesia y
patrocinan varas de radiestesia y máquinas libres de energía. Yo
conozco de personas con maestrías y otros reconocimientos y diplomas
que abrazan “el toque terapéutico”, la homeopatía y “la sanación con
energía”. Jueces federales se sientan en sus altos bancos y
pontifican sobre las realidades de los poderes psíquicos y, para
multi-miles de académicos y otros que enseñan a los jóvenes, la
mitología es un hecho, la magufería es la nueva medicina y, fuerzas
misteriosas como la astrología y el magnetismo, rigen sus vidas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No, no estoy para nada sorprendido que una “certificada
hipnoterapista clínica” crea que algunas personas puedan hacerse
invisibles o desaparecer involuntariamente. Y su interés y creencia
en “experiencias de secuestros por no-humanos” es difícilmente
puesto en duda....&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por supuesto, mientras espero con mucha hambre a ser atendido en la
Cena de Lester, usualmente me pregunto si el hambre me hace
invisible para las meseras....&lt;/p&gt;
&lt;img alt="signature.gif" src="http://sindioses.org/randi/signature.gif"&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/randi/randi.html"&gt;Comentarios Semanales de James Randi&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/principal.html"&gt;Menú Principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Traducción autorizada. Artículo original propiedad de &lt;a class="reference external" href="http://www.randi.org"&gt;Fundación Educacional James Randi.&lt;/a&gt; Se prohibe su reproducción con fines comerciales.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>astrología</category><category>bultos</category><category>constitución EE.UU.</category><category>gallinas</category><category>invisibilidad</category><category>Miss Cleo</category><guid>http://sindioses.org/randi/randi20020208.html</guid><pubDate>Fri, 08 Feb 2002 15:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>