<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Sin Dioses (Publicaciones sobre mitos)</title><link>http://sindioses.org/</link><description></description><atom:link href="http://sindioses.org/categories/mitos.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2001-&lt;script&gt;var hoy=new Date(); document.write(hoy.getFullYear())&lt;/script&gt;&lt;noscript&gt;2100&lt;/noscript&gt; &lt;a href="mailto:pensamiento@sindioses.org"&gt;Sin Dioses&lt;/a&gt; Se permite la reproducción del contenido para fines educacionales y/o científicos siempre y cuando se mencione claramente nuestro sitio web, así como el nombre del autor de cada artículo. Se prohibe su reproducción con fines comerciales.</copyright><lastBuildDate>Fri, 11 Jun 2021 20:58:22 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>Dos cuentos de hadas</title><link>http://sindioses.org/examenreligiones/doscuentos.html</link><dc:creator>Hernán Toro</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/fotos/hernantoro.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div&gt;&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;originalmente publicado en el &lt;a class="reference external" href="http://www.eltiempo.com/blogs/confesiones/2007/11/Dos-cuentos-de-hadas-.php"&gt;blog "Confesiones" del diario El Tiempo&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p class="primera"&gt;El libro sagrado de los musulmanes, el Corán, narra una anécdota interesante:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"Sulaimán heredó a Dawud &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.org/examenreligiones/doscuentos.html#id3" id="id1"&gt;1&lt;/a&gt; y dijo: "¡Hombres! Se nos ha enseñado el lenguaje de los pájaros y se nos ha dado de todo. ¡Es un favor manifiesto!" Las tropas de Sulaimán, compuestas de genios, de hombres y pájaros, fueron agrupadas ante él y formadas. Hasta que, llegados al Valle de las Hormigas, una hormiga dijo: "¡Hormigas! ¡Entrad en vuestras viviendas, no sea que Sulaimán y sus tropas os aplasten sin darse cuenta!"&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.org/examenreligiones/coranabubilla.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;Sonrió al oír lo que ella decía y dijo: "¡Señor! ¡Permíteme que Te agradezca la gracia que nos has dispensado, a mí y a mis padres! ¡Haz que haga obras buenas que Te plazcan! ¡Haz que entre a formar parte, por Tu misericordia, de Tus siervos justos!" Pasó revista a los pájaros y dijo: "¿Cómo es que no veo a la abubilla? ¿O es que está ausente? He de castigarla severamente o degollarla, a menos que me presente, sin falta, una excusa satisfactoria".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No tardó en regresar y dijo: "Sé algo que tú no sabes, y te traigo de los Saba una noticia segura. He encontrado que reina sobre ellos una mujer, a quien se ha dado de todo y que posee un trono augusto. He encontrado que ella y su pueblo se postran ante el sol, no ante Alá. El Demonio les ha engalanado sus obras y, habiéndoles apartado del camino, no siguen la buena dirección, de modo que no se prosternan ante Alá, Que pone de manifiesto lo que está escondido en los cielos y en la tierra, y sabe lo que ocultáis y lo que manifestáis. Alá, fuera del Cual no hay otro dios, es el Señor del Trono augusto". Dijo él: "Vamos a ver si dices verdad o mientes. Lleva este escrito mío y échaselo. Luego, mantente aparte y mira qué responden". &lt;strong&gt;(Sura 27,16-28)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Cualquier persona razonable reconoce inmediatamente en este texto una fábula, un cuento de hadas. ¿Por qué? Porque incluye todos los elementos típicos. Le ruego paciencia al lector mientras explico algo que resulta evidente para cualquier persona racional:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El texto adjudica a los pájaros, por ejemplo las abubillas, un lenguaje tan sofisticado como el humano, tanto, que le permite expresar conceptos como "noticia", "reina", "trono", "augusto", "postrarse", o "Dios". Cualquier persona razonable sabe que ningún pájaro tiene una capacidad mental suficiente para albergar tales ideas.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Adjudica a las hormigas un lenguaje igual de complejo: éstas comprenden ideas como "tropa", "darse cuenta", e incluso, saben el nombre de un ser humano. Toda persona razonable sabe que una hormiga es prácticamente un robot automático, sin plasticidad mental, que responde por instinto, y que no tiene capacidad semántica en el cerebro.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Incluye seres mágicos. Según él, los genios (djinn) hacían parte de los ejércitos de Sulaimán. Con "genio" no se refiere aquí a persona de cociente intelectual alto: se refiere a estos seres mágicos que según el folklore oriental podían vivir en lámparas de aceite (como el Genio de Aladino). Toda persona razonable sabe que los genios como el de Aladino, pertenecen al mundo de las hadas: son seres del imaginario infantil.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;No se da un sólo indicio de que el hablar de los animales sea un milagro. El relato simplemente acepta que los animales pueden pensar y hablar en su propio lenguaje, y que el protagonista Sulaimán era capaz de traducirlos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El cuento llega a niveles tan cómicos como presentar un ejército de pájaros en formación marcial... Al parecer, Sulaimán no hubiera tenido ningún inconveniente en filar 20 gallinas para una foto...&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Es obvio. Tal relato nunca ocurrió. Los animales no hablan, no tienen capacidad semántica suficiente para albergar conceptos complejos, y los genios mágicos no existen; son seres de fantasía. Esta historieta del Corán, así les duela a los musulmanes; es un cuento de hadas. No importa cuánto esfuerzo hagan los creacionistas islámicos para defender "científicamente" la existencia de un lenguaje complejo en las hormigas y en las aves: este texto es una fábula. Cualquier persona razonable, creyente o atea, se da cuenta de ello.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando los creyentes cristianos ríen justificadamente ante la ingenuidad y la simpleza de esta fábula, que millones de musulmanes consideran palabra inerrante de su divinidad, no deberían olvidar otro cuento de hadas de otro libro clásico. Dice así:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.org/examenreligiones/burrabalaam.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;"Se levantó Balaam de madrugada, aparejó su asna y se fue con los jefes de Moab. Cuando iba, se encendió la ira de Yahveh y el Angel de Yahveh se puso en el camino para estorbarle. Él montaba la burra y sus dos muchachos iban con él. La burra vio al Angel de Yahveh plantado en el camino, la espada desenvainada en la mano. La burra se apartó del camino y se fue a campo traviesa. Balaam pegó a la burra para hacerla volver al camino. Pero el Angel de Yahveh se puso en un sendero entre las viñas, con una pared a un lado y otra a otro. Al ver la burra al Angel de Yahveh, se arrimó a la pared y raspó el pie de Balaam contra la pared.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El le pegó otra vez. Volvió el Angel de Yahveh a cambiar de sitio, y se puso en un paso estrecho, donde no había espacio para apartarse ni a la derecha ni a la izquierda. Vio la burra al Angel de Yahveh y se echó con Balaam encima. Balaam se enfureció y pegó a la burra con un palo. Entonces Yahveh abrió la boca de la burra, que dijo a Balaam: «¿qué te he hecho yo para que me pegues con ésta ya tres veces?» Respondió Balaam a la burra: «Porque te has burlado de mí. Ojalá tuviera una espada en la mano; ahora mismo te mataba.» Respondió la burra a Balaam: «¿No soy yo tu burra, y me has montado desde siempre hasta el dia de hoy? ¿Acaso acostumbro a portarme así contigo?» Respondió él: «No.» Entonces abrió Yahveh los ojos de Balaam, que vio al Angel de Yahveh, de pie en el camino, la espada desenvainada en la mano; y se inclinó y postró rostro en tierra. El Angel de Yahveh le dijo; «¿Por qué has pegado a tu burra con ésta ya tres veces? He sido yo el que he salido a cerrarte el paso, porque delante de mí se tuerce el camino. La burra me ha visto y se ha apartado de mí tres veces. Gracias a que se ha desviado, porque si no, para ahora te habría matado y a ella la habría dejado con vida.» "&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Números 22,21-33 BJ&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Cualquier persona razonable reconoce inmediatamente en este texto una fábula, un cuento de hadas. ¿Por qué? Porque incluye todos los elementos típicos. Le ruego paciencia al lector mientras explico algo que resulta evidente para cualquier persona racional:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El texto adjudica lenguaje humano a los animales, por ejemplo las burras. Tanto que les permite expresar frases con conceptos como castigo, pertenencia, obediencia o costumbre. Cualquier persona razonable sabe que ningún semoviente tiene la capacidad mental para argumentar con tal complejidad.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La fábula considera que los animales saben hablar; su único problema es vocal. Cuando Yahvé les abre la boca, ¡pueden conversar perfectamente con un ser humano en su mismo idioma!&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El cuento incluye seres mágicos. Según él, hay ángeles con espadas que pueden hacerse visibles antes burras o ante personas, discriminadamente, a voluntad. Toda persona razonable sabe que los ángeles con espadas pertenecen al mundo de la fábula: son seres del imaginario infantil.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;No hay la más mínima evidencia de que sea Yahvé quien se hace pasar por la burra, a la manera de un ventrílocuo: el texto es unánime en que la burra es la que habla.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El texto muestra a una persona a la cual le habla un burro y no se inmuta. Para Balaam, una burra parlante es el pan de cada día.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Es obvio. Tal relato nunca ocurrió. Los animales no hablan, no tienen capacidad semántica suficiente para albergar conceptos complejos, y los ángeles mágicos no existen; son seres de fantasía. Esta historieta de la Biblia, así les duela a los cristianos fundamentalistas; es un cuento de hadas. No importa cuánto esfuerzo hagan los creacionistas cristianos para defender la inerrancia bíblica, es un hecho que este texto es una fábula. Cualquier persona razonable, creyente o atea se da cuenta de ello.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Por qué tanto cristiano fundamentalista puede percibir claramente los absurdos cuentos infantiles del Islam, pero es incapaz de aceptar la naturaleza evidentemente fabulesca de buena parte de la Biblia? Por la misma razón por la cual es tan fácil para un Musulmán ver los cuentos absurdos de la Biblia, mientras le resulta inconcebible poner en la misma categoría al Corán. Es por un doble estándar: una forma del fenómeno de "doblepensar orwelliano" que se mencionó en una columna previa &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.org/examenreligiones/doscuentos.html#id4" id="id2"&gt;2&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cada persona nace en una cultura con sus propias creencias irracionales y sus propios textos sagrados considerados "verdad divina". La irracionalidad de la fe impuesta por un adoctrinamiento forzado, impide al creyente fundamentalista el criticar su propia religión. Sólo los racionalistas que logran liberarse de ese yugo epistemológico-religioso son capaces de pensar coherentemente ante cualquier tipo de relato.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El racionalista ve lo obvio: la Biblia, el Corán y todos los demás textos religiosos están repletos de cuentos de hadas y fábulas que nunca ocurrieron. Este tipo de relatos absurdos e infantiles son otra muestra más de lo insostenible de la "inerrancia bíblica" para las personas racionales.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Notas:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;dl class="footnote brackets"&gt;
&lt;dt class="label" id="id3"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/examenreligiones/doscuentos.html#id1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Sulaimán y Dawud son dos transliteraciones frecuentes de las voces árabes para los conocidos reyes bíblicos Salomón y David.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id4"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/examenreligiones/doscuentos.html#id2"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Véase: "La creencia en Yahvé desde una mirada orwelliana" en &lt;a class="reference external" href="http://www.eltiempo.com/participacion/blogs/default/un_articulo.php?id_blog=3349595&amp;amp;id_recurso=350002611&amp;amp;random=9129"&gt;http://www.eltiempo.com/participacion/blogs/default/un_articulo.php?id_blog=3349595&amp;amp;id_recurso=350002611&amp;amp;random=9129&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Hernán Toro es ingeniero electrónico, especialista en didáctica de la ciencia, docente universitario en el área de matemáticas para ingeniería. Es fundador y miembro del comité editorial de Escépticos Colombia.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/examenreligiones/index.html"&gt;Examinando las religiones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>Corán</category><category>cuentos</category><category>David</category><category>Dawén</category><category>mitos</category><category>religión</category><category>Salomón</category><category>Sulaimán</category><guid>http://sindioses.org/examenreligiones/doscuentos.html</guid><pubDate>Sat, 21 Sep 2013 21:08:05 GMT</pubDate></item><item><title>¿Leprechauns?</title><link>http://sindioses.org/examenreligiones/leprechauns.html</link><dc:creator>Matt Dillahunty</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/fotos/MattDillahunty.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div&gt;&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Originalmente en &lt;a class="reference external" href="http://freethoughtblogs.com/axp/2009/09/08/leprechauns/"&gt;http://freethoughtblogs.com/axp/2009/09/08/leprechauns/&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Traducción de &lt;strong&gt;Marcelo Huerta San Martín&lt;/strong&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;(Este es un diálogo que representa el tipo de discusión que solemos tener los ateos y escépticos con los creyentes cuando se discuten sus creencias favoritas, ejemplificando sus respuestas típicas pero aplicándolas a un mito diferente como mecanismo ilustrativo. [N. de E.])&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;div class="admonition admonition-enorme-advertencia"&gt;
&lt;p class="admonition-title"&gt;Enorme advertencia&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El "agnóstico" en esta historia representa un tipo particular de agnóstico intelectual que hace afirmaciones sobre lo desconocido y lo incognoscible (y me manda incontables e-mails); no representa a TODOS los tipos de agnóstico ni a cualquiera que use ese rótulo. Muchos de nosotros hemos usado o usamos actualmente la palabra &lt;em&gt;agnóstico&lt;/em&gt; para describirnos, sin siquiera aproximarnos al disparate representado aquí.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TEÍSTA&lt;/strong&gt;: Esa caja tiene un &lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Leprechaun"&gt;leprechaun&lt;/a&gt; adentro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; No lo creo... ¿por qué lo crees tú?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TEÍSTA:&lt;/strong&gt; Lo escuché hablar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; Eso tampoco lo creo... de hecho, no tengo evidencia de que existan los leprechauns.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TEÍSTA:&lt;/strong&gt; Bueno, o hay un leprechaun en la caja o no lo hay, ¿cierto?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; Cierto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TEÍSTA:&lt;/strong&gt; Entonces hay un 50% de probabilidades para cada opción... y como lo escuché hablar, estoy seguro de que ahí hay un leprechaun.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; O hay un leprechaun en la caja o no lo hay, pero eso no quiere decir que las probabilidades sean 50/50.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TEÍSTA:&lt;/strong&gt; Claro que sí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; En realidad no, pero ¿puedes presentar alguna eviden...?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TEÍSTA:&lt;/strong&gt; ¡Espera! Me acaba de decir que si no crees que él está allí, ¡te encadenará a un árbol luego de que mueras y te clavará su bastón en el trasero por 10.000 años!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; ¡Caramba!, pero yo preguntaba si podrías presentar alguna evidencia adicional además de tu afirmación de que lo escuchaste. A propósito, yo no lo escuché decir eso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TEÍSTA:&lt;/strong&gt; Bueno, no estás escuchando con empeño.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; Bueno. &lt;em&gt;(Escucha.)&lt;/em&gt; Nada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TEÍSTA:&lt;/strong&gt; ¡Dale TIEMPO! Tienes que QUERER escucharlo sinceramente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; Si está allí, me gustaría escucharlo... Seguiré escuchando.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TEÍSTA:&lt;/strong&gt; ¿Oíste eso?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; No, nada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TEÍSTA:&lt;/strong&gt; O mientes o tienes la mente tan cerrada que no te está dejando escucharlo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; ¿No me está dejando? ¿Los leprechauns pueden elegir quién los escucha?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TEÍSTA:&lt;/strong&gt; ¡Por supuesto! Él podría abrir esta tapa, mostrarse ante mí... y tú nunca lo verías, pensarías que la caja estaba cerrada todo el tiempo. ¡Son MÁGICOS!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; Bueno, ¿tienes alguna evidencia de alguna de estas cosas? Es decir, nunca he visto un leprechaun... no tengo razón para pensar que siquiera existan y cada vez que me dices cómo probarlo, la prueba falla.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TEÍSTA:&lt;/strong&gt; No, el que falla eres TÚ. Para mí funcionó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;(Se acerca hacia unas pocas personas en un costado.)&lt;/em&gt; Bueno, hay otras personas que lo han intentado... y a ellos les falló.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TEÍSTA:&lt;/strong&gt; Sí, pero a esta gente &lt;em&gt;(se mueve hacia un grupo enorme en el otro costado)&lt;/em&gt; lo escuchó. De hecho hay MUCHA más gente aquí que te dirá que lo escucharon.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;(El ateo se acerca a hacerles algunas preguntas.)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; Hablé con algunos de ellos... todos tienen una versión ligeramente diferente del asunto. Algunos dicen que es un leprechaun; otros dicen que es un hada; y otros dicen que es un duende. No todos describen la misma voz y aparentemente tienen mensajes contradictorios que afirman que vienen de dentro de la caja. La mayoría de ellos simplemente dijeron que conocen a otras personas que afirman saber lo que hay en la caja.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TEÍSTA:&lt;/strong&gt; ¡Ah, sí! En realidad hay un &lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Trol"&gt;trol&lt;/a&gt; en la caja con el leprechaun. A veces finge ser el leprechaun, o un hada, o un duende, para engañar a esas otras personas; pero habrás notado que AÚN ASÍ escucharon algo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; Sí, algunos dicen que sí, pero otros que no.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TEÍSTA:&lt;/strong&gt; Bueno, el trol a veces bloquea los sonidos para que la gente no escuche.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; Entonces, ¿cómo sabes, cuando escuchas al leprechaun, que no estás escuchando al trol?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TEÍSTA:&lt;/strong&gt; ¡No seas absurdo! El leprechaun es mi amigo: se asegura de que sólo lo escuche a él.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; ¿Pero cómo puedes estar seguro? Si piensas que también hay un trol allí, que simula ser un leprechaun... ¿cómo puedes saberlo? Quizá SÓLO hay un trol y él es el que te está engañando.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TEÍSTA:&lt;/strong&gt; Ahora estás siendo obstinado. Mira, hay una caja, ¿no?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; Sí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TEÍSTA:&lt;/strong&gt; ¿Y por qué tendría que haber una caja a menos que haya algo adentro? TIENE que haber algo adentro, ¿verdad?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; No, la caja podría estar vacía.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TEÍSTA:&lt;/strong&gt; No, no podría estarlo, ¡o no habría razón para que la caja existiera! Las cajas son para contener cosas. Todos lo sabemos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; ¿Entonces afirmas que es imposible que la caja esté vacía?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TEÍSTA:&lt;/strong&gt; Correcto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; ¿Y no te parece que esa premisa tiene fallos?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TEÍSTA:&lt;/strong&gt; No, y lo confirma el hecho de que escuché a un leprechaun.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; ¿Cómo lo escuchaste?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TEÍSTA:&lt;/strong&gt; Me habla telepáticamente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; ¿Ah, entonces no lo escuchaste con los oídos, sino con la mente?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TEÍSTA:&lt;/strong&gt; Con el corazón.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; El corazón no escucha.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TEÍSTA:&lt;/strong&gt; ¡El corazón metafórico!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; Bueno... pero aquél tipo dijo que lo escuchó con los oídos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TEÍSTA:&lt;/strong&gt; Se equivoca... está escuchando al trol.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; Pero yo ni siquiera escucho al trol.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TEÍSTA:&lt;/strong&gt; Te está bloqueando.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; Ah... ¿y cómo sabes todo esto?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TEÍSTA:&lt;/strong&gt; El leprechaun me lo dijo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; Bueno, así que apelaste a la magia, la telepatía, los leprechauns, los troles y las cajas no vacías... y no has presentado ninguna evidencia. Lo siento, pero no te creo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TEÍSTA:&lt;/strong&gt; ¡No olvides el bastón!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; Claro... y has hecho amenazas sobre cosas que pasarán después de que yo esté muerto, cuando no hay evidencia de que habrá un "yo" que experimente nada después de que esté muerto. No creo en tu afirmación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TEÍSTA:&lt;/strong&gt; ¿Y qué pasa si te equivocas? ¿No es un riesgo muy grande? Dice que tiene una olla de oro si crees... ¿eso no vale la pena creer?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; Mira, aunque pudiera obligarme a creer, lo que no puedo hacer, ¿para qué querría hacerlo? Si no hay ningún leprechaun allí, entonces desperdicié la oportunidad de averiguar lo que realmente hay en la caja. Y si quiere que siga sus instrucciones...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TEÍSTA:&lt;/strong&gt; Ah, sí quiere... las he escrito aquí para ti...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;(Mira la lista.)&lt;/em&gt; Entonces habré perdido el tiempo haciendo cosas que... ¿Aquí dice "No coma caca"?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TEÍSTA:&lt;/strong&gt; Sí... Es una regla grandiosa, ¿no?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; Sí, pero qué hay de "Deje dinero en la caja"?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TEÍSTA:&lt;/strong&gt; Está... bueno, este, el dinero es para que podamos contarle a otra gente lo que quiere el leprechaun.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; ¿Por qué no se los cuenta él?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TEÍSTA:&lt;/strong&gt; Podría, pero... bueno, lo hará, si están abiertos a ello. A algunos, como tú, los engaña el trol.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; ¿Por qué no se libra del trol?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TEÍSTA:&lt;/strong&gt; Es un misterio, pero estamos seguros de que con el tiempo lo hará.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; Como sea, si esto no es verdad, habré desperdiciado mucho tiempo y dinero en algo falso... sólo para evitar una amenaza que no era real.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TEÍSTA:&lt;/strong&gt; Sí... pero ¿qué hay si te equivocas?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; Bueno, basta. NO CREO que haya un leprechaun en la caja.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TEÍSTA:&lt;/strong&gt; ¿Cómo puedes estar seguro?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; No lo estoy, pero no creo que lo haya.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TEÍSTA:&lt;/strong&gt; ¿Cómo puedes afirmar que no hay un leprechaun en la caja?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; No lo afirmé... dije que no creo que haya uno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TEÍSTA:&lt;/strong&gt; Es lo mismo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; No, no lo es... Sin embargo, ahora que he considerado y rechazado tu afirmación...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TEÍSTA:&lt;/strong&gt; ¡No lo hagas!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; ... estoy dispuesto a decir que en realidad creo que no hay ningún leprechaun en esa caja.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TEÍSTA:&lt;/strong&gt; ¡NO! ¡Estás haciendo una afirmación irracional! ¡¿Acaso crees que lo sabes todo?!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; No, no afirmo que estoy absolutamente seguro de que no hay un leprechaun en la caja... pero en realidad creo, con cierto grado de certeza, que no lo hay... porque si lo hubiera, esperaría que hubiera alguna evidencia que apoyara esa idea, y las investigaciones siguen sin obtener resultados. Volveré con algunas herramientas: vamos a abrir esa caja.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TEÍSTA:&lt;/strong&gt; No puedes abrir la caja.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; ¿Por qué no?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TEÍSTA:&lt;/strong&gt; No se puede, es imposible.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;(Se acerca otra persona.)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;AGNÓSTICO:&lt;/strong&gt; Tiene razón. Ninguno de los dos sabe lo que hay en la caja. Ambos son igualmente absurdos al afirmar que lo saben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; No afirmé que tengo una certeza absoluta, simplemente indiqué cuál es mi creencia... y está basada en la evidencia, o en la falta de ella.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;AGNÓSTICO:&lt;/strong&gt; No seas tonto... eres tan dogmático como él.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; No soy dogmático en absoluto sobre esto; sólo quiero abrir la caja y averiguar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;AGNÓSTICO:&lt;/strong&gt; La caja es impenetrable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; ¿Cómo lo sabes?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;AGNÓSTICO:&lt;/strong&gt; Eh, bueno, no lo sé. Sólo parece impenetrable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; ¿En serio? ¿Tienes otra cosa impenetrable con la que compararla?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;AGNÓSTICO:&lt;/strong&gt; Eh, bueno, no... pero estoy seguro de que es impenetrable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; Si me perdonas, como estamos del mismo lado al rechazar su afirmación...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;AGNÓSTICO:&lt;/strong&gt; No la rechazo, no rechazo nada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; ¿Aceptas su afirmación?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;AGNÓSTICO:&lt;/strong&gt; No sé.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; ¿No sabes si aceptas su afirmación?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;AGNÓSTICO:&lt;/strong&gt; No, quiero decir que no sé si tiene razón o no.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; Bueno, yo tampoco, pero eso no es lo que pregunté.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;AGNÓSTICO:&lt;/strong&gt; La caja es impenetrable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; Bueno, suenas tan dogmático sobre nuestra incapacidad de saber como él sobre sus comunicaciones privadas con el leprechaun.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;AGNÓSTICO:&lt;/strong&gt; Ahora estás siendo descortés.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; Mira, voy a abrir esta caja.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;AGNÓSTICO:&lt;/strong&gt; Tonto ateo...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;(El ateo se las arregla para perforar un agujerito en la caja...)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; Mira, ¡no es impenetrable! Le hice un agujero aquí. Con el tiempo quizá podamos investigar esto en más detalle.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TEÍSTA:&lt;/strong&gt; ¡Cambiaste las cajas!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; No, esta es la caja.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;AGNÓSTICO:&lt;/strong&gt; TODAVÍA es impenetrable; tu agujerito no te da suficiente información para apoyar tu afirmación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; Puedo continuar investigando... y hasta ahora, no hay evidencia que apoye la afirmación del teísta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TEÍSTA:&lt;/strong&gt; ¡Cambiaste las cajas!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; No, no las cambié.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TEÍSTA:&lt;/strong&gt; Entonces, eh... se está escondiendo. Necesita que creas sin verlo, así que se está escondiendo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; Eso no tiene sentido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TEÍSTA:&lt;/strong&gt; ¡El trol creó un agujero ilusorio que te proporciona falsa información sobre lo que hay en la caja!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;(Suspira.)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;AGNÓSTICO:&lt;/strong&gt; Eso podría ser, en realidad no podría decirlo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; No, apuesto a que no podrías.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;El teísta se aleja, para contarle a otras personas sobre el leprechaun en la caja.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;El agnóstico trata de no estar cerca de ninguno de los otros dos, aunque secretamente presta atención con optimismo a las actividades del ateo.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;El ateo sigue con su vida, encontrando de vez en cuando nuevas formas de investigar la caja, pero trata de disfrutar su vida mientras intenta impedir que el teísta la arruine imponiéndole a todos las reglas del leprechaun.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://en.wikipedia.org/wiki/Matt_Dillahunty"&gt;Matt Dillahunty&lt;/a&gt; es el presidente de la &lt;a class="reference external" href="http://www.atheist-community.org/"&gt;Comunidad Atea de Austin (Atheist Comunity of Austin)&lt;/a&gt;, el conductor del programa radial de internet en vivo &lt;a class="reference external" href="http://www.nonprophetsradio.com/"&gt;"The Non-Prophets"&lt;/a&gt; y del programa de televisión por cable estatal &lt;a class="reference external" href="http://www.atheist-experience.com/"&gt;"The Atheist Experience"&lt;/a&gt;. También es fundador y contribuyente de la enciclopedia contraapologética &lt;a class="reference external" href="http://ironchariots.org/"&gt;Iron Chariots&lt;/a&gt; y sus sitios subsidiarios.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/examenreligiones/index.html"&gt;Examinando las religiones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>ejemplo didáctico</category><category>mitos</category><category>religión</category><guid>http://sindioses.org/examenreligiones/leprechauns.html</guid><pubDate>Tue, 08 May 2012 05:31:19 GMT</pubDate></item><item><title>El Bien y el Mal</title><link>http://sindioses.org/examenreligiones/elbienyelmal.html</link><dc:creator>Daniel Barona Narváez</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Originalmente publicado en &lt;a class="reference external" href="http://naturalezayracionalismo.blogspot.com/2008/06/el-bien-y-el-mal.html"&gt;naturalezaracionalismo.blogspot.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Desde que nacemos, escuchamos y aprendemos diferentes términos que se convierten en cotidianos y cuyo uso se presta para diferentes situaciones. Dos de esos términos son el bien y el mal. Normalmente utilizamos estas dos palabras como si tuvieran vida propia. Para "el bien" existe una personificación muy difundida en el mundo: Dios. Por otro lado, "el mal" es personificado por Satanás. ¿Pero acaso estas dos palabras quieren decir en verdad que existe una polarización notable y real plasmada en dos personajes contrarios como lo son Dios y Satanás?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Usualmente si algo bueno sucede o consideramos alguna acción como digna de ser calificada como buena, automáticamente es atribuida a Dios. Y lo mismo para la asociación del mal con Satanás. Pero esto no constituye más que una abstracción necesaria para muchos en el sentido que permite separar unas acciones de otras.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El problema es que cuando se agrupan los conceptos mediante sistemas artificiales y, en este caso, muy subjetivos, se corre el riesgo de sesgar los diferentes hechos naturales y sociales, logrando únicamente una peligrosa confusión.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde tiempos inmemoriales, el ser humano fue creando gradualmente seres imaginarios que, en una etapa inicial, representaban a la naturaleza misma, y posteriormente otros seres que cubrían necesidades y aplacaban temores. Con esto, fueron atribuyéndose poco a poco características y comportamientos humanos a estos seres. En una tercera etapa, estos seres fueron utilizados para manejar grandes masas de gente, es decir, con fines políticos y de poder.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero, evidentemente, cada nueva etapa mantuvo casi intactas las características de las etapas anteriores, y esto se hace evidente cuando vemos cuál es el concepto de Dios o Satanás en la actualidad: seres que de maneras distintas pero complementarias, han sido y son utilizados para mantener un orden general entre las naciones y en los círculos sociales reducidos; seres que dan consuelo o proveen castigo eterno; seres que representan aún a la naturaleza misma, ya que pueden ser encontrados y asociados con cualquier cosa o ser vivo existente en nuestro planeta. Pero, como Dios es el que representa el bien, tenía que existir una contraparte: Satanás.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y este patrón lo podemos ver en diferentes culturas a lo largo de la historia humana. Cada cultura representa el bien en uno o más dioses y el mal en otros tantos. Ahora, el concepto religioso del bien y el mal es absoluto, es decir, tajante y con fronteras muy delimitadas. Y es este el gran problema.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El concepto religioso define el bien como las cosas que ha mandado Dios que hagamos, y el mal como las que no. Todo esto se basa principalmente en libros como la Biblia, el Corán y otros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Claro, decir que amar a los padres es bueno, es algo que nadie puede negar. Y lo dice en la Biblia. Pero, aprobar la esclavitud o la venganza es algo que se considera universalmente como algo malo. Sin embargo, el Dios de la Biblia ordena estas dos cosas. Como podemos ver, la concepción religiosa del bien y el mal es muy subjetiva y altamente contradictoria.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otro lado, el bien y el mal se pueden analizar mejor desde un punto de vista de que la moral es un producto de la evolución del comportamiento humano: normas consensuadas que permiten un mayor beneficio y menor perjuicio a cada individuo que vive en una sociedad dada.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="elbienyelmal.jpg" src="http://sindioses.org/examenreligiones/elbienyelmal.jpg"&gt;
&lt;p&gt;El bien y el mal son conceptos relativos y percibidos como tales (es decir, como bien o como mal) según la óptica de cada grupo cultural o social.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si una persona hace daño a otra está mal, porque consensualmente ha sido determinado así, pero no quiere decir en lo absoluto que dicha persona ha sido movida por algún ente maligno portador de todo el mal existente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El bien y el mal no son algo palpable ni algo que exista como tal. Son sólo conceptos relativos y que solo tienen sentido bajo el razonamiento humano. Son abstracciones creadas para clasificar formas de comportamiento o causas de este. Son conceptos tan relativos como el frío o el calor, o lo claro o lo oscuro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo que debemos dejar de hacer es pensar que el que hace el bien está guiado por algún ente portador de todo el bien del mundo, y el que hace el mal lo está por algún ente portador de todo el mal. Esta actitud sólo genera odios, discriminación y más ignorancia de la que ya existe en este mundo.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/examenreligiones/index.html"&gt;Examinando las religiones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>arquetipos</category><category>mitos</category><category>religiones</category><guid>http://sindioses.org/examenreligiones/elbienyelmal.html</guid><pubDate>Sat, 28 Jun 2008 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Chicxulub y el pastor protestante</title><link>http://sindioses.org/examenreligiones/xulub.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“La ciencia tiene pruebas pero no está segura. Los creacionistas están seguros sin pruebas".&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Ashley Montagu&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;La ciencia y la religión difieren en la forma como obtienen el conocimiento. En la primera se usa el método científico, mientras que la segunda se basa en la “revelación”. El conflicto entre estos dos magisterios se da cuando la religión intenta explicar el mundo natural desde una óptica fundamentalista que hace caso omiso a las evidencias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El caso de Galileo Galilei ha sido uno de los enfrentamientos más álgidos entre el literalismo bíblico y la ciencia. El 5 de marzo de 1616 la Iglesia Católica condenó a Galileo Galilei por su teoría de que la Tierra gira alrededor del Sol, siendo la propuesta heliocentrista contraria a la interpretación literal de algunos versículos de la Biblia. Actualmente muchas personas recuerdan este episodio como la lucha del heliocentrismo contra el geocentrismo, pero en realidad significó una lucha mayor: Galileo revolucionó la forma de acercarse al Universo y conocer sus secretos; significó el pisoteo a los argumentos de autoridad y el inicio de la búsqueda de evidencias como una buena razón para creer algo. Galileo dejó sentada esta nueva posición cuando dijo: "Si para suprimir del mundo una doctrina bastase con cerrar la boca a uno solo, eso sería facilísimo..., pero las cosas no van por ese camino..., porque sería necesario no sólo prohibir el libro de Copérnico y los de sus seguidores, sino toda la ciencia astronómica, e incluso más, prohibir a los hombres mirar al cielo".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pasados ya muchos años desde estos hechos, muchas personas piensan que los días del oscurantismo se han ido para siempre, pero en la época de la informática, los viajes espaciales y la ingeniería genética, la gran mayoría de las personas son analfabetas en ciencias (Carl Sagan afirmó que en los Estados Unidos el porcentaje de analfabetismo científico es de un 95%). Esto es especialmente cierto en el tema de los orígenes, pues un gran número de personas no aceptan que los seres humanos seamos producto de un largo proceso evolutivo; es más: muchas iglesias fundamentalistas han patrocinado una pseudociencia denominada "creacionismo científico".
Hoy bien podríamos parafrasear las palabras de Galileo: "Si para suprimir la teoría de la evolución bastase con cerrar la boca a uno solo, eso sería facilísimo..., porque sería necesario no sólo prohibir el libro de Darwin y los de sus seguidores sino toda la ciencia biológica y geológica, e incluso más, prohibir a los hombres mirar el registro fósil o comparar las secuencias de los genes". Afortunadamente, hoy día las iglesias fundamentalistas no pueden encarcelar a los científicos, los cual nos ha permitido conocer episodios maravillosos de la  historia de nuestro planeta. A uno de estos mementos del pasado me referiré a continuación.
La extinción de los dinosaurios hace 65 millones de años, al final de la era Mesozoica (Figura 1), era hasta hace poco un enigma gigantesco. Su desaparición repentina dejó el camino libre a los mamíferos, que de ser pequeños como ratas, pasaron a ser las ballenas, caballos, murciélagos, Ud., yo, y si tiene perros, gatos o hámsteres puede incluirlos también. De no haber desaparecido los dinosaurios quizás seguirían dominando la Tierra.&lt;/p&gt;
&lt;figure class="derecha" style="width: 457px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/examenreligiones/Figura%2001.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Figura 1.&lt;/strong&gt; Escala de tiempo geológico mostrando el límite K-T entre el Cretácico y el Terciario.&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Después de 1977, se empezaron a analizar las arcillas italianas del límite K-T (Límite estratigráfico entre el Cretácico y el Terciario, siendo el Cretácico el último período de la    Era Mesozoica), en busca de pistas del factor responsable de la extinción de los dinosaurios. Estos análisis arrojaron un resultado extraño: las concentraciones de iridio eran demasiado altas para provenir de muestras tomadas en la corteza terrestre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El iridio es un elemento del grupo del platino; es escaso en la corteza terrestre porque el hierro del núcleo absorbe este elemento. Entonces, ¿de dónde provino el iridio del límite K-T? Puesto que este elemento es más abundante en los meteoritos que en la corteza terrestre, surgió la hipótesis de que uno de ellos podría haber chocado contra la Tierra hace 65 millones de años. Sin embargo, la comunidad científica con su escepticismo redomado (lo cual es su mejor virtud) exigía más pruebas.
Posteriormente se comprobó la misma anomalía de iridio en otros lugares: Dinamarca, España, Nueva Zelanda, Estados Unidos y el Océano Pacífico. Se encontró después, en las mismas arcillas, cuarzo con marcas de una gran colisión y esférulas del tamaño de milímetros, que eran residuos de la roca alcanzada por el meteorito (esto se supo por la composición molecular de sus minerales). Pero la hipótesis del impacto necesitaba la prueba reina: el cráter producido por el impacto. Las pistas para llegar a él las proporcionaron los indicios del paso de un terrible tsunami de hace 65 millones de años el cual, por su fecha, podría relacionarse con el  impacto. Estos indicios se encontraron en Haití y Texas lo que indicaba que el cráter se encontraba en algún lugar del Golfo de México. Posteriormente, en el año de 1991 y tras 11 años de trabajo, se había podido demostrar la realidad del impacto. El cráter se encontró enterrado en la península de Yucatán en la región de Chicxulub y su edad era exactamente la de 65 millones de años. ¡Por fin el asesino había sido descubierto!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los organismos que se extinguieron en la catástrofe fueron muchos: dinosaurios, pterodáctilos, reptiles marinos, ammonites (en Villa de Leyva, Boyacá, se encuentran sus fósiles por montones), organismos microscópicos del mar llamados foraminíferos y muchas plantas, que se sabe que se extinguieron porque el polen se fosiliza. Los restos fósiles de los infortunados se hallan hasta la capa que está debajo de las arcillas que marcan el límite K-T.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Después de recogida la evidencia del "asesino" se pudieron reconstruir los hechos del "momento del crimen": Mientras que en Norteamérica vagaban manadas de Triceratops, seguidas de cerca por Tyrannosaurus rex, y mientras la parte occidental de Colombia estaba cubierta por un mar en el que nadaban miles de ammnonites, un meteoro cruzó el cielo y chocó contra la península de Yucatán a 30 km/s o más. El aire comprimido por debajo del meteoro produjo un ruido inmenso y su temperatura subió a niveles altísimos. Las elevadas temperaturas producidas en el momento del impacto propiciaron reacciones químicas en las moléculas del aire permitiendo la formación de sustancias ácidas que después del impacto llovieron sobre la Tierra.  El impacto a tal velocidad no duró más de 3 segundos, pero sus consecuencias fueron definitivas. La onda de choque cruzó 3 kilómetros de piedra caliza, hizo trizas el meteoro y luego la roca se fundió y evaporó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los restos de la colisión fueron expulsados hasta salir de la atmósfera; el calor extraordinario generado por el impacto junto con el calor de los eyectos balísticos por la fricción con el aire provocaron gigantescos incendios en toda Norteamérica. Un terrible tsunami, con una ola calculada en varios kilómetros de altura barrió las costas del Golfo de México.  Los restos del impacto dieron la vuelta al planeta, impidieron el paso de la luz del sol, dejaron la Tierra a oscuras durante meses  y dispersaron el iridio por todo el mundo. La fotosíntesis se detuvo, los ecosistemas colapsaron, y los grandes reptiles dieron su adiós para siempre. Bueno, pero todo no fue tristeza: los pequeños mamíferos, los cocodrilos, tortugas, muchos peces, aves y lagartos sobrevivieron, y es por esta razón que Ud. en este momento puede estar leyendo este relato.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/examenreligiones/figura%2002.jpg"&gt;
&lt;p&gt;La  abundante evidencia de la extinción a causa de un meteorito hace 65 millones de años se constituyó en una tremenda cachetada para las explicaciones amañadas de los creacionistas, igual que lo fue la demostración de la existencia de las lunas de Júpiter para el clero en la época de Galileo. Esta evidencia generó muchas preguntas embarazosas:&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;strong&gt;¿Cómo explican los creacionistas que la anomalía de iridio se encuentre en las arcillas del límite K-T del mundo?&lt;/strong&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;strong&gt;¿Cómo explican los creacionistas que a pesar de su ataque a los métodos de datación, todas las arcillas con anomalías de iridio y con cuarzo impactado de finales del cretácico dan la misma fecha de 65 millones de años?&lt;/strong&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;strong&gt;¿Cómo explican la existencia del cráter de Chicxulub de 180 km de diámetro, que atestigua la colisión de un meteoro de 10 a 15 kilómetros de envergadura?&lt;/strong&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;strong&gt;¿Cómo explican, si no es por medio de una extinción masiva, que todos los grandes reptiles se encuentren sólo en los sedimentos de 65 millones de años para atrás y todos los mamíferos grandes de esa fecha en adelante?&lt;/strong&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;strong&gt;¿Si supuestamente fue un diluvio lo que extinguió a los dinosaurios, como es que también se extinguieron animales marinos como los ammonites?&lt;/strong&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;En las iglesias fundamentalistas, los pastores dicen que los dinosaurios se extinguieron en un diluvio universal, sólo porque necesitan desesperadamente dar una explicación para el final de estos majestuosos animales. Ahora, ¿qué harán con el cráter de Chicxulub? ¿Esconderán de la gente un cráter de cerca de 180 kilómetros de diámetro de la misma manera como hicieron los católicos en 1616 con las lunas de Júpiter o con las manchas solares? En verdad, la mejor estrategia que tienen los pastores es mantener a sus fieles en la ignorancia. Yo fui criado en una iglesia que es creacionista. En 1997 empezaba a tener mis primeras dudas, y fue por esos días que le pedí a un pastor que me dijera cómo entender los hechos del meteorito que colisionó en Yucatán, pues esto no favorecía la idea de que la vida sólo tuviese 6 mil años y que todos los fósiles fueran producto del Diluvio. A esto, él me respondió: "Eso es lo que el enemigo (tradúzcase "el Diablo") quiere: Que los Hijos de Dios pierdan su fe en la Palabra por atender teorías de hombres.  No hagas caso a esto; los científicos siempre andan preguntándose cosas y nosotros no, porque no hay necesidad de buscar respuestas sobre el pasado: ¡nosotros tenemos en la Biblia todas las respuestas!" Afortunadamente me di cuenta que estaba siendo engañado, que el creacionismo es una farsa y que sus esfuerzos solo son válidos en la medida que se mantenga a la gente en la ignorancia.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/examenreligiones/Figura%2003.jpg"&gt;
&lt;section id="lecturas-recomendadas"&gt;
&lt;h2&gt;Lecturas recomendadas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Para ampliar sobre este tema, puede consultar la página del Grupo de Investigación del Cráter de Chicxulub del Instituto de Geofísica de la U.N.A.M.&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Tyrannosaurus Rex y el cráter de la muerte. Walter Álvarez.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Editorial Critica (Grijalbo Mondadori S.A.)&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Es una excelente obra de divulgación científica, escrita por el científico que trabajo de primera mano con la hipótesis del impacto extraterrestre.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/examenreligiones/index.html"&gt;Examinando las religiones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>ciencia</category><category>leyendas</category><category>mitos</category><category>religión</category><guid>http://sindioses.org/examenreligiones/xulub.html</guid><pubDate>Tue, 22 Jul 2003 03:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>