<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Sin Dioses (Publicaciones sobre moralidad)</title><link>http://www.sindioses.org/</link><description></description><atom:link href="http://www.sindioses.org/categories/moralidad.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2001-&lt;script&gt;var hoy=new Date(); document.write(hoy.getFullYear())&lt;/script&gt;&lt;noscript&gt;2100&lt;/noscript&gt; &lt;a href="mailto:pensamiento@sindioses.org"&gt;Sin Dioses&lt;/a&gt; Se permite la reproducción del contenido para fines educacionales y/o científicos siempre y cuando se mencione claramente nuestro sitio web, así como el nombre del autor de cada artículo. Se prohibe su reproducción con fines comerciales.</copyright><lastBuildDate>Mon, 04 Jan 2021 19:38:19 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>La moral del humanismo secular</title><link>http://www.sindioses.org/simpleateismo/moralhumanismosec.html</link><dc:creator>Juan Darío Rodas</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;originalmente publicado en el &lt;a class="reference external" href="http://www.eltiempo.com/blogs/confesiones/2007/03/La-moral-del-humanismo-secular.php"&gt;blog "Confesiones" del diario El Tiempo&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Es frecuente oír en diálogos religiosos que los ateos son inmorales, malévolos e indignos de confianza. Dicha afirmación se fundamenta en la falsa generalización de que sistemas éticos basados en divinidades son absolutos, inerrantes y perfectos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Paradójicamente, en muchas ocasiones sus textos sagrados son interpretados literalmente para justificar crímenes aberrantes como la esclavitud, el genocidio y la privación de los derechos fundamentales. No obstante, hoy en día hay sistemas éticos que no discriminan por raza, sexo, religión, nacionalidad, orientación sexual, o cualquier otro aspecto humano. El Humanismo Secular es uno de ellos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El Humanismo Secular es una corriente filosófica centrada en buscar la verdad y la ética utilizando las capacidades intelectuales para resolver los problemas de la humanidad. Su ética se apoya en la ciencia, la razón, y la experimentación para buscar principios objetivos. A través de la observación es posible evaluar consecuencias objetivas de las decisiones morales y validar sus conclusiones. Así, la persona puede vivir plena y alegremente basando sus decisiones en una comprensión real del comportamiento humano sin perseguir utopías sobrenaturales desconectadas de la convivencia social actual. &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://www.sindioses.org/simpleateismo/moralhumanismosec.html#id4" id="id1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El humanista secular suele ser escéptico de lo sobrenatural. Si bien reconoce la importancia de la espiritualidad en la búsqueda del sentido de la vida, no considera que dichas experiencias tengan que ver con deidades sobrenaturales. &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://www.sindioses.org/simpleateismo/moralhumanismosec.html#id5" id="id2"&gt;2&lt;/a&gt; Insistentemente cuestiona las visiones tradicionales de Dios y sus interpretaciones simbólicas y mitológicas, las cuales frecuentemente sirven como racionalizaciones para una minoría sofisticada pero que dejan a la gran mayoría de la población en la confusión teológica más profunda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es erróneo pensar que una moral no teísta sea antisocial, subjetiva o que resquebraje las instituciones sociales. El Humanismo Secular tolera la diversidad en los estilos de vida y los comportamientos sociales, sin querer decir que son inmunes al cuestionamiento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este enfoque fomenta el desarrollo moral desde la infancia, haciendo énfasis en los valores para la convivencia social, e impidiendo que la religión se proclame con la propiedad exclusiva sobre ellos. La educación moral escolar debe llevar a la apropiación de las virtudes, la inteligencia y la formación de carácter con la capacidad de elegir libre y responsablemente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El Humanismo Secular no es una religión sino un método racional de descubrimiento y aplicación de principios éticos, que se opone a la imposición religiosa en niños que no hayan desarrollado su raciocinio y libre elección. Si bien es importante que estos jóvenes conozcan la historia objetiva de las religiones, no deben ser adoctrinados en sus dogmas antes de ser suficientemente maduros para decidir por sí mismos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En ese sentido, el humanista secular está comprometido con la investigación racional, la lógica y el examen de la evidencia para obtener nuevo conocimiento. Como la humanidad es propensa al error, está abierto a reexaminar constantemente las ideas y sus métodos de indagación. No es ingenuo al creer que la ciencia y la razón pueden solucionar todos los problemas, pero reconoce que éstas han mejorado mucho la calidad de vida. En este sentido, promueve cultivar la inteligencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por último, al estar comprometido con la libertad, el humanista secular promueve el principio de separación entre la iglesia y el estado. La historia ha mostrado que cada vez que una religión o ideología obtiene una posición dominante en el estado, persigue y elimina las minorías. &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://www.sindioses.org/simpleateismo/moralhumanismosec.html#id6" id="id3"&gt;3&lt;/a&gt; Las cruzadas, la inquisición o los actuales conflictos en medio oriente son ejemplos de esto. Cualquier intento de imponer concepciones dogmáticas irracionales de verdad, virtud o justicia sobre el resto de la sociedad es una violación de los derechos humanos. Las autoridades eclesiásticas no deben legislar sus visiones parroquianas, sean morales, políticas o sociales como imposiciones para todos los ciudadanos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En resumen, el Humanismo Secular postula:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Evaluar racionalmente las religiones, tradiciones e ideologías constantemente y no aceptarlas sólo por fe.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Usar la razón, las evidencias y los métodos científicos en lugar de la fe y el misticismo, para resolver los problemas y dar respuestas a los interrogantes humanos&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Garantizar el crecimiento personal, la creatividad y el cumplimiento de expectativas de vida, tanto para el individuo como para la humanidad.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Buscar constantemente la verdad objetiva, sabiendo que nuestro conocimiento imperfecto siempre se puede mejorar a la luz de nuevos datos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Reconocer que sólo existe esta vida y darle sentido entendiéndonos a nosotros mismos, a nuestros logros intelectuales y artísticos, y a los puntos de vista distintos a los nuestros.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Buscar principios éticos objetivos para la vida individual, social y política , juzgándolos por su capacidad para mejorar el bienestar humano y la responsabilidad individual.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Usar la razón, el libre intercambio de ideas, la buena voluntad y la tolerancia, para construir un mundo mejor para nosotros y nuestros hijos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Notas:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;dl class="footnote brackets"&gt;
&lt;dt class="label" id="id4"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://www.sindioses.org/simpleateismo/moralhumanismosec.html#id1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.secularhumanism.org/index.php?section=main&amp;amp;page=declaration"&gt;El texto completo de la declaración del humanista secular (en inglés)&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id5"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://www.sindioses.org/simpleateismo/moralhumanismosec.html#id2"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Para conocer más, consulte nuestro artículo sobre &lt;a class="reference external" href="http://www.escepticoscolombia.org/detalleContenido.php?id=articulo_experienciaTestimonios"&gt;Las experiencias y los testimonios de vida&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id6"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://www.sindioses.org/simpleateismo/moralhumanismosec.html#id3"&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Para conocer más, consulte nuestro artículo sobre &lt;a class="reference external" href="http://www.escepticoscolombia.org/detalleContenido.php?id=articulo_religionDemocracia"&gt;Religión y Democracia&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Juan Darío Rodas es miembro de Escépticos Colombia.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/simpleateismo/index.html"&gt;Simplemente ateísmo&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description><category>humanismo secular</category><category>moralidad</category><guid>http://www.sindioses.org/simpleateismo/moralhumanismosec.html</guid><pubDate>Sun, 22 Sep 2013 15:12:53 GMT</pubDate></item><item><title>La Biblia y el Corán no sirven para basar la moralidad</title><link>http://www.sindioses.org/sociedad/bibliamoral.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez Vargas</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://www.sindioses.org/quienesFerney.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div&gt;&lt;p class="primera"&gt;La religión ha secuestrado la moral. Sin duda, todas las religiones se han autoproclamado guardianes de la moral de la sociedad y se han nombrado como los embajadores de su dios para dictarla al mundo. Bajo la excusa de la omnisapiencia y la perfección de dios han blindado sus postulados morales de infalibles y perfectos, y la mayoría de las personas así lo han creído.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muestra de ello son las declaraciones del Cardenal peruano y miembro del Opus Dei Juan Luis Cipriani Thorne quien en noviembre de 2005 afirmó: &lt;em&gt;"Están aquellos que aceptan la realidad del pecado y aquellos que no la aceptan. No es problema de tolerancia, ni democracia ni pluralismos. Es la fe que me dice: acepto la revelación, la palabra de Dios, la enseñanza de la Iglesia Católica. Al otro lado encontraremos a quienes quieren convalidar al pecado con una forma de pluralidad, de tolerancia, con una expresión del mundo moderno. ¿Por qué? Porque les falta aceptar con humildad que cometemos pecados y esto no es bueno. Ahí está el punto de corte".&lt;/em&gt; No obstante el convencimiento del Cardenal Cipriani, ni él ni clérigo alguno podrá decir que sus opiniones sobre  moralidad están basadas en un claro, audible y público mandato del dios en el que creen. No se ha presentado divinidad alguna de forma pública y audible ante toda la humanidad dando declaraciones relativas a la moral sexual y reproductiva, a la eutanasia, el aborto terapéutico y demás temas polémicos. A Cipriani así como a los demás cristianos solo les queda recurrir a la Biblia, a la que llama palabra de Dios, como fuente de la moralidad.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://www.sindioses.org/sociedad/bibliamoral02.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Por lo anterior se debe revisar si la Biblia puede tomarse como guía moral para una sociedad moderna. Sin duda muchos cristianos empezarán con los diez mandamientos que supuestamente Moisés recibió del mismo dios Yahveh. De haber sido este hecho cierto los versículos de Éxodo 20 serían palabras literales dios en la Biblia. Por esto católicos y protestantes le dan un gran valor a los diez mandamientos. Tal como lo ejemplifica la declaración de Les Tohompson, pastor evangélico de Miami en una entrevista en 2008: &lt;em&gt;"Gran parte de la decadencia del mundo de hoy, tiene que ver con que la iglesia dejó de estudiar los Diez Mandamientos y es muy raro que se los mencione en nuestros púlpitos. Esto indica una falla imperdonable. No hemos comprendido la universalidad de la ley de Dios. ¿Dónde es que se determina lo bueno y lo malo? La mejor fuente se encuentra en los Diez Mandamientos."&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se debe aclarar que los diez mandamientos del catecismo católico no son los mismos que aparecen en la Biblia en Éxodo 20: 1- 17. Los cuatro primeros hablan de la veneración al dios Yahvé (¡no dice nada de Jesús, ni de Trinidad alguna!). Estos mandamientos son: Adorar solo a Yavhé, no hacer imágenes ni adorarlas, no jurar en vano por Yahvé y guardar el Sabbat. De este primer grupo de normas causa especial interés el segundo mandamiento, en el que se prohíbe adorar imágenes: &lt;em&gt;"No te inclinarás a ellas, ni las honrarás; porque yo soy Jehová tu Dios, fuerte, celoso, que visito la maldad de los padres sobre los hijos hasta la tercera y cuarta generación de los que me aborrecen"&lt;/em&gt; Éxodo 20: 5.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Qué es eso de que Jehová o Yahvé castiga a los hijos, nietos, bisnietos y tataranietos de los que le aborrezcan? ¿Es justo castigar a una descendencia inocente por las faltas de sus padres? En Levítico 19:18 este mismo dios advierte en contra de la venganza: &lt;em&gt;"No te vengarás, ni guardarás rencor a los hijos de tu pueblo, sino amarás a tu prójimo como a ti mismo. Yo Jehová."&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Claramente ambos textos muestran una contradicción moral en el mismo Yahvé, porque en uno pide no tener venganza y en otro amenaza a las generaciones futuras de quien no lo adoren. Pero más allá de la contradicción, lo que me asombra es que en el seno mismo del decálogo se presenta semejante ejemplo de celo y venganza, más propio de un clérigo fanático que de un dios de infinita bondad y misericordia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los siguientes seis mandamientos piden honrar a los padres, no matar, no cometer adulterio, no robar, no mentir, y no codiciar los bienes del prójimo. Esto lo toman muchos como absolutos morales, sin matices. ¿Pero qué ocurre, si se requiere mentir para salvar a inocentes? Oskar Schilder urdió un plan basado en mentiras para salvar la vida de muchos judíos durante el régimen nazi. También varios estadounidenses en el siglo XIX escondieron esclavos que huían del sur en su camino al norte de este país y debían mentir para salvarlos. ¿Es eso también una falta moral? ¿Cómo es posible que en dios omnisapiente no previera situaciones semejantes y dijese algo al respecto? Pasa lo mismo con el mandamiento de no matarás. ¿Es inmoral matar al francotirador que desde una azotea está causando asesinatos? El decálogo de Yahvé se queda corto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero, causa curiosidad que el mismo Yahvé viola el sexto mandamiento. Según la Biblia mientras Jehová daba su decálogo, su pueblo elegido hacía un becerro de oro para adorarle (¡Al parecer no les fue suficiente prueba de la existencia de Yahvé el que les hubiese abierto el Mar Rojo!) La Biblia dice que Moisés bajó del monte Sinaí, rompió las tablas escritas por dios &lt;em&gt;"Y él les dijo: Así dice el SEÑOR, Dios de Israel: "Póngase cada uno la espada sobre el muslo, y pasad y repasad por el campamento de puerta en puerta, y matad cada uno a su hermano y a su amigo y a su vecino."&lt;/em&gt; (Éxodo 32: 27).&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://www.sindioses.org/sociedad/bibliamoral03.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Bueno, ¿no había dicho el Señor que no es bueno matar? ¿El asesinato es bueno en unos casos y malos en otro? ¿Es algo relativo? ¿No es justamente el relativismo moral lo que tanto critican las iglesias cristianas hoy en día?
La Iglesia Católica ha hecho del mandamiento "no matarás" un absoluto y lo ha llevado hasta el extremo de considerar asesinato la muerte de un óvulo fecundado o desconectar a un paciente con muerte cerebral y que solo sobrevive gracias a la asistencia de máquinas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero los adoradores del becerro de oro no fueron los únicos que murieron por orden de Jehová. También en el Pentateuco se ordena matar a los que no guarden el sábado - lo que incluiría a todos los católicos de seguir la Biblia al pie de la letra- también manda matar a todo aquel que cometa incesto, zoofilia, los que practiquen adivinación, a las brujas, a los adoradores de otros dioses, a los homosexuales varones -no dice nada sobre las lesbianas -, a los violadores, a los hijos que maldigan a sus padres, a quienes hagan invitación a adorar a otro dios, y a la mujer que al casarse no resultase virgen. Sobre esto último, la Biblia no establece similar castigo para los varones que no llegasen vírgenes al altar. ¿Machismo? Sin duda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero el mismo dios que prohibió el asesinato permitió el genocidio de los pueblos de Canaán para darle esa tierra a los israelitas: &lt;em&gt;"Cuando Jehová tu Dios te haya introducido en la tierra en la cual entrarás para tomarla, y haya echado de delante de ti a muchas naciones, al heteo, al gergeseo, al amorreo, al cananeo, al ferezeo, al heveo y al jebuseo, siete naciones mayores y más poderosas que tú, y Jehová tu Dios las haya entregado delante de ti, y las hayas derrotado, las destruirás del todo; no harás con ellas alianza, ni tendrás de ellas misericordia"&lt;/em&gt; . Deuteronomio 7: 1 - 2.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el libro de Números capítulo 31 se narra el genocido de los madianitas. En esta historia Moisés, por órdenes del mismo dios que dio el decálogo, manda matar a los madianitas, con excepción de las mujeres vírgenes, las cuales son tomadas como botín de guerra, junto con los metales preciosos y los semovientes. ¿Qué lección para basar nuestra moralidad podemos extraer de este pasaje tan lleno de odio, xenofobia y machismo? De existir el dios de la Biblia se debería acusar de genocidio. ¿Conoce a algunas personas que se hacen llamar "Testigos" de Jehová? Interesante preguntarles que podrían testificar sobre las acciones de su dios en caso de un hipotético juicio por genocidio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el primer libro de los Jueces se narra un hecho aún más espeluznante. El profeta Samuel le transmite al rey Saúl de Israel una orden de Jehová para que arrase con los amalecitas: &lt;em&gt;"Así ha dicho Jehová de los ejércitos: Yo castigaré lo que hizo Amalec a Israel al oponérsele en el camino cuando subía de Egipto. Ve, pues, y hiere a Amalec, y destruye todo lo que tiene, y no te apiades de él; mata a hombres, mujeres, niños, y aun los de pecho, vacas, ovejas, camellos y asnos."&lt;/em&gt; 1 Samuel 15: 2-3.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cosa totalmente injusta ya que varias generaciones habían pasado desde el éxodo hasta ese momento, y por otra parte ¿qué culpa tienen los niños de brazos, las vacas, ovejas, camellos y asnos? ¿Es este libro guía moral para la sociedad actual o es fruto de un pueblo poco civilizado, xenófobo y con parámetros morales similares a otros pueblos de la antigüedad?&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://www.sindioses.org/sociedad/bibliamoral04.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Volviendo a los mandamientos es interesante analizar el décimo: &lt;em&gt;"No codiciarás la casa de tu prójimo, no codiciarás la mujer de tu prójimo, ni su esclavo, ni su esclava, ni su buey, ni su asno, ni cosa alguna de tu prójimo"&lt;/em&gt;. Éxodo 20: 17. ¿Qué es eso de no codiciar los esclavos del prójimo? ¿Avala el dios de Biblia la esclavitud?  Claro que sí. De hecho, el capítulo que le sigue al decálogo contiene las normas para regularla. ¿Y qué es eso de poner a las mujeres como una propiedad del varón, a la par que los bueyes y los asnos? ¿Son estas buenas normas morales para la sociedad actual?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muchos cristianos actuales ignoran que precisamente por hacer de la Biblia una guía moral los bautistas del sur de Estados Unidos defendieron la esclavitud en los tiempos de Lincoln con la misma fiereza con que  hoy toman otros versículos del pentateuco para oponerse a los derechos civiles para gays y lesbianas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si tomáramos la Biblia al pie de la letra la esclavitud estaría permitida, seria licito matar a quien trabajase en sábado o a los hinduistas por adorar dioses distintos a Yahvé. ¿Qué atisbo hay en la Biblia de derechos humanos, como los conocemos hoy? Ninguno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La Biblia contiene buenas normas, tales como &lt;em&gt;"No oprimirás a tu prójimo, ni le robarás. No retendrás el salario del jornalero en tu casa hasta la mañana, No maldecirás al sordo, y delante del ciego no pondrás tropiezo…"&lt;/em&gt; Levítico 19: 13-14. Pero, también en el mismo capítulo condena producir mulas, al aparear animales de diferentes especies, tonsurarse la cabeza, cortar la punta de la barba, sembrar el campo con diferentes semillas a la vez, o vestir prendas hechas con mezclas de hilos. En otros capítulos se presentan las prohibiciones de acercarse al templo con la menstruación o de comer sangre. De esta última proscripción los Testigos de Jehová derivaron su objeción moral para aceptar las transfusiones de sangre. ¿Por qué también no consideran algo malo cortarse la barba, o que sus mujeres no anuncien cuando tienen la menstruación para no hacer "inmundos" a quienes las toquen (Levítico 15:19)?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muchos creyentes no conocen estos textos a pesar de llevar la Biblia consigo todos los domingos, porque los pastores y sacerdotes han seleccionado para sus homilías, sermones, estudios bíblicos o publicaciones algunos versículos bíblicos para enseñarlos como norma moral y otros los han omitido, olvidado o calificado de alegóricos o no válidos para la modernidad, mientras si lo hacen con otros. ¿Por qué? ¿No dice el dios Yahvé &lt;em&gt;"No añadiréis a la palabra que yo os mando, ni disminuiréis de ella, para que guardéis los mandamientos de Jehová vuestro Dios que yo os ordene".&lt;/em&gt; (Deuteronomio 4:2)? Tras la selección de sólo algunos versículos e historias bíblicas a exaltar como ejemplos de moralidad se esconde, sin duda, el criterio y la interpretación humana. Por eso es que, por ejemplo, ya ningún cristiano defiende la esclavitud señalando con su dedo un versículo del Levítico, pero si lo hace para condenar la homosexualidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El Corán es un libro igual o peor de intolerante, misógino y violento. Claramente en este se da la orden de matar a todos aquellos que no creen que Alá es dios y Mahoma su profeta. Expresamente se denigra a los judíos y se pide su exterminio. Un verso dice respecto a los infieles: &lt;em&gt;"Matadlos donde quiera que los encontréis y expulsadlos de donde os hayan expulsado. La oposición (a vuestra creencia) es más grave que matar".&lt;/em&gt; Corán 2:191. Y así como este versículo hay otros 108 en los que se pide la guerra contra los no musulmanes. Dentro de los hadices o dichos del profeta se tiene el siguiente versículo: &lt;em&gt;"La hora no se establecerá hasta que se pelea con los judíos, y la piedra detrás de la cual un judío se esconde dirá." Oh, musulmanes! Hay un judío oculto detrás de mí, así que matadlo."&lt;/em&gt; (Bujari 52:256)&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://www.sindioses.org/sociedad/bibliamoral05.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Mahoma tomó por esposa a una niña de nueve años llamada Aisha, siendo sin duda un caso de pedofilia, que muestra además el papel subordinado que el islam le ha dado a la mujer. En definitiva el profeta Mahoma no resultó mejor ejemplo de moralidad que el profeta Samuel o que Moisés.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Precisamente el problema actual de los fundamentalistas islamistas no surge porque lleven el Corán fuera de contexto, como piensan algunos, sino porque precisamente lo obedecen literalmente y lo han hecho guía moral. Como vimos, la Biblia también contiene versículos que piden ejecutar a los no adoradores de Jehová o a los que no guarden su sabbath, pero estas normas ya no llevan a una persecución, no por la obra de los religiosos, sino a pesar de ellos. La superación de la persecución religiosa se logró gracias al humanismo derivado de la Ilustración y la subsiguiente declaración de los derechos del hombre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otra parte, ni en el Corán ni en la Biblia podemos encontrar una deliberación profunda sobre los valores y la moral. Nada que se parezca remotamente a las reflexiones como las hechas por Kant, por ejemplo. Lo cual hace a estas obras altamente sospechosas de ser la obra de un dios sabio y justo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Pero si no los valores no vienen dictados de un dios quiere decir que estos no existen? Los valores existen, pero no son objetivos. Siguiendo a Adela Cortina &lt;em&gt;"Los valores son, cualidades de las cosas, de las acciones de las personas, que nos atraen porque ayudan a hacer el mundo habitable"&lt;/em&gt; En ese orden de ideas la honestidad, la responsabilidad, el respeto por el prójimo, la solidaridad, y la justicia, son ejemplo de valores. Añadirían los creyentes la fe como un valor, no así los ateos y librepensadores.  Para los creyentes los valores son objetivos, y dios así los ha puesto. Para los creyentes resulta terrible que la moral no viniese de dios. Decía Benedicto XVI en septiembre de 2011: &lt;em&gt;"Cuando las políticas no presuponen o no proponen valores objetivos, el relativismo moral resultante, en vez de trazar el horizonte hacia una sociedad libre, justa y compasiva; tiende a producir frustración, desesperanza, egoísmo y desprecio por la vida y la libertad de los demás"&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como ya se mencionó anteriormente poco de objetivo tiene la interpretación de la Biblia, además que los diferentes credos en diferentes épocas han relativizado las normas bíblicas y sus respectivos castigos. Benedicto XVI ha denominado a la defensa de posturas morales diferentes a las católicas como &lt;em&gt;"dictadura del relativismo"&lt;/em&gt;, aunque es doblemente cínica su declaración, ya que si algo caracteriza a la Iglesia Católica es precisamente su comportamiento dictatorial, mostrado claramente en el medioevo y en la España de Franco, y por otro lado, no hay nada más subjetivo en el mundo que el establecimiento de la religión verdadera, junto con la "correcta" interpretación de la voluntad de dios en la Biblia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sobre la pretendida objetividad de los valores el ateo Dan Baker puntualizó: &lt;em&gt;"La mayoría de los ateos piensan que los valores morales son reales, pero ello no significa que sean "objetivos". No pueden serlo. Un valor no es una "cosa"-- es una función de la mente (la cual es ella misma una función.) Ser objetivo es existir independientemente de la mente. Por lo tanto, un "valor objetivo" es un oxímoron: la existencia en la mente de algo que es independiente de la mente."&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero al no considerarlos objetivos, no significa que el ateo deseche los valores. El ateo debe reflexionar sobre los valores y la forma como estos pueden ayudar a mejorar la sociedad, teniendo en cuenta que con el tiempo nuevas situaciones se presentan.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://www.sindioses.org/sociedad/bibliamoral06.jpg"&gt;
&lt;p&gt;En tiempos anteriores a la revolución científica nadie se había cuestionado si era moralmente permitido poner fin a la existencia de un paciente que se mantiene con muerte cerebral sin posibilidades de recuperación, así este lo hubiese estipulado previamente, pero que se mantiene con vida gracias a la asistencia de máquinas. Esa discusión pertenece a nuestros tiempos. La Iglesia con su postura de defender la vida humana -no dice nada de los animales no humanos- desde la concepción hasta la "muerte natural" no permite disensión. Pero el librepensador debe considerar además de la vida como valor, el valor de la libertad humana, la dignidad de la existencia y el no sufrir como elementos necesarios en este debate.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿En qué basa entonces el no creyente su moral? En valores que permiten hacer este mundo un mejor lugar para todos. En evitar el daño innecesario y en el "no hacer a los demás lo que no te gustaría que te hicieran a ti". Muchos librepensadores han adoptado el sensocentrismo como base para su moralidad. En el sensocentrismo se afirma que todo ser con capacidad para sentir (sintiente), por derecho propio, merece consideración moral y respeto. Esta visión lleva a considerar los derechos de los animales, -cosa que la Biblia no menciona aparte de considerar algunos aptos como ofrenda para ser sacrificados a Jehová y a otros denomina inmundos. Bajo la óptica del sensocentrismo deshacerse de los óvulos fecundados tras un procedimiento de fecundación in-vitro no supone dolor alguno para estos, así que no sería una práctica mala.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El desarrollo moral del individuo fue estudiado por el psicólogo Lawrence Kohlberg y su trabajo arroja luz sobre como basar la moralidad. Kohlberg postuló las etapas del desarrollo del juicio moral. En el nivel más avanzado los individuos, en uso de su racionalidad, reconocen el imperativo categórico de tratar a las personas como lo que son, fines en sí mismas, y no como medios para conseguir ninguna ventaja individual o social. Esta etapa máxima no se basa en temor al castigo, la cárcel o el teológico infierno, sino en la aceptación racional de principios éticos universales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Más precisamente Kohlberg dividió el desarrollo moral en tres niveles, y cada uno con dos etapas. Los niveles son preconvencional, convencional y pos convencional. En su orden las etapas son: 1. Orientación hacia el castigo y la obediencia (heteronomía), 2. El propósito y el intercambio, 3. Expectativas, relaciones y conformidad interpersonal (mutualidad). 4. Sistema social y conciencia, 5. Contrato social y derecho previo y 6. Moralidad de principios éticos universales (autonomía).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como se puede notar, el temor al castigo como razón para obrar bien es el nivel más básico del desarrollo moral. Si bien es cierto, que no todos los creyentes se encuentran en este nivel de desarrollo moral, causa curiosidad, por decirlo menos, que una moral de premio y castigo, totalmente heterónoma, es la que maneja la Biblia y en la que se basa la doctrina del infierno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Buen ejemplo de este razonamiento se puede encontrar en la obra "Legación a favor de los cristianos" del filósofo de la Iglesia Católica del siglo II Atenágoras de Atenas: &lt;em&gt;"Porque si creyéramos que no hemos de vivir más de lo que la vida presenta, cabría sospechar que pecáramos sometidos a la servidumbre de la carne y de la sangre, o dominados por el lucro y el deseo; pero sabiendo como sabemos que dios vigila nuestros pensamientos y nuestras palabras de noche como de día, y que Él es todo luz y mira aun dentro de nuestro corazón; creemos que, salidos de esta vida, viviremos otra mejor… o cayendo con los demás nos espera vida peor en el fuego".&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero, si la única razón que tiene una persona para obrar bien es el temor al castigo, en realidad no es buena. Una persona que decida obedecer X o Y normas por querer vivir en un cielo eternamente o para no ir al lago de fuego para siempre, no ha interiorizado los valores como condiciones deseables para el mundo. Para tal persona lo justo es la obediencia ciega a la norma, evitar los castigos y no causar daños materiales a personas o cosas. En esta categoría caen muchas personas religiosas, no todas obviamente, pero, se corre el riesgo que junto con normas nobles como respetar la propiedad ajena o no mentir, se pueda acceder a cometer actos de discriminación contra quienes no compartan su fe o su moral. He aquí los fundamentalistas religiosos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para terminar traeré una reflexión de Albert Einstein sobre la moral humana: &lt;em&gt;"El comportamiento ético de un hombre debería basarse suficientemente en la simpatía, educación, los lazos y necesidades sociales; no es necesaria ninguna base religiosa. El hombre verdaderamente estaría en un pobre camino si tuviera que ser reprimido por miedo al castigo y por la esperanza de una recompensa después de la muerte."&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Este texto fue presentado como ponencia en la octava reunión de la Asociación de Ateos y agnósticos de Bogotá el 11 de agosto de 2012.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils" style="clear: both"&gt;&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/sociedad/index.html"&gt;Sociedad y religión&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description><category>ateísmo</category><category>contradicciones</category><category>moralidad</category><category>religión</category><guid>http://www.sindioses.org/sociedad/bibliamoral.html</guid><pubDate>Sun, 14 Oct 2012 22:46:39 GMT</pubDate></item><item><title>Una respuesta moralmente honesta</title><link>http://www.sindioses.org/sociedad/respuestahonesta.html</link><dc:creator>"Hypatio" (seudónimo)</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p class="primera"&gt;Sin Dios todo nos es permitido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde la descomunal caída del comunismo de Europa Oriental, estamos seguros de la inutilidad de lo que yo llamo la religión atea más mentirosa del mundo. Una y otra vez, pastores y curas de jerarquía se levantan en contra del ateísmo equiparándolo al comunismo y piden su aniquilación, como si la erradicación del ateísmo llevara a la destrucción de la ideología comunista. Tal falacia es evidente en lo que en América Latina se llamó la Teología de la Liberación, un sincretismo bastante obsceno entre la ideología marxista y la creencia en un Cristo revolucionario y una Iglesia para los pobres.  La teología de la Liberación es simplemente comunismo con Dios, mientras el comunismo típico que se aplicó con sus errores, tragedias y miserias en diferentes partes del mundo es una religión sin dios. Una religión atea como lo es el Budismo. El comunismo tiene sus propios dogmas y ay! de aquel que intente contradecirlos, tiene su propio Paraíso: la utópica dictadura del proletariado, tiene su propio Satán: USA,  sus propios pecados como el deseo de hacer empresa. Los trabajadores son angelitos y los patrones, empresarios, burgueses u oligarcas son demonios a eliminar. Es una religión totalitaria como el cristianismo en el sentido de que su proyección universal por crear un nuevo hombre implica la destrucción de miles de vidas humanas tal como lo ha demostrado la historia criminal del cristianismo. El cristianismo triunfó gracias a la aniquilación de masas enormes de individuos que tenían posiciones metafísicas ligeramente distintas  a la del rey de turno. La ciudad de Dios, la soñada por san Agustín es una libre de judíos, herejes y paganos. Basta leer sus obras.  En el comunismo, la idea es la eliminación de una clase social: la burguesía o para ser más exactos los propietarios privados de los medios de producción. En el nazismo, la religión oficial es el catolicismo, el primer Estado (o pseudoestado porque el Vaticano es un Estado sin pueblo, ni ciudadanos) en reconocer a Hitler fue el Vaticano. La Iglesia Católica vio en el Furer el mejor candidato para eliminar a bolcheviques, comunistas, republicanos y judíos. Su experimento principal fue en España donde la Iglesia Católica apoyó el golpe a la naciente república y entronizó a Francisco Franco de por vida. En 1939, España ya era fascista, no valía la pena que entrara en la guerra de las demás naciones europeas, en donde el Vaticano quería eliminar a sus enemigos por medio de su títere: Adolfo Hitler. La religión a la que siempre estuvo ligado el canciller del Tercer Reich fue a aquella en que fue bautizado: la católica, y el Vaticano no lo excomulgó nunca. Por supuesto, Hitler quería para la raza aria (un concepto más esotérico que científico) un imperio como el británico, donde él fuera la cabeza rectora de la Iglesia oficial del Reich como el rey de Inglaterra es el dirigente de la iglesia cismática conocida como alglicana. Pío XII apostó por ese hombre disimuladamente y cuando lo vio perdido, pues cambió de bando (como han hecho todo el tiempo), solo se limitó a decirle a los ejércitos liberadores aliados que no pusieran negros en los batallones que protegían a la Santa Sede. Por eso lo quieren canonizar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El ateísmo es simplemente la negación, la ignorancia, la indiferencia o la simple decencia ante la pregunta: ¿Dios existe? No más. Lo que le quieran montar de allí en adelante son parapetos como muletas en la cueva de Lourdes.  Generalmente, se quiere responder a esta pregunta fenomenológica como si fuera una pregunta ética. Basados principalmente en el dicho de que sin Dios no hay moral, muy conocido en la literatura universal especialmente por Dostoievski: “Sin Dios nada le está prohibido al hombre” decía en sus alucinaciones Iván uno de los hermanos Karamásov. Y  recordemos cómo termina el libro “Iván seguía loco”. En general, los que somos ateos y hemos eliminado de nuestra mente el pensamiento mágico vemos en los creyentes simplemente personas que han conservado su amigo imaginario para la adultez y que cuando rezan en verdad están delirando. El estimado Fiodor era ultraortodoxo, anticatólico y según cuentan borrachín, una conducta prohibida por su religión que ni su credo pudo eliminar. Y ahí lo tenemos, defendiendo a Dios, como lo hizo Noé o Mel Gibson: borracho, y ese es el principal argumento moralista a una simple respuesta negativa de la pregunta: ¿Dios existe?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora, ¿qué deviene de responder con un no rotundo a esta incómoda pregunta? Muchas cosas y depende de cada individuo. Sin embargo, a lo largo del tiempo hemos visto que nuestra civilización ha avanzado de la barbarie a la humanización o al antropocentrismo:  al reconocimiento de la superioridad de los valores individuales de cada ser humano: su vida, su libertad y su propiedad. Y esto se ha logrado fundamentalmente en contravía de las corrientes religiosas que ponían al dogma encima del hombre, para colocarse ellos portadores del dogma o la verdad revelada encima de los otros hombres.  Si estuviéramos aún en la compraventa de indulgencias de la ICAR ni siquiera  tendríamos tribunales de justicia, porque la indulgencia permitía la libertad de aquel que pagara con un determinado dinero por los pecados cometidos. La justicia en esos tiempos solo se aplicaba para ejemplarizar a los que no se acogían a ese tipo de “justicia”, es decir a los herejes como Lutero que se atrevió a juzgar las atribuciones papales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si nos ciñéramos a la justicia divina, no tendrían sentido los tribunales, ni las cárceles. ¿Cómo castigar a un hombre que ha hecho algo malo atentando contra la vida, la libertad o la propiedad de otro? ¿No es ese asunto de Dios? ¿Para qué lo hacemos nosotros aquí en la tierra y ahora? ¿No lo hace Dios en una futura vida de ultratumba? Hasta los más religiosos contemporáneos comprenden que en una sociedad donde no se castigue a los criminales, mandan los más fuertes y ellos mismos podrían caer bajo sus garras por mucho que le recen a Dios para que no.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es de anotar también que el mismo concepto de justicia y moral nos exige una respuesta honesta a la pregunta: ¿Existe Dios? Al no tener &lt;strong&gt;ni una sola evidencia científica&lt;/strong&gt; de la existencia de tal ente, los agnósticos o ateos respondemos con una afirmación sincera: no hay pruebas. Alguien podría imaginarse cómo sería nuestro sistema judicial si los fiscales no tuvieran que demostrar más allá de toda duda razonable la afirmación: “El acusado es culpable”. Sería el retorno a la Edad Media y sus ordalías. Los moralistas creyentes no tienen rubor en mentir o acomodar evidencias circunstanciales con tal de probar la verdad de la afirmación positiva: “Dios existe”. Piden moralidad sin bases sustentables. Dicen sustentar toda “ley natural” en un ser que no aparece por ningún lado. Los ateos en cambio sustentamos la defensa de la vida y la libertad en la existencia plena de un individuo humano dotado de derechos, sin importar si existe Dios o no, e incluso a pesar de la existencia de quienes claman por Él para aplicar la justicia al modo del Antiguo Testamento. Esa es la moral del tirano, le exige a sus súbditos un comportamiento que no es capaz de seguir él mismo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pienso que estos creyentes que ponen pararrayos en las cotas de las iglesias, le ponen una vela a Dios (rezando para que no los alcance un rayo) y otra al diablo, es decir a la ciencia. A pesar de que con cada avance de la ciencia Dios retrocede. Por eso yo ya escogí al demonio, escogí la ciencia. Porque aparte de todo es divertida, no como ese monolítico Dios del Antiguo Testamento o ese taumaturgo barato llamado Jesús, el de la secta de los nazarenos. Escojo el racionalismo y el liberalismo porque son aventuras del pensamiento. Escoger la religión sería congelarme en un éxtasis de LCD, alucinante, peligroso y sin un sentido real de la ética.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils" style="clear: both"&gt;&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/sociedad/index.html"&gt;Sociedad y religión&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description><category>ateísmo</category><category>moralidad</category><guid>http://www.sindioses.org/sociedad/respuestahonesta.html</guid><pubDate>Thu, 15 Oct 2009 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>La Biblia y San Pablo: Una falsa moral</title><link>http://www.sindioses.org/examenreligiones/pablofalsamoral.html</link><dc:creator>Daniel Barona Narváez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://www.sindioses.org/examenreligiones/pablofalsamoral.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div&gt;&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Originalmente publicado en el blog &lt;a class="reference external" href="http://naturalezayracionalismo.blogspot.com/2008/11/la-biblia-y-san-pablo-una-falsa-moral.html"&gt;Naturaleza y racionalismo&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p class="primera"&gt;De los 27 libros del Nuevo Testamento bíblico, aproximadamente la mitad tienen como autor al apóstol San Pablo. San Pablo escribió varias epístolas (cartas o mensajes) a varios pueblos. En ellas expone su pensamiento religioso y algunas cosas que, según él, Dios desea que sean cumplidas por todos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dentro de sus escritos, podemos ver muchas ideas que desde el punto de vista actual se tomarían inconfundiblemente como inmorales y absurdas. Sin embargo, mucha gente sigue creyendo que la Biblia es un libro que emana perfección y moralidad absoluta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por esto, analicemos al menos tres citas provenientes de las cartas de Pablo. La primera proviene de la primera epístola dirigida a los Corintios:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;En cuanto a las cosas de que me escribisteis, bueno le sería al hombre no tocar mujer; pero a causa de las fornicaciones, cada uno tenga su propia mujer, y cada una tenga su propio marido. El marido cumpla con la mujer el deber conyugal, y asimismo la mujer con el marido. La mujer no tiene potestad sobre su propio cuerpo, sino el marido; ni tampoco tiene el marido potestad sobre su propio cuerpo, sino la mujer. No os neguéis el uno al otro, a no ser por algún tiempo de mutuo consentimiento, para ocuparos sosegadamente en la oración; y volved a juntaros en uno, para que no os tiente Satanás a causa de vuestra incontinencia. Mas esto digo por vía de concesión, no por mandamiento. Quisiera más bien que todos los hombres fuesen como yo; pero cada uno tiene su propio don de Dios, uno a la verdad de un modo, y otro de otro. Digo, pues, a los solteros y a las viudas, que bueno les fuera quedarse como yo; pero si no tienen don de continencia, cásense, pues mejor es casarse que estarse quemando.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—&lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=1%20Corintios%207:1-9&amp;amp;version=RVR1960&amp;amp;interface=print"&gt;1 Corintios 7:1-9&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Pablo, dice directamente que lo ideal sería que no haya relaciones sexuales entre hombres y mujeres. Y no solo se refiere a las relaciones extramatrimoniales, ¡sino incluso a las matrimoniales! Pero analicemos detenidamente qué es lo que implicaría esto. Primero que nada, significaría que lo ideal sería que todos sean célibes, por lo tanto la tasa de nacimientos decrecería tremendamente en las poblaciones humanas, llevando al ser humano a su propia extinción. Aún así, es de suponer que no todos cumplirían con tal compromiso de celibato; aquellos que sí lleguen a tener hijos como producto de una relación sexual, resulta que con el tiempo, generarán una población extraída de una pequeña parte de la población original, es decir, la(s) generación(es) siguiente(s) constituiría(n) una especie de pequeña muestra de la población, lo cual daría lugar a efectos fundadores continuos, causando así una mayor probabilidad de que la población total de seres humanos se extinga. ¿Es ese el deseo del Dios de la Biblia?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero, dejando de lado la biología, Pablo no solo dice abiertamente que lo ideal es mantenerse célibe, sino que si no eres célibe y no te casas, te irás al infierno. De esta forma el matrimonio sería una especie de condición obligatoria para poder disfrutar de una relación sexual sin temor a irse al infierno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es evidente que el concepto de que “la familia es el núcleo del cristianismo” es una invención relativamente moderna y conveniente para el cristianismo, dadas las condiciones sociales y culturales que se dan en la actualidad. Quizás el matrimonio puede ser conveniente para algunas personas y para otras no. Personalmente me parece que sí es conveniente y ventajoso en muchas formas, pero no por las razones brindadas por el cristianismo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El segundo caso a analizar, ha sido extraído de la segunda epístola de Pablo a los Corintios:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Yo Pablo os ruego por la mansedumbre y ternura de Cristo, yo que estando presente ciertamente soy humilde entre vosotros, mas ausente soy osado para con vosotros; ruego, pues, que cuando esté presente, no tenga que usar de aquella osadía con que estoy dispuesto a proceder resueltamente contra algunos que nos tienen como si anduviésemos según la carne. Pues aunque andamos en la carne, no militamos según la carne; porque las armas de nuestra milicia no son carnales, sino poderosas en Dios para la destrucción de fortalezas, derribando argumentos y toda altivez que se levanta contra el conocimiento de Dios, y llevando cautivo todo pensamiento a la obediencia a Cristo, y estando prontos para castigar toda desobediencia, cuando vuestra obediencia sea perfecta.”&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—&lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=2%20Corintios%2010:1-6&amp;amp;version=RVR1960&amp;amp;interface=print"&gt;2 Corintios 10:1-6&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Aquí hay varias cosas que valen la pena analizar. Por un lado, está el hecho de que Pablo recalca que la vida material y carnal es desdeñable, ya que la verdadera vida (y el objetivo último) es la vida eterna espiritual. Esta forma de ver las cosas no hace más que contribuir al descuido de las vidas reales de las personas y a una poca valoración e importancia de las acciones que deberíamos tomar para con nuestro planeta; en cambio, la preocupación se centra en una vida fantástica, ilusoria y que responde exclusivamente a deseos y sueños humanos. Soñar e imaginar es hermoso, pero no a expensas de menospreciar y subestimar nuestra vida material natural: nuestra única y preciada vida real.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otra cosa importante que podemos apreciar en este fragmento es la exhortación a la obediencia a ciegas; obediencia absoluta a la autoridad. En este caso la autoridad es Dios, pero esta forma de ver las cosas se extrapola en la realidad a toda forma de autoridad y manifestación de poder. Durante gran parte de la historia humana se ha hablado de patriotismo, respeto a los símbolos patrios, respeto absoluto a Dios y a sus representantes en la Tierra, entre otras formas de autoridad. Por supuesto que esto es exitosamente aprovechado por grupos minoritarios de elite que buscan obtener y mantener alguna forma de poder sin que las masas los cuestionen, produciendo a la larga, todos los problemas que conocemos en la actualidad: corrupción, tráfico de influencias, beneficios inmerecidos, explotación de los menos pudientes, etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando Pablo dice que las armas espirituales basadas en Dios están “derribando argumentos y toda altivez que se levanta contra el conocimiento de Dios, y llevando cautivo todo pensamiento a la obediencia a Cristo, y estando prontos para castigar toda desobediencia, cuando vuestra obediencia sea perfecta”, expresa nada más y nada menos que la abolición absoluta a la crítica y al cuestionamiento. Es decir, la búsqueda de la verdad mediante pruebas, o la corroboración de lo que se manifiesta, no tiene lugar a ser investigada por ningún motivo: si Dios y sus profetas lo dicen así, así debe ser, y punto, no se hable más.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Evidentemente el escrutinio de las ideas y los hechos que se manifiestan en la Biblia, es considerado por el cristianismo como signo de altivez, arrogancia y desobediencia. Resulta un poco absurdo pensar que un hipotético Dios omnisapiente desee que sus criaturas obedezcan cualquier cosa a ciegas y supriman su lado crítico, convirtiéndose en autómatas y meros peones dispuestos a aceptar cualquier cosa que se afirme, sin siquiera interesarse por saber un poco más.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;San Pablo también escribió, dentro de sus epístolas, una dirigida a los romanos:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“¿Tienes tú fe? Tenla para contigo delante de Dios. Bienaventurado el que no se condena a sí mismo en lo que aprueba. Pero el que duda sobre lo que come, es condenado, porque no lo hace con fe; y todo lo que no proviene de fe, es pecado.”&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—&lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Romanos%2014:22-23&amp;amp;version=RVR1960&amp;amp;interface=print"&gt;Romanos 14:22-23&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Una vez más, podemos apreciar la opinión de Pablo (y en general de cualquier religioso) acerca de la duda y la actitud escéptica. Después de tantas manifestaciones en contra de la duda y el espíritu crítico, podemos ver un mensaje que va enquistado en muchas secciones de la Biblia: Dudar es pecado, creer es un don. Sin embargo, si nos ponemos a pensar detenidamente acerca de esto, podríamos preguntarnos qué sería de las sociedades actuales y de los seres humanos si se hubiera suprimido el derecho (y el deber) de dudar. La respuesta es muy simple: Llevaríamos siglos o milenios de atraso tecnológico y científico, la calidad de vida humana estaría muy por debajo de los niveles actuales, las sociedades se desarrollarían en la barbarie y en una violencia sistemática, veríamos coaccionadas nuestra libertad de expresión y de acción, y seríamos esclavos eternos de unos pocos administradores del poder. Este mundo sería realmente horrible y se encontraría terriblemente manejado y devastado en muchos aspectos si no pudiéramos dudar de cualquier idea o concepto e investigar libremente la naturaleza.
Para concluir creo pertinente dejar algunas frases:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Donde hay duda hay libertad”&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Proverbio latino&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“El primer pecado de la humanidad fue la fe; la primera virtud la duda.”&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Carl Sagan&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“La duda no es una condición placentera, pero la certeza es absurda.”&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Voltaire&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“El que nada duda, nada sabe.”&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Anónimo&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“La ciencia hace a los hombres semejantes a dioses; ¡se acaba todo para los sacerdotes y los dioses cuando el hombre se hace científico! Moraleja: la ciencia es prohibida per se... La ciencia es el primero de los pecados, el germen de todos los pecados, el pecado original. La moral se reduce a este imperativo: 'No conocerás'. El resto se sigue de allí.”&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Friedrich Nietzsche&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/examenreligiones/index.html"&gt;Examinando las religiones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>biblia</category><category>celibato</category><category>moralidad</category><category>Pablo</category><category>religión</category><guid>http://www.sindioses.org/examenreligiones/pablofalsamoral.html</guid><pubDate>Mon, 24 Nov 2008 02:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>