<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Sin Dioses (Publicaciones sobre neurociencias)</title><link>http://sindioses.github.io/</link><description></description><atom:link href="http://sindioses.github.io/categories/neurociencias.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2001-&lt;script&gt;var hoy=new Date(); document.write(hoy.getFullYear())&lt;/script&gt;&lt;noscript&gt;2100&lt;/noscript&gt; &lt;a href="mailto:editores-sindioses@googlegroups.com"&gt;Sin Dioses&lt;/a&gt; Se permite la reproducción del contenido para fines educacionales y/o científicos siempre y cuando se mencione claramente nuestro sitio web, así como el nombre del autor de cada artículo. Se prohibe su reproducción con fines comerciales.</copyright><lastBuildDate>Wed, 17 Sep 2025 00:44:30 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>Dos proteínas son relacionadas con el dolor</title><link>http://sindioses.github.io/noticias/erradicar_dolor.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.github.io/noticias/erradicar_dolor.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Neurociencias.&lt;/strong&gt; Investigadores de la Universidad de Leeds han descubierto dos proteínas que pueden estar vinculadas al proceso de inflamación.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Una única acción deseamos tomar cuando algo nos duele: erradicarlo. De hecho, muchas personas le temen más a una vida llena de dolor que a la muerte misma y legislaciones en los hospitales y las cortes del mundo se mueven en ese todavía, a medio conocer, mundo del padecimiento; sin embargo, el origen de las señales que producen dolor es poco entendido. Se conoce que el dolor se produce por señales neuronales que son enviadas al sistema nervioso central y luego al cerebro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Conocemos muy poco todavía sobre los mecanismos que generan estas señales, por lo tanto, los medicamentos contra el dolor que poseemos en la actualidad no son específicos, están diseñados para adormecer la recepción en general de las señales en el sistema nervioso central”, explicó la investigadora Nikita Gamper, de la facultad de ciencias biológicas de la Universidad de Leeds.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El equipo de científicos ha descubierto cómo dos proteínas juegan un papel clave en la forma en que sentimos el dolor. Este nuevo concepto puede ofrecer nuevos objetivos para el desarrollo de medicamentos más enfocados y específicos a la región afectada, lo que reduciría notablemente otros problemas que son causados, precisamente, por los más poderosos medicamentos contra el dolor de hoy en día.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ciertamente, uno de los graves problemas originados por la medicina del dolor es la adicción que causan estos opiáceos y otros tipos de drogas pesadas que pacientes usan diariamente contra dolores intensos y persistentes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Como el objetivo de estos medicamentos es el sistema nervioso central, algunos medicamentos contra el dolor pueden provocar serios efectos secundarios, como desorientación, mareo y náuseas; además de que la mayoría de estas drogas son adictivas. Nuestra investigación intenta comprender mejor dónde se origina el dolor para permitirnos desarrollar medicinas más específicas y así evitar los efectos secundarios de manejar el dolor”, expresó Garner en su investigación, cuyos resultados serán publicados hoy, martes 24, en el Diario de Investigación Clínica (Journal of Clinical Investigation).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Indudablemente el dolor mismo es una señal. Nos dice que algo anda mal, que estamos en peligro de que el asunto se ponga peor si no hacemos algo al respecto. Sólo tenemos que acercar nuestra mano al fuego para sentir las señales de dolor advirtiéndonos de amenazas seguras de daños graves a nuestra piel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De la misma forma, cualquier tipo de dolor nos habla de daño en alguna región del cuerpo. El dolor nos obliga a consultar un especialista en lo que sea que nos duela. Si el cuerpo no sintiera dolor no gozáramos de mucho tiempo de vida, el dolor es a veces tan aterrador e imponente que desistimos de realizar maniobras peligrosas con el único fin de evitarlo&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;La inflamación obstaculiza la transmisión del mensaje&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El problema con las señales del dolor es la inflamación. En muchas ocasiones, la inflamación causa que el dolor perdure más del tiempo que es necesario para transmitir el mensaje de incomodidad, distorsionando esta “reacción saludable” del cuerpo. Es el caso de condiciones como la artritis, los dolores de muela y de garganta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pues bien, el equipo de investigadores descubrió una sustancia llamada bradykinina (bradykinin) que es liberada en lugares donde aparece la inflamación y manipula dos proteínas que por lo general merodean en las terminales que sienten el daño en las células nerviosas periféricas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Estas proteínas, a su vez, provocan que las neuronas envíen señales eléctricas de dolor al cerebro”, explicaron los investigadores de esta investigación que fue financiada por el Consejo de Investigación Médica y el Wellcome Trust.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit3"&gt;
&lt;h2&gt;Sin tocar el sistema nervioso central&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Una de las proteínas descubiertas ya había sido vinculada al dolor en experimentos anteriores, pero de la otra sólo se conocía su trabajo en la actividad neuronal en general. Ano1, un canal de cloruro activado por el calcio, juega un papel importante a la hora de transmitir señales de dolor. Por otro lado, el canal de potasio tipo M, no había sido nunca enlazada al dolor producido por la inflamación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“El proceso que hemos identificado ocurre en las neuronas de la sensibilidad periférica donde la señal de dolor es generada”, dijo el doctor Gamper. “Concentrarnos en el sistema nervioso periférico en el desarrollo de drogas podría ofrecer la creación de medicamentos contra el dolor que no tocarían el sistema nervioso central, reduciendo así la producción de los efectos secundarios que relacionamos con las medicinas que usamos hoy”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gamper informó también que se dedicará a estudiar estas proteínas de forma más profunda y que desea identificar sus papeles en otros tipos de dolores, como en las neuropatías y las migrañas.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>neurociencias</category><guid>http://sindioses.github.io/noticias/erradicar_dolor.html</guid><pubDate>Sun, 28 Mar 2010 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Cómo controla el cerebro el gasto energético</title><link>http://sindioses.github.io/noticias/energia.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Neurociencias&lt;/strong&gt;. Matemáticos y neurocientíficos han elaborado un complejo modelo matemático que predice y confirma la forma en que el cerebro realiza demandas de sus neuronas y planea los movimientos con estrategias que alcancen el máximo en el ahorro.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;La naturaleza aborrece el despilfarro de energía. De hecho, millones y millones de años de evolución han dado como resultado conexiones neuronales predispuestas al ahorro de gastos y un cerebro que ha organizado su trabajo de forma efectiva y con la meta final de guardar tanta energía como sea necesaria. No debemos olvidar que durante millones de años, los homínidos no sabían cuándo obtendrían el próximo alimento, todo esto cambió con la llegada de los asentamientos agricultores, pero antes, lo principal era ahorrar para los momentos secos en el futuro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, en los diez mil años que llevamos en asentamientos, el ser humano ha evolucionado más rápido que nunca gracias al desarrollo cultural. La cultura humana, un elemento básico para la especie, es tan importante, que muchos científicos aseguran que ya ha reemplazado a la selección natural y es el impulso que mueve la evolución moderna.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De todas formas, el producto final continúa sorprendiéndonos con sus estrategias para mantenernos en alerta y con vida. En esta ocasión, investigadores en la Universidad de Borgoña, en Francia, han conseguido visualizar la forma en que nuestro órgano gris y blanco ahorra energía. Por ejemplo, si la orden es alcanzar un objeto, el cerebro prepara comandos neuronales que son enviados a músculos esenciales en una estrategia que le permite disminuir el gasto de energía en realizar la orden. El experimento fue publicado en el diario científico “Plos de biología computacional” por matemáticos y neurocientíficos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Iniciamos nuestros experimentos basados en la filosofía de que el cerebro es el controlador máximo, un órgano que se ha desarrollado para controlar y organizar todas sus funciones con la menor energía necesaria. En la mayoría de los estudios, hemos visto que el cerebro realiza sus órdenes a priori, precisamente con la intención de ahorrar, no obstante, todos los modelos que hemos obtenido fracasan a la hora de explicar cómo la interacción con el medio es integrada en este modelo de optimización”, explicó el doctor Bastien Berret, uno de los autores del experimento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los investigadores elaboraron complejos modelos matemáticos para averiguar cómo el cerebro utiliza la fuerza de la gravedad para optimizar el gasto de energía en los músculos al mover los brazos. “El cerebro usa esas pequeñas pausas de músculos inactivos para equilibrar el gasto, así como una madre controla el presupuesto de la casa activando y desactivando consumos”, explicaron los investigadores.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;El problema de la gravedad&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Estamos limitados por las propiedades físicas de nuestro planeta, más aún, del Universo que habitamos. Hemos evolucionado sobre el planeta Tierra y sus propiedades confinan las posibilidades de todas las especies. Una de estas propiedades es la gravedad. Esta fuerza actúa contra nuestros movimientos, necesitamos de más fuerza para ponernos de pie o levantar cualquier cosa del suelo, la gravedad actúa también contra nuestros cuerpos y nos encorva con la vejez. Necesitamos de más energía para contrarrestar ese impulso que nos restringe. La actividad de un músculo es muy distinta cuando subimos el brazo que cuando lo bajamos, pero los investigadores observaron que el cerebro es capaz de usar la gravedad en formas que puedan ayudarlo a ahorrar energía en vez de gastar más para luchar contra su fuerza.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit3"&gt;
&lt;h2&gt;Para la disfunción muscular&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Comprender cómo el cerebro controla, organiza y manipula los músculos del cuerpo beneficia todos los estudios sobre funcionamiento motor. Los autores explican que el órgano planifica todos sus movimientos integrando factores biológicos y ambientales. El cerebro se beneficia de la gravedad, como poner un carro en neutro cuando baja para ahorrar gasolina, usa esos momentos de pausa para recargar y guardar. “Este conocimiento puede ayudar a las personas en rehabilitación por problemas motores. Este experimento también confirma que las matemáticas, que sólo eran usadas como una forma de organizar los objetos a nuestro alrededor, ahora también es capaz de descubrir propiedades de los organismos vivos”, explicaron los investigadores en Plos.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>neurociencias</category><guid>http://sindioses.github.io/noticias/energia.html</guid><pubDate>Sat, 06 Dec 2008 02:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Retrato neuronal del abusador</title><link>http://sindioses.github.io/noticias/bully.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Neurociencias.&lt;/strong&gt; Un equipo de científicos en la Universidad de Chicago ha elaborado un estudio que confirma resultados anteriores sobre el nacimiento de la crueldad y la agresión extremas en el cerebro de personas abusivas.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Para la mayoría en esta especie nuestra, Homo sapiens, la observación de dolor genera sentimientos de empatía que permiten que nos pongamos en los zapatos de la víctima. Es una respuesta automática que ha adquirido el cerebro durante millones de años de evolución pero que alcanzó su máxima expresión en los primates, específicamente en lois humanos, debido a la extrema importancia que la socialización tiene en nuestras existencias. En estudios anteriores que hemos publicado aquí en El Caribe, investigadores han observado áreas de empatía en el cerebro que suelen activarse cuando personas “normales” miran videos violentos donde individuos infligen dolor en otros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De hecho, es algo que notamos durante nuestras vidas. En todo conglomerado de personas encontraremos una minoría que muestra más agresividad. El espectro de esta ira también varía entre este subconjunto de personas, a tal punto, que algunos rayan en el abuso y hasta parece que disfrutan del sufrimiento de los demás.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es el temido abusador en los colegios, el dirigente injusto en la oficina o la joven resentida en su círculo de amigos. Personas a las que la crueldad les va como anillo al dedo y que, de acuerdo con nuevas investigaciones, tienen problemas cerebrales a la hora de procesar estos sentimientos de empatía hacia otros animales, tanto en su misma especie como en las demás.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como en todos estos estudios neurológicos, las máquinas de resonancia magnética funcional es la herramienta principal. Es la forma en que los científicos pueden observar la actividad cerebral (cuando una región trabaja necesita oxígeno, para ello demanda sangre, lo que el MRIf registra) y comparar esta acción con el conocimiento actual de cada área neuronal y sus funciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Es la primera vez que hemos estudiado, usando las máquinas de resonancia, estas situaciones que, por lo general, provocan empatía en otros. Es un trabajo que, decididamente, nos ayudará a comprender el origen de la conducta en jóvenes extremadamente agresivos. Esperamos que nos muestre el camino hacia una terapia efectiva”, expresó el autor principal del estudio, John Decety, profesor de psicología y psiquiatría de la Universidad de Chicago.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No es la primera vez que Decety estudia la empatía, pero sí es la primera vez que observa placer donde debe haber pena. “Estos jóvenes que muestran crueldad muestran una actividad distinta en el cerebro. Cuando veían los videos de personas en sufrimiento por culpa de otros, la región de la recompensa se iluminaba. Y eso no es normal”, explicó.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;Empatía y neurociencia social&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Decety es un experto internacional en la conducta social en los seres humanos y ha analizado varios experimentos sobre la empatía. “Nuestra investigación indica que el impulso natural de empatía en algunos jóvenes sufre una intensa interrupción que aumenta en ellos la agresión”, dijo para EurekAlert. El equipo de Decety confirma que este desorden de exceso de agresión es una conducta atípica y que tiene su origen en el cerebro. “Los adolescentes agresivos mostraron una activación aguda y específica en la amígdala cerebral y en el estriatum ventral, un área que ha sido vinculada con el sentimiento de haber sido recompensado, lo que sugiere que estos jóvenes sienten placer cuando ven a otros sufriendo”, explicó Banjamin Lahey, coautor del estudio y profesor de epidemiología y psiquiatría de la misma universidad.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit3"&gt;
&lt;h2&gt;La crueldad hacia los demás&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nuestra especie es básicamente social. La cultura y la presión de nuestros grupos, es tan importante para la supervivencia, que muchos científicos creen que han sustituido a la selección natural en el complejo proceso de la evolución biológica. La empatía, por tanto, es una forma de proteger los lazos sociales al provocar sentimientos de tristeza y dolor cuando vemos a otras personas sufriendo. Cualquier conducta que ponga en peligro esta relación de confianza, puede ser considerada anómala, aunque no sin sus bases biológicas para aparecer. En el estudio, jóvenes entre 16 y 18 años de edad, con desorden de agresividad, vieron videos donde personas infligían dolor en otros. El grupo control, que sirve de regla de comparación, no mostró actividad en estas áreas sino en los lugares que producen dolor y pena.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>neurociencias</category><guid>http://sindioses.github.io/noticias/bully.html</guid><pubDate>Sat, 06 Dec 2008 02:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>