<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Sin Dioses (Publicaciones sobre neurología)</title><link>http://sindioses.org/</link><description></description><atom:link href="http://sindioses.org/categories/neurologia.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2001-&lt;script&gt;var hoy=new Date(); document.write(hoy.getFullYear())&lt;/script&gt;&lt;noscript&gt;2100&lt;/noscript&gt; &lt;a href="mailto:pensamiento@sindioses.org"&gt;Sin Dioses&lt;/a&gt; Se permite la reproducción del contenido para fines educacionales y/o científicos siempre y cuando se mencione claramente nuestro sitio web, así como el nombre del autor de cada artículo. Se prohibe su reproducción con fines comerciales.</copyright><lastBuildDate>Fri, 11 Jun 2021 20:58:52 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>¿A qué velocidad puede ir un pensamiento?</title><link>http://sindioses.org/noticias/pensamiento.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/noticias/pensamiento.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Neurología.&lt;/strong&gt; Investigadores alemanes y estadounidenses utilizaron la magnetoencefalografía en 43 voluntarios para medir frecuencias mucho más altas en el cerebro y observar cómo las redes neuronales las organizan y las dotan con distintas velocidades&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;El cerebro es nuestra torre de control. Una complicadísima red de redes que produce actividad psicológica y física todo el tiempo a través de una cantidad impresionante de oscilaciones electromagnéticas de alta frecuencia. Cada cosa que pensamos corre en una red neuronal, todo lo que hacemos se desliza en otras, de hecho, desde la mitad de la década de los noventa, la ciencia de las redes neuronales ha intentado caracterizar la complejidad producida en la conducta macroscópica de un sistema donde elementos interactivos combinan la estadística aleatoria con la regularidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y los cerebros bullen con actividad. No olvidemos que utilizamos toda la materia que tenemos y cada red neuronal anda ocupada en algo en algún momento. De hecho, el tiempo y la velocidad en que ocurren estas ocupaciones continúan siendo estudiadas todo el tiempo. Neurólogos se preguntan cómo evita el cerebro un atasco profundo de información, especialmente en esas redes que usamos todo el tiempo y que nos regalan pensamientos, sentimientos, movimientos; en esas ocupadas intersecciones que se comunican en distintas frecuencias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pues bien, ahora, equipos estadounidenses y alemanes decidieron utilizar otra técnica para estudiar las redes cerebrales y sus frecuencias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Muchas condiciones neurológicas y psiquiátricas presentan problemas en las señales en las redes cerebrales. Examinar la estructura temporal de la actividad cerebral desde esta perspectiva puede ayudarnos a entender condiciones psiquiátricas como la depresión y la esquizofrenia, donde marcadores estructurales son escasos”, explica el profesor de neurología y coautor del estudio, Mauricio Corbetta, de la Universidad de Washington.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;MRI y MEG&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Posiblemente has leído o escuchado sobre las resonancias magnéticas. Estos aparatos no sólo se han convertido en la máquina de diagnóstico por excelencia sino que son el ‘juguete’ preferido para estudiar el cerebro. Estas resonancias, especialmente las funcionales, miden el flujo de sangre en las distintas estructuras neuronales, las redes que más trabajan en una función específica, más sangre demandan y reciben y eso lo pueden ver los científicos mientras hacen sus experimentos. Sin embargo, esta tecnología tiene sus limitaciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“La resonancia magnética sólo nos permite rastrear la actividad neuronal en el cerebro de forma indirecta; además, es incapaz de rastrear actividad que anden en las frecuencias de más de 0.1 hertzio, es decir, una vez cada diez segundos. Pero sabemos que hay señales en el cerebro que viajan en un ciclo tan alto como 500 hertzios, o 500 veces por segundo”, dice Corbetta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por ello usaron otro tipo de tecnología. Se le conoce como magnetoencefalografía (MEG), una técnica que puede detectar cambios pequeños en campos magnéticos cerebrales, precisamente, esos cambios que causan que muchas células se activen al mismo tiempo; además, puede detectar esta señales a niveles de hasta 100 hertzios.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit3"&gt;
&lt;h2&gt;Frecuencias diferentes&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;“Descubrimos que redes neuronales distintas funcionan en diferentes frecuencias, como relojes que marcan su tic-tac a velocidades distintas”, explica el autor principal del experimento Joerg Hipp de Hamburg-Eppendorf, en Alemania.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los científicos nos dan varios ejemplos respecto a lo que observaron. Nos dicen que, por ejemplo, cuando medían redes en el hipocampo, una región que tiene que ver mucho con la formación de la memoria, las frecuencias utilizadas eran de unos 5 hertzios. Por otro lado, las regiones que tienen que ver con los sentidos y el movimiento corrían entre 32 y 45 hertzios. Los investigadores nos dicen que todos estos caminos y rutas en distintas frecuencias parecen un mapa aéreo con rutas que coinciden y se solapan pero cada una marcando el paso a una velocidad distinta. Las redes dependen del tiempo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los investigadores usaron 43 voluntarios saludables para que se sometieran al MEG y así analizar la actividad cerebral.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El objetivo principal es estudiar la estructura temporal del cerebro y cómo los cambios espaciales pueden afectar el comportamiento neuronal produciendo problemas mentales como los ya considerados. Este tipo de aparato puede significar innumerables beneficios en el diagnóstico y evaluación de estas redes que intervienen en condiciones mentales débiles.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="mas-informacion-en-la-red"&gt;
&lt;h2&gt;Más información en la red:&lt;/h2&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La investigación fue publicada en el diario Nature: &amp;lt;&lt;a class="reference external" href="http://www.nature.org/"&gt;http://www.nature.org/&lt;/a&gt;&amp;gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Universidad de Washington: &amp;lt;&lt;a class="reference external" href="http://www.medicine.wustl.edu/"&gt;http://www.medicine.wustl.edu/&lt;/a&gt;&amp;gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Centro médico universitario en Hamburg-Eppendorf: &amp;lt;&lt;a class="reference external" href="http://www.uke.de/index_ENG.php"&gt;http://www.uke.de/index_ENG.php&lt;/a&gt;&amp;gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Universidad de Tübingen: &amp;lt;&lt;a class="reference external" href="http://www.uni-tuebingen.de/en/landingpage.html"&gt;http://www.uni-tuebingen.de/en/landingpage.html&lt;/a&gt;&amp;gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>neurología</category><guid>http://sindioses.org/noticias/pensamiento.html</guid><pubDate>Wed, 16 May 2012 05:19:30 GMT</pubDate></item><item><title>Genes que impactan la memoria y el tamaño del cerebro</title><link>http://sindioses.org/noticias/genesmemoria.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/noticias/genesmemoria.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Neurología.&lt;/strong&gt; La colaboración entre 71 instituciones en ocho países encontró varios genes que tienen una enorme influencia en la reducción del hipocampo, el riesgo de contraer Alzheimer y la herencia en el volumen intracraneal de las personas&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;La reproducción basada en el sexo llega con un enorme beneficio molecular. Dos animales se unen para formar otro y en el proceso, cada animal provee con partes de su ADN y la estructuración del próximo viene caracterizado por ambos padres pero también lo hace único. La mezcla de todos estos genes permite que su molécula particular sea distinta a la de mamá o papá pero también igual a muchas de sus particularidades. Es la herencia, que nos provee tanto con beneficios como conflictos; los padres pasan al animal genes que pueden regalarle una larga y saludable vida y con otros que no. De hecho, la medicina basa una cantidad inmensa de su conocimiento en este conocimiento, por eso, desde hace mucho tiempo su médico le pregunta sobre el estado de salud de sus padres y abuelos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En 1953, cuatro investigadores determinaron la estructura del ácido desoxirribonucleico: Francis Crick, James Watson, Maurice Wilkins y Rosalind Franklin, desde entonces, la medicina no ha sido la misma; no se trata de saber sólo sobre sus ancestros sino conocer cada una de las unidades genéticas heredadas, algo que hoy es posible. La medicina personalizada se basa precisamente en eso, en conocer el genoma de un individuo, saber cuáles medicamentos funcionarán, cuáles no, sus riesgos médicos y hasta su personalidad. Por supuesto, no es todavía una ciencia completamente certera porque los investigadores andan en el camino del descubrimiento, no obstante, la meta significa conocer las estructuras y sus funciones, saber bien sobre sus combinaciones y descubrir desempeños más allá de las proteínas y las enzimas. Es una ciencia realmente excitante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta semana, el diario Nature Genetics presenta varios estudios con entregas genéticas que tienen que ver con la memoria, por ende, el hipocampo y el grave problema del Alzheimer. Un experimento internacional descubrió que la memoria en adultos ha sido impactada por las versiones de cuatro genes y un estudio secundario identificó los genes asociados con el volumen intracraneal. Ochenta científicos en 71 instituciones de ocho países participaron en estos importantes experimentos que avanzan el entendimiento de los componentes genéticos del Alzheimer y del desarrollo cerebral.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;Cuatro genes y el hipocampo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Resulta que hay cuatro genes involucrados en reducir una parte del cerebro que es importante para la formación de memoria. Se trata, por supuesto, del famoso hipocampo, esa parte cerebral que maneja, entre otras cosas, el trabajo de hacer memoria nuevas; nueve mil voluntarios fueron examinados y descubrieron que cuatro genes parecen ser los responsables. Mientras envejecemos, el hipocampo suele ponerse un poco más pequeño pero si tenemos estos cuatro genes el asunto ocurre mientras estamos jóvenes, lo que nos hace aún más vulnerables a contraer Alzheimer durante una edad temprana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Charles DeCarli, neurólogo de la Universidad de California en Davis, fue uno de los autores que dirigió el monumental equipo. DeCarli es un conocido pionero mundial en el mundo de neuroimagen, especialmente cuando envejece el cerebro y se ha dedicado a usar técnicas cuantificables para definir la relación entre estructura y función en un cerebro saludable; así, puede asociar los cambios que caracterizan enfermedades de demencias vasculares y por Alzheimer; lo interesante de los resultados es que los genes descubiertos no causan Alzheimer sino que le roban al cerebro un importante escudo que puede cuidarlo de que eso no ocurra.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit3"&gt;
&lt;h2&gt;Pérdida de memoria&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;“Es como una reserva contra la enfermedad que tiene el hipocampo. Calculamos la reducción por la que atraviesa y la velocidad con que se reduce esta estructura en las personas que tienen estos genes cada cuatro años. Descubrimos que el riesgo de padecer Alzheimer es el doble cada cinco años comenzando a los 65, por lo tanto, una persona de esa edad con esos genes padecerá el riesgo si tiene la combinación genética. Es un caso definitivo de ‘mientras más grande mejor’. Sabemos que el Alzheimer reduce el volumen del hipocampo pero un paciente que tiene la combinación de estos genes es mucho más vulnerable”, explica DeCarli.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El estudio involucró pacientes con demencia y personas saludables; de hecho, para obtener una buena muestra de población es esencial la participación de distintos científicos en varios países. El estudio demuestra que envejecer, el hipocampo y la memoria son influenciados por genes específicos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Comprender cómo estos genes afectan el desarrollo y el envejecimiento del hipocampo puede darnos nuevas herramientas para retrasar la pérdida de la memoria con la edad avanzada y, posiblemente, reducir el impacto de enfermedades como el Alzheimer. En este caso, el gen rs7294919 mostró una enlace fuerte en la reducción del volumen del hipocampo”, dijo.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit4"&gt;
&lt;h2&gt;Volumen intracraneal&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En un segundo estudio, el foco fue puesto en el tamaño del cerebro, que se supone se completa cuando el animal humano cumple 20 años de edad. Se trata del volumen intracraneal, que es una medida indirecta del tamaño del cerebro cuando está completamente desarrollado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Tanto el volumen cerebral como el intracraneal son altamente hereditarias pero las influencias genéticas de estas medidas pueden diferir”, explica DeCarli.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para obtener estas influencias genéticas específicas se elaboró un estudio de asociación genómica en 8,175 ancianos. Los investigadores no encontraron asociación alguna para el volumen del cerebro pero sí en el volumen intracraneal que fue enlazado con dos unidades en dos lugares genéticos específicos: rs4273712, un lugar para la altura en el cromosoma 6q22 y rs9915547, en el cromosoma 17q21.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Como los genetistas ya están familiarizados con otras funciones de estos mismos genes, asociarlos con el volumen intracraneal nos puede ayudar a entender mejor el desarrollo del cerebro en general. Por ejemplo, sabemos que uno de esos genes ha jugado un papel evolutivo único en el desarrollo humano y a lo mejor, nosotros como especie, estamos seleccionando este gen como una forma de proveer con mejores avances en el desarrollo cerebral”, explicó DeCarli.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit5"&gt;
&lt;h2&gt;Más información:&lt;/h2&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Resultados publicados en Nature Genetics: &amp;lt;&lt;a class="reference external" href="http://www.nature.com/ng/index.html"&gt;http://www.nature.com/ng/index.html&lt;/a&gt;&amp;gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Sistema de Salud de la Universidad de California: &amp;lt;&lt;a class="reference external" href="http://www.ucdmc.ucdavis.edu/welcome/index.html"&gt;http://www.ucdmc.ucdavis.edu/welcome/index.html&lt;/a&gt;&amp;gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Centro Médico en Boston: &amp;lt;&lt;a class="reference external" href="http://www.bmc.org/"&gt;http://www.bmc.org/&lt;/a&gt;&amp;gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Centro de Alzheimer: &amp;lt;&lt;a class="reference external" href="http://alzheimer.ucdavis.edu/"&gt;http://alzheimer.ucdavis.edu/&lt;/a&gt;&amp;gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;CHARGE consorcio: &amp;lt;&lt;a class="reference external" href="http://web.chargeconsortium.com/"&gt;http://web.chargeconsortium.com/&lt;/a&gt;&amp;gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>neurología</category><guid>http://sindioses.org/noticias/genesmemoria.html</guid><pubDate>Wed, 16 May 2012 04:15:11 GMT</pubDate></item><item><title>El arte, la dopamina y los derrames</title><link>http://sindioses.org/noticias/arte.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/noticias/arte.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Neurología.&lt;/strong&gt; Los pacientes de infartos cerebrales que aman el arte tienen mejor recuperación y calidad de vida que aquellos que no; de hecho, la liberación del neurotransmisor del placer en el cerebro puede ser responsable de ello al activar, a través de una melodía, el llamado circuito de gratificación&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Plasticidad. Es una de las cualidades más importantes y refrescantes de nuestro cerebro. El órgano de la vida conciente y automatizada se encarga de ejercer control sobre lo que hacemos, lo que pensamos, lo que sentimos; para ello, no sólo necesita ser regado todo el tiempo con oxígeno, que es trasladado por la sangre hasta la azotea del cuerpo donde reside, sino que la manipulación de los neurotransmisores es vital para la “calidad” de vida que deseamos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La dopamina es uno de esos transmisores y cada vez aprendemos más sobre sus funciones y cómo despertarla para que bañe nuestros circuitos. De hecho, el neurotransmisor es jefe en los centros de recompensa y placer y su presencia nos impulsa a buscarlos; también se encuentra activa en nuestras respuestas emocionales y su ausencia o bajos niveles produce la enfermedad de Parkinson y es causante de adicciones en algunas personas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pues bien, cuando hablamos de placeres, elementos del arte se encuentran entre ellos. No todas las personas son artísticas ni extraen placer de ciertos tipos de prácticas pero ha sido comprobado en varios experimentos que la música, por ejemplo, despierta habilidades cerebrales importantes que pueden producir cambios positivos. En ese sentido, un equipo de investigación en la Escuela de Enfermería de la Universidad Tor Vergata, en Roma, Italia, presentó un interesante estudio en la reunión anual número 12 sobre enfermería cardiovascular realizada el 16 de marzo en Copenhagen, Dinamarca. Los investigadores indican que los sobreviviente de derrames interesados en el arte tienen mejor calidad de vida que aquellos que no. Los pacientes que aprecian la música y el teatro se recuperaron mejor de sus derrames que aquellos que no. Y es tan importante comprender el papel de un cerebro ocupado en el disfrute de destrezas que van más allá de lo básico y demandan un baño de dopamina de completo placer a través de una melodía o una frase profunda en el escenario.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;Cada seis segundos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El derrame, nos dicen las investigaciones, es la tercera causa de muerte en el occidente y la primera causa de discapacidad en adultos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Sabemos que cada seis segundos hay una persona en el mundo que es afectada por un derrame. Identificar estrategias para mejorar la recuperación y la calidad de vida de los pacientes representa una prioridad en el sistema de cuidado de salud, y la exposición al arte parece muy prometedora”, dijo el autor principal del experimento, el doctor Ercole Vellone de Tor Vergata.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El experimento, también elaborado por investigadores de la Sociedad de Cardiología Europea, se centró en 192 sobrevivientes de derrames con una edad general en los 70 años. Estos pacientes fueron preguntados si disfrutaban o no del arte (la música, la pintura y el teatro), 105 dijeron que sí, 87 que no; los investigadores analizaron la calidad de vida de ambos grupos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Los pacientes que estaban interesados en el arte poseían una salud general mucho mejor que los demás; pudieron caminar mucho más fácil y tenían más energía. Además, estaban más felices, menos ansiosos y deprimidos y se sentían más calmados. También tenían una mejor memoria y eran comunicadores superiores, no sólo hablando con los demás sino entendiendo lo que los demás decían y llamaban a los objetos y a las personas de la forma correcta. Los sobrevivientes de derrames que veían el arte como una parte integrada a su estilo de vida, expresando su apreciación hacia la música, la pintura y el teatro, mostraban mejor habilidad para la recuperación", expresó Vellone.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De hecho, los análisis de los investigadores van un poco más allá y se detienen pensando sobre el efecto del arte en la vida antes del derrame. Los pacientes que amaban el arte lo hacían desde antes de padecer la terrible enfermedad, por supuesto, por lo que el arte, definitivamente, influye positivamente en nuestras vidas y puede ayudarnos a recobrar los ánimos cuando las cosas no van bien.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit3"&gt;
&lt;h2&gt;Bañados de dopamina&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El efecto de la dopamina en esta área ha sido investigado en estudios anteriores. Escuchar nuestra música favorita, por ejemplo, estimula directamente un sentimiento de placer al liberar dopamina entre las neuronas. De hecho, se trata del primer paso hacia el circuito de gratificación que activa la oxitocina y finalmente las endorfinas, una hormona y moléculas que están relacionadas, entre otras cosas, con el amor y las emociones de placer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“La dopamina mejora la calidad de vida cada vez que es liberada en el cerebro. Más estudios son necesarios para ver cuáles otras formas de arte estimulan el esparcimiento del neurotransmisor. Por otro lado, los resultados de este experimento, junto a otros parecidos, nos indican la importancia de introducir arte en el cuidado de enfermería luego de estos episodios ya que puede mejorar la calidad de vida de los pacientes”, expresó.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="mas-informacion"&gt;
&lt;h2&gt;Más información&lt;/h2&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Reunión anual número 12 sobre enfermería cardiovascular: &amp;lt;&lt;a class="reference external" href="http://www.escardio.org/congresses/cardio-nursing-2012/Pages/welcome.aspx"&gt;http://www.escardio.org/congresses/cardio-nursing-2012/Pages/welcome.aspx&lt;/a&gt;&amp;gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Sociedad de Cardiología Europea: &amp;lt;&lt;a class="reference external" href="http://www.escardio.org/Pages/index.aspx"&gt;http://www.escardio.org/Pages/index.aspx&lt;/a&gt;&amp;gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Universidad Tor Vergata: &amp;lt;&lt;a class="reference external" href="http://web.uniroma2.it/home.php?newlang=italiano"&gt;http://web.uniroma2.it/home.php?newlang=italiano&lt;/a&gt;&amp;gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>neurología</category><guid>http://sindioses.org/noticias/arte.html</guid><pubDate>Wed, 16 May 2012 04:05:58 GMT</pubDate></item><item><title>Las parálisis de sueño son más comunes en estudiantes y pacientes mentales</title><link>http://sindioses.org/noticias/paralisissueno.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/noticias/paralisissueno.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Neurología.&lt;/strong&gt; No todos los que atraviesan por estas ocurrencias mientras duermen, entre 40 a 60% de la población, la describen como algo positivo donde se divirtieron, por eso, hay que descubrir sus mecanismos y cómo aliviarlas&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Ocurrió durante una siesta comenzando mi segunda década de vida. De repente, no podía moverme; sabía que dormía pero también sabía que mi hermana y mi madre estaban en la habitación adyacente charlando, así que decidí ir hacia ellas, volé fuera de mi cuerpo y arranqué por el pasillo a decirles que era urgente que me despertaran. ¡Ya!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando por fin lo hice, yo solita por supuesto, el susto había puesto a mi corazón en una loca carrera y estaba perspirando como loca. Ni mi madre ni mi hermana se enteraron de mi loca aventura onírica porque, al fin y al cabo, era todo un sueño y los sueños...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las ocurrencias mientras dormimos han estado implicadas en muchas de nuestras fantasías. Distintas cosas ocurren. Demonios y extraterrestres pesados se sientan sobre nosotros con el objetivo de hacernos daño y las historias más extraordinarias se cuecen sobre este intenso fenómeno. Efectivamente, entre el 40 al 60% de la población ha vivido uno de estos episodios y las leyendas urbanas que giran a su alrededor no son pocas. En Asia, la población le atribuía el problema a demonios, en Estados Unidos, los protagonistas eran extraterrestres; los soñadores ganaban consciencia en medio del sueño sólo para comprobar que la movilidad era imposible. Este descubrimiento ocasiona pánico y sensaciones varias, desde pensar que alguien les impide moverse, hasta alucinar que un demonio está sentado en su pecho o que una presencia maligna lo acompaña en el cuarto. De hecho, las historias completas sobre secuestros extraterrestres y exámenes sexuales han salido de intensas ocurrencias de parálisis de sueño.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El desorden se trata en realidad de un “período discreto de tiempo donde el movimiento muscular voluntario es inhibido, exceptuando las mociones ocular y respiratoria, y ocurre cuando la persona anda en un proceso de transición hacia o desde el sueño profundo”, explican los investigadores en el diario Revisiones de la Medicina del Sueño.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;Experiencias varias&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Este desorden es manipulado por el tiempo y la cultura que le atribuyen características determinadas, pero, evidentemente, provoca una emoción intensa en la persona. Ahora, Brian A. Sharpless de la Universidad del Estado de Pennsylvania, notó que el sentimiento provocado no siempre era negativo, de hecho, individuos que experimentaban parálisis del sueño con cierta regularidad decían disfrutar el hecho mientras que otros evitaban dormir para no atravesar por esos episodios otra vez. Sharpless combinó 35 estudios realizados en 50 años, en total 36,533 personas, para analizar qué tan común era para diferentes grupos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Encontramos que la parálisis de sueño ocurre más entre estudiantes y pacientes mentales. Es mucho más común entre personas que sufren de pánico y entre poblaciones que no son caucásicas. Existen tres tipos distintos de alucinaciones en el desorden: la presencia de un intruso, presión en el pecho muchas veces acompañada por experiencias de asalto físico o sexual y la levitación o experimentaciones fuera del cuerpo. Hemos visto que  se necesitan estudios centrados en aliviar el fenómeno porque a muchos los afecta negativamente”, expresa.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit3"&gt;
&lt;h2&gt;Impactantes sucesos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Por el momento, los investigadores desean entender cómo la parálisis del sueño te perturba y aflige. La idea en la actualidad ha sido explicar el fenómeno para que la gente no convierta la experiencia en lo que no es; ahora, la meta es descubrir cómo estas ocurrencias en el sueño impactan la vida del individuo y la de los demás. Además, su relación con otros desórdenes como el de estrés post-traumático.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los investigadores también desean indagar las causas del extraño suceso y los mecanismos que lo forman, el hecho de que pacientes mentales y estudiantes estén entre las personas que más experimentan estas ocurrencias es un paso certero hacia más descubrimientos sobre la parálisis del sueño.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mientras tanto, si tiene una extraña y peculiar ocurrencia mientras duerme, no se preocupe, no es culpa de alienígenas ni demonios sino del monstruo estructural que es su cerebro y su interacción con la vida.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>neurología</category><guid>http://sindioses.org/noticias/paralisissueno.html</guid><pubDate>Wed, 30 Nov 2011 21:50:27 GMT</pubDate></item><item><title>Muchas galaxias reciclan material para formar nuevas estrellas</title><link>http://sindioses.org/noticias/galaxias.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/noticias/galaxias.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Neurología.&lt;/strong&gt; El gas es continuamente reabastecido por la formación de estrellas y la energía explosiva creada por novas y supernovas que embuten al halo alrededor de la galaxia con gas químicamente enriquecido&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Si Júpiter te parece grande, imagina la Vía Láctea. Como ella, miles de millones de distintas galaxias pueblan el Cosmos, alojando dentro un sinnúmero de nuevas generaciones de quasar, estrellas, agujeros negros, enanas, planetas, cometas, asteroides, satélites y hasta seres vivos, como nosotros los terrestres. Todos surgimos del gas y el polvo espacial acumulado, que cae bajo el peso de su propia gravedad y forma pequeños mundos como el Sol y la Tierra, por ejemplo. Pero, ¿por cuánto tiempo puede una galaxia promover la formación de estrellas y cómo?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nuevas observaciones del popular observatorio Hubble nos traen explicaciones relevantes sobre este tema, confirmándonos así que las galaxias son recicladoras por excelencia y es este reciclaje continuo lo que mantiene a muchas galaxias con la capacidad de continuar creando estrellas, hasta por ¡diez mil millones de años!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El conocido observatorio espacial lideró la observación junto a otros telescopios en Hawai, Arizona y Chile, además de las capacidades del Espectrógrafo de los Orígenes Cósmicos (COS, en inglés), juntos estudiaron y midieron 40 galaxias, incluyendo la nuestra. Los astrónomos nos dicen que “el color y la forma de la galaxia está controlado por gas que fluye a través de un halo que se extiende alrededor”. Tres estudios se encargaron de estudiar este curioso fenómeno del reciclaje de gas y la producción de estrellas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero primero conozcamos un poco sobre este interesante espectrógrafo conocido como COS que detecta la presencia de gas a través de colores en la luz de quasares bien en el fondo. Como los quasares son los objetos más brillantes del Universo, sirven como faros distantes que, como una niebla, permite ver este gas enriquecido alrededor de las galaxias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“En longitudes de ondas ultravioleta, COS es sensible a la presencia de elementos pesados como el nitrógeno, oxígeno y neón, además, su alta sensibilidad permite que los ionizados elementos sean estupendos marcadores para estimar cuánta masa hay en el halo de una galaxia”.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;Gas caliente&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pues bien, resulta que hay unas enormes nubes de hidrógeno caliente que parecen caerse de este gigantesco anillo, algunas de estas nubes residen como a 20,000 años luz de la Vía Láctea y contienen material para producir diez millones de soles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Parte de este gas es material reciclado que es continuamente reabastecido por la formación de estrellas y la energía explosiva creada por novas y supernovas que embuten al halo con gas químicamente enriquecido. Mediante las observaciones del COS también notamos que en las galaxias donde la formación de estrellas es bastante activa se pueden ver estos halos de gas caliente que se extienden hasta 450,000 años luz más allá de las porciones visibles de los discos galácticos”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nicolas Lehner de la Universidad de Notre Dame, Jason Tumlison del Instituto del Telescopio Espacial de Baltimore y Todd Tripp de la Universidad de Massachusetts, son los tres autores principales de estos estudios. Los astrónomos explican la sorpresa que fue descubrir la cantidad de masa con elementos pesados que se encuentran fuera de las galaxias. Estamos hablando de años-luz, el espacio es inmenso. De hecho, COS midió  diez millones de masas solares de oxígeno en el halo de una galaxia.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit3"&gt;
&lt;h2&gt;Observaciones de Hubble&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;“Esta cantidad corresponde a mil millones de masas solares de gas, tanto como el espacio completo entre las estrellas en un disco galáctico. Las observaciones del Hubble demuestran que las galaxias que están formando estrellas rápidamente, como a eso de cien masas solares por año, pueden impulsar gas de hasta dos millones de grados bien lejos en el espacio intergaláctico y a velocidades de hasta cuatro millones de kilómetros por hora. Eso es lo suficientemente rápido para que el gas se escape y llegue tan lejos que ni pueda abastecer nuevamente a su galaxia materna”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es decir, que nubes de gas que pueden crear un centenar de soles al año andan por el mundo a varios millones de kilómetros por hora. Parte de este gas, que anda más despacio, muchas veces es reciclado dentro de la galaxia misma pero otras veces no.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otro lado, y como es de esperarse, los astrónomos también descubrieron que las galaxias donde la formación de las estrellas ya se ha detenido, el halo de gas a su alrededor casi ni se nota, los fuertes vientos con nubes de hidrógeno caliente cesaron y ya no se forman nuevas estrellas.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>neurología</category><guid>http://sindioses.org/noticias/galaxias.html</guid><pubDate>Wed, 30 Nov 2011 21:17:06 GMT</pubDate></item><item><title>Reportan daños al cuerpo calloso debido a derrames</title><link>http://sindioses.org/noticias/cuerpocalloso.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/noticias/cuerpocalloso.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Neurología.&lt;/strong&gt; Esta masa de fibras que conecta al hemisferio derecho y el izquierdo a través de 200 millones de nervios, ha mostrado daños significativo en pacientes con problemas motores&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Nuestro cerebro tiene dos hemisferios unidos por un cuerpo calloso. Este tejido compuesto de 200 millones de fibras nerviosas facilita la comunicación, regalándonos un cerebro unido y una estructura sana. Los neurólogos nos han enseñado que la pérdida o el daño al cuerpo calloso provoca significativos desórdenes en el individuo. De hecho, muchos niños nacen con defectos en esta área conectiva que se desarrolla al final del primer trimestre. Los síntomas se encuentran entre la torpeza motora hasta problemas en la socialización y en el desarrollo del pensamiento abstracto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otros pacientes han tenido que recurrir a operaciones donde se ha eliminado el cuerpo calloso de sus cerebros. Los neurólogos, aseguran, que aún luego de décadas de trabajo, continúan sorprendiéndose con los resultados. Los pacientes parecen normales. Aparte de mover más la cabeza para recoger todo el escenario y hablar alto con el mismo fin, nada falla en ellos, no parecían desunidos o con problemas cognitivos. Eso es, hasta que pruebas detalladas revelaron curiosos resultados. En una de ellas, presentaron al ojo derecho una imagen de la pata de una gallina que sólo el hemisferio izquierdo percibió, al otro ojo le presentaron una escena de nieve, sólo el hemisferio derecho tuvo acceso a esa información. Después, los pacientes tenían que elegir entre imágenes en una mesa frente a ellos. En las fotos estaba una gallina y una pala. Los voluntarios eligieron la gallina con la mano derecha y la pala con la izquierda, al preguntarles por qué optaron por esas imágenes respondieron: “Pues, esa pata era de la gallina y hay que limpiar con la pala lo que la gallina ensucia”. El hemisferio izquierdo no tiene idea de por qué seleccionó una pala con la mano izquierda, nunca vio la escena de nieve, pero es el encargado de hablar y explicar lo que hace y no saber no lo detiene para explicar de forma coherente la aparición de la pala. Le es imposible decir “no lo sé”. Prefiere inventar.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;Áreas motoras&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pues bien, las áreas motoras son también afectadas por el daño al cuerpo calloso y, ahora, un nuevo estudio elaborado en las universidades de Max Planck y Cologne ha encontrado que esta área también es afectada durante los derrames.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Hemos observado que la estructura del cuerpo calloso es dañada gravemente en pacientes de derrames que muestran daños severos en el movimiento de alguna de sus manos”, explica Christian Grefkes, autor primario de la investigación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para obtener estos resultados los investigadores usaron una máquina de resonancia magnética especializada que utiliza la difusión de las moléculas de agua en la región para identificar fibras nerviosas, se le conoce en inglés como dMRI, la “d” es por difusión. Los investigadores pidieron a los pacientes que repiquetearan sobre la mesa con la mano afectada por el derrame, lo mismo le pidieron a un grupo control de personas saludables.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit3"&gt;
&lt;h2&gt;Lento repiqueteo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;“Los pacientes con derrame presentaban un repiqueteo más lento y un aumento en la actividad en ambos hemisferios. El aumento de actividad en el hemisferios sano, en particular, señala el proceso dañado de los programas de motor entre los dos hemisferios. Usando las técnicas de imagen pudimos ver que, comparados con los sujetos saludables, los pacientes con derrame tenían una menor difusión en la región del cuerpo calloso, lo que indica que esta conexión fue deteriorada por el derrame. De hecho, los valores más significativos fueron observados en pacientes con más defectos motores y alta actividad en el hemisferio saludable”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esto quiere decir que, además del daño causado por el infarto cerebral en un área específica del cerebro, otra avería es causada en esta conexión comunicativa lejana. Los investigadores piensan que tratamiento estimulador para regenerar la comunicación entre ambos hemisferios puede mejorar las deficiencias motoras en los pacientes con derrame y que estos tratamientos de estimulación deben realizarse lo más temprano posible.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>neurología</category><guid>http://sindioses.org/noticias/cuerpocalloso.html</guid><pubDate>Wed, 30 Nov 2011 21:11:54 GMT</pubDate></item><item><title>Un surco para diferenciar lo real de lo imaginario</title><link>http://sindioses.org/noticias/surco.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/noticias/surco.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Neurología.&lt;/strong&gt; De acuerdo con científicos en la Universidad de Cambridge, el tamaño de un plisado cerebral indica cuáles personas son mejores al distinguir eventos de la realidad de esos que les han contado o que imaginaron.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Recuerdo los detalles del día, los colores del bizcocho, la interesante conversación, los magos pero, ¿un payaso?, ¿no te lo habrás imaginado?, ¿no habrá sido en otro lugar? A ver, ¿de qué tamaño es tu surco paracingulado?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los humanos llegamos todos distintos. Una parte del ADN de papá y otra de mamá trazan una combinación única que nos forma, desde la punta de los pies hasta la de los cabellos. Durante nueve meses en el vientre, nuestro genoma comienza a trazar ocho células madre embrionarias desde donde surge todo el tejido que nos conformará. Las moléculas de ARN y ADN traen la receta para el color de la piel, los ojos, la forma del rostro, de los labios y las manos; para un corazón eficaz, un hígado trabajador y para la apropiada conexión neuronal a través de las sinapsis, entre muchas otras. De hecho, en los últimos días antes de nacer se forma un pliegue en ambos hemisferios del frente del cerebro llamado el surco paracingulado o SPC que podría explicar una diferencia importante entre las personas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De acuerdo con científicos en la Universidad de Cambridge, el tamaño de ese plisado indica cuáles personas son mejores al distinguir eventos de la realidad de esos que les han dicho o que imaginaron. Y todos conocemos a un individuo, o varios, que parece haber perdido esa frontera, de acuerdo con la investigación, el SPC de esa persona podría ser completamente inexistente en algún hemisferio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Esta variación cerebral está presente en casi la mitad de la población normal y cambia grandemente en tamaño entre los diferentes individuos precisamente porque es una de las últimas en formarse. Descubrimos que los adultos cuyas resonancias indicaban una ausencia del SPC en un hemisferio eran notablemente menos certeros en pruebas para distinguir entre lo real y lo imaginado que las personas que tenían un SPC prominente, por lo menos en un lado del cerebro. Para nosotros fue muy interesante observar que todos los participantes en nuestros experimentos creían poseer una buena memoria a pesar de que había un grupo que claramente era mucho más deficiente”, declaró Jon Simons, autor principal del estudio desde el Departamento de psicología experimental y el Instituto de neurociencias clínicas en Cambridge.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;Resonancias y pruebas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Los investigadores explicaron que tomaron una muestra de voluntarios similares, con el mismo tipo de educación y sin reportes conocidos de dificultades cognitivas mientras crecían. Por eso fue tan asombroso ver las diferencias que no podían ser explicadas por la falta de educación o problemas neuronales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Es muy emocionante pensar que las discrepancias en las habilidades demostradas por estos individuos tienen su base en una simple variación de un pliegue en el cerebro”, dijo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para el estudio, se realizaron análisis de resonancia magnética y pruebas sobre la memoria, detalles de la realidad y aquello imaginado. Cincuenta y tres personas participaron, todas saludables. Los investigadores identificaron personas que no tenían SPC en un hemisferio o en el otro o una presencia clara del plisado en la zona.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Durante los estudios con cuestionarios, las personas eran presentadas con parejas de palabras bien conocidas (las pruebas se realizaron en inglés), un ejemplo en español sería ‘blanco y negro’ o ‘damas y caballeros’, o podían presentarle una de las palabras seguida de una interrogación: ‘blanco y ¿?’ Después de esta fase, se les pedía a los voluntarios que imaginaran la segunda palabra de la pareja. Más tarde, a ellos o al investigador se les instruía leer la pareja en voz alta; y luego de otra demora, una prueba de memoria era realizada. En ellas, los participantes debían recordar si vieron la segunda palabra o si la había imaginado; si ellos leyeron en voz alta o si fueron los investigadores que lo hicieron. Los participantes con menos SPC recordaron mucho menos y pensaban que lo real lo habían imaginado, o al revés.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit3"&gt;
&lt;h2&gt;Dentro de la esquizofrenia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;“Estos resultados también puede decirnos algo más sobre la esquizofrenia, especialmente cuando las alucinaciones son reportadas, por ejemplo, cuando alguien escucha una voz pero no hay nadie alrededor. La dificultad para distinguir información real de la imaginada podría ser una explicación para este tipo de alucinación, la persona puede imaginar la voz pero le atribuye, erróneamente, características reales. De hecho, reducciones en el SPC habían sido reportadas en estudios sobre la esquizofrenia y nuestros resultados son consistentes de que esta variabilidad estructural puede directamente influenciar la capacidad funcional de las áreas en el cerebro y las habilidades cognoscitivas que apoyan”, explicó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A lo mejor, has estado imaginando payasos…&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>neurología</category><guid>http://sindioses.org/noticias/surco.html</guid><pubDate>Wed, 12 Oct 2011 03:31:37 GMT</pubDate></item><item><title>¡Aprende de tus errores!</title><link>http://sindioses.org/noticias/errores.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/noticias/errores.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Neurología.&lt;/strong&gt; Investigadores la Universidad del Estado de Michigan decidieron observar al cerebro cuando comete errores y detectaron dos interesantes señales durante las pruebas.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;¿Cuántas veces no te han contado los beneficios de aprender de tus errores? Es un consejo que nunca falta y, para muchos, no falla. De hecho, aseguran que es de la única forma que podemos subsanar cuando metemos la pata: si aprendemos a sacarla y a reconocer el agujero donde cayó; porque, como sabemos bien, somos personas de tropezar de nuevo con la misma piedra, y cantar sobre ello.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora, Jason Moser y compañeros en la Universidad del Estado de Michigan decidieron observar al cerebro cuando comete errores, ver lo que ocurría y compararlo con los tipos de personalidad entre los voluntarios. Hay gente, como sabemos, que no aprende de sus errores, ni siquiera parece destacarlos como equivocaciones ni detectarlos cuando aparecen. Para los investigadores, luego de observar todos estos distintos cerebros, es posible decir que las personas que aprenden de sus errores tienen una reacción neuronal distinta a esos que dicen que es imposible o difícil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Nuestro estudio es el primero en observar esta diferencia fundamental entre ambos grupos. Es un resultado emocionante porque sugiere que la gente que dice aprender de sus errores están más conectados a ellos y los reconocen rápidamente. Estos resultados pueden tener aplicaciones para estudiantes y trabajadores que se beneficiarían de un programa de entrenamiento diseñado para ayudarlos a aprender de sus equivocaciones; de hecho, a poner más esfuerzo una vez lo han hecho”, explica Moser.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Efectivamente, se trata de un diseño práctico para una acción práctica. Para observarlo, los científicos decidieron elaborar un experimento que fuera, precisamente, apto. En vez de sólo cuestionar a los voluntarios sobre su tipo de personalidad antes de hacer las pruebas, los cuestionaron y luego les pusieron un gorro repleto de alambres para medir los paseos del cerebro mientras tomaban el examen.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;Señales largas y cortas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La prueba estaba hecha para fallar. Los voluntarios tenían que identificar la letra del medio en series de cinco letras como “MMMMM” o “NNMNN”, en algunas ocasiones la letra del medio era la misma que las demás, en otras no.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Es una tarea simple porque hay que hacer lo mismo una y otra vez”, dice Moser.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pues bien, cada vez que se cometía un error el gorro, que está hecho para grabar la actividad eléctrica del cerebro, identificaba dos señales rápidas distintas, una respuesta inicial que indicaba que algo anda mal, Moser le llama la respuesta “¡oh, miérquina! (oh, crap!)”, y una segunda señal que diferenciaba, por su longitud, a las personas que tomaban el tiempo para aprender de sus errores y los que no.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Por supuesto, las personas que pensaban que era posible aprender de los errores se recuperaban exitosamente en las próximas pruebas y sus cerebros también reaccionaban distinto, la segunda señal era mucho mayor en longitud en estos cerebros, nos parece que es la señal que dice ‘he cometido un error así que debo prestar más atención ahora’”, indica Moser.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit3"&gt;
&lt;h2&gt;Para asuntos prácticos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Junto a Hans Schroeder, Carrie Heeter, Tim Moran y Yu-Hao Lee, el equipo sugiere que en asuntos prácticos y acciones que nos conviene aprender bien, es mucho mejor pensar, como la pequeña locomotora del cuento infantil, que se puede; el cerebro se va programando para distinguir y detectar mucho más rápido los errores y tomar un tiempo para recuperar lo que no se hizo y hacerlo mejor. La plasticidad cerebral es uno de los sobresalientes beneficios que poseemos.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>neurología</category><guid>http://sindioses.org/noticias/errores.html</guid><pubDate>Wed, 12 Oct 2011 03:05:43 GMT</pubDate></item><item><title>En busca de oraciones completas en el cerebro</title><link>http://sindioses.org/noticias/oracionescerebro.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/noticias/oracionescerebro.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Neurología.&lt;/strong&gt; Una nueva tecnología permite que los científicos observen cabezas parlantes en natural movimiento y estudien mucho mejor los rasgos que caracterizan escuchar y hablar&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Es impresionante lo que hemos hecho con la comunicación. Hemos conseguido inventar, no sólo lenguas para transmitir pensamientos, emociones, sentimientos, necesidades, sino un sinnúmero de aplicaciones desarrolladas para satisfacer nuestros apetitos sociales, nuestro deseo de comunicar. Por mucho tiempo, la neurolingüística se ha ocupado de estudiar la comprensión del lenguaje en el cerebro, fue mucho más fácil comenzar así pues no existía la tecnología aún que permitiera leer los cerebros mientras se movían, un problema que siempre resultaba de los estudios sobre el habla ya que la acción de hablar conlleva movimiento. No obstante, esta situación ha cambiado con una nueva tecnología que nos regala los resultados de la siguiente investigación sobre el lenguaje.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando hablamos de comunicar nos referimos a escuchar y hablar. Se investigan las áreas que ejercen dominio sobre estos eventos. La mayoría de los estudios sobre el lenguaje en el cerebro se concentraba en lo primero ya que hablar involucra a una cabeza en movimiento mientras que la gente que va a escuchar lo puede hacer tranquilo, sin mover un dedo. Por eso las limitaciones en el área existían hasta que la nueva tecnología de imagen cerebral fue desarrollada por el Instituto Donders en la Universidad Radboud Nijmegen en los Países Bajos. El estudio fue elaborado, además, por el Instituto Psicolingüístico en Max Planck y la Universidad de Glasgow.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los experimentos fueron llevados a cabo en el idioma holandés y se utilizó la nueva tecnología en movimiento para mover la actividad cerebral de las personas que hablaban, también se midió la actividad de los que escuchaban.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Uno de los problemas que enfrentamos al organizar estos experimentos es obtener la oración que realmente deseas de las personas que estudias. Lo que hicimos fue lo siguiente, coloreamos a los personajes en las imágenes para que los voluntarios dijeran primero uno y luego otro. Por ejemplo, enseñamos la imagen de un hombre estrangulando a una mujer y coloreamos al hombre de verde y a la mujer de rojo para señalar cuál de los dos debe ir primero en la oración, de esa forma no tienen libertad para decir entre: el hombre estrangula a la mujer o la mujer es estrangulada por el hombre”, explica Laura Meneti, coautora de Glasgow.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;Significado y estructura&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Meneti estaba interesada en cómo el cerebro produce oraciones gramaticales y deseaba rastrear todo el proceso que causa a una oración desde el principio hasta el final, no sólo buscaba la estructura gramatical sino también el significado. Para ellos, era una manera de explorar un territorio nuevo en el área. Eliminar el movimiento de las personas parlantes permitió delinear el proceso en el cerebro; tres tareas conforman tanto al oyente como al parlante: computar el significado, buscar las palabras y construir una oración gramatical; las mismas áreas para estos trabajos eran activadas en el cerebro del que escuchaba y del que hablaba. La única diferencia, nos cuentan, es que el movimiento está completamente ausente en el que escucha. Antes se pensaba que el interlocutor que te oye articula las palabras antes de entenderlas o digerirlas pero no hubo señales de ello en el estudio; “no descubrimos ninguna señal motora activada en las personas que escuchaban”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los investigadores cuentan que aunque el estudio estuvo dirigido a preguntas que tienen que ver con el movimiento, han descubierto algunas cositas más.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit3"&gt;
&lt;h2&gt;Habla y escucha, construye y comprende&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;“Creo que podemos encontrar avenidas útiles para desarrollar mejores tratamientos con personas que tienen problemas con el lenguaje. Nuestra información nos dice que las mismas áreas funcionan para distintas tareas en el cerebro, por ejemplo, hemos visto que las mismas zonas son usadas por el que habla y el que escucha. Sin embargo, también hemos visto que estas zonas son los suficientemente independientes como para ser dañadas de forma individual”, explica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Existen dos trabajos principales en el cerebro que tienen que ver con el lenguaje: hacerlo y comprenderlo; para ello hay varios lugares que se dedican a ello, tanto de forma unida como separadas, comprenderlos es la mejor manera de encontrar una forma de reparar el daño o de explicar cómo ocurren las cosas más interesantes en el comportamiento humano.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>neurología</category><guid>http://sindioses.org/noticias/oracionescerebro.html</guid><pubDate>Tue, 30 Aug 2011 04:14:18 GMT</pubDate></item><item><title>Cierra los ojos y respira</title><link>http://sindioses.org/noticias/meditar.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Neurología.&lt;/strong&gt; Descansar el cerebro por al menos una hora a la semana cambia la estructura neuronal en zonas que han sido asociadas con la memoria y el humor positivo&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Aparentemente vamos a tener que enseñarles a nuestras neuronas a meditar. Y no quiere decir que haya que treparse a una montaña y seguir a monjes o encerrarse en un costoso salón de ejercicio con gurúes, el entrenamiento es mucho más simple y no cuesta más que el tiempo del que dispondremos para hacerlo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estudios diversos en el pasado han demostrado que las personas que meditan como un estilo de vida, los monjes tibetanos, por ejemplo, han cambiado el patrón de actividad en el cerebro. Más aún, reportajes publicados en el diario Neuroimagen a principios de este año indicaban que las personas que meditan por treinta minutos durante ocho semanas, sólo ocho semanas, presentaban cambios que se pueden medir, como más densidad en algunos lugares en la materia gris, específicamente en zonas que están asociadas con la memoria, el sentido propio, la empatía y el estrés. Los cerebros de los voluntarios fueron sometidos a una resonancia magnética antes y después del experimento y los investigadores notaron la transición en el hipocampo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En aquella ocasión, la autora principal del experimento, Britta Hölzel, de la Universidad de Harvard, explicaba que los voluntarios aprendieron una meditación conocida como “consciente”, introducida en Estados Unidos en el 1970 donde la idea principal es “enfocar la atención en diferentes objetos imaginarios o centrarse en sensaciones como el pensamiento, la respiración o la observación de algún mecanismo. La idea es apoderarse de la mente y no dejarla divariar como suele hacer”, dijo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pues bien, ahora un nuevo estudio confirma los beneficios de la meditación y nos regala un mejor y más sencillo ejercicio para elaborarla.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Comencé a usar la meditación porque lidiaba con un desorden conocido como afectivo estacional, eso fue en el 1990, vivía en Minnesota y sentí un cambio rápido, como en un mes. Mi experiencia era de calma y de poseer la sensación de que era capaz de regular mis emociones”, explica Jane Anderson, de la Universidad Wisconsin-Stout, la autora de este nuevo estudio que surgió de aquella inspiración y que será publicado en el diario de la Ciencia Psicológica este mes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Los monjes budistas se han pasado decenas de miles de horas meditando, en el mundo moderno necesitamos mecanismos más rápidos y menos tiempo para el cambio. Once personas participaron en uno de los grupos, otros tenían diez; el entrenamiento para aprender a meditar es realmente fácil, si sabes cómo relajarte. Cierra los ojos y céntrate en el flujo de tu respiración en la punta de la nariz; si un pensamiento surge de forma aleatoria en el cerebro, reconócelo y luego concentras tu atención en la respiración y así lo dejas ir. Sin problemas”, explica.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;¡Sólo cinco semanas!&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Esta vez, en sólo cinco semanas era probable notar el cambio. Los investigadores realizaron un EEG, electroencefalograma, en los voluntarios, antes y después de la sesión, también de los otros dos grupos control, uno que no tenía que meditar y otro que fue entrenado pero no tenía requerimiento alguno para practicar. Las sesiones para los voluntarios eran de dos por semana cada una de media hora.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Descubrimos que aún sin requerimiento, el entrenamiento era capaz de afectar los cerebros de uno de los grupos. Observamos en las personas que entrenaron y en las que meditaron una mayor proporción de actividad en la región frontal izquierda del cerebro, todos en respuesta a la meditación. En otros estudios se ha descubierto que esta zona en particular está asociada a los humores positivos”, dice Anderson.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De hecho, Christopher Moyer, otro de los autores, aseguró que meditar no debe de ser costoso y los efectos no deben tomar mucho tiempo. “Vale la pena darle una oportunidad a la meditación; no te hará daño, de hecho, puede que te regale beneficios varios”.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit3"&gt;
&lt;h2&gt;Una ventajosa adición&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ciertamente, igual que una dieta nutritiva y actividad física regular, la meditación puede ser parte de una vida más saludable. El estrés moderno obliga a buscar un mecanismo que enseñe a las neuronas a desacelerar, una manera de “desconectarnos” del medio y regalar un tiempo al cerebro para que refuerce la actividad. “Es posible que nos ayude a desarrollar una visión más positiva hacia el mundo”, explica Anderson.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No vas a levitar si meditas, eso lo sabemos bien, de hecho, no tienes que decir ‘OMMM’, ni sentarte como un lotus y asumir la pose con los dedos en círculos de tus manos; ponte en tu pose más cómoda y date un descanso concentrado por un buen rato, cierra los ojos y enfócate en la respiración; sólo tus neuronas cambiarán y eso tiene ya un efecto certero en el individuo.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>neurología</category><guid>http://sindioses.org/noticias/meditar.html</guid><pubDate>Thu, 04 Aug 2011 04:14:58 GMT</pubDate></item><item><title>El estrés y la generación de neuronas nuevas</title><link>http://sindioses.org/noticias/hipocampo.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/noticias/hipocampo.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Neurología.&lt;/strong&gt; Investigadores descubrieron que los animalitos que viven en lugares enriquecedores producen neuronas nuevas, los que viven en lugares infortunados, no.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Por mucho tiempo ha existido una guerra. Disparos del lado de la experiencia eran recibidos y devueltos por el mundo biológico; cada uno insistía en llevar las riendas del ser humano a través de sus pasos por la Tierra. Sin embargo, el conocimiento, como siempre, cambia lo que sabemos de la ciencia y hoy observamos que la relación entre el medio ambiente y el animal es una, y que muchas variables influyen en la participación de ambas. En otras palabras, el animal trae sus genes preparados para luchar con el medio que, precisamente, puede transformarlo. Esta relación, para bien o para mal, es la que nos hace y como bien lo dice Santiago Ramón y Cajal: “Mientras el cerebro sea un misterio, el universo continuará siendo un misterio”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Precisamente, del más complejo órgano en el cuerpo hemos ido aprendiendo. Antes hablábamos del Homúnculo, de un ridículo diez o quince por ciento, de que el cerebro era todo gris, en realidad hay blanco y negro ahí dentro, o que las neuronas no son restauradas. Realmente, el mito de la neurogénesis continúa siendo demostrado por las investigaciones; durante años se ha sabido, por ejemplo, que la renovación de neuronas ocurre en el hipocampo durante la adultez. Ahora, un nuevo experimento ha descubierto el papel del estrés en este nuevo crecimiento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora bien, como todo en la vida, el estrés tiene efectos positivos y negativos. En algunos días estamos calmados, en otros, el estrés de vivir nos impulsa a dar respuestas rápidas, se mete con nuestras hormonas, especialmente el cortisol, y no nos deja vivir, tanto así que cambia nuestra biología. Para los neurólogos en esta investigación, dos variables influyen en el desarrollo de nuevas neuronas en el hipocampo: una es el hipocampo y la otra es el enriquecimiento del medio. Tener un ambiente acaudalado ayuda. Hasta con los roedores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Descubrimos tres cosas. En primer lugar, el hipocampo se adapta a los estreses ambientales, en segundo lugar, pilas de células madre almacenadas durante condiciones de carencia producen más neuronas bajo condiciones favorables y, en tercer lugar, pensamos que este conocimiento sobre cómo las células madre pueden producir neuronas podría regalarnos un tratamiento potencial y efectivo contra enfermedades degenerativas como el Alzheimer y el Parkinson”, explica el profesor de psicología clínica de la Universidad de Columbia, Alex Dranovsky.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y todo se puede resumir en dos palabras sumamente importantes: plasticidad cerebral. El equipo de Dranovsky sabía bien que la respuesta a las condiciones del ambiente representan una nueva forma de plasticidad cerebral. Lo que ocurre es lo siguiente.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;El cerebro mamífero&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ustedes todos conocen a las células madre, son fantásticas; pues bien, el cerebro de los mamíferos se ha acostumbrado a acumular estas células madre neuronales cuando estamos significativamente estresados. Pero no es el momento de convertir estas células en neuronas, no, el cerebro espera a que las condiciones sean más favorables para hacerlo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“El hipocampo está involucrado en la memoria, el aprendizaje y las emociones en los mamíferos, sabemos eso bien. Así que lo que hicimos fue comparar la generación de células madre y neuronas en ratoncitos que viven en lugares pobres y en otros que viven en ambientes realmente opulentos. Luego usamos la línea de estudios, una técnica que traza las células madre desde su formación hasta la eventual diferenciación en líneas específicas de tipo celular, de esa forma podíamos ver qué proporción de las células madre producían neuronas”, explica Dranovsky.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora bien, sabemos lo mucho que nos ayuda una buena relación social junto a un ambiente enriquecido. En estos ratones, por ejemplo, el área del hipocampo, conocida como el giro dentado, tiene aproximadamente unas 500,000 neuronas, y vivir en un ambiente rico causó el aumento de más o menos 70,000 neuronas más. Por supuesto, hemos publicado aquí muchas veces que mientras más tengan los animales que hacer, más enriquecidos estarán sus cerebros.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit3"&gt;
&lt;h2&gt;Instructores moleculares&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;“Sabíamos bien que los ambientes aventajados son neurogénicos, pero el de nosotros es el primer reportaje que observa cómo se acumulan las células madre neuronales en el animal. Lo único que hacíamos era cambiarlo de ambiente, de condición, por eso enseguida pensamos que se debía al estrés que representa cada ambiente, especialmente los pobres de condición. Una vez el animal ve que vive en un mejor lugar, la oportunidad aparece para convertir las células madre almacenadas en neuronas”, dijo. “También notamos que en la parte alta del hipocampo ocurren más transformaciones neuronales que en la parte baja; de hecho, aún los ratones más viejos que vivían en las condiciones ricas continuaron después creando más neuronas, los viejos y exiguos no”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora, los investigadores se preparan para más estudios. No sólo quieren saber cuáles células, y dónde, tienen la condición de convertirse en neuronas sino, y mucho más importante, qué hay que hacer para instruirlas a que lo hagan. De esta forma, es posible usar mejor las células madre en terapias de reemplazo para enfermedades neurodegenerativas.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>neurología</category><guid>http://sindioses.org/noticias/hipocampo.html</guid><pubDate>Mon, 20 Jun 2011 02:57:37 GMT</pubDate></item><item><title>La pérdida de la consciencia y las asambleas neuronales</title><link>http://sindioses.org/noticias/consciencia.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/noticias/consciencia.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Neurología.&lt;/strong&gt; Una máquina tridimensional ha grabado al cerebro mientras pierde la noción del mundo atrapado en los efectos de la anestesia, pero los investigadores aún no saben cómo&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Los neurólogos atienden casos extraños y portentosos. En una de las lecturas de Vilayanur Ramachandran descubrí características interesantes de la conciencia. Tomemos, por ejemplo, el caso de la señora que padeció un derrame y sufría de la misma sonrisa de lado debido a la paralización de partes de uno de los hemisferios; es decir, cuando la señora sonreía, su rostro emitía el familiar gesto ‘de lado’ de tantos pacientes con derrames. Sin embargo; otra cosa ocurría cuando la hermana de la señora se acercaba, entonces, la sonrisa de la señora llegaba perfecta, como si ella nunca hubiese padecido un derrame, como si no hubiese daño alguno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Una sonrisa espontánea ocurre en el ganglio basal. Cuando te encuentras con una amiga, la experiencia emocional llega al sistema límbico cerebral que lo envía a este ganglio que es el que se encarga de orquestar la secuencia facial que habilita a los músculos de la cara para que activen una sonrisa genuina. No es el mismo circuito que activa la sonrisa planeada, la que te piden cuando te vas a fotografiar, por ejemplo. Estas demandas se mueven más por las cortezas, especialmente las frontales, que se especializan en producir movimientos voluntarios repletos de habilidad. A pesar de la sencillez que aparenta, sonreír involucra docenas de músculos pequeños”, escribió el neurólogo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ramachandran descubrió así muchos circuitos cerebrales especializados; como los de sonreír, también los de bostezar, los de la memoria; lugares entendidos en distintos trabajos que tienen que ver con la misma función. Aparentemente, cada una de estas partes puede tener consciencia sobre el trabajo que realiza; sin embargo, la conciencia completa que tenemos sobre nosotros y el mundo, como la inteligencia general, se obtiene de toda la unión neuronal. Pero, ¿cuáles son estos mecanismos?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y ahora tenemos imágenes del proceso y algunas sugerencias de parte de este estudio realizado en la Universidad de Manchester en Reino Unido. El equipo británico se prepara, en realidad, para contar su historia en el Congreso de Anestesiología Europea que se lleva a cabo en Ámsterdam del 11 al 14 de este mes. Explicarán cómo han construido un equipo de imagen sumamente sofisticado y lo han usado en cerebros para ver cómo cambian cuando la anestesia toma efecto; y es que si algo nos desconecta de verdad y de forma involuntaria es la anestesia.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;La curiosa fEITER&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;“La máquina fEITER es tridimensional y funciona en tiempo real y las imágenes que obtuvimos nos muestran que perder la conciencia involucra cambios en actividad eléctrica profunda en el cerebro y esta actividad permuta la conducta de grupos de neuronas que impiden entonces la comunicación entre diferentes partes del cerebro”, establece el profesor de anestesiología en Manchester, Brian Pollard, autor del estudio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y aunque no entienden bien los cambios que presentan las imágenes, sus primeros análisis sugieren que en el cerebro existen distintas “asambleas neuronales”, como las ha llamado la profesora Susan Greenfield de la Universidad de Oxford, quien ha elaborado una teoría que asegura que la conciencia está formada por distintos grupos de neuronas que mantienen la comunicación. Cuando estos grupos se dañan se pierde la unión entre todos, se pierde la consciencia.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit3"&gt;
&lt;h2&gt;Sin saber sobre la anestesia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;“Hemos logrado ver en tiempo real los cerebros de 20 voluntarios saludables y luego 20 pacientes anestesiados que iban a cirugía. Lo más sorprendente de todo fue ver al cerebro caer en los efectos de la anestesia, observar la pérdida de conciencia anatómica en distintas regiones por primera vez. Todavía no sabemos qué ocurre con el cerebro una vez se pierde la conciencia, pero hemos dado otro paso para entender un poco mejor, no sólo los mecanismos que hacen posible conocer mejor el cerebro y sus funciones, sino que también estamos así más cerca de conocer cómo funciona la anestesia”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La máquina, nos dicen los investigadores, es portátil y tiene 32 electrodos que van a la cabeza del paciente. Entre dos de los electrodos se envía una corriente de alta frecuencia muy pequeña y que no dispone efecto alguno en la persona, de acuerdo con los investigadores, y los voltajes de los otros pares son medidos en un proceso que toma menos de la milésima de un segundo. No olvidemos que todo en el cerebro ocurre rápido, son nuestras reacciones las que tardan muchas veces.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Realizamos un escaneo electrónico con esta máquina que puede hacerlo cien veces en un segundo. Esta rapidez hacía posible capturar en sucesión cómo distintas partes del cerebro reaccionaban a este estímulo externo que era precisamente la anestesia. Utilizamos tecnología EIT, es decir, la medición de la resistencia al flujo eléctrico; de esa forma hemos obtenido una imagen del cambio de conductividad cerebral”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los investigadores esperan saber más luego de análisis profundos de las imágenes. Ciertamente, el cerebro son sus partes unidas en una completa integración.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>neurología</category><guid>http://sindioses.org/noticias/consciencia.html</guid><pubDate>Mon, 20 Jun 2011 02:54:36 GMT</pubDate></item><item><title>El amor no es un corazón sino un cerebro</title><link>http://sindioses.org/noticias/amor_cerebro.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/noticias/amor_cerebro.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Neurología.&lt;/strong&gt; El estudio de las emociones nos ha enseñado que es en el cerebro y sus funciones donde ocurren todas y cada una de ellas, estas emociones las compartimos con otros animales mamíferos&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Hemos configurado un corazón que a todos nos gusta. Ahora hasta lo hacemos con las manos y lo enseñamos al mundo; si estamos enamorados, felices, amistosos o amables, la figurita del corazón es lo primero que sale a relucir. Amar, de hecho, se ha vuelto sinónimo del corazoncito; sin embargo, el sentimiento no comienza ni termina en el corazón sino en el cerebro. Todo el amor, no sólo (aunque también) el sexo, y todas las emociones, se originan en la azotea del cuerpo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ciertamente, amar es una enorme parte de lo que somos, de nuestra forma de ver la vida. Creemos saber cómo el amor nos hará sentir, pero no es así; tantas veces nos convertimos en otras personas al amar, tantas veces vemos a otros hacer cosas distintas a ellos por amor. Helen E. Fisher ha estudiado este sentimiento con tecnología y junto a un equipo que incluyen también a otro neurocientífico, un antropólogo y un psicólogo social han atribuido los vínculos del amor con el acecho, el suicidio, la depresión y hasta el autismo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Este tipo de amor intenso tiene que ver con la motivación, la recompensa y el impulso, se trata de conductas humanas en el sistema cerebral que los humanos compartimos con otros mamíferos, por ello pensamos que los primeros pasos en el amor romántico pudieron haberse desarrollado como una forma de impulso mamífero hacia el hallazgo de buenas y significativas parejas. Este comportamiento tiene una importancia influyente en las conductas sociales que repercuten en la reproducción y en la genética. Es un recordatorio penetrante de que la mente en realidad es el cerebro”, explica Lucy L. Brown, de la escuela de medicina del Colegio Universitario Albert Einstein.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El equipo encontró, al medir los cerebros de personas enamoradas con fMRI y otras técnicas, detalles interesantes, como que el romance se desarrolla en la parte derecha del cerebro y el atractivo en la izquierda. Ciertamente, no se esperaban tanta división cerebral.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Enseñamos a los participantes una foto de la persona amada mientras estaban en la máquina y comprobamos que el amor romántico intenso está asociado con regiones subcorticales ricas en dopamina que han sido asociadas también con la recompensa, y que el amor romántico se vincula a lugares cerebrales que están asociados con la motivación para adquirir esa recompensa. Comprobamos nuestros resultados con grupos controles que no estaban enamorados”, explica Arthur Aron de la Universidad del Estado de Nueva York en Stony Brook.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dos lugares en el cerebro son centrales al tema: el área derecha tegmental ventral o VTA y el cuerpo caudal dorsal. Estas dos zonas se encendieron como arbolitos de navidad en comparación con los grupos controles. No sólo eso, los descubrimientos en la resonancia van acorde con los encontrados al analizar las respuestas a los cuestionarios administrados antes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Un concepto importante es que el caudal probablemente integra enormes cantidades de información, desde las memorias personales hasta las nociones individuales sobre la belleza. Más tarde, esta región y otras relacionadas encontradas en el ganglio basal, nos ayudan a dirigir las acciones a la obtención de la meta propuesta. Estas relaciones con el ganglio basal tienen significados importantes, aún hasta con el autismo”, dice Brown.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;El estudio en los autistas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El autismo es caracterizado por un comportamiento importante: la carencia emocional. Los investigadores especulan que el autismo involucra un desarrollo atípico de los sistemas de recompensa del cerebro medio y el ganglio basal. Para ellos tiene sentido ya que algunos síntomas del autismo incluyen pensamientos y movimientos repetitivos que son característicos de la función del ganglio basal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No sólo eso, Fisher, de la Universidad Rutgers en New Jersey, nos explica que también descubrieron las formas que toma el amor con el paso del tiempo, cómo cambia y dónde. Partes del cerebro no sólo se transformaban sino que muchos de estos cambios se dan en los mismos lugares encontrados en los cerebros de las monógamas ratas del campo. Por ejemplo, descubrieron que dentro del ganglio vasal existe una porción conocida como el Pallidum Ventral, un lugar con receptores para la vasopresina, una hormona crítica en la relación a largo plazo de estos animales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Los humanos hemos evolucionado tres áreas distintas pero interrelacionadas para el apareamiento y la reproducción: el impulso sexual, el amor romántico y el apegamiento a otro a largo plazo y en nuestros resultados hemos identificado cómo el amor romántico puede convertirse en una relación a largo plazo. El amor romántico es más poderoso que el sexo y es su aparición lo que intensifica la actividad en estas zonas y permite que este tipo de amor se haga largo”, explica Fisher.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit3"&gt;
&lt;h2&gt;La función de los neurotransmisores&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Estos neurotransmisores que se reflejan en el amor también pueden tener consecuencias negativas si las cosas salen mal; no podemos olvidar que las evidencias nos dicen que las ratas monógamas exhiben un 50% de aumento en la dopamina cuando están enamoradas. Estos estímulos son mamíferos y por eso observamos atracción a compañeros específicos en los animales; de hecho, por eso evolucionan modos típicos de atraer, como la cola del pavo real; además de la evolución de los que se quedan observándola y luego se enamoran de ella. Nuestros accesorios de hoy han sido enlazados a eso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“El problema es que en el amor muchas cosas pueden ir mal. Estudios indican que el 40% de las personas rechazadas caen en depresión clínica, unos de ellos se suicidan, otros pueden hasta matar. Charles Darwin y muchos evolucionistas han estudiado este interesante fenómeno en la vida animal; sabemos que este sistema cerebral ha venido evolucionando por mucho tiempo ya que su función es vital para el humano”, explica Fisher.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El amor tiene muchos rostros de acuerdo con la genética y la experiencia de la persona, pero se da igual en todos. La forma en que reaccionemos a su conducta tendrá que ver con eso, aún así, enamorarse, tener sexo, reproducirse y adherirse a una pareja tiene sus circuitos neuronales similares en los mamíferos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Los humanos decimos experimentar sentimientos mágicos como el amor y nuestros resultados no desean disminuir esa idea de magia sino aumentarla. Conocer que estamos enlazados a los demás animales en esto también es un sentimiento bastante asombroso”, aseguró Brown.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>neurología</category><guid>http://sindioses.org/noticias/amor_cerebro.html</guid><pubDate>Mon, 20 Jun 2011 02:45:41 GMT</pubDate></item><item><title>Cambios en un gen permitieron la complejidad de nuestros pensamientos</title><link>http://sindioses.org/noticias/arrugas.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/noticias/arrugas.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Neurología.&lt;/strong&gt; Las arrugas y doblajes en la corteza cerebral han permitido su crecimiento sin que ocupe más espacio dentro del cráneo, una ventaja encontrada sólo en otros primates y en los delfines, pero que es mucho más pronunciada en el Homo sapiens&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;El cerebro es arrugado. La corteza cerebral está compuesta de hondas fisuras y circunvoluciones que sólo se encuentran en algunos primates y en el cerebro de los delfines; estas arrugas nos distinguen de las demás especies y tiñen nuestras vidas con significado. El complejo cerebro nos ha dotado con un tipo de conciencia que ha elevado al animal Homo sapiens a otras alturas: esta arma de doble filo produce grandes genios del pensamiento que han impulsado a la humanidad hacia el progreso pero también individuos de egos gigantescos que hay que alimentar con el trabajo del otro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero es poco lo que sabemos sobre la evolución de esas arrugas. Como sábanas dobladas para que quepan mejor en la gaveta que es nuestro cráneo, el cerebro evolucionó esa forma de mejorar y crecer sin ocupar más espacio. Tengamos en cuenta que durante la evolución de los homíninos ya grandes cambios habían surgido al adoptar el bipedalismo; este hábito de caminar erguidos causó que se estrechara un poco el canal de parto en la hembra. Para empeorar las cosas, los bebés cada vez venían con cabezas más grandes, debido al aumento del cerebro. Entonces la selección natural se enfrenta a un problema: es imposible que los niños nacieran más prematuros pues les sería imposible sobrevivir (los bebés humanos son completamente indefensos por un largo tiempo, en comparación con otras especies), por otro lado, la generación de más poder cerebral estaba ya germinando beneficios claros. ¿Cómo arreglar ese problema?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De acuerdo con nuevas investigaciones, un gen es el responsable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ya había escrito antes de un gen, en un ensayo que titulé &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/colGlenys/glenys20090428.html"&gt;“El gen que convirtió al mono en filósofo”&lt;/a&gt;, cuyo papel ha sido promover el crecimiento cerebral en los homíninos. Catherine S. Pollard de la Universidad de California en San Francisco, diseñó un programa de computación motivada, precisamente, por el deseo de descubrir estas pequeñas diferencias que nos dieron una red neuronal más grande que la de otros familiares primates, entre otras divergencias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El equipo de Pollard descubrió así el gen HAR1 o ‘Human accelerated region 1’ (región humana acelerada 1), un pedazo de ADN de 118 bases que viene jugando el papel principal en “eso que nos hace humanos”, desde que conclusiones del equipo fueron publicadas en el diario Nature entre el 2002 y el 2005.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Estudiamos esa pieza genética en las ratas, las gallinas, los chimpancés y los humanos y observamos que esta región cambió muy poco en los vertebrados, es decir, hasta que llegamos al hombre. Por ejemplo, entre las gallinas y el chimpancé, cuyo último ancestro en común ocurrió hace 300 millones de años, sólo dos bases del gen son distintas”, explicó Pollard en la revista Scientific American.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero al comparar la región entre el Pan trogloditas y el Homo sapiens, las cosas se ven muy distintas. En los seis millones de años que nos separan de un ancestro común, 18 bases han cambiado en el HAR1 humano, por eso se le conoce como una región acelerada, porque la evolución ha sido bastante marcada en poco tiempo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora, una colaboración internacional de científicos en las universidades de Yale y Turquía, anuncia que una diminuta variación dentro de un único gen produce las arrugas en el cerebro, una mutación que ha permitido su crecimiento sin tener que aumentar más el cráneo del humano; una variación, de hecho, que nos ha dotado con esa experiencia única de ser seres concientes y capaces de crear las más extraordinarias obras en numerosas y diferentes áreas del quehacer universal. Desde el más estúpido comercial hasta la obra de arte más revolucionaria; desde el peor vehículo de transporte, hasta pequeños robots que exploran otros mundos por nosotros.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;Los beneficiosos casos clínicos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La noticia se la debemos a un paciente turco cuyo cerebro carece de estas importantes arrugas en su corteza. Análisis revelaron que aquella deformación era causada “por la eliminación de tan sólo dos letras genéticas de las tres mil millones de letras que componen el alfabeto del genoma humano. Variaciones similares del mismo gen fueron descubiertas en el ADN de otros dos pacientes con las mismas deformaciones cerebrales”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El gen en cuestión es llamado laminín gamma3 (LAMC3) y un análisis sobre su historia nos cuenta que este gen es expresado durante el período embrionario que es, precisamente, una fase vital para la formación de dendritas, que son las conexiones que formarán las tan necesarias sinapsis las que a su vez permiten que el cerebro funcione como un todo. Las arrugas y fisuras en el cerebro hicieron posible la aparición de pensamientos complejos y razonamientos abstractos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“La demostración del papel fundamental de este gen en el cerebro humano nos permite tomar un paso más hacia comprender completamente cómo se formó la joya principal entre especies, que es la corteza cerebral que está más pronunciada en los humanos. Y, aunque hemos visto que el mismo gen esta expresado en organismos cuyos cerebros no son arrugados, como el ratón, de alguna forma ha evolucionado, ganando así funciones novedosas que han sido fundamentales para la formación de la corteza occipital humana; además, una mutación en este gen lleva a la pérdida de las arrugas y los subsiguientes problemas”, explicó Murat Gunel, profesor de neurocirugía en Yale y uno de los autores del estudio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la imagen, &lt;strong&gt;cortesía de la Universidad de Yale&lt;/strong&gt;, a la izquierda, la región occipital de un cerebro humano normal es la contenida en el círculo rojo, a la derecha, la misma área en el cerebro del sujeto con la mutación en LAMC3. La región es menos arrugada y carece de las fisuras y doblajes normales.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit3"&gt;
&lt;h2&gt;Más en la red:&lt;/h2&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los resultados de este estudio fueron publicados en Nature Genetics: &lt;a class="reference external" href="http://www.nature.com/ng/index.html"&gt;http://www.nature.com/ng/index.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.yale.edu/"&gt;http://www.yale.edu/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El gen que convirtió al mono en filósofo: &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/colGlenys/glenys20090428.html"&gt;http://www.sindioses.org/colGlenys/glenys20090428.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El precio de ser bípedos y cabezones: &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/colGlenys/glenys20100707.html"&gt;http://www.sindioses.org/colGlenys/glenys20100707.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>neurología</category><guid>http://sindioses.org/noticias/arrugas.html</guid><pubDate>Wed, 25 May 2011 16:07:50 GMT</pubDate></item><item><title>El poder de la terapia musical en el cerebro</title><link>http://sindioses.org/noticias/terapiamusical.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/noticias/terapiamusical.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Neurología.&lt;/strong&gt; Varios neurólogos ya han establecido que la música y el cerebro tienen una relación bastante estrecha, ahora, un nuevo estudio confirma sus efectos positivos en enfermos terminales&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Oliver Sacks escribió uno de los libros de neurología con el más sugestivo e interesante título. ‘El hombre que confundió a su mujer con un sombrero’ ha atraído a muchos lectores hacia el ámbito del estudio del cerebro a través de asombrosos casos clínicos. El famoso neurólogo tiene ya varios años con una fuerte inclinación por el estudio de la música y sus efectos en el cerebro, de hecho, en su más reciente libro, Musicofilia, Sacks nos enfrenta con casos clínicos bastante musicales, como el eminente psicoanalista incapaz de conciliar el sueño porque se pasaba las noches escuchando a un rabino cantando o el cirujano que luego de que le cayera un rayo se obsesionó con la música de Chopin o el musicólogo, que a pesar de sufrir de amnesia, manejaba su existencia tocando las fugas de Bach.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“La música ejerce un poder intenso en el cerebro. Me di cuenta de ello en 1966 cuando comencé a estudiar pacientes en un hospital en el Bronx, observé que aquellos recuperándose de encefalitis parecían congelados en el tiempo, como si no fueran capaces de dar un paso, sin embargo, la música parecía ayudarlos a fluir, eran entonces capaces de cantar y bailar y estar activos otra vez. Los pacientes con Parkinson, por ejemplo, la habilidad para realizar acciones en secuencias está dañada, ellos necesitan estructura temporal y organización, y el ritmo de la música puede ser crucial para ello”, explicaba Sacks en una entrevista para la revista Wired.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El neurólogo también explica por qué hay tantos músicos ciegos y la significativa correlación que existe entre la ceguera y los genios musicales. “Cuando uno nace sin un sentido o lo pierde joven, el cerebro utiliza estas áreas para construir un mundo y una identidad repletos de riqueza sensorial. El concepto de oído absoluto, que es la habilidad de identificar una nota sin escuchar otra nota como referencia, es muy raro que ocurra en la población en general, quizá 1 en 10,000 lo tiene. En músicos profesionales es 1 de cada 10 pero en las personas que nacieron ciegas, sean músicos o no, es casi 1 de cada 2. De hecho, la tercera parte de los genios musicales son ciegos”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para Sacks, que se declara un judío ateo en su nuevo libro, nuestros cerebros han desarrollado áreas especializadas en música. Muchos otros evolucionistas argumentan que la música es un “accidente evolutivo”, como un ‘postre para los oídos’ que se desarrolló para avanzar el lenguaje; Sacks no está tan seguro. Para él, los estudios con niños, otros animales y personas con problemas cerebrales, le cuentan otra historia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Pacientes con la enfermedad genética Williams tienen la amígdala y parte de los lóbulos temporales sobre-desarrolladas, es decir, estas áreas son inusualmente grandes, entonces ellos tienen una sed continua y constante por escuchar música y relacionarse con los demás. No son muy buenos aprendiendo, pero tienen un anhelo social y musical que raya en lo obsesivo. Me parece que el cerebro y la música tienen una relación que debemos explotar. La terapia musical es efectiva”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora, un nuevo estudio confirma las afirmaciones de Sacks.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;Violines, chelos y violonchelos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Un equipo en la Universidad de Concordia en Montreal ha publicado los resultados de un experimento de tres años de duración donde participaron 371 pacientes entre 18 a 101 años de edad y todos con una enfermedad terminal, primordialmente cáncer. Una terapia musical era brindada a cada uno de estos pacientes por alrededor de 15 a 60 minutos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora bien, cabe destacar aquí que no se usa cualquier música en estas terapias, no toda la música relaja ni pone el cerebro a fluir, pero ciertos ritmos suaves con instrumentos como violines, violonchelos y chelos, beneficiaron a estos pacientes, tanto así, que muchos de ellos luego pidieron sesiones privadas de la terapia musical con instrumentos sinfónicos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Nuestro estudio ha demostrado cómo la terapia musical es efectiva aliviando el dolor, optimizando la comodidad, promoviendo la relajación, el buen humor, la resistencia, la calidad de vida, el bienestar y la confianza en los pacientes. Cuando fueron comparados con personas que no recibieron la terapia o en otros momentos en que la terapia no fue administrada, al diferencia fue significativa”, explica Sandi Curtis, vice-presidente de la Asociación Americana para la Terapia Musical y autora del estudio en Concordia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nuestros cerebros, ya sea a través de accidentes evolutivos o porque ha desarrollado circuitos específicos para el ritmo, responde a los acordes musicales. De hecho, el neurólogo Vilayanur Ramachandran ha descubierto áreas específicas para acordes musicales, que muchas veces protagonizan efectos alucinantes en pacientes con sinestesia que son capaces de ver color en cada nota musical, por ejemplo. El neurólogo notó que estas áreas melodiosas están cercanas a la región V4, conocida por proveer con color a nuestro mundo.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit3"&gt;
&lt;h2&gt;Más en:&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Los resultados del estudio en Concordia fueron publicados en &lt;a class="reference external" href="http://mmd.sagepub.com/content/3/1/20.abstract"&gt;http://mmd.sagepub.com/content/3/1/20.abstract&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para más información sobre la Universidad: &lt;a class="reference external" href="http://creativeartstherapies.concordia.ca/"&gt;http://creativeartstherapies.concordia.ca/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aquí el libro de Sacks: &lt;a class="reference external" href="http://www.amazon.com/Musicofilia-Oliver-Sacks/dp/884592419X/ref=sr_1_3?ie=UTF8&amp;amp;s=books&amp;amp;qid=1305041307&amp;amp;sr=1-3"&gt;http://www.amazon.com/Musicofilia-Oliver-Sacks/dp/884592419X/ref=sr_1_3?ie=UTF8&amp;amp;s=books&amp;amp;qid=1305041307&amp;amp;sr=1-3&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>neurología</category><guid>http://sindioses.org/noticias/terapiamusical.html</guid><pubDate>Wed, 25 May 2011 15:59:36 GMT</pubDate></item><item><title>Una escotadura cerebral que controla el sueño</title><link>http://sindioses.org/noticias/escotadura.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/noticias/escotadura.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Neurología.&lt;/strong&gt; Aunque el descubrimiento se ha hecho en los gusanos C. elegans, los científicos nos dicen que esta misma escotadura se encuentra en el cerebro de muchos otros animales, incluyendo el humano.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Esas habilidades genéticas que nos ofrecen beneficios y funcionan bien, se quedan con nosotros. Por eso vemos que las moscas y los gusanos más simples, como el popular C. elegans, poseen sistemas que se encuentran en otras especies pues realizan tan bien sus funciones, manteniendo al animal vivo y satisfecho, que los genes que las producen son conservados a través del tiempo. En esta ocasión, nuestro amigo el nematodo nos enseña que también a la hora de dormir, ellos aprendieron primero.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De acuerdo con nuevas investigaciones en el sueño de elegans, neurobiólogos en la Universidad Brown han descubierto una vía singular en el cerebro que está involucrada en el sueño del gusano, más aún, esta escotadura (Notch en inglés) se encuentra en otros animales, incluyendo los humanos. La investigación comienza con la observación de unas conductas completamente distintas en los animalitos. Sucede que los elegans le tienen una repulsión notoria al olor de una sustancia conocida como octanol, que realmente huele muy mal, y la neurobióloga Anne Hart y su equipo estaban estudiando esta particular conducta en los nematodos cuando se dieron cuenta que algo extraño ocurría con los gusanos que tenían un gen en particular sobre-expresado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Habíamos notado que los nematodos adultos sin genes en esta escotadura no evitaban el olor del octanol, sin embargo, nos quedamos sorprendidos cuando reparamos, además, que otros elegans, que tenían el gen osm-11 de esa misma vía neuronal, sobre-expresado estaban exhibiendo conductas realmente extrañas. Estos animales suelen estar en movimiento todo el tiempo, sin embargo, nos dimos cuenta de que los que tenía el gen sobre-expresado estaban tomando pequeñas siestas. Es la cosa más extraña que he visto en mi carrera”, expresó Hart.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y fue así como los investigadores se percataron de que los genes en la vía de esta escotadura neuronal, controlan el sueño de elegans y, muy probablemente, tengan que ver con el nuestro. Y nada como el sueño para quitarle el sueño a los neurobiólogos. A pesar de todo lo que ya conocemos sobre dormir, como su papel en la consolidación de las memorias y el aprendizaje, es muy poco lo que sabemos sobre su evolución. Por ejemplo, los efectos secundarios de no dormir son bastante conocidos y muy nocivos, no sólo en los humanos pero en los demás animales. El insomnio y los desórdenes del sueño nos hacen mal. Pero, ¿cómo y para qué es que hemos evolucionado esta costumbre tan peligrosa de permanece inconciente por varias horas, vulnerables a los peligros del mundo?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Entendemos tan poco del sueño como de la conciencia. No estamos muy claros sobre por qué es tan necesario dormir o cómo los animales entran en ese estado y lo mantienen o cómo despertamos. Todavía estamos tratando de entender cuáles son los mecanismos críticos del sueño tanto a nivel celular como molecular”, explica Hart. “Contamos con herramientas contundentes que podemos usar para cambiar los patrones de sueño. Sin embargo, existen efectos secundarios definitivos al manipular el sueño de la forma en que lo hacemos ahora”.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;El olfato de un organismo simple&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Y ha sido el estudio del olfato en C. elegans, sobre estos genes ‘osm’ reguladores de la vía de esta escotadura neuronal, que lo apuntan hoy como antiguos manipuladores del sueño. Los gusanos con demasiado osm-11 tomaban siestas cuando no deberían, y otros sin los genes osm-11 y 7 se mostraban hiperactivos, “estos animales sin esos genes exhibían el doble de movimientos por minuto que los gusanos normales”, explica Komudi Singh, otro de los autores del estudio. “Está muy claro, si activas más genes en la escotadura, los gusanos duermen más. Si inhibes la actividad de estos genes, los gusanos se vuelven más activos y viven a toda marcha”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los investigadores nos dicen que los humanos tenemos un gen similar al osm-11, es conocido como Deltalike1 (DLK1) y está expresado en las regiones del sueño relacionadas con los ciclos de dormir y despertar. Sin embargo, los científicos advierten que el sistema es muy complejo, como todo en el cerebro, y al no tener conocimientos precisos sobre cómo funcionan todas estas vías neuronales, no es prudente ni siquiera hablar de desarrollar medicamentos para manipular el sueño.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Ni siquiera en los gusanos”, asegura Hart. “Hemos observado que si expresamos demasiado esta vía en la escotadura neuronal podemos causar la producción de cáncer; es decir, que tenemos que definir muy bien nuestro blanco si deseamos manipularlo. Las señales que vienen por la vía de esta escotadura están implicadas en muchas actividades varias en el cuerpo y no debemos alentar su sobre-expresión, no sin antes conocerla a la perfección”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De lo que sí podemos estar seguros es que hemos dado con una parte de la señalización cerebral que lleva millones de años evolucionando; que está representado en formas distintas en las diferentes especies y que ha sido conservado por su importancia en el control del sueño. El próximo paso, por supuesto, es más investigación.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit3"&gt;
&lt;h2&gt;En la red&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Los resultados fueron publicados en el diario Current Biology: &lt;a class="reference external" href="http://www.cell.com/current-biology/"&gt;http://www.cell.com/current-biology/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://news.brown.edu/"&gt;http://news.brown.edu/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otras noticias sobre el sueño:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://ogm.elcaribe.com.do/articulo_caribe.aspx?id=27262&amp;amp;guid=59E016D382E54433A684652F0404B0A4&amp;amp;Seccion=13"&gt;http://ogm.elcaribe.com.do/articulo_caribe.aspx?id=27262&amp;amp;guid=59E016D382E54433A684652F0404B0A4&amp;amp;Seccion=13&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://ogm.elcaribe.com.do/articulo_caribe.aspx?id=48256&amp;amp;guid=EB879BC2FE6F4D9996DB032573F1A2B5&amp;amp;Seccion=13"&gt;http://ogm.elcaribe.com.do/articulo_caribe.aspx?id=48256&amp;amp;guid=EB879BC2FE6F4D9996DB032573F1A2B5&amp;amp;Seccion=13&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://ogm.elcaribe.com.do/articulo_caribe.aspx"&gt;http://ogm.elcaribe.com.do/articulo_caribe.aspx&lt;/a&gt;?id=80438&amp;amp;guid=4490A03CFC6A4E10891046C5DAD5600D&amp;amp;Seccion=13&amp;amp;comen=1&amp;amp;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://ateosenlinea.blogspot.com/2009/03/extranas-condiciones-del-sueno.html"&gt;http://ateosenlinea.blogspot.com/2009/03/extranas-condiciones-del-sueno.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/noticias/dormir.html"&gt;http://www.sindioses.org/noticias/dormir.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/noticias/delfin.html"&gt;http://www.sindioses.org/noticias/delfin.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/noticias/insomnio.html"&gt;http://www.sindioses.org/noticias/insomnio.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>neurología</category><guid>http://sindioses.org/noticias/escotadura.html</guid><pubDate>Thu, 12 May 2011 03:54:28 GMT</pubDate></item><item><title>El cerebro y su perspectiva en primera persona</title><link>http://sindioses.org/noticias/neurorobotica.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/noticias/neurorobotica.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Neurología.&lt;/strong&gt; Investigadores suizos han conseguido observar el cerebro mientras inducen en voluntarios saludables la sensación de que se salen de sus cuerpos y tergiversan ese sentido de primera persona.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Cuando usted se muda a una nueva casa, o amanece por primera vez en un lugar que no es su habitación, los primeros segundos luego de despertar pueden ser confusos. Perder la conciencia también puede desubicarnos, no sólo en el dónde me encuentro sino también en el quién soy, que son pilares de la información que necesitamos para manejarnos por la vida. Si despertamos sin saber quién soy ni dónde estoy, inicia una aventura parecida a un episodio de The Twilight Zone.
Como escribió una vez el neurólogo Vilayanur Ramchandran, “la visión no ocurre en los ojos, ocurre en el cerebro”. Ciertamente, todo ocurre en el cerebro, hasta los comandos para respirar. La conciencia o ese sentido del yo, es elaborado por la red neuronal desde distintas partes. Nuestra percepción del yo es recogida por estímulos en los distintos sentidos y procesadas en el cerebro, que tiene áreas especializadas para las más específicas tareas.
Ahora, un equipo de ingenieros en la Escuela Politécnica Federal de Lausanne (Ecole Polytechnique Fédérale de Lausanne) en Suiza, ha identificado a la Unión Temporo-Parietal (TPJ por Temporo-Parietal Junction) en el cerebro como una región clave en proveernos con ese sentimiento de dónde estamos localizados, es decir, la perspectiva espacial del yo y la visión del mundo desde esa posición en particular.
Andamos por el mundo en perspectiva de primera persona. Yo hablo, tengo hambre, deseo ir a algún lado, pienso, sueño; en ese sentido, también percibimos el mundo desde nuestra posición en específico, dentro de nuestro cuerpo. Hemos hablado aquí de algunas regiones que han sido integradas para formular esa particular visión subjetiva, desde el procesamiento de estímulos sensoriales y motores, hasta regiones como la circunvolución angular derecha, ubicada en el surco intraparietal, que cuando la estimulas con un electrodo el individuo tiene la experiencia de que se sale de su cuerpo, pero no se conocía claramente cómo este tipo de integración induce estos estados de subjetividad en el individuo.
Estudios neurológicos de pacientes que sufren la particular experiencia de que se salen del cuerpo nos han regalado evidencias asombrosas sobre cómo el daño en el cerebro puede interferir con la integración multisensorial sobre la información corporal que manejamos, lo que resulta en cambios patológicos en la perspectiva de primera persona a la que estamos acostumbrados y en la autoubicación que nos informa que estamos dentro de nuestro cuerpo y no fuera; es decir, que no vivimos en un mundo en segunda ni en tercera persona. Pero experimentos extraños, usando videos, espejos y estímulos táctiles, han hecho a las persona hasta pensar que poseen un tercer brazo.
“Trabajos fisiológico y conductual reciente, utilizando una proyección de video y varios estímulos conflictivos táctiles y visuales, han demostrado que la autoubicación puede ser manipulada en pacientes saludables. Sin embargo, hasta el momento estos descubrimientos experimentales y técnicas no nos permitían ver la inducción de cambios en la perspectiva de primera persona pues no teníamos las técnicas para obtener imágenes neuronales ya que el experimento requería que los participantes se movieran, se sentaran, se pararan e hicieran cosas con sus cuerpos para aplicar los estímulos conflictivos que hacen muy difícil la obtención de imágenes de sus cerebros”, explica el doctor Olaf Blanke, autor principal del nuevo estudio.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;La unión de la robótica con la neurología&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;¿Cómo resolvieron el problema? Pues teniendo en cuenta que el equipo estaba conformado por ingenieros y neurólogos, la idea fue usar tecnología neuro-robótica para idear un mecanismo que permita que los investigadores obtengan imágenes cerebrales mientras los voluntarios realizan las tareas. La nueva tecnología fue desarrollada en el Instituto Federal de Tecnología Suizo y aplicada para los experimentos con estímulos conflictivos táctilo-visuales. En estos experimentos se confunde al cerebro con incitaciones visuales que le hagan creer que un brazo que está viendo es el suyo, pero lo que siente con el sentido del tacto parece provenir de otro lado. La región TPJ no sólo muestra cambios cuando el cerebro se confunde de perspectiva sino que daños graves en el área hace que pacientes padezcan la experiencia crónica de que no están en sus cuerpos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Hay un enorme cuerpo de estudios sobre esa experiencia y, al parecer, la unión entre la región temporal y la parietal es la que nos provee, junto a otras regiones integradas, con ese sentimiento de primera persona, los daños a esta área desencadenan ese sentimiento confuso de que no vives en tu cuerpo. TPJ es el área donde se origina uno de los sentimientos de subjetividad más fundamentales en los humanos: ese sentimiento de que “Yo” soy una entidad que está localizada en una posición en el espacio y que “Yo” percibo al mundo desde aquí”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cada vez nos acercamos más a comprender eso que llamamos conciencia. Interesante, ¿no?&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit3"&gt;
&lt;h2&gt;Más en la red&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En la imagen, el doctor Henrik Ehrsson del Colegio Unversitario de Londres, mientras inducía una de las primeras experiencias experimentales de salirse del cuerpo. Esas primeras investigaciones también se llevaron a cabo en el Institutto Karolinska de Suecia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los resultados de este estudio fueron publicados en el diario Cell Press: &lt;a class="reference external" href="http://www.cell.com/cellpress"&gt;http://www.cell.com/cellpress&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.epfl.ch/"&gt;http://www.epfl.ch/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.ethz.ch/index_EN"&gt;http://www.ethz.ch/index_EN&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>neurología</category><guid>http://sindioses.org/noticias/neurorobotica.html</guid><pubDate>Thu, 28 Apr 2011 02:32:23 GMT</pubDate></item><item><title>La demencia y la capacidad para avergonzarnos</title><link>http://sindioses.org/noticias/frontotemp.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/noticias/frontotemp.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Neurología.&lt;/strong&gt; Un equipo de investigadores en la Universidad de California en San Francisco presentó los resultados de un experimento donde han aislado la región cerebral que se encarga de que nos dé vergüenza.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;La pavorosa transformación inicia sutilmente; sólo los amigos y familiares se percatan. Conductas inapropiadas, olvidos infundados y esos pequeños cambios en la personalidad. La persona parece haber perdido el juicio para evaluar sus propias acciones; el comportamiento se asemeja al de un niño pequeño egocéntrico y malcriado, sin ninguna consideración hacia el otro ni una pizca de la capacidad que poseemos todos para avergonzarnos cuando actuamos de manera inapropiada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La condición es conocida como demencia frontotemporal. Un desequilibrio en la producción de una proteína en las neuronas, conocida como Pick, causa la muerte neuronal en las áreas frontales y temporales del cerebro, induciendo así una notable reducción en ambas. Los síntomas de este desorden neurodegenerativo, que puede atacar a personas hasta de 20 años, dependerán de la zona en estas regiones que sea atacada primero; algunos pacientes pierden la capacidad para hablar y comprender el lenguaje, no obstante, la gran mayoría padece de cambios en la personalidad; para los seres queridos de estos pacientes, uno de los elementos más chocantes es, precisamente, la inesperada conducta inapropiada; es difícil adaptarse a la brusca interacción social que se desata, aseguran.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No obstante, estas tragedias del mundo humano han ayudado de forma colosal al estudio y avance de la neurología. Los casos clínicos de traumas, enfermedades, derrames, problemas genéticos y desórdenes neurodegenerativos han permitido que los neurólogos puedan realizar estudios comparativos entre estos cerebros con daños específicos en ciertas áreas y los saludables. La observación de las conductas junto a sofisticados equipos de resonancia magnética, cada vez nos devuelven una visión más rica del órgano que vive en nuestras azoteas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pues bien, ahora, un equipo de investigadores en la Universidad de California en San Francisco ha usado personas con diferentes grados de este tipo de demencia para identificar qué parte del cerebro es esencial a la hora de que sintamos vergüenza. Este sentimiento, por supuesto, está atado a normas culturales que hemos aprendido desde pequeñitos; al crecer afrontamos nuestra presencia ante los demás y buscamos la forma de proyectar la imagen con la que deseamos ser vistos e identificados. Los niños pequeños no tienen ese problema, se comportan como quieren donde sea, igual ocurre con pacientes con distintos problemas estructurales en el cerebro que tampoco parecen darse cuenta de que existe un mundo más allá de ellos, sus deseos y sus intenciones. Por lo tanto, existe una parte biológica en el cerebro que es alimentada por esas normas y que nos obliga a limitarnos y a sentir vergüenza propia (no la ajena, esa es la otra de la que hablábamos ayer, vaya cerebro complicado que tenemos, ¿no?)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El experimento era simple, los voluntarios sólo tenían que cantar y luego verse cantando, pero sin la música. Un karaoke, una máquina para medir signos vitales y expresiones faciales, un equipo de resonancia magnética y dos grupos de voluntarios, unos con problemas neurodegenerativos, otros no; conformaron los elementos. Los investigadores los grabaron cantando My Girl, la canción de Temptations, luego los participantes tenían que verse en la grabación con la música editada, es decir, cantando sin el acompañamiento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Medíamos el nivel de embarazo de cada voluntario a través de sus signos vitales, como sudor en las manos, latidos del corazón y presión arterial, también por las expresiones faciales. Además, la resonancia magnética nos enseñó un mapa neuronal donde un pequeño tejido cerebral, como del tamaño del pulgar y que se encuentra en la parte frontal del hemisferio derecho, es esencial para sentir vergüenza”, explicó Virginia Sturm durante la Reunión Anual 63 de la Academia Americana de Neurología.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;Unos verdaderos “sinvergüenzas”&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Los resultados del experimento mostraron que el grado de embarazo de cada persona dependía de la integridad de esta región conocida como “corteza cingulada pregenual anterior”. Sturm asegura que esta zona cerebral predijo siempre el comportamiento: mientras más pequeña la región, menos avergonzada se mostraba la persona.  Estudios anteriores ya habían elaborado una concisa clasificación de los síntomas de los pacientes con demencia frontotemporal de acuerdo a las regiones cerebrales que perdían tamaño, lo que facilitó alcanzar las conclusiones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Mientras más deteriorada estaba esa corteza cingulada, menos avergonzadas se mostraban las personas. Además, elaboramos otra prueba en donde sometimos a las personas a un susto para medir la reacción emocional a un inesperado sonido explosivo en medio de un momento apacible. Las personas con demencia frontotemporal saltan y se asustan como los demás, por lo que no se trata de toda pérdida emocional sino de complejas emociones sociales, como la vergüenza. De hecho, hemos visto que personas con daños degenerativos en los lóbulos frontales tienden a comportarse de forma inapropiada en eventos sociales”.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit3"&gt;
&lt;h2&gt;Todavía sin cura ni tratamiento efectivo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Desafortunadamente no hay cura para la demencia frontotemporal y los pacientes mueren de dos a diez años después del diagnóstico. Los investigadores esperan que al elaborar un mapa más preciso del desorden, puedan algún día controlarlo. Por el momento, algunos estudios genéticos han identificado posibles causantes del desequilibrio de la cantidad de proteína producida por las neuronas pero aún están inconclusos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin duda, conocer mejor el cerebro, sus funciones y conexiones nos ayudará a elaborar diagnósticos más tempranos, a buscar formas de prevención y, por supuesto, de tratamientos contra las enfermedades cerebrales que nos aquejan. Más aún, problemas de aprendizaje y del lenguaje también podrán ser resueltos por estas vías.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>neurología</category><guid>http://sindioses.org/noticias/frontotemp.html</guid><pubDate>Sat, 16 Apr 2011 05:31:08 GMT</pubDate></item><item><title>Aprendiendo a leer nuestros cerebros</title><link>http://sindioses.org/noticias/electrocortio.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/noticias/electrocortio.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Neurología.&lt;/strong&gt; Investigadores en la Universidad de Washington han conseguido, mediante la electrocortiografía, mejor control y precisión en la unión de la computadora con el cerebro, entrenando a los pacientes a mover un cursor usando palabras específicas.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;La investigación que les traigo hoy se sumerge en nuestros pensamientos, intentando descifrarlos y leerlos. No son los primeros pasos que se dan en el área pero tampoco están cerca de los últimos; de hecho, la idea principal era funcionalidad, no que la computadora escuchara los pensamientos del usuario, pero ha sido precisamente lo que han conseguido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hace mucho que la ciencia ha estado enseñando a primates a controlar el cursor de una computadora sólo pensando en ello. Es una hazaña obtenida gracias a una combinación biotecnológica donde un programa integrado en un interfaz consigue leer las señales neuronales y enviarlas traducidas en el idioma que entiende el ordenador. De esa forma, con un poco de entrenamiento, distintos primates, incluyendo humanos, eran capaces de mover el cursor sólo pensándolo. Estos interfaces, conocidos como cerebro-computadora interfaz (BCI) no sólo se usan para este tipo de investigación sino que son empleados para asistir en la reparación de funciones cerebrales y ya han hasta restaurado la visión en un paciente y conseguido estimular el movimiento de las extremidades en otro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pues bien, en esta ocasión, los investigadores de la Escuela de Medicina de la Universidad de Washington fueron mucho más allá y han demostrado que los humanos podemos controlar el cursor en la pantalla usando palabras habladas en voz alta o únicamente pensadas, al conectar directamente al paciente con el ordenador, sin intermediarios. La capacidad de control fue alcanzada en un impresionante 90%.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“La técnica que hemos usado se llama electrocortiografía (ECoG) que requiere colocar electrodos directamente en el cerebro del paciente para grabar la actividad eléctrica. Este tipo de actividad ya la conocemos bien porque la medicina la usa para identificar regiones cerebrales que causan epilepsia. Los resultados obtenidos con esta técnica han logrado desarrollar tratamiento efectivos en muchos epilépticos”, explica el doctor Eric C. Leuthardt.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Veamos cómo lo hicieron. La investigación se llevó a cabo con cuatro pacientes de más de 30 años que sufren de epilepsia. Cada uno de estos pacientes recibió una craneotomía, un procedimiento invasivo usado para colocar los electrodos en el cerebro. Durante las pruebas clínicas, los electrodos pegados a los cerebros emitían señales que eran adquiridas, procesadas y almacenadas en una computadora.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las primeras pruebas tenían a los pacientes sentados frente a los ordenadores intentando mover el cursor hacia un objetivo específico a través del uso de palabras que fueron predefinidas para que significaran una dirección. Por ejemplo, la palabra “AH” movería al cursor hacia la derecha.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Es un ejemplo muy temprano y de una extensión muy, pero muy limitada, de lo que llamamos leer la mente, es decir, detectar lo que la persona se dice a sí misma en su diálogo interno. Por supuesto, este tipo de tecnología está dirigida a esos pacientes que tienen problemas de comunicación o de movimiento”.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;Un implante para los “encerrados”&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La idea principal es conseguir desarrollar un implante realmente pequeño para el cerebro. Por el momento, nos aseguran los investigadores, el experimento ha demostrado que grabaciones a microescala realizadas con ECoG funcionan; lo que se traduce en que operaciones futuras que requieran de esta tecnología podrían usar un implante pequeño que pueda colocarse con operaciones realmente no-invasivas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero también consiguieron identificar que la intención de decir algo, la intención de hablar, se obtiene a través de la estimulación de un lugar que tiene un diámetro menor a un centímetro lo que requeriría de una intervención cerebral mínima.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para los pacientes con el síndrome encerrado estas son buenas noticias ya que la idea es facilitar la comunicación en alguien que la ha perdido por completo. Así, pacientes como el famoso autor Jean Dominique Bauby quien escribiera La escafandra y la mariposa, pestañeando, sean capaces de escribir varios libros y sobrellevar un poco mejor la pesadilla que representa no tener control ninguno de tu cuerpo aunque sí de tus pensamientos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;texto datos&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit3"&gt;
&lt;h2&gt;El lenguaje neuronal&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La idea es comprender a cabalidad el idioma que usan las neuronas para comunicar lo que sentimos, lo que pensamos, lo que tenemos intención de decir. Para ello, tecnologías varias que hemos usado para otros problemas neurológicos, unidas con el poder de la computación, han demostrado que existe la capacidad para hacerlo; es posible grabar la actividad neuronal y dirigir pequeños comandos mediante un traductor tecnológico, luego almacenar esa información que será usada en un programa que la traduzca en el lenguaje binario de nuestros ordenadores. Por el momento, la tecnología es limitada y el cerebro demasiado complejo, pero paso a paso, la ciencia camina hacia estos objetivos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Queremos ver si no sólo podemos detectar entre las palabras que piensas, es decir, si has pensado en un perro o en un árbol o cualquier otra palabra, pero también queremos aprender cómo luce la idea pura de un perro o un árbol en tu mente. Es muy emocionante pero también da un poco de miedo pensar en leer la mente de los demás. No obstante, tiene un potencial increíble para las personas que no se pueden comunicar o que sufren de otras discapacidades”, concluyó Leuthardt.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>neurología</category><guid>http://sindioses.org/noticias/electrocortio.html</guid><pubDate>Thu, 07 Apr 2011 06:20:50 GMT</pubDate></item><item><title>Investigadores consiguen la neurogénesis en roedores</title><link>http://sindioses.org/noticias/patrones.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Neurología.&lt;/strong&gt; Científicos en la Universidad de Columbia y el Instituto Nacional de Salud en Estados Unidos han conseguido estimular la producción de neuronas recién nacidas en el hipocampo de roedores mediante la ingeniería genética.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;En manos del neurólogo moderno, las ideas del superhombre de Nietzsche toman una nueva dimensión. Por el momento, conozcamos a los superratones. Estudios recientes sobre la neurogénesis (formación de nuevas neuronas) en roedores traen resultados asombrosos. Ratones adultos diseñados para tener más neuronas recién nacidas en el hipocampo, conocido por su función en la producción de memorias, entre otras, realizaron un papel excelente a la hora de discriminar entre dos experiencias similares, una habilidad que decae con la edad. No sólo eso, los investigadores del Instituto Nacional de la Salud (NIMH) y la Universidad de Columbia en Nueva York afirman que el aumento en la producción de estas nuevas neuronas, cuando era combinado con ejercicio, tenía efectos similares a los que producen los antidepresivos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los científicos nos cuentan cómo han desarrollado esta nueva forma de estimular la producción de neuronas en ratones adultos que no sólo mejora las funciones cognoscitivas sino que también mejora el humor. Pues bien, remontémonos unos años atrás cuando el Sudoku y los juegos para la memoria se pusieron de moda. En ese entonces, los neurólogos estaban estudiando la neurogénesis pero desde otras perspectivas, como el ejercicio y el uso de juegos que reten nuestro cerebro y lo pongan a ejercitar las neuronas. Roedores eran criados en jaulas que no ofrecían ningún tipo de reto cognoscitivo para el animal, opuestos a otros grupos que podían disfrutar de diversos juegos como túneles, ruedas para ejercicio y otros elementos en sus jaulas. Los resultados: los grupos con el medio enriquecido mostraban un aumento en la neurogénesis del hipocampo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora bien, para diseñar estos ratones que logren producir nuevas neuronas en el hipocampo, los investigadores usaron la ingeniería genética: eliminaron de los genomas de estos ratones un gen que es requerido en la programación de muerte celular (apoptosis) de, específicamente, estas neuronas recién nacidas en el hipocampo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Creamos ratones que carecían de un gen que normalmente mata de 50 a un 80% de las neuronas recién nacidas en el hipocampo adulto. Estos ratones eran campeones discriminando y explorando”, explica el director del NIMH, Thomas R. Insel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los investigadores, tanto en el NIMH como en Columbia, explican que la estrategia genética usada para estimular la neurogénesis puede imitarse farmacológicamente. “Esto nos regala el potencial para desarrollar drogas que puedan revertir el déficit en problemas en la separación de patrones”, dice René Hen, profesora de neurociencia y farmacología en la universidad neoyorquina.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La separación de patrones es un fenómeno importante en el aprendizaje; se trata de la habilidad de distinguir entre lugares, eventos y experiencias similares. “Este proceso es esencial para el aprendizaje porque nos permite conocer si estamos atravesando por una situación nueva o familiar; si es familiar, te mueves a investigar los datos próximos; si es nueva necesitas reconocer que es nueva y darle sentido. Estos ratones, sin ningún otro cambio en sus cerebros más que las nuevas neuronas, aprendieron mejor las tareas donde tenían que discriminar entre contextos similares”, explica Hen.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;Alzheimer, problemas de ansiedad y fobias&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Las personas con problemas de ansiedad, fobias y síndrome de efecto postraumático tienen dificultad separando patrones. También los pacientes con Alzheimer y problemas de aprendizaje podrían beneficiarse con este tipo de estimulación de la neurogénesis. Por supuesto, todos estos métodos son incluyentes; ejercitar el cerebro y el cuerpo es siempre una buena idea. “La idea es continuar investigando, debemos conocer mucho mejor el déficit en separación de patrones y sus características. Debemos entender si están siempre conjugados con las emociones o si ocurren sin ellas”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Más aún, los investigadores también descubrieron que esta estimulación produce otro efecto en el animal: mejora su humor. En estudios anteriores, Hen y colegas habían mostrado que el nacimiento de nuevas neuronas en el hipocampo era necesario para los efectos terapéuticos de los medicamentos antidepresivos. El hecho de que se tome semanas para que estas neuronas recién nacidas crezcan y se integren en los circuitos existentes ayudó a explicar por qué los pacientes no sentían mejoría con los medicamentos en seguida. Sin embargo, los científicos explican que cualquier cambio cerebral mejora cuando viene acompañado por cambios en el medio, como el ejercicio, especialmente cuando se trata del humor y los efectos antidepresivos.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit3"&gt;
&lt;h2&gt;El costo de la ciencia para la humanidad&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Los seres humanos somos una especie curiosa, conformada por un sinnúmero de contradicciones que se desprenden de una evolución rápida del órgano de los pensamientos lo que nos ha impulsado por un camino de descubrimiento, pero también de olvido. Hemos descubierto enormes cosas sobre el mundo, pero nos hemos olvidado de cuidar a la mayoría de la especie (y de otras también). Esa es una enorme contradicción en una especie que, en teoría, piensa que el bienestar de la humanidad debe ser prioridad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En fin, que estamos inmersos en un gigantesco experimento científico donde toda la vida en el planeta participa. Los avances unas veces perjudican más de lo que benefician, otras veces no. No obstante, cuando progresamos, igual sólo una parte minoritaria del planeta llega a conocer sobre esos importantes pasos. Aún con el Internet, el progreso científico de punta continúa aislado, interesando y afectando la vida de unos pocos. Por ello la importancia de abaratar los gastos científicos para que toda la humanidad progrese con ellos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este descubrimiento, sin embargo, refuerza un concepto significativo: la importancia de ejercitarnos. Y eso es algo que podemos hacer, si nos esforzamos, sin gastar dinero. Así que a mover el cuerpo y a mantener las neuronas entretenidas pensando y esperar que algún día los científicos conozcan con precisión los mecanismos que nos hacen y nos regalen opciones asequibles para encontrar nuestro bienestar.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/noticias/patrones.jpg"&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;En la imagen:&lt;/strong&gt; Los puntos verdes fosforescentes alrededor de las áreas naranja son las neuronas recién nacidas. El hipocampo del ratón diseñado genéticamente para impulsar la neurogénesis es el de la derecha, a la izquierda, el hipocampo del grupo control.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>neurología</category><guid>http://sindioses.org/noticias/patrones.html</guid><pubDate>Mon, 04 Apr 2011 03:06:07 GMT</pubDate></item></channel></rss>