<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Sin Dioses (Publicaciones sobre None)</title><link>http://www.sindioses.org/</link><description></description><atom:link href="http://www.sindioses.org/categories/none.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2001-&lt;script&gt;var hoy=new Date(); document.write(hoy.getFullYear())&lt;/script&gt;&lt;noscript&gt;2100&lt;/noscript&gt; &lt;a href="mailto:pensamiento@sindioses.org"&gt;Sin Dioses&lt;/a&gt; Se permite la reproducción del contenido para fines educacionales y/o científicos siempre y cuando se mencione claramente nuestro sitio web, así como el nombre del autor de cada artículo. Se prohibe su reproducción con fines comerciales.</copyright><lastBuildDate>Fri, 19 Feb 2021 15:12:22 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>Secreto sagrado</title><link>http://www.sindioses.org/poesia/secretosagrado.html</link><dc:creator>Odeen Rocha y Sergio Gaut vel Hartman</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p class="primera"&gt;—Aquí, en el Vaticano, Eminencia, lo que no es sagrado es secreto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—Pero ahora soy el papa. Esos secretos deberían serme revelados, ¿o estoy equivocado?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—Está equivocado, aunque le revelaremos uno: la Iglesia está manejada por extraterrestres.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—Ah, comprendo. ¿Usted es uno de ellos?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—Correcto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—¿De dónde, si se puede saber?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—De un pequeño planeta que gira en torno a Ross 154.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—¿Y no se le ocurrió que yo también podría ser un extraterrestre, aunque venido de otra parte de la galaxia?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—Es probable, Eminencia; con esa nariz que tiene podría ser cualquiera su procedencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El Papa frunció el ceño, abrió la boca lentamente y dijo:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—Kimzt 123, para ser exactos —se quitó la mitra y una pequeña cabeza de gesto burlón miró a su compañero a los ojos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—Eminencia…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Afuera, los fieles aplaudían alegres al humo blanco. La segunda cabeza de Su Santidad se había puesto a fumar.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Nacido en la capital mexicana pocos días antes de la primavera de 1980, Odeen Rocha es Comunicador por la UNAM y escritor por puras ganas. Comenzó a escribir en mayo de 2005 cuando su trabajo en un café internet le dejaba demasiado tiempo libre y se topó con que existía una cosa llamada blog. Desde entonces ha escrito en su Libro Vakero un montón de frases, cuentos, poemas  y habladurías variadas con harto condimento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ha participado en antologías de cuentos como “Innombrable Fantasía”  y “¿Amor?” (Ediciones Shamra); y “Vamp Fest” y “Antología Mexicana del Zombie” (El Under Ediciones). En 2010 publicó de manera independiente su primera novela –en la que es coautor junto con Odín A. Ramírez– llamada “Alice in Limboland”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se gana la vida en la industria del cine y el video, haciéndose amigo cercano de Buñuel, Bergman, Stallone y unas cuantas actrices porno. Fan de “Volver al Futuro”, Allen Ginsberg e Isaac Asimov.  Suele alburearse con Lewis Carroll cuando hace mucho calor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En las mañanas desayuna licuado y huevos revueltos —complementando el pan, es que está muy flaco—  y se rebela contra el sistema por las tardes antes de comer. Después de eso, vuelve a ser normal y escribe un poco.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Blog: &lt;a class="reference external" href="http://www.odeenrocha.com"&gt;http://www.odeenrocha.com&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;!-- :mode=rest:maxLineLen=120:wrap=soft: --&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;img alt="Sergio Gaut vel Hartman" class="align-right" src="http://www.sindioses.org/fotos/sgvh2.jpg"&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Sergio_Gaut_vel_Hartman"&gt;Sergio Gaut vel Hartman&lt;/a&gt; (1947) es un escritor y editor argentino de ciencia ficción. A inicios de la década de 1970 escribió media docena de relatos para la revista española Nueva Dimensión. Entre esa década y la siguiente, publicó un libro de cuentos, &lt;em&gt;Cuerpos descartables&lt;/em&gt;, y un cierto número de relatos en revistas y antologías; uno de los más conocidos, "Náufrago de sí mismo" apareció en la antología El cuento argentino de ciencia ficción que compiló Pablo Capanna para Editorial Nuevo Siglo. Su novela &lt;em&gt;El juego del tiempo&lt;/em&gt; quedó finalista del Premio Minotauro 2005.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Algunos de sus cuentos han sido traducidos al inglés, italiano y árabe. Tiene muchos textos publicados en revistas internacionales del género.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/poesia/poesia.html"&gt;Literatura profana&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description><category>None</category><guid>http://www.sindioses.org/poesia/secretosagrado.html</guid><pubDate>Mon, 18 Mar 2013 01:14:36 GMT</pubDate></item><item><title>La óptica católica sobre la homosexualidad</title><link>http://www.sindioses.org/sociedad/opticacatolicahomosex.html</link><dc:creator>Juan Antonio Férriz Papí</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://www.sindioses.org/sociedad/opticacatolicahomosex.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div&gt;&lt;p class="primera"&gt;Según la Iglesia católica, Dios tiene un Plan para la humanidad: &lt;em&gt;“Creced y multiplicaos”&lt;/em&gt;, tal
como dice el Génesis. Ese Plan se lleva a cabo mediante la sexualidad. Cualquier otra finalidad
que se le busque fuera de la reproducción queda también fuera del Plan de Dios y por lo tanto
es pecaminosa. La homosexualidad no es reproductiva, por lo tanto no tiene cabida dentro del
Plan de Dios. Podemos encontrar en el Levítico alguna condena de la relación &lt;em&gt;“hombre con
hombre como con mujer”&lt;/em&gt;, que no entre dos mujeres, incluso a ser reos de muerte. Como figura
en las Sagradas Escrituras, se confirma esa condena y fin de la historia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Profundizando en las raíces teológicas de la condena a la homosexualidad, debemos fijarnos
en varios aspectos. En primer lugar, es muy importante destacar que Jesús denuncia
numerosas injusticias del tiempo en que vivió, sin embargo nunca condena la homosexualidad,
ni siquiera la menciona. Por otro lado, si nos remontarnos unos cuantos siglos posteriores a su
época y nos fijamos en las corrientes filosóficas que inspiran esta condena, podemos descubrir
todo el entendimiento de la moral sexual cristiana de entonces, y que nos da explicación a las
condenas morales actuales que defiende la Iglesia Católica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vamos a fijarnos en el siglo IV, y en concreto a un personaje trascendental para el surgimiento
de esta ideología: Agustín de Hipona. Tras sus años atormentados de libertinaje sexual y
sentimientos de culpa vividos en el norte de África, sufre un proceso de conversión que le lleva
a escribir sus Confesiones, planteando desde entonces su filosofía, inspirada en las teorías de
Platón. Agustín transforma el mundo de las formas en el mundo corporal. Le atribuye todas las
imperfecciones existentes en el ser humano, el pecado. Por otro lado, relaciona el mundo de
las ideas con el mundo espiritual, al cuál el ser humano debe tender. El problema que plantea
es que al mundo espiritual hay que llegar limpio, sin pecado. Por lo tanto, el hombre debe
desprenderse de todo lo existente en el mundo corporal porque se convierte en pecaminoso, y
le impiden alcanzar a Dios. Esta teoría lleva también a la separación entre cuerpo y alma. El
cuerpo, lo imperfecto, hay que castigarlo para que el alma se purifique. Así, derivando, también
llegamos a disociar entre sexualidad y afectividad. La afectividad es el sentimiento hacia la
persona, y por lo tanto eso es puro. El sexo es corporal, y por lo tanto pecaminoso. Su práctica
se rescinde únicamente al cumplimiento del Plan de Dios (“Creced y multiplicaos”),
condenando cualquier otra finalidad. Además, la mujer es creada para el hombre, y no se
considera que tenga alma. Su única finalidad es procrear, pero tiende también a tentar al
hombre. Por lo tanto, hay que evitar esa tentación para que el hombre pueda salvarse.
Podemos también hablar de otros conceptos. Por ejemplo, la naturaleza humana está basada
en el fin reproductivo, y por lo tanto, todo lo anti-reproductivo es antinatural. De ahí la condena
del uso del preservativo o cualquier otro método anticonceptivo. En el mismo sentido, la
homosexualidad también es antinatural. Otro término muy utilizado es el de la pureza. En el
momento que una persona haya realizado el acto sexual deja de ser pura (o virgen en el caso
de la mujer) y ya no es digna de subir al altar a celebrar los sacramentos. Por eso, un
sacerdote debe guardar el voto de castidad. La mujer, ya de por sí considerada impura, nunca
podrá ser sacerdotisa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Difícilmente es de entender la postura actual de la Iglesia católica si no planteamos sus
orígenes. Es importante destacar la celebración de uniones entre personas del mismo sexo en
las primeras comunidades cristianas, tal como afirma John Boswell en Las Bodas de la
Semejanza, debido a las raíces culturales de algunas mediterráneas, como la griega y la
romana. Pero el concepto actual, ¿por qué no evoluciona? Probablemente ese inmovilismo se
produce porque la Iglesia Católica se ha convertido en una enorme estructura y funciona como
una armadura pesada y oxidada que le cuesta mucho articularse. Así, esta postura queda
estancada por cuestiones no ya de índole religioso, sino más bien sociales y culturales. Ello,
sumado al gran poder de arrastre que tiene en la utilización de la “Verdad Absoluta”, le ha
llevado en muchas ocasiones a refugiarse en el poder, derivando en despotismos, caciquismos
y usurpaciones de derechos que han provocado el sufrimiento de pueblos enteros sometidos a
la tiranía de unos pocos. Y lo que es peor todavía, se utiliza el nombre de Dios para continuar
situaciones de injusticia e intolerancia. Posiblemente ese problema es el que a otras corrientes,
con mucha menos jerarquía organizativa y menor capacidad de convocatoria, les ha permitido
evolucionar y situarse de forma más abierta y conciliadora frente a ideologías y cuestiones
actuales.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nota de los editores:&lt;/strong&gt; Invitamos a nuestros lectores a leer el artículo &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/sociedad/homosexualidadyreligion.html"&gt;Homosexualidad, religiones y humanismo secular&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils" style="clear: both"&gt;&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/sociedad/index.html"&gt;Sociedad y religión&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description><category>None</category><guid>http://www.sindioses.org/sociedad/opticacatolicahomosex.html</guid><pubDate>Sat, 06 Jun 2009 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Entrevista con Sam Harris</title><link>http://www.sindioses.org/examenreligiones/samharris_entre.html</link><dc:creator>Blair Golson, traducción de Anahí Seri</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p class="primera"&gt;Con la publicación en 2004 de &lt;em&gt;"The End of Faith"&lt;/em&gt;, superventas según el New York Times, libro que constituye un ataque despiadado a la religión, Sam Harris se convirtió en el ateo más conocido de EE.UU.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para muchos, eso sería un honor más que dudoso. De acuerdo con un reciente estudio nacional realizado por investigadores de la Universidad de Minnesota, los ateos son la minoría de la cual la gente más desconfía; más que de los musulmanes, de los inmigrantes recientes y de los homosexuales. El estudio afirma, además, que las personas con las que menos dispuestos están los estadounidenses a que se casen sus hijos son los ateos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero Harris, licenciado en filosofía por Stanford, quien está ahora trabajando sobre su tesis doctoral en neurociencias, no estaba intentando ganar un concurso de popularidad, ni mucho menos. En su libro, Sam Harris se propone avergonzar a las personas creyentes de todo el mundo, sacarlas de sus casillas y debatir con ellos para que abandonen sus sistemas de creencias basados en la fe, sistemas que en opinión de Harris nos pueden llevar al apocalipsis. Dice así:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;No podemos seguir ignorando el hecho de que miles de millones de nuestros vecinos creen en la metafísica del martirio, o en la verdad literal del Libro de las Revelaciones, o en alguna otra de las nociones fantásticas que llevan milenios acechando en las mentes de los creyentes; pues nuestro vecinos disponen ahora de armas químicas, biológicas y nucleares.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Destilando 20 años de estudios de las disciplinas religiosas occidentales y orientales, junto con las lecciones, empapadas de sangre, de miles de años de violencia religiosa, Harris quiere incitar una revolución, basada en la razón, en las mentes de los creyentes de doquier. Y de hecho sus críticas van mucho más allá del fundamentalismo. Harris también se lo pone difícil a las personas religiosas moderadas, quienes, en su opinión, allanan el camino al fundamentalismo al insistir en la tolerancia y el respeto hacia todas las creencias religiosas, cualesquiera que sean sus implicaciones. A saber:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Hablar con claridad y honor a la verdad del estado del mundo; decir, por ejemplo, que la Biblia y el Corán contienen montañas de sandeces que suponen una amenaza para la vida; es la antítesis de la tolerancia tal como la conciben ahora mismo los moderados. Pero no podemos seguir permitiéndonos el lujo de este tipo de corrección política. Ya es hora de que reconozcamos el precio que estamos pagando por mantener la iconografía de nuestra ignorancia.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Tratándose de alguien que está formulando cargos contra aproximadamente el 97% de EE.UU. (el restante 3% son los ateos), se podría pensar que Harris es un tipo excéntrico. Pero la fuerza retórica de su forma de escribir se nutre de su estilo coloquial, cargado de sarcasmo cáustico y de ironía. He aquí un extracto del primer capítulo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;[…] 120 millones de nosotros sitúan el "big bang" 2.500 años después de que los babilonios y los sumerios aprendieran a hacer cerveza. Si nuestras encuestas son de fiar, casi 230 millones de estadounidenses creen que un libro que no muestra ni unidad de estilo ni coherencia interna tiene por autor a un deidad omnisciente, omnipotente y omnipresente.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ganador, en 2005, del premio PEN / Martha Albrand de ensayo, el libro de Harris ha recogido reseñas apasionadas de personajes tan variados como el catedrático de derecho de Harvard Alan Dershowitz y Joseph Hough jr., presidente del Unión Theological Seminary, quien afirmó que "la llamada de Harris dirigida a los liberales religiosos da en el clavo".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A finales del año pasado, Harris adaptó y amplió algunos de los argumentos de su libro en un ensayo para Truthdig, titulado &lt;strong&gt;"Manifiesto ateo"&lt;/strong&gt;, que sigue dando lugar a comentarios ardientes casi cuatro meses después de su publicación. El redactor jefe de Truthdig, Blair Golson, recientemente le pidió a Harris que defendiera sus argumentos y los aplicara a los furiosos conflictos inspirados por la religión que se están viviendo en Irak y otros lugares.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Durante el debate, Harris habló por primera vez públicamente de una fundación que está creando para promover en todo el mundo los valores laicos; de su nuevo libro, &lt;em&gt;Letter to a Christian Nation&lt;/em&gt;, que será publicado por Knopf; sobre como se las arregla en las cenas para no quedar como el Anticristo; y sobre el "efecto Salman Rushdie" que trae consigo su fama como ateo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Blair Golson: ¿Qué le movió a escribir&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;The End of Faith&lt;/em&gt; &lt;strong&gt;("El final de la fe")?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sam Harris: Fue mi reacción inmediata después del 11 de septiembre; el momento en el que se vio que estamos entrando en un conflicto global, de inspiración teológica, con el mundo musulmán, y que nos íbamos a decir lo contrario, basándonos en el respeto que le otorgamos a la fe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo último que íbamos a admitir era que había personas que estrellaban aviones contra nuestros edificios por la idea que tenían de Dios. Nos inventamos eufemismos diciendo que es una guerra contra el terror, que el Islam es una religión de paz, y de este modo se acentúa aún más nuestra propia religiosidad como nación. En el momento en que se hizo patente esta dinámica, y se hizo patente en el plazo de 24 horas, comencé a escribir el libro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿En 24 horas?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los primeros días, había personas dispuestas a llamarle al pan, pan y al vino, vino, y a hablar críticamente del Islam, pero enseguida empezamos a hablar de Osama Bin Laden y de los extremistas del mundo islámico como si fueran excepciones, personas que habían secuestrado una religión pacífica y la habían distorsionado totalmente. Muchos compararon a Osama Bin Laden con el Reverendo Jim Jones, David Koresh, o algún otro personaje marginal, y no hay nada de verdad en todo eso. La interpretación del Islam que hace Osama Bin Laden es una versión mucho más central y plausible de lo que la gente suele admitir. El análisis que hago del Islam en mi libro es una respuesta a esta negación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿A qué temores tuvo que enfrentarse antes de escribir un libro así, firmarlo con su nombre y poner su foto en él?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Obviamente, me preocupa la cuestión de la seguridad. Mientras escribía el libro, el efecto Salman Rushdie no me era totalmente ajeno, pero llega un momento en el que uno tiene que escribir con sinceridad de estas cosas, y yo he tomado unas medidas razonables para garantizar mi seguridad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Puede decir algo más al respecto?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;He recibido algunos correos electrónicos de los que dan un poco de miedo, pero nada que haya llegado al nivel de una amenaza de muerte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Cómo suele reaccionar la gente cuando usted les explica la tesis de su libro? Cuando conoce a alguien en una cena, por ejemplo.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Depende de cómo empiece la conversación . Si yo comienzo con mi crítica del Islam, los que están en el lado conservador del espectro normalmente lo comprenden, y los liberales lo ven como que estoy rompiendo un tabú, repudiando su corrección política y su multiculturalismo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A la inversa, si empiezo con mis preocupaciones sobre la intrusión de la religión es nuestra propia vida política, a los liberales en general les encanta, pues comparten mis temores, pero los conservadores cristianos empiezan a protestar. De forma que puedo establecer una conexión, o no, según en que aspectos insista.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pero lo que tal vez sea la tesis más central de su libro, el ataque a la propia fe irracional, ¿no ofende a la gente en ambos extremos del espectro político?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El aspecto más controvertido de mi libro ha sido las críticas que hago a los creyentes moderados. La mayoría piensa que, si bien el extremismo religioso es peligroso y genera discrepancias, la tolerancia religiosa es absolutamente intachable y es el remedio para todos nosotros en este frente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero los creyentes moderados están amparando a los fundamentalistas por el respeto que exigen los moderados que se dispense al discurso basado en la fe. La moderación religiosa no nos permite decir las cosas realmente críticas que debemos decir sobre la vil estupidez del fundamentalismo religioso. Como resultado de ello, el fundamentalismo sigue en el candelero, y los fundamentalistas utilizan de modo muy cínico y astuto la cobertura que les proporciona la corrección política de nuestro discurso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Usted dice también que la moderación religiosa impide acceder a un enfoque más sofisticado de la espiritualidad, la ética y la construcción de comunidades fuertes. ¿Qué quiere decir con ello?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La moderación religioso no es, en última instancia, más que entresacar de las escrituras lo que más interesa. No es más que filosofía diluida de la Edad del Hierro. No se trata de un planteamiento propio del siglo XXI para hablar de la vida contemplativa, o de la experiencia espiritual, o de normas éticas, o de esos aspectos que mantienen el vigor y la salud de una comunidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La moderación religiosa consiste en relajar los estándares de adhesión a los antiguos tabúes y supersticiones. No es más que eso. Los cristianos moderados han acordado no leer la Biblia literalmente, e ignorar totalmente ciertos pasajes, y así llegan a una versión mucho más progresista, tolerante y ecuménica del cristianismo. Sólo escuchan a Jesús cuando está predicando el Sermón de la Montaña, y afirman que eso es el auténtico cristianismo. Pues no, eso no es el auténtico cristianismo. Es una lectura selectiva de ciertos aspectos del cristianismo. La otra cara del cristianismo siempre está esperando en el libro a que se la resucite. Se puede encontrar el Jesús de Tesalónicos 2, el que regresará y echará a los pecadores a la fosa. Ese es el Jesús que se celebra en las novelas &lt;em&gt;Left Behind&lt;/em&gt;. Ese es el Jesús que la mitad de la población estadounidense espera que descienda de las nubes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Cambiando de tónica: ¿hasta qué punto piensa usted que la religión, y no el tribalismo o el mero deseo de vengarse de los males pasados, es responsable de la violencia sectaria que está desestabilizando Irak?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No creo que se pueda trazar una línea de división nítida, pues los chiítas y los suníes, por ejemplo, han definido sus comunidades morales en términos de su afiliación religiosa. Estas comunidades tienen una larga historia de tratos discriminatorios mutuos sobre esa base, de forma que su conflicto tiene las características de una enemistad tribal. Pero en realidad la única diferencia entre estos dos grupos es su identidad religiosa, y es, a lo sumo, una diferencia marginal. Son dos grupos que de verdad adoran al mismo Dios. Sólo que no consiguen ponerse de acuerdo para adorarlo de la misma manera, y esta es la razón por la que llevan siglos matándose.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿En qué medida será EE.UU. responsable si una teocracia se hace con el poder en Irak?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muchas personas extraen una lección del caos que reina actualmente en Irak; una lección que sugiere que fuimos unos colonizadores codiciosos, ávidos de petróleo, que entramos de forma inepta en un infierno sectario e incendiamos el lugar. Pero creo que merece la pena dar un paso atrás y preguntarse cuál sería la mejor salida hipotética posible; si hubiéramos entrado por motivos puramente altruistas, para liberar a 25 millones de personas de Saddam Huseín y sus hijos diabólicos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pienso que es muy posible que viéramos exactamente el mismo caos. Con ello no pretendo negar que hemos hecho muchas cosas de forma inepta y terrible, y pagamos un alto precio por Abu Ghraib. Pero es probable que tuviéramos una porcentaje significativo de musulmanes que estarían dispuestos a luchar a muerte simplemente para expulsar a los infieles de Babilonia, por altruistas que fueran los motivos de los infieles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estas consideraciones creo que mitigan un poco nuestra culpabilidad, pues creo que había un argumento muy bueno para intentar crear una democracia modélica en el corazón del mundo musulmán, e Irak era un lugar verosímil para hacerlo. Pero nada de lo que he dicho debe interpretarse como que estuviera negando el hecho de que lo hemos hecho de forma horrible, y que estamos pagando un terrible precio por nuestros fracasos. Es probable que tengamos que continuar pagando por estos fracasos durante mucho tiempo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Muchos temen que Irak adopte la sharia. ¿Es eso preferible a un régimen laico totalitario?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No, en absoluto. Son dos males. Pero si se consigue colocar a un déspota auténticamente ético, un déspota benevolente, eso puede ser el mecanismo de transición necesario hacia la democracia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Debería estar bastante claro que gran parte del mundo musulmán no está preparado para la democracia, y tenemos que enfrentarnos a esta realidad. Muchos musulmanes están preparados para arrancar de cuajo su libertad en cuanto les dan la oportunidad de decidir sobre su destino.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cómo realizar la transición hacia una democracia en Oriente Próximo, una auténtica democracia, es un problema muy difícil. Deberíamos considerar los ejemplos de las comunidades musulmanes que viven en Europa occidental, y su incapacidad para asimilar los valores democráticos. Si hiciera falta un ensayo para ver hasta qué punto una comunidad puede ser inmune a los encantos de la democracia, no hay más que fijarse en las comunidades musulmanas en Holanda o en Francia o en Dinamarca. Véanse las multitudes que quieren que se decapiten a los redactores de periódicos y a los humoristas. Son personas que viven en Europa Occidental, muchos de ellos llevan toda la vida viviendo allí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Así pues, ¿usted piensa realmente que el Islam es fundamentalmente incompatible con la democracia?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En su mayor parte, sí. No hay más que ver el caso del apóstata de Afganistán que se convirtió al cristianismo y fue condenado a muerte. Luego, después de que todas las naciones de la Tierra presionaran a Hamid Karzai, lo hicieron desaparecer. Esa es la realidad del Islam: criticar la fe supone poner en peligro tu vida. Un musulmán no tiene la libertad de despertarse un día y decidir que ya no quiere ser musulmán. Esta decisión se castiga con la muerte. O sea que a menos que los musulmanes reformen este aspecto de su religión, como mínimo, no se pueden depositar muchas esperanzas en la democracia musulmana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No solemos hablar de todos los que acechan en la corriente dominante de la teología del Islam e infringen los acuerdos. Hacemos como si no estuvieran allí, e invadimos países y creamos democracias constitucionales, aparentemente ignorando el hecho de que una mayoría de la población sigue queriendo que se mate a sus vecinos por crímenes de pensamiento. Hasta que no se cambie la opinión de la gente sobre este tema (hasta que no se consiga que se planteen otra ética, una ética en la que las viñetas dejen de ser lo que más los mueve, y el auténtico referente de su moralidad sea una compasión genuina por el sufrimiento de los demás), no veo cómo el implantar las estructuras democráticas puede ayudar a nadie. Hace falta una sociedad civil para lograr una democracia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;En su libro, usted dice que cuando un terrorista se suicida haciendo estallar su bomba, se pasa por alto, invariablemente, el papel que desempeñaba la fe en sus acciones. Se dice que sus motivaciones eran "políticas, económicas o totalmente personales". ¿Por qué se le da carta blanca a la fe?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este es uno de los puntos interesantes de nuestro discurso actual. Nuestro propios demagogos religiosos, los fundamentalistas como Jerry Falwell y Pat Robertson, le llaman al pan, pan, y al vino, vino, y observan que hay un vínculo entre el Islam y el tipo de violencia que vemos en el mundo musulmán. Si bien yo no estoy de acuerdo con esta gente en ningún otro aspecto, de hecho ofrecen en relación con el Islam un diagnóstico mucho más cándido y preciso del problema que todo lo que procede de la izquierda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los izquierdistas, los laicistas, los creyentes moderados y los creyentes liberales no están en posición de darse cuenta de que cuando alguien mira a una cámara de vídeo y dice "Yo amo la muerte más de lo que el infiel ama la vida" y luego hace estallar su bomba, está siendo sincero en cuanto a su estado de ánimo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No se trata de propaganda, no se trata de política ni de desesperación económica disfrazada de religión. A la gente realmente le motiva el contenido de sus creencias religiosas, y hay gente que realmente está deseosa y dispuesta a saltar por los aires porque piensan que van a ir al paraíso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los creyentes moderados y los laicistas no lo comprenden porque no saben qué significa, en realidad, creer en Dios. No saben qué significa estar seguro de que Dios está ahí escuchando tus oraciones, estar seguro de que Él dictó un libro, y de que ese libro es perfecto hasta la última sílaba, y de que es una hoja de ruta al paraíso. Y los fundamentalistas sí comprenden qué significa creer en estas cosas absurdas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Usted afirma que los terroristas suicidas islámicos no están usando la religión como pretexto de sus agravios políticos o económicos. ¿Cómo lo sabe usted?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En primer lugar, los secuestradores del 11 de septiembre no daban en absoluto muestras de ser gente preocupada por la pobreza o los problemas de los palestinos; no eran esas sus motivaciones. Hablaban de la maldad de la cultura de los infieles, y de los placeres que aguardan a los mártires en el paraíso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando uno lee lo que estaban haciendo con sus vidas, parece que estas personas no se identificaban con ninguna idea política en absoluto. Y no se trata de personas que fueran personalmente víctimas de la opresión de EE.UU., de los británicos o de Israel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Osama Bin Laden es otro ejemplo de esto. Él mismo no es víctima de ninguna injusticia o discriminación, y leyendo sus diatribas se ve que no es alguien que dedique mucho tiempo a pensar en los pobres. De hecho, sólo añadió la causa. palestina a su lista de afrentas a posteriori. En un principio, lo que de veras le preocupaba eran las ofensas teológicas, el hecho de que hubiera botas de infieles pisando la tierra cercana a los santos lugares de Meca y Medina.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así pues, tenemos a personas que disfrutan, sin lugar a dudas, de una buena posición económica, que claramente han gozado de una buena educación, y que están dispuestos a estrellarse contra una pared a 600 km por hora. Y pasan mucho tiempo hablando del paraíso y las vírgenes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así pues, es un razonamiento realmente tortuoso argumentar que la religión no es lo que motiva sus actos, que sus motivos son económicos o políticos; están diciendo justamente eso, y están haciendo cosas que sólo son racionales a la luz de estas creencias religiosas, y ellos mismos no tienen quejas de índole económica o política.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Usted dedica una largo capítulo a las creencias en cuanto "principios de acción"; el hecho de que, dado el conjunto adecuado de creencias, cualquier persona actuará, casi inexorablemente, de una determinada forma. Aplicando esto al Islam, usted dice que dados los principios de una religión que garantiza un lugar en el paraíso para los mártires, no es de extrañar que haya tantos terroristas islámicos suicidas. Sin embargo, si la correlación entre la creencia y la acción es tan absoluta, ¿cómo explica usted que no todos los musulmanes sean terroristas suicidas?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Siempre está la cuestión de si uno realmente cree en aquello en lo que dice creer. Las creencias y la certeza tienen grados. Obviamente, si uno estuviera seguro de que el paraíso existe, y si uno estuviera seguro de que la muerte en defensa de la fe le lleva a uno y a todas las personas a las que uno ama a pasar la eternidad en el paraíso, es perfectamente racional morir en esas circunstancias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo que ocurre es que hay gente que está realmente segura, o al menos tiene una certeza funcional en estas proposiciones, y están dispuestos a volar por los aires matando a infieles porque están seguros de que el creador del universo quiere que los infieles ardan eternamente. Por supuesto que todos los musulmanes que casualmente mueran en el proceso también irán al paraíso, y estarán muy agradecidos de que los hayan mandado allí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando uno se llega a imaginar qué significa realmente creer en estas cosas, este comportamiento se vuelve totalmente razonable. Nos encontramos con madres de terroristas suicidas que literalmente celebran la muerte de sus hijos, los cuales han volado por los aires en una discoteca rodeados de otros jóvenes. Es el comportamiento humano más obsceno e inexplicable; y sin embargo es totalmente razonable en vista de lo que muchos musulmanes dicen que creen sobre el martirio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Qué quiere decir usted cuando afirma que la intolerancia es intrínseca a cualquier credo? ¿Y qué consecuencias se derivan de ello?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La afirmación central de cualquier credo es que es el único verdadero. La verdad, para los cristianos, es que Jesús era realmente el hijo de Dios, y realmente resucitó, y realmente volverá para juzgar a vivos y muertos. Es un hecho. Es una verdad metafísica, es una verdad física, es una verdad histórica; quien esté en el sitio adecuado en el momento adecuado presenciará el regreso de Jesús con un ejército de ángeles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta descripción del mundo, o bien es cierta, o bien es falsa. Si es cierta, sólo los cristianos tienen razón, y sólo los cristianos irán al Cielo. Así pues, esta doctrina, por definición, excluye las pretensiones de verdad de cualquier otra religión. Los musulmanes afirman que Jesús, si bien era un profeta, no era divino, y que todos los que piensen que es divino irán al infierno. Así se dice explícitamente en el Corán. Se trata de afirmaciones mutuamente incompatibles sobre el mundo. Y es peor aún. Son afirmaciones incompatibles que son extremadamente motivadoras, pues los adherentes piensan que la diferencia entre creer lo correcto y creer lo correcto supone la diferencia entre pasar la eternidad en el infierno o en el paraíso. Y eso es una gran diferencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Qué hay en los principios del Islam que presente un mayor riesgo para la supervivencia de nuestra especie que, por ejemplo, los principios del cristianismo?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La doctrina del martirio y la yihad es más explícita y central para la fe islámica. Desde luego, ha habido mártires cristianos, y a lo largo de los años muchas matanzas se han reconciliado con la doctrina cristiana, y por supuesto que la Biblia se puede leer de tal forma que se justifique la Inquisición y todas las demás cosas que hemos visto en la historia del cristianismo que parecen exactamente igual de malas que lo que vemos actualmente en el mundo musulmán, pero el Islam tiene unas cuantas características exclusivas que son problemáticas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una de ellas es que es una doctrina mucho más coherente, es decir, el Corán es un libro mucho más corto, más coherente, y no hay ningún Sermón de la Montaña al que uno se pueda agarrar y que pueda usarse como baluarte contra las demás sandeces peligrosas que dice el libro, como ocurre en el caso de la Biblia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El mensaje básico del Corán es realmente el odio hacia los infieles. El infiel sólo sirve para arder en el infierno; el creador del universo se dedica a burlarse del infiel y maldecirlo y avergonzarlo y destruirlo, no a perdonarlo e indultarlo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hay que ignorar al infiel, en ningún caso hacer amistad con él. Cuando se asume el poder: subyugar, convertir o matar al infiel. No hay más opciones que éstas tres.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los musulmanes devotos se toman en serio el Corán y el Hadid porque no hay otra variedad de Islam. No existe ninguna escuela moderada del Islam que sugiera que en realidad el Corán fue escrito por hombres y tal vez no sea la palabra de Dios, o que hay que interpretarlo de manera muy muy libre. La mayoría de los musulmanes son lo que en el mundo cristiano denominaríamos "fundamentalistas".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Pero qué hay de la tradición de las sociedades islámicas de consultar con los mulás o los imanes antes de actuar conforme a una directriz del Corán? ¿Esas personas no moderan los edictos más severos de la ley islámica?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es innegable que existe un gran volumen de discurso sobre lo que dice el Corán en realidad. Hay mucha erudición islámica por ahí. El problema es que se carece de la base para extraer del Islam lo que nosotros llamaríamos una visión del mundo moderada y auténticamente pluralista. Hay que hacer auténticas acrobacias teológicas para llegar a un Islam compatible con una sociedad civil del siglo XXI. Es algo de lo que somos testigos prácticamente cada vez que abrimos el periódico, el último caso fue el del apóstata de Afganistán que se convirtió al cristianismo. El mensaje fundamental de este episodio es bien claro: es un gobierno en el que entramos y que reformulamos y apuntalamos, y el hecho de que tenía que tener una constitución acorde con el Islam abrió la puerta a la auténtica faz del Islam, que es ésta: la apostasía está penada con la muerte. Debemos encontrar alguna forma de cambiarlo, por supuesto. El Islam necesita una reforma. Pero en la actualidad es cierto decir que la auténtica palabra de Dios en el Islam es que si cambias de religión debes morir por ello.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿No ocurre lo mismo en la Biblia? ¿No hay edictos y castigos similares para la apostasía?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sí. No hay nada por que los primeros libros de la Biblia hebrea: el Levítico, el Deuteronomio y el Éxodo, son los documentos más bárbaros, más totalitarios, más al estilo de los talibanes que se pueden encontrar. Pero hay algunas escapatorias, y estas escapatorias, que yo sepa, no existen en el Islam. Una escapatoria para los cristianos es que la mayoría de los cristianos piensan que Jesús nos trajo la doctrina de la gracia, y por tanto no hace falta seguir la ley. Si bien es cierto que hay otros momentos en el Nuevo Testamento en los que se puede interpretar que Jesús mantiene que no hay que dejar de lado "ni una jota ni una tilde" de la ley (está en Mateo), y por tanto se puede extraer del Nuevo Testamento una justificación para matar a la gente por adulterio, la mayoría de los cristianos, casi siempre, no comparten esta opinión.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La Biblia es una documento fundamentalmente autocontradictorio. Se pueden entresacar fragmentos de un modo que no se puede hacer con el Corán, aunque hay unas pocas líneas en el Corán que dicen "Alá no ama a los agresores"; si sólo le haces caso a estas líneas, puedes decir cosas como que "Osama Bin Laden está distorsionando las auténticas enseñanzas de una religión pacífica." Pero el hecho fundamental es que Osama Bin Laden está haciendo una lectura muy plausible del Islam. Hay que buscarle tres pies al gato para hallar una base que podamos reconocer como verdadera moderación en el Islam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Entonces, siguiendo este razonamiento, ¿por qué no nos preocupa que los judíos, por ejemplo, que no siguen necesariamente la doctrina de la gracia de Jesús, por qué no nos preocupa que a ellos también se les dirija a matar por apostasía? ¿Por qué nos centramos tanto en los musulmanes si los edictos son los mismo en ambos libros?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una vez más, lo que cuenta son los detalles. Realmente importa lo que la gente cree específicamente. Y en el caso de los judíos no existe esta idea del martirio, no está esta promesa explícita del paraíso, el estado de después de la muerte no se detalla de forma específica en el judaísmo, y el judaísmo es en gran medida una religión de este mundo. Además, los judíos están en franca minoría. Hay algo así como 15 millones de judíos en el planeta, e históricamente han sido la población más asediada, por tanto no han estado en una posición que les permita obligar a la gente a observar sus leyes y amenazar con la muerte a los infieles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Pero piensa usted realmente que si fueran mayoría, seguirían los edictos de matar a los herejes del mismo modo que los musulmanes hacen en número mayor?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es una pregunta interesante. Si tuviéramos un judaísmo ortodoxo que estuviera auténticamente en alza, sería problemático. Los colonos judíos están trastornados por su teología, y yo diría que en estos momentos están entre la gente más peligrosa e irresponsable de la Tierra. Si hay alguien que nos vaya a llevar a una tercera guerra mundial, son los colonos judíos haciendo algo estúpido como echar abajo la Cúpula de la Roca, o luchar hasta la muerte para hacer valer sus derechos sobre Cisjordania. Esta expresión del judaísmo es sin duda problemática. Pero la escatología del judaísmo es bastante específica, y están esperando a que vuelva el Mesías, a que se vuelva a construir el Templo, y que el Sanedrín sea amonestado. Si se les pregunta qué harán cuando ocurra todo esto, a qué ley nos tendremos que plegar cuando regrese el Mesías, creo que los judíos ortodoxos tendrán una mente flexible en lo que respecta a lo de matar a las personas por adulterio o trabajar el sábado. No sé qué argumento podrían hallar en contra de estas cosas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Una de las críticas más persistentes a su teoría es que los dos mayores genocidios del siglo XX, el holocausto y las purgas estalinistas, fueron explícitamente antirreligiosos. ¿Cuál es su respuesta?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El problema al que me enfrento es el problema del dogma. Lo que usted acaba de hacer es señalar el dogmatismo político en lugar del dogmatismo religioso. El argumento en contra del dogma religioso no es un argumento a favor del dogma ateo. Deberíamos ser fundamentalmente hostiles frente a aseveraciones de certeza que no se fundamentan sobre pruebas y argumentos. Y en el caso del nazismo tenemos una especie de religión política. También ocurre en el caso del estalinismo; las afirmaciones sobre la pureza racial y el curso de la historia y los peligros de la intelectualidad se hacen de forma fanática, rígida e indefendible. Los hombres que estaban en la cumbre de estas jerarquías, Hitler, Stalin, Kim Il Sung en Corea del Norte, no eran dueños de la razón. Eran individuos muy peculiares con todo tipo de convicciones extrañas, como que los arios se habían preservado en hielo desde el principio del mundo. Heinrich Himmler creó una división meteorológica del Reich para poner a prueba esta teoría del hielo. No es esto lo que hace la gente cuando razona con excesiva atención, o cuando no se muestra dispuesta a aceptar la mitología como un hecho. Es otro tipo de mitología, no menos peligrosa que la mitología religiosa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Cómo define usted las diferencias entre un ateo y un agnóstico?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El "agnosticismo" es un término introducido por T.H. Huxley. No me parece una palabra especialmente útil. Se la suele definir como la creencia de que no se puede saber si dios existe o no. Un agnóstico es alguien que piensa que no conocemos y no podemos conocer el valor de verdad de una afirmación. Es, pues, una actitud poco comprometida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero no es una postura intelectualmente honesta, porque todo el mundo anda por ahí asumiendo que sabe que no existe Zeus, que no existe Poseidón, que no existe Thor. ¿Podemos demostrar que Thor con su martillo no está enviando relámpagos? No, no podemos demostrarlo. Pero es que no es la pregunta correcta. La pregunta correcta es "¿hay alguna razón para pensar que hay un dios llamado Thor?". Por supuesto que no la hay. Hay muchas buenas razones para pensar que fue un personaje de ficción. El Batman de Escandinavia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El problema para la gente religiosa es que el Dios de la Biblia no se asienta sobre una base epistemológicamente más sólida que estos dioses muertos. Lo cual significa que nadie descubrió jamás que Thor no existe pero el Dios bíblico sí. Así pues, hemos aprendido a hablar y usar la palabra "Dios" de tal forma que no nos damos cuenta que estamos usando una palabra muy extraña y evocando un concepto vacuo, como el concepto de Thor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Entonces, la definición de ateo es...&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un ateo no es alguien que puede demostrar que Thor no existe. Un ateo es simplemente alguien que dice "muéstrame las pruebas", y a quien no se le convence con pruebas como:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"He aquí un libro que fue dictado por el creador del universo y en él describe todo tipo de milagros de los que la gente afirma haber sido testigos, pero esa gente murió hace 2000 años y ninguno de los autores del libro son las personas que afirman haber sido testigos de estos sucesos, y escribieron el libro cientos de años después de los sucesos en cuestión."&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es una historia que a nadie le resultaría plausible excepto por el hecho de que se lo metieron en la cabeza las anteriores generaciones de personas a quienes les enseñaron que no había que cuestionárselo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En lo que hay que insistir es que todo cristiano sabe exactamente qué significa ser ateo en relación con las creencias, por ejemplo, de un musulmán. Los musulmanes tienen las mismas razones para ser musulmanes que las razones que tienen los cristianos para ser cristianos. Tienen un libro del que están seguros que lo escribió o lo dictó el creador del universo; porque el libro dice que fue escrito o dictado por el creador del universo. Los cristianos estudian el discurso musulmán y les parece poco convincente. Los cristianos no pasan la noche en blanco preocupados de si deberían convertirse al Islam. ¿Por qué no? Porque los musulmanes realmente no pueden demostrar sus aseveraciones. Recurren claramente a un estilo de discurso que no es intelectualmente honesto. No tiene el propósito de indagar de forma genuina sobre la naturaleza del mundo. Es la repetición de un dogma, y están claramente comprometidos con una programa masivo de auto engaño. Todos los cristianos se dan cuenta de esto en lo que se refiere a las religiones distintas del cristianismo. De forma que todos los cristianos saben exactamente qué significa ser ateo. Sólo que no dirigen el mismo candor y la misma honradez intelectual sobre su propia fe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Los liberales comenzaron a llamarse a sí mismos progresistas cuando el término "liberal" acumuló demasiadas connotaciones negativas. ¿Hay una analogía con el término "ateo"?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A mi no me entusiasma el término "ateo". En mi Manifiesto Ateo, lo primero que planteo es que realmente no necesitamos la palabra y probablemente no deberíamos usarla. Tiene el estigma de un término como "pederasta" en la cultura, por razones que no son buenas, pero que no obstante merece tener en cuenta. El término tiene un tremendo problema de relaciones públicas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero además, la palabra es conceptualmente innecesaria. No tenemos palabras para designar a los que no son astrólogos o alquimistas; no tenemos palabras para la gente que duda de que Elvis siga vivo. Es suficiente con hablar de razón y sentido común en estas circunstancias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;En su libro, usted escribe con pasión sobre la espiritualidad del budismo. ¿Cómo se describe usted a sí mismo en términos de su espiritualidad?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Yo no me considero budista. Recientemente, escribí un artículo en el Shambhala Sun, una de las revistas budistas de mayor difusión, titulado "Matar al Buda". En esencia, razoné que la sabiduría del Buda está atrapada en la religión del budismo. Las enseñanzas del Buda, en su conjunto, probablemente representan la fuente más rica de sabiduría contemplativa de la que disponemos, pero quien valore estas enseñanzas debería abandonar el negocio de la religión. No es el mensaje correcto. Y, en cualquier caso, el 99 por ciento de los budistas practican el budismo en cuanto religión, y por tanto forman parte del mismo discurso infame.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Creo que de veras hay algo que merece la pena extraer de nuestras tradiciones contemplativas en general, y del budismo en particular. Es una fenomenología de la experiencia meditativa; lo que la gente hace y de lo que se da cuenta cuando se mete en una cueva por un año o diez años y practica la meditación. Ahí realmente hay una paisaje que ha sido articulado con brillantez en el budismo, y articulado de forma menos brillante en nuestras otras tradiciones contemplativas. Por eso considero que todo esto merece que lo estudiemos y hablemos de ello.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero yo no me considero budista. Y sin embargo, si se me pregunta cómo aprender a meditar, qué libros leer, etc., yo apuntaría a las técnicas de meditación budistas, y a la literatura budista sobre el tema.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Entonces en el budismo no hace falta recurrir a lo sobrenatural?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las verdades centrales del budismo, por ejemplo la verdad de la ausencia del yo. Es simplemente el hecho de que es posible darse cuenta de que el yo, tal como lo sentimos y lo concebimos en la actualidad, es una ilusión. Se puede experimentar el continuo de la conciencia sin el sentido del yo. Esta experiencia se puede vivir sin necesidad de creer afirmaciones sin tener pruebas. Simplemente, es posible aprender a fijarse con suficiente atención en la propia experiencia, deconstruir el sentido del yo, y luego descubrir cuáles son las consecuencias de que eso ocurra. Y las consecuencias resultan ser muy positivas. Hay todo un discurso en el budismo sobre el alivio del sufrimiento psicológico, la trascendencia del yo, y la naturaleza de las emociones humanas positivas como la compasión y la amabilidad. El budismo ha estudiado estos fenómenos con un rigor increíble, y no hace falta tragarse ninguna sandez para que a uno le parezca útil este discurso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y sin embargo, gran parte de aquello en lo que la gente cree bajo el ropaje del budismo es dudoso: certezas sobre el volver a nacer, la idea de que nuestro maestro en la tradición tibetana es sin lugar a dudas la reencarnación de alguna personalidad histórica anterior; todo esto lo mantienen la mayoría de los budistas de manera bastante dogmática, y yo pienso que deberíamos ser escépticos al respecto. Si la gente presenta pruebas al respecto, y desde luego que ha habido algunos estudios interesantes sobre el tema del renacimiento, debemos estudiar las pruebas. Como dijo alguien, "afirmaciones extraordinarias requieren pruebas extraordinarias".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Existen paralelismos históricos que sugieran la posibilidad de que la gente abandone en masa la fe irracional?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hay sociedades que son profundamente irreligiosas en comparación con nosotros. Australia, Canadá y Japón, y básicamente toda Europa Occidental, son lugares que tienen una relación diferente con la fe religiosa. No son sociedades donde la gente se presente al Congreso o a la presidencia basándose en la fe, y dando gracias a Dios cada dos por tres. No son sociedades donde dudar de la existencia de Dios supondría perder toda oportunidad de ocupar una cargo político. Es un panorama completamente diferente de lo que significa ser razonable y estar preparado para asumir un puesto de responsabilidad en estas sociedades. Tenemos mucho que aprender de ellos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿A qué se debe, en su opinión, que Europa Occidental, en particular, sea una región mucho más laica que EE.UU.?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Probablemente se debe a la diferencia entre tener una religión de estado y tener este floreciente mercado de la ignorancia que tenemos aquí en EE.UU., donde hay tantas sectas y confesiones que compiten por la atención de la gente. En Europa Occidental, las religiones de estado parecen haberse anquilosado y han perdido a sus seguidores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Además, tal vez la Ilustración se tomara un poco más en serio en Europa, a la luz del hecho de que durante siglos se habían producido tantísimas matanzas religiosas en estas mismas calles. Creo que la responsabilidad del pensamiento religioso se siente de forma más vívida en Europa. Pero probablemente eso no lo explique todo. No entiendo por qué vivimos en una sociedad en la que el 83 por ciento de la gente cree que Jesús resucitó literlamente de los muertos, y sin embargo los suecos viven en una sociedad donde prácticamente el mismo porcentaje de gente son ateos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Cuál es la forma más probable en la que la sociedad estadounidense, si no el resto del mundo, abandonará finalmente la fe irracional?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Creo que es una guerra de ideas que hay que librar en cientos de frentes al mismo tiempo. No hay una baza que vaya a triunfar sobre todas las demás.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero pienso que no deberíamos subestimar el poder del bochorno. El libro "Freakonomics" describe brevemente cómo el Ku Klux Klan perdió a sus seguidores, y el ejemplo es instructivo. Un hombre llamadto Stetson Kennedy erosionó el prestigió del Ku Klux Klan prácticamente en solitario, en los años 40, uniéndose a ellos y luego filtrando todas sus contraseñas secretas y su jerga bobalicona a la gente que estaba escribiendo el programa de radio "Las aventuras de Superman". Semana tras semana, hubo episodios de Superman luchando contra el Klan, y la palabrería auténtica del Klan se difundió por la radio para que la gente se pudiera reir. Los niños jugaban a Superman contra el Klan. El Klan sufrió humillaciones y quedaron de tontos; y pasamos de un mundo en el cual el Klan era una organización legítima con decenas de millones de miembros (muchos de ellos senadores, incluso un presidente) a un mundo en el que quedan unos 5000 socios del Klan. Esencialmente, es una organización difunta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es decir, que un principio es la ridiculización. Una vez se levanta el tabú de criticar la fe y se exigen que la gente comience a ser razonable, entonces se explotará la capacidad de hacer que la certeza religiosa resulte estúpida, y empezaremos a reirnos de la gente que cree las cosas que se creen los Tom DeLay y los Pat Robertson. Nos reiremos de ellos de una forma que será sinónimo de excluirlos del poder.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Está usted interesado en formar parte de, o de dirigir, una organización que promueva este tipo de revolución de las creencias?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De hecho, estoy creando una fundación con este propósito. Va a dar lugar a eventos mediáticos, documentales, conferencias, y otras maneras de librar esta guerra de ideas. No lo he anunciado todavía formalmente, pero voy a intentar incorporar a los científicos, periodistas, presentadores y personas de negocios más motivados y que mejor se expresan, con la idea de erosionar el prestigio del dogma religioso en nuestro mundo. Vamos a emprender proyectos específicos: por ejemplo, apoyar a los laicistas en el mundo musulman, o dar más poder a las mujeres del mundo musulmán. En parte, la organización pondrá en marcha sus propios proyectos, pero también encontrará proyectos que está haciendo otra gente y que merecen ser apoyados. Creo que ha llegado el momento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿En qué fase se encuentra usted?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En estos momentos estoy preparando un prospecto, creando una ONG, reuniéndome con gente y tanteando a ver quién va a estar en la junta directiva. Vamos, que está todavía en sus inicios. Pero confío en que para finales de año pueda anunciar el nacimiento de la organización.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿En qué otros proyectos está trabajando?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tengo un libro que se publicará pronto, de la editorial Knopf, titulado &lt;em&gt;"Letter to a Christian Nation"&lt;/em&gt;. Va a ser un breve invectiva contra el cristianismo fundamentalista. Es un libro que uno podría, simplemente, entregar a un miembro de la derecha religiosa y decir, "¿Qué tiene usted que decir al respecto?" Va a ser mi mejor esfuerzo para armar a los progresistas y los laicistas contra las certezas religiosas de los fundamentalistas cristianos, en unas cien páginas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Qué hay de sus estudios doctorales?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mi jornada de trabajo como hereje consume la mayor parte de mi tiempo. Pero aún estoy con un pie, o un dedo del pie, en el laboratorio. Estoy estudiando las creencias al nivel del cerebro con técnicas de resonancia magnética funcional. Hay un punto de contacto entre mi investigación científica y mi herejía, en el sentido de que a través de las neuro imágenes estoy intentando comprender qué significa creer que algo es cierto. Entre otros aspectos, estoy estudiando la cuestión de si la creencia religiosa es distinta de las creencias normales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Ha alcanzado usted algunos resultados preliminares de los que nos pueda hablar?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No puedo decir mucho de ellos porque no se han publicado, y hablar de ellos antes de haberse publicado en una revista científica se considera...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Herejía?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sí… Hay algunas formas de herejía que apruebo, pero otras, por lo visto no.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/examenreligiones/index.html"&gt;Examinando las religiones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>None</category><guid>http://www.sindioses.org/examenreligiones/samharris_entre.html</guid><pubDate>Tue, 01 May 2007 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Células madre: Entre la esperanza y la controversia</title><link>http://www.sindioses.org/sociedad/stemcell.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p class="primera"&gt;En el 2003 el doctor Stephen Minger y su equipo fue el primero en cultivar colonias de células embrionarias humanas en el Reino Unido. Con entusiasmo los científicos hablaban de los múltiples beneficios que traería transformar estas células madre en células cardíacas, cerebrales, pancreáticas y retinales. No obstante mientras los científicos británicos hablaban de éxito, otras voces protestaban airadas. En el 2004, el cardenal William Keeler, director del Comité de Actividades pro-vida de la Conferencia Episcopal Estadounidense y arzobispo de Baltimore, se refirió al anuncio de clonación de embriones humanos hechos por un equipo surcoreano como un "signo de regresión moral". &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://www.sindioses.org/sociedad/stemcell.html#id21" id="id1"&gt;1&lt;/a&gt;  Pero ¿qué son las células madre? ¿para qué se investigan? ¿qué implicaciones éticas tienen estas investigaciones? ¿Cuál es la posición humanista secular? Precisamente estas preguntas son el tema de este escrito.&lt;/p&gt;
&lt;section id="que-son-las-celulas-madre"&gt;
&lt;h2&gt;¿Qué son las células madre?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Célula madre (&lt;em&gt;stem cell&lt;/em&gt; en inglés) se define como una célula progenitora, capaz de regenerar uno o más tipos celulares diferenciados y con la capacidad de autorenovarse.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todos los humanos, en nuestro desarrollo embrionario, pasamos por varias etapas en las primeras semanas del embrazo: cigoto (el óvulo fecundado), mórula, blastocisto, gástrula y neúrula. Es asombroso saber que en la etapa de blastocisto, que abarca de los días 6 - 14 después de la fecundación, todas las células están indiferenciadas, es decir no se han especializado en funciones particulares, pero estas mismas células darán origen a células especializadas en tareas concretas como lo son las neuronas, las células musculares, los glóbulos rojos o los osteocitos.  Como todas las células del organismo provienen de las células del blastocisto se dice que son totipotenciales y reciben el nombre de células madre embrionarias (Embrionic stem o Escells en inglés).&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://www.sindioses.org/sociedad/stemcell02.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Existen otro tipo de células madre, las "células madre órgano-específicas". Estas células son pluripotenciales, derivan de divisiones celulares de las células madre embrionarias y tienen la capacidad de originar las células de un órgano específico tanto en el embrión como en el adulto.  El ejemplo más notable de células madre órgano-específicas son las células de la médula ósea, las cuales son capaces de originar todas las células de la sangre y del sistema inmune. A la fecha los científicos han logrado aislar y cultivar células madre de adulto de la piel, grasa subcutánea, músculo cardíaco y esquelético, cerebro, retina y  páncreas.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="para-que-se-investigan-las-celulas-madre"&gt;
&lt;h2&gt;¿Para qué se investigan las células madre?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Una gran parte de las enfermedades que afectan a los seres humanos consisten en la degeneración y muerte de los distintos tejidos que conforman nuestro cuerpo. Los  infartos &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://www.sindioses.org/sociedad/stemcell.html#id22" id="id2"&gt;2&lt;/a&gt;, el mal de Alzheimer &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://www.sindioses.org/sociedad/stemcell.html#id23" id="id3"&gt;3&lt;/a&gt;  y el mal de Parkinson &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://www.sindioses.org/sociedad/stemcell.html#id24" id="id4"&gt;4&lt;/a&gt; son de hecho ejemplos de desgaste natural de los tejidos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La medicina ha logrado reparar los tejidos envejecidos o dañados por medio del desarrollo de los trasplantes &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://www.sindioses.org/sociedad/stemcell.html#id25" id="id5"&gt;5&lt;/a&gt;. Esta técnica ha hecho un impacto notable en el aumento de la esperanza y calidad  de vida de miles personas cada año. Algo que era impensable hace unos siglos atrás. Sin embargo, los trasplantes de órganos tiene dos grandes limitaciones: la escasez de donantes y la posibilidad real del rechazo del órgano trasplanto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si miramos episodios como los infartos de miocardio y los cerebrales notaremos que los tejidos muertos no son susceptibles de repararse por los medios naturales del organismo. Es aquí donde los científicos exploran el desarrollo de técnicas que permitan cultivar y transplantar células madre, que gracias a su capacidad natural de regeneración sirva para el tratamiento de este tipo de enfermedades.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muchos investigadores desean obtener material genético de células normales de un grupo de mujeres donantes y combinarlo con sus propios óvulos. Tales investigadores argumentan que  debido a que las células llevan el genoma nuclear del individuo, después de diferenciarse pueden transplantarse sin que sean rechazados por el sistema inmunológico en tratamientos de desórdenes degenerativos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la actualidad las células madre se están utilizando para tratar tumores de cerebro, cáncer de ovario, de testículo, retinoblastoma &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://www.sindioses.org/sociedad/stemcell.html#id26" id="id6"&gt;6&lt;/a&gt;, neuroblastoma &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://www.sindioses.org/sociedad/stemcell.html#id27" id="id7"&gt;7&lt;/a&gt;, linfoma no de Hodgkings &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://www.sindioses.org/sociedad/stemcell.html#id28" id="id8"&gt;8&lt;/a&gt;, carcinoma de células renales, y enfermedades autoinmunes &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://www.sindioses.org/sociedad/stemcell.html#id29" id="id9"&gt;9&lt;/a&gt; tales como la esclerosis múltiple &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://www.sindioses.org/sociedad/stemcell.html#id30" id="id10"&gt;10&lt;/a&gt;, lupus eritromatoso sistémico &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://www.sindioses.org/sociedad/stemcell.html#id31" id="id11"&gt;11&lt;/a&gt;, artritis reumatoide &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://www.sindioses.org/sociedad/stemcell.html#id32" id="id12"&gt;12&lt;/a&gt;  y artritis reumatoide juvenil &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://www.sindioses.org/sociedad/stemcell.html#id33" id="id13"&gt;13&lt;/a&gt;, entre otras. En cuanto a sus usos futuros se prevé recuperar a pacientes con derrames cerebrales, diabetes &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://www.sindioses.org/sociedad/stemcell.html#id34" id="id14"&gt;14&lt;/a&gt;, enfermedad de Parkinson y aún más, se anhela recuperar con esta técnica a personas con parálisis &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://www.sindioses.org/sociedad/stemcell.html#id35" id="id15"&gt;15&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para obtener células madre embrionarias es necesario obtener varios blastocistos y luego destruirlos para trabajar con las células de forma independiente. Los embriones provienen en muchos casos de la fase de rutina de la fecundación in vitro (FIV) &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://www.sindioses.org/sociedad/stemcell.html#id36" id="id16"&gt;16&lt;/a&gt;, pues para este tratamiento contra la esterilidad se extraen varios óvulos de la madre donante y luego son fertilizados en condiciones de laboratorio, después se procede a implantar los óvulos fecundados (no todos logran sobrevivir). En algunos casos quedan embriones congelados sobrantes, que pueden utilizarse para la investigación con células madre.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://www.sindioses.org/sociedad/stemcell04.jpg"&gt;
&lt;p&gt;También existe la posibilidad de trabajar con células madre de adulto (u órgano-específicas) las cuales se pueden obtener del cordón umbilical de los recién nacidos, la médula ósea, la piel entre otros órganos. Este tipo de investigación no genera controversias éticas y según algunos científicos ofrece mejores beneficios. Otros sin embargo, creen que las células madre adultas solo pueden formar los tipos contenidos en su tejido de origen, además de ser más escasas y más difíciles de cultivar, por lo que abogan por que se permitan investigaciones tanto con células madre embrionarias y adultas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El trabajo con células madre es una clonación, pero esta no tiene como fin la reproducción, por lo que recibe el nombre de clonación terapéutica (de hecho no hay un equipo de científicos que busque clonar humanos con fines reproductivos).&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="que-implicaciones-eticas-tiene-la-investigacion-con-celulas-madre"&gt;
&lt;h2&gt;¿Qué implicaciones éticas tiene la investigación con células madre?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Médicos, biólogos, religiosos, políticos, juristas, filósofos y muchas personas más han empezado a debatir la investigación con células madre debido a la utilización de embriones.  Los interrogantes de carácter ético son:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;¿Es un embrión en la etapa de mórula o blastocisto un ser humano o apenas un cúmulo de células?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;¿Cuándo se convierte en ser humano un embrión o feto? (He aquí la misma pregunta que ronda el tema de la legalización del aborto!)&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;¿En el momento de la fecundación (cuando se da la unión del óvulo con el espermatozoide)?
¿A la semana octava cuando el embrión tiene un cuerpo y una cabeza reconocible a pesar de no tener un cerebro plenamente formado?
¿A los cinco meses y medio cuando el feto responde a los sonidos y está en capacidad de sobrevivir si naciese?
¿Solo hasta el nacimiento?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Se hace bien al tomar a los embriones en la etapa de mórula o blastocisto como una "fábrica" de células madre?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;¿Se hace bien al crear un embrión humano con el único objetivo de la investigación médica?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;¿Predominan los derechos de un blastocisto a los de un anciano que acaba de sufrir un derrame cerebral o a los de un niño con una enfermedad incurable?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Prevalecen más los beneficios de la investigación en células madre que cualquier agravio que se pueda producir?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Deben utilizarse los embriones sobrantes de la FIV para la investigación con células madre, de no ser así cuál debe ser su destino?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Debería permitirse la utilización de células madre embrionarias si se pudiesen producir células madre igualmente buenas a partir de la médula ósea o de cualquier otro órgano?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="cual-es-la-posicion-humanista-secular"&gt;
&lt;h2&gt;¿Cuál es la posición humanista secular?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El principal argumento de los religiosos fundamentalistas, para oponerse a la investigación con células madre embrionarias fue el estatus de humano de los blastocistos. El Arzobispo Keeler hizo eco de la argumentación católica al afirmar en 2004 que: "Estas mujeres fueron utilizadas como fábricas de óvulos mientras sus descendientes embrionarios fueron tratados como nada más que objetos de investigación, su dignidad humana ignorada en nombre del progreso". Tal declaración nos lleva de vuelta a la primera pregunta de la lista anterior: ¿Es un embrión en la etapa de mórula o blastocisto un ser humano o apenas un cúmulo de células?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Antes de intentar responder esta pregunta revisemos los acontecimientos que ocurren en los comienzos del desarrollo embrionario.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Los primeros días&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En los seres humanos un embrión solo es posible tras la unión de un óvulo y un espermatozoide (en algunas especies de insectos y de lagartijas no se requiere la célula masculina). Los gametos - los óvulos y espermatozoides- son células vivas. La fecundación se da cerca del primer tercio de las trompas de Falopio y allí los espermatozoides empiezan a luchar por atravesar las barreras que dificultan su encuentro con la célula huevo. Tras la fusión de los gametos se inicia una serie de rápidos procesos. Las actividades metabólicas sufren un decisivo despertar, y se culmina el proceso de meiosis en la célula femenina dando origen a un óvulo haploide (célula con solo 23 cromosomas).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El ovocito fertilizado activa luego el llamado "bloqueo de la polispermia", que impide a los otros espermatozoides penetrar en él. Esto ocurre al aumentar de forma rápida el aumento de la concentración interna de iones calcio. Luego el material de los dos pronúcleos, masculino y femenino, se duplican y condensan (es decir los cromosomas se hacen visibles) y luego se forma el huso mitótico de la primera división celular. Treinta horas después del comienzo de la fecundación se da la primera división celular que da origen a un embrión de dos células y después se dividirá sucesivamente en 4, 8, 16 y 32 células (fase que se conoce como mórula, formada por células madre embrionarias). En algunos casos, durante los tres o cuatro días después de la fecundación, se pueden despegar algunas células totipotentes que darán lugar a otro ser humano completo. Resultarían entonces dos gemelos monocigóticos (con la misma información genética).&lt;/p&gt;
&lt;img alt="stemcell05.jpg" src="http://www.sindioses.org/sociedad/stemcell05.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Luego se pasa a la fase de blastocisto, en la cual el embrión tiene el aspecto de una esfera hueca llena de líquido. En el blastocisto se diferencian dos regiones: el trofoblasto y la masa celular interna. Sólo una parte de la masa celular interna, el epiblasto, formado por células pluripotentes, dará lugar al nuevo ser. El resto de las células originará la placenta, corion y otros estructuras extrafetales. En la etapa de blastocisto el embrión humano consta de 180 células e iniciará el contacto con la pared interna del útero (endometrio), donde comienzan a implantarse a partir del 6º -7º día.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="stemcell06.jpg" src="http://www.sindioses.org/sociedad/stemcell06.jpg"&gt;
&lt;p&gt;El embrión se enquista progresivamente en la mucosa uterina, rodeándose de los capilares de los vasos sanguíneos maternos. En el mismo sitio donde se realizó el implante se formará progresivamente la placenta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Durante estos primeros instantes el embrión de un humano, un chimpancé, un mono ardilla o un ratón no se pueden distinguir. Lo que hace que un cigoto fecundado generé un humano o un gorila es su programa genético, pues los genes controlan los procesos de especialización y desarrollo de estas células animales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Un proceso continuo&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La naturaleza humana del embrión, así como muchos fenómenos biológicos, son de carácter gradual y continuo. Este hecho no es tenido en cuenta por las personas que entran a debatir la naturaleza del blastocisto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el ensayo "Conozca a mi primo el chimpancé" Dawkins dice:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Los partidarios autodenominados pro-vida, y otros que se dedican a debates absurdos sobre donde exactamente en su desarrollo el feto "se vuelve" humano, exhiben la misma mentalidad discontinua. Es inútil decirles a esas personas que, dependiendo de que características te interesan, un feto puede ser "medio humano" o "un centésimo humano". "Humano", para una mente discontinua, es un concepto absoluto. No puede haber termino medio."&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los filósofos denominan &lt;em&gt;"la falacia del continuum"&lt;/em&gt; al argumento que dice que pequeñas diferencias en una serie continua de sucesos son irrelevantes, o que posiciones extremas, conectadas por pequeñas diferencias intermedias, son la misma cosa porque no podemos establecer un límite objetivo para el cambio. El filósofo griego Eubilides de Mileto notó esta falacia cuando argumento: &lt;em&gt;"      -¿Dos granos de trigo son montón de trigo?-No. -¿Y añadiéndoles otro grano? -Tampoco. -¿Y añadiendo otro? -Tampoco. -Luego nunca habrá montón, mientras se añadan uno a uno&lt;/em&gt;. &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://www.sindioses.org/sociedad/stemcell.html#id37" id="id17"&gt;17&lt;/a&gt;" La falacia del continuum llega a afirmar que  no existen diferencias entre los extremos o que, si existen, cualquier límite que pretendamos establecer será arbitrario. Este segundo punto es el que toman los detractores de la investigación con células madre (y los del uso de la píldora del día siguiente) cuando afirman que como el desarrollo del cigoto al bebe es continuo y como no se puede tomar un punto exacto en el que la naturaleza cambie abruptamente la destrucción de un blastocisto es igual al asesinato de un bebe. Que no conozcamos el momento en que se producen los cambios no significa que las cosas no cambien. Un blastocisto no es una persona, como una semilla no es un árbol.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hay otro aspecto en la concepción de la vida que posee grandes implicaciones políticas, sociales y religiosas al analizar las investigaciones con células madre embrionarias. El Arzobispo Keeler y los demás creyentes fundamentalistas son dualistas, es decir creen que los humanos son seres formados por dos entidades, una material y otra metafísica: el cuerpo y el alma. Los biólogos y muchos médicos mantienen una visión organicista de la vida. En la visión organicista un ser vivo es un sistema abierto que es mucho más que la suma de sus partes, organizado jerárquicamente en niveles de complejidad creciente (atómico, molecular, celular, tejido... etc.) con capacidad de homeostasis, reproducción y regulado por un programa genético. La visión organicista no recurre a entidades metafísicas - como el alma - en sus explicaciones. &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://www.sindioses.org/sociedad/stemcell.html#id38" id="id18"&gt;18&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es claro que la fecundación no es el inicio de la vida, pues los gametos están vivos al momento de la fertilización. Pero nadie considera la muerte de un espermatozoide como un homicidio. ¿Dónde comienza la vida humana?. La Iglesia Católica, al igual que muchas otras, sostienen que la vida humana inicia en el momento de la fecundación &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://www.sindioses.org/sociedad/stemcell.html#id39" id="id19"&gt;19&lt;/a&gt;. Sin embargo, como se mencionó anteriormente la fecundación es un proceso que puede llevar de dos a 12 horas. Igual de importante es el reconocimiento que, hasta 14 días después de la fecundación, el embrión puede dividirse, formando gemelos o trillizos. Este "argumento de la gemelización" tiene gran peso contra el punto de vista que sostiene que la vida humana comienza en el instante de la fecundación. Muchos creyentes se sienten confundidos en este punto porque según los teólogos el alma no se puede dividir, por lo que podrían afirmar que el alma no penetra al cigoto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A pesar que muchos creyentes se sienten confundidos por el "argumento de la gemelización" para señalar el punto en el que el alma llega al embrión, no cabe duda que todos ellos siendo  dualistas responderán que el alma es aquello que nos hace diferentes de los otros animales (si es que algunos de ellos admiten que pertenecemos al reino animal). Los organicistas señalarán que aquello que nos diferencia del resto de la vida animal es nuestro complejo y evolucionado cerebro que generan una mente como la naturaleza jamás había conocido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muchos científicos adoptan como característica distintivamente humana su electroencefalograma o EEG (El electroencefalograma es una técnica utilizada para la obtención del registro de la actividad eléctrica del cerebro a través de unos electrodos situados en la superficie del cráneo.). Sin embargo, no es hasta la octava semana de gestación, aproximadamente, cuando un embrión en desarrollo da muestras de un EEG detectable, y, por lo tanto, de los fundamentos para unos comportamientos neuronales esenciales para la existencia de actividad cerebral.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si aceptamos que nuestro particular cerebro es lo que nos hace humanos, y que la presencia de un EEG detectable marca el inicio de la vida humana existiría un espacio de tiempo hasta la octava semana, durante el cual la investigación con células embrionarias, podrían llevarse a cabo sin tener que asumir esta práctica como un asesinato. Los humanistas seculares actualmente creemos que las terapias con células madre darán lugar a una revolución médica tan importante como lo fue el descubrimiento de los antibióticos, por lo que estamos a favor que se investiguen tanto células embrionarias adultas &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://www.sindioses.org/sociedad/stemcell.html#id40" id="id20"&gt;20&lt;/a&gt; y embrionarias por igual, a fin de mejorar el bienestar humano.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="stemcell07.jpg" src="http://www.sindioses.org/sociedad/stemcell07.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Notas:&lt;/p&gt;
&lt;dl class="footnote brackets"&gt;
&lt;dt class="label" id="id21"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://www.sindioses.org/sociedad/stemcell.html#id1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Las afirmaciones literales del Arzobispo Keeler en este artículo fueron extraídas del boletín católico encuentra.com del día 16 de febrero de 2004. Noticia bajo el título "El Arzobispo de Baltimore denuncia la clonación humana"&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id22"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://www.sindioses.org/sociedad/stemcell.html#id2"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;El infarto es (en cualquier órgano) la muerte de una porción de tejido por falta de irrigación sanguinea.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id23"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://www.sindioses.org/sociedad/stemcell.html#id3"&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;La Enfermedad de Alzheimer es una enfermedad degenerativa del cerebro para la cual no existe recuperación. La enfermedad ataca las células nerviosas en todas las partes de la corteza del cerebro, así como algunas estructuras circundantes, deteriorando así las capacidades de la persona de gobernar las emociones, reconocer errores y patrones, coordinar el movimiento y recordar. Como consecuencia el enfermo al final pierde toda la memoria y funcionamiento mental.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id24"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://www.sindioses.org/sociedad/stemcell.html#id4"&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;El mal de Parkinson es un trastorno degenerativo y lentamente progresivo del sistema nervioso que presenta varias características particulares: temblor de reposo, lentitud en la iniciación de movimientos y rigidez muscular.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id25"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://www.sindioses.org/sociedad/stemcell.html#id5"&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Un transplante consiste en el traspaso de células, tejidos u órganos vivos de una persona (el donante) a otra (el receptor) o de una parte del cuerpo a otra por ejemplo, los injertos de piel) con el propósito de reestablecer una función perdida.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id26"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://www.sindioses.org/sociedad/stemcell.html#id6"&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;El retinoblastoma es el tumor ocular maligno cuya frecuencia es mayor en la infancia. Este tumor se origina en la retina, la parte del ojo sensible a la luz.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id27"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://www.sindioses.org/sociedad/stemcell.html#id7"&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;El neuroblastoma es un tumor canceroso que comienza en el tejido nervioso del cuello, pecho, abdomen, o pelvis pero que usualmente se origina en el abdomen en los tejidos de las glándula adrenal.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id28"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://www.sindioses.org/sociedad/stemcell.html#id8"&gt;8&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;El linfoma no de Hodgkin es un raro cáncer de las células B que es visto en personas con SIDA.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id29"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://www.sindioses.org/sociedad/stemcell.html#id9"&gt;9&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Una enfermedad autoinmune se caracteriza por la presencia de reacciones inmunológicas en las que algo desencadena la reacción del sistema inmune contra los propios tejidos del cuerpo y la producción de anticuerpos anormales que atacan a dichos tejidos (autoanticuerpos).&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id30"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://www.sindioses.org/sociedad/stemcell.html#id10"&gt;10&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;La esclerosis múltiple es una enfermedad que se caracteriza por generar zonas aisladas de desmielinización en los nervios del ojo, el cerebro y la médula espinal. Se sospecha que un virus o un antígeno desconocido la desencadenan.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id31"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://www.sindioses.org/sociedad/stemcell.html#id11"&gt;11&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;El lupus eritematoso sistémico (L.E.S.) es una enfermedad autoinmune con episodios de inflamación en las articulaciones, los tendones y otros tejidos conectivos y órganos.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id32"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://www.sindioses.org/sociedad/stemcell.html#id12"&gt;12&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;La artritis reumatoide es una enfermedad autoinmune en la que se inflamen simétricamente las articulaciones, incluyendo habitualmente las de las manos y píes, dando lugar a hinchazón, dolor y a menudo llevando a la destrucción definitiva del interior de la articulación.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id33"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://www.sindioses.org/sociedad/stemcell.html#id13"&gt;13&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;La artritis reumatoide juvenil es una inflamación similar a la artritis reumatoide, pero esta se manifiesta antes de los 16 años de edad.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id34"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://www.sindioses.org/sociedad/stemcell.html#id14"&gt;14&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;La diabetes es un desorden del metabolismo en el que el páncreas no produce, o produce poca insulina (diabetes tipo I); o las células del cuerpo no responden a la insulina que se produce (diabetes tipo II).&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id35"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://www.sindioses.org/sociedad/stemcell.html#id15"&gt;15&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;La parálisis cerebral es un estado caracterizado por un control muscular escaso, espasticidad, parálisis y otras deficiencias neurológicas, como resultado de una lesión cerebral producida durante el embarazo, en el momento de nacer, después del nacimiento o antes de los cinco años.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id36"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://www.sindioses.org/sociedad/stemcell.html#id16"&gt;16&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;La fertilización in vitro es el procedimiento que consiste en estimular los ovarios y recoger los óvulos liberados, hacer crecer los embriones en el laboratorio y luego implantarlos en el útero de la mujer.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id37"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://www.sindioses.org/sociedad/stemcell.html#id17"&gt;17&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Diógenes Laercio: Euclides. Nota.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id38"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://www.sindioses.org/sociedad/stemcell.html#id18"&gt;18&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;La visión organicista no es reduccionista ya que no afirma que todos los fenómenos biológicos se pueden reducir a la química y la física, pero no pierde su carácter materialista. El organicismo tiene en cuenta que a medida que aumenta la complejidad de los niveles de organización aparecen nuevas características, todas ellas comprensibles en términos naturales.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id39"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://www.sindioses.org/sociedad/stemcell.html#id19"&gt;19&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;En el pasado la Iglesia Católica no afirmaba que la vida humana iniciaba con la fecundación. Santo Tomás de Aquino (siglo XIII), uno de los padres de la Iglesia, siguiendo a Aristóteles, sostenía que el feto de un varón se hacía un ser "animado" -en otras palabras, adquiría un alma- cerca a los 40 días después de su concepción. También afirmaba que  las mujeres eran más lentas para adquirir un alma y necesitaban 90 días para poder dotarse de una. Curiosamente la Iglesia Católica no consideraba homicidio la interrupción del embarazo en el primer trimestre, según como fue adoptado en el Concilio de Vienne (Francia) en 1312, fue solo hasta 1869 que se estableció la prohibición, dado que en esta época ya eran visibles los gametos bajo el microscopio, y muchos estudiosos creían que estos gametos contenían personas en miniatura u "homúnculos".&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id40"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://www.sindioses.org/sociedad/stemcell.html#id20"&gt;20&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Hasta el momento se ha avanzado mucho en la investigación con células madre adultas. Hay equipos médicos que han utilizado células madre de la médula ósea y del cordón umbilical para reducir el linfoma no de Hodgkin, leucemia y el cáncer de páncreas y de ovario. También se espera hace que células madre de los propios pacientes con mal de Parkinson puedan convertirse en productoras de dopamina.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;hr class="docutils" style="clear: both"&gt;&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/sociedad/index.html"&gt;Sociedad y religión&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>None</category><guid>http://www.sindioses.org/sociedad/stemcell.html</guid><pubDate>Fri, 14 Apr 2006 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Entrevista a Richard Dawkins</title><link>http://www.sindioses.org/sociedad/entrevista.html</link><dc:creator>Gordy Slack, traducido por Gabriel Rodriguez Alberich</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;El biólogo evolutivo Richard Dawkins explica por qué Dios es una delusión, la religión un virus y por qué Estados Unidos ha retrocedido hasta la Edad Oscura.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;&lt;strong&gt;La evolución está siendo atacada de nuevo. ¿Existe alguna cuestión acerca de su validez?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A menudo se dice que, como la evolución ocurrió en el pasado y no la vimos suceder, no existe evidencia directa de la evolución. Esto, por supuesto, son tonterías. Más bien es como un detective que va a la escena de un crimen, obviamente después de que se haya cometido el crimen, y debe averiguar qué ha pasado mirando las pistas que quedan. En la historia de la evolución, las pistas se cuentan por millones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hay pistas de la distribución de códigos de ADN a través de los reinos animal y vegetal, de secuencias de proteínas, de caracteres morfológicos que se han analizado con gran detalle. Todo encaja con la idea de que lo que aquí tenemos es un simple árbol ramificado. La distribución de especies en las islas y los continentes de todo el mundo es exactamente lo que se esperaría si la evolución fuera un hecho. La distribución de los fósiles en el espacio y el tiempo es exactamente la que se esperaría si la evolución fuera un hecho. Hay millones de hechos apuntando en la misma dirección y ningún hecho que apunte en la dirección equivocada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El científico británico J.B.S. Haldane, cuando se le preguntó qué podría constituir una evidencia en contra de la evolución, dijo famosamente: "Fósiles de conejo en el precámbrico". Nunca se han hallado. Nunca se ha hallado nada del estilo. Un hecho así podría refutar la evolución. Pero todos los fósiles que se han hallado están en el sitio correcto. Por supuesto, hay muchos huecos vacíos en el registro fósil. No pasa nada con eso. ¿Por qué debería pasar algo? De hecho, tenemos suerte de tener fósiles. Pero no se han hallado fósiles en el sitio equivocado de manera que puedan refutar el hecho de la evolución. La evolución es un hecho.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://www.sindioses.org/sociedad/entrevista02.jpg"&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Aun así, hay mucha gente que se resiste a creer en la evolución. ¿De dónde procede esa resistencia?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Procede, siento decirlo, de la religión. Y de la mala religión. No encontrará ninguna oposición a la idea de la evolución entre los teólogos educados y sofisticados. Procede de una versión de la religión sumamente retrasada y primitiva que, desafortunadamente, está produciendo actualmente una epidemia en Estados Unidos. No en Europa, no en Gran Bretaña, sino en Estados Unidos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mis amigos estadounidenses me dicen que ustedes se están dirigiendo hacia una Edad Oscura teocrática. Algo que es muy desagradable para el gran número de personas educadas, inteligentes y bienpensantes de Estados Unidos. Desafortunadamente, en la actualidad, son superadas en número por las personas ignorantes e incultas que votaron a Bush.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero la dirección general de la historia es hacia la ilustración, y por tanto creo que lo que está atravesando ahora Estados Unidos resultará ser un retroceso temporal. Creo que hay grandes esperanzas para el futuro. Mi consejo sería: no desesperen, estas cosas se pasan.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://www.sindioses.org/sociedad/entrevista03.jpg"&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Usted aborda el agnosticismo en The Ancestor's Tale. ¿En qué difiere del ateísmo?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se dice que la única postura racional es el agnosticismo, porque no se puede probar ni refutar la existencia del creador sobrenatural. Considero esto un débil posicionamiento. Es cierto que no se puede refutar nada, sino solo darle un valor de probabilidad. Hay un número infinito de cosas que no se pueden refutar: unicornios, hombres lobo y teteras orbitando alrededor de Marte. Pero no le prestamos ninguna atención a menos que haya alguna razón positiva para pensar que existen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Creer en Dios es como creer en una tetera orbitando alrededor de Marte?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sí. Durante mucho tiempo a casi todo el mundo le parecía evidente que la belleza y la elegancia del mundo parecían ser la evidencia prima facie de un creador divino. Pero el filósofo David Hume ya se dio cuenta hace tres siglos de que esto era un mal argumento. Conduce a una regresión infinita. No se pueden explicar estadísticamente las cosas improbables como los seres vivos diciendo que deben haber sido diseñados, porque todavía hay que explicar al diseñador, que debe ser, si es algo, una cosa todavía más improbable estadísticamente y más elegante. El diseño nunca puede ser la explicación última de nada. Sólo puede ser una explicación proximal. Un avión o un coche se explican por un diseñador, pero sólo porque el propio diseñador, el ingeniero, se explica por la selección natural.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los que abrazan el "diseño inteligente" -la idea de que las células vivas son demasiado complejas para que las haya creado solo la naturaleza- dicen que la evolución no es incompatible con la existencia de Dios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sencillamente no hay evidencia de la existencia de Dios. La evolución por selección natural es un proceso que funciona a partir de comienzos simples, y los comienzos simples son fáciles de explicar. Un ingeniero o cualquier otra cosa viva es difícil de explicar -pero es explicable por evolución por selección natural. Así que la relevancia de la biología evolutiva con respecto al ateísmo es que la biología evolutiva nos proporciona el único mecanismo conocido por el cual la ilusión de diseño, o diseño aparente, puede haber aparecido en el universo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Entonces por qué insistimos tanto en creer en Dios?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde un punto de vista biológico, hay montones de teorías distintas sobre por qué tenemos esta extraordinaria predisposición a creer en cosas sobrenaturales. Una sugerencia es que la mente infantil es, por buenas razones darwinianas, susceptible de infección de la misma manera que un ordenador. Para que sea útil, un ordenador debe ser programable, debe obedecer lo que se le dice. Eso le hace automáticamente vulnerable a los virus informáticos, que son programas que dicen "Propágame, cópiame, pásame". Una vez que un programa vírico ha empezado a funcionar, no hay nada que lo pare.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De manera similar, el cerebro infantil está preprogramado por la selección natural para obedecer y creer lo que los padres y otros adultos le dicen. En general, es algo bueno que los cerebros infantiles sean susceptibles de que los adultos les enseñen lo que deben hacer y lo que deben creer. Pero esto conlleva necesariamente el efecto secundario de que las ideas malas, las ideas inútiles, las ideas que hacen perder el tiempo como las danzas de la lluvia y otras costrumbres religiosas, también se transmiten a través de las generaciones. El cerebro infantil es muy susceptible a este tipo de infección. Y también se propagan horizontalmente mediante infección cruzada cuando un predicador carismático va por ahí infectando nuevas mentes que no estaban infectadas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Usted ha dicho que educar a los niños en una tradición religiosa puede ser incluso una forma de abuso.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo que creo que puede ser un abuso es etiquetar a los niños con etiquetas religiosas, como niño católico o niño musulmán. Encuentro muy extraño que en nuestra civilización se hable alegremente acerca de un niño católico de 4 años o un niño musulmán de 4 años, cuando estos niños son demasiado pequeños para saber lo que piensan acerca del cosmos, la vida y la moral. No se nos pasaría por la cabeza hablar de un niño keynesiano o un niño marxista. Y sin embargo, por alguna razón hacemos una excepción privilegiada con la religión. Y por cierto, creo que también sería un abuso hablar de un niño ateo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Está trabajando en un nuevo libro llamado provisionalmente *La delusión de Dios.* ¿Puede explicarlo?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una delusión es algo que la gente cree a pesar de la falta total de evidencia. La religión es apenas distinguible de delusiones infantiles como la del "amigo imaginario" y el coco de debajo de la cama. Desafortunadamente, la delusión de Dios se apodera de los adultos, y no de una minoría de infelices en un manicomio. La palabra "delusión" también está cargada de connotaciones negativas &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://www.sindioses.org/sociedad/entrevista.html#id2" id="id1"&gt;1&lt;/a&gt;, y la religión posee muchas de ellas.&lt;/p&gt;
&lt;!-- .. image:: entrevista04.jpg --&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Cuáles son sus connotaciones negativas?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una delusión que fomente creencia donde no existe evidencia está buscándose problemas. Los desacuerdos entre creencias incompatibles no se pueden defender con argumentos razonados, porque el argumento razonado es expulsado de aquellos que son educados en la religión desde la cuna. En lugar de eso, los desacuerdos se presentan con otros medios que, en casos extremos, se hacen inevitablemente violentos. Los científicos tienen desacuerdos entre ellos, pero nunca luchan por sus desacuerdos. Argumentan la evidencia o salen a buscar nuevas evidencias. La mayor parte de esto es cierto para los filósofos, los historiadores y los críticos literarios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero una persona no hace eso si simplemente sabe que su libro sagrado es la verdad escrita por Dios y el otro tipo sabe que sus escrituras incompatibles también lo son. La evidencia no puede persuadir de que cambie de opinión a la gente educada para creer en la fe y la revelación privada. No sorprende que los fanáticos religiosos de la historia hayan recurrido a la tortura y la ejecución, a las cruzadas y las yihads, a las guerras santas, las purgas y los pogroms, a la Inquisición y a la quema de brujas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Cuáles son los lados oscuros de la religión actual?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El terrorismo en Oriente Medio, el sionismo militante, el 9/11, los "problemas" de Irlanda del Norte, el genocidio, que resulta ser "credicidio" en Yugoslavia, la subversión de la educación científica estadounidense, la opresión de la mujer en Arabia Saudita, Afganistán y la Iglesia Católica Romana, que piensa que sin testículos no se puede ser un sacerdote válido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Hace cincuenta años, filósofos como Bertrand Russell pensaban que la visión religiosa del mundo se desvanecería al ir emergiendo la ciencia y la razón. ¿Por qué no lo ha hecho?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esa tendencia hacia la ilustración ha continuado de hecho en Europa y Gran Bretaña. Sencillamente no ha continuado en Estados Unidos, y tampoco en el mundo islámico. Estamos presenciando una alianza impía entre la floreciente teocracia de Estados Unidos y sus aliados, los teócratas del mundo islámico. Luchan en la misma batalla: cristiana en un lado, musulmán en el otro. El gran número de personas en Estados Unidos y Europa que no suscriben esa visión del mundo están atrapadas en medio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En realidad, alianza sagrada sería una mejor expresión. Bush y Bin Laden están realmente en el mismo lado: el lado de la fe y la violencia contra el lado de la razón y la discusión. Ambos tienen una fe implacable en que llevan razón y en que el otro es malvado. Ambos creen que cuando mueran irán al cielo. Ambos creen que si pudieran matar al otro, su camino hacia el paraíso del otro mundo sería más rápido. El "otro mundo" ilusorio es oportuno para ambos. Este mundo sería un lugar mucho mejor sin ninguno de los dos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Contribuye la religión a la violencia de los extremistas islámicos? ¿Y a la de los extremistas cristianos?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por supuesto que lo hace. Son educados desde la cuna para que reverencien a los mártires y para que crean que tienen un camino rápido hacia el cielo. Con la leche de sus madres absorben el odio hacia los herejes, los apóstatas y los seguidores de las creencias rivales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No quiero insinuar que son disputas doctrinales las que motivan a los soldados individuales que están haciendo la matanza. Lo que insinúo es que en lugares como Irlanda del Norte, la religión era la única etiqueta disponible para justificar los defectos humanos en las guerras de tipo "o ellos o nosotros". Cuando un protestante asesina a un católico o un católico asesina a un protestante, no están expresando desacuerdos doctrinales sobre la transustanciación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo que ocurre es más una venganza. Fue el abuelo de alguien de su grupo quien mató al abuelo de uno de nuestro grupo, por eso nos estamos vengando. Esos "su grupo" y "nuestro grupo" sólo se definen por la religión. En otras partes del mundo podrían estar definidos por el color o el lenguaje, pero en muchas partes del mundo no, sólo por la religión. Esto es cierto para los conflictos entre los croatas, serbios y bosnios -se trata de la religión como una etiqueta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las grotescas masacres de la India de la época de la división fueron entre hindúes y musulmanes. No había nada más que los distinguiera, eran racialmente iguales. Sólo se identificaban como "nosotros" y "ellos" por el hecho de que unos eran hindúes y otros eran musulmanes. De eso va la disputa de Cachemira. Así que sí, defendería la opinión de que la religión es una etiqueta extremadamente potente para la hostilidad. Siempre ha sido verdad y sigue siendo verdad hoy en día.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Cómo estaríamos mejor sin religión?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todos tendríamos la libertad de concentrarnos en la única vida que vamos a tener. Tendríamos la libertad de regocijarnos en el privilegio -la extraordinaria buena suerte- del que disfrutamos cada uno de nosotros por haber nacido. Una mayoría astronómicamente abrumadora de la gente que podría nacer nunca lo hará. Nosotros formamos parte de la pequeña minoría con el número acertante. Estemos agradecidos por tener una vida, y abandonemos nuestro vano y presuntuoso deseo de una segunda. El mundo sería un lugar mejor si todos tuviéramos esta actitud positiva ante la vida. También sería un mundo mejor si la moralidad tuviera que ver con hacer el bien a los demás y abstenerse de hacerles daño, en lugar de la obsesión morbosa de la religión con el pecado privado y las maldades del disfrute sexual.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Tiene costes ambientales una visión religiosa del mundo?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hay muchos puntos de vista religiosos para los cuales la conservación del mundo es igual de importante que para los científicos. Pero hay ciertos puntos de vista religiosos donde no lo es. En esas religiones apocalípticas, la gente cree realmente que el mundo se va a terminar en algún momento próximo porque han leído alguna estúpida profecía en el libro de Revelación. La gente que cree eso dice: "No necesitamos preocuparnos en conservar los bosques o cualquier otra cosa porque el fin del mundo va a llegar de cualquier manera". Hace algunas décadas uno simplemente se habría reído de eso. Hoy no se puede reír. Esta gente está en el poder.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;A diferencia de otros relatos sobre la evolución de la vida, The Ancestor's Tale empieza en el presente y va hacia atrás. ¿Por qué decidió contar la historia al revés?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La razón más importante es que si se cuenta la historia de la evolución hacia adelante acabando con los humanos, y es algo humanamente normal porque la gente está interesada en sí misma, parece dar a entender que toda la evolución ha estado de alguna manera dirigida hacia la humanidad, lo que, por su puesto, no es cierto. Uno podría dirigirse a cualquier parte, como a los canguros, las mariposas o las ranas. En la evolución todos somos puntos culminantes contemporáneos, por el momento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, si se cuenta hacia atrás, no importa en qué parte de este gran árbol de la vida se empiece, siempre se convergirá hacia el mismo punto, que es el origen de la vida. Así que esa fue la razón principal para estructurar el libro de la manera en que lo hice. Me dio un objetivo natural hacia el que dirigirme -el origen de la vida- sin importar en qué lugar empezara. Por tanto podía empezar legítimamente por los humanos, que es en lo que está interesada la gente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A la gente le gusta buscar su ascendencia. Uno de los tipos más comunes de páginas web, después de las de sexo, son las que tratan de la historia familiar. Cuando la gente busca el origen de su nombre, normalmente se paran en algún punto de hace unos cientos de años. Yo quería remontarme a 4.000 millones de años.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La idea de ir hacia atrás hacia un objetivo particular me recordó a la noción de peregrinación como forma de recurso literario. Así que modelé el libro muy vagamente como los "Cuentos de Canterbury" de Chaucer, en el que los peregrinos empiezan como un grupo de peregrinos humanos caminando hacia atrás para descubrir a nuestros ancestros. Sucesivamente se nos van uniendo otros peregrinos -los peregrinos chimpancés a los 5 millones de años, luego los peregrinos gorilas, luego los peregrinos orangutanes. Empezando por los humanos, sólo hay unos 39 puntos de encuentro así en nuestro camino hacia atrás en el tiempo. Es un hecho bastante sorprendente. En el encuentro 39 es cuando nos encontramos con los peregrinos bacterias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;La idea de que la evolución puede ser "aleatoria" parece asustar a la gente. ¿Es aleatoria?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es una equivocación espectacular. Si fuera aleatoria, entonces por supuesto no podría haber dado lugar a las formas tan fantásticamente complicadas y elegantes que vemos. La selección natural es la fuerza importante que conduce a la evolución. La selección natural es una fuerza tan no aleatoria como se pueda imaginar. No puede funcionar a menos que haya algún tipo de variación con la que trabajar. Y la fuente de la variación es la mutación. La mutación es aleatoria sólo en el sentido en el que no está dirigida específicamente hacia ninguna mejora. Es la selección natural la que conduce a la evolución hacia la mejora. La mutación es aleatoria porque no está dirigida hacia la mejora.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La idea de que la propia evolución es un proceso aleatorio es una parodia de lo más extraordinaria. Me pregunto si se difunde deliberada y maliciosamente o si esta gente cree honestamente en este absurdo disparate. Por supuesto que la evolución no es aleatoria. Está conducida por la selección natural, que es una fuerza altamente no aleatoria.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Existe una parte emocional en la empresa intelectual de explorar la historia de la vida en la Tierra?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sí, creo firmemente en ello. Cuando un científico se considera religioso, a menudo se refieren a esto. A menudo se descubre que con "religioso" no se refiere a nada sobrenatural. Se refiere precisamente al tipo de respuesta emocional al mundo natural que usted ha descrito. Einsten la sentía profundamente. Desafortunadamente, utilizó la palabra "Dios" para describirla, lo que ha provocado mucha confusión. Pero Einstein tenía ese sentimiento, yo tengo ese sentimiento, lo puede encontrar en los textos de muchos científicos. Es un tipo de sentimiento cuasi-religioso. Y también están los que quieren llamarlo religioso y por tanto se molestan cuando un científico se dice ateo. Piensan: "No, usted cree en ese sentimiento trascendental, usted no puede ser ateo". Es una confusión del lenguaje.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Algunos científicos dicen que eliminar la religión o a Dios de su vida la dejaría sin sentido, que es Dios el que le da sentido a la vida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Destejiendo el arcoiris ataca específicamente la idea de que una visión del mundo materialista, mecanicista y naturalista hace que la vida parezca sin sentido. Muy al contrario, la visión del mundo científica es una visión poética, es casi una visión trascendental. Somos tremendamente privilegiados por haber nacido y porque se nos hayan concedido unas cuantas décadas -antes de morir para siempre- durante las que podamos comprender, apreciar y disfrutar del universo. Y nosotros, los afortunados que vivimos hoy, somos todavía más privilegiados que los que vivieron en tiempos pasados. Nos beneficiamos de todos esos siglos de exploración científica. Sin necesidad de talentos propios, tenemos el privilegio de conocer mucho más que los siglos anteriores. Aristóteles quedaría perplejo con lo que podría decirle cualquier escolar de hoy en día. Ese es el tipo de siglo privilegiado en el que vivimos. Eso es lo que le da significado a mi vida. Y el hecho de que mi vida es finita, y de que es la única vida que tengo, me hace mucho más ávido de levantarme cada mañana y seguir con la tarea de comprender más acerca del mundo en el que he tenido tanto privilegio de nacer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Puede que los seres humanos no sean producto de un diseñador inteligente pero, dadas las tecnologías genéticas, nuestros descendientes sí lo serán. ¿Qué significa esto para el futuro de la evolución?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es un pensamiento interesante que, en algún momento del futuro remoto, la gente mire atrás hacia el siglo XX y XXI como un punto crítico en la evolución -el momento en el que la evolución dejó de ser una fuerza sin dirección y pasó a ser una fuerza de diseño. Ya durante los últimos siglos, quizás milenios, los agricultores han diseñado en cierto sentido la evolución de animales domésticos como los cerdos, las vacas y los pollos. Esto está aumentando y cada vez somos más hábiles tecnológicamente para ello, manipulando no sólo la parte de la selección en la evolución, sino también la parte de la mutación. Eso será muy distinto; una de las grandes características de la evolución biológica hasta ahora es que no tiene capacidad de previsión.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En general, la evolución es un proceso ciego. Por eso llamé a mi libro "El relojero ciego". La evolución nunca mira hacia el futuro. Nunca gobierna lo que pasa hoy en base a lo que pasará en el futuro en la manera en la que indudablemente lo hace el diseño humano. Pero ya es posible cultivar un nuevo tipo de cerdo o pollo que tenga estas o aquellas cualidades. Puede que tengamos incluso que hacer pasar al cerdo a través de una fase en la que realmente es peor en la característica que queramos producir -lonchas de bacon más largas o lo que sea- pero podemos persistir porque sabemos que merecerá la pena a largo plazo. Eso nunca ha pasado en la evolución por selección natural; nunca ha habido un "empeoremos temporalmente para mejorar, descendamos por el valle para poder llegar al otro lado y subir la montaña opuesta". Así que sí, creo que quizás vivamos en una época en la que la evolución empieza a estar de pronto diseñada inteligentemente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Copyright © 1998 Richard Dawkins&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://www.sindioses.org/sociedad/entrevista05.jpg"&gt;
&lt;section id="por-que-soy-humanista-secular"&gt;
&lt;h2&gt;¿Por qué soy humanista secular?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Entrevista con el Nóbel Laureado Wole Soyinka&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este artículo fue tomado del magazín Free Inquiry (Pregunta Abierta), Volumen 17, Número 4.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde que han existido los regímenes militares dictatoriales en Nigeria, el escritor Wole Soyinka ha hablado en contra de ellos. La defensa de la democracia en los últimos 30 años le ha significado una sentencia a prisión de dos décadas. El régimen actual, bajo el General Sani Abacha, le ha dado una sentencia a muerte que lo ha obligado a huir de su tierra natal. Él ahora vive en Estados Unidos y es Robert W. Woodruff Profesor de Artes de la Universidad de Emory.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Soyinka es el primer Africano de la parte baja del Sahara en ganar el Premio Nóbel de Literatura, que recibió en 1986. También ha sido Laureado por la Academia Internacional de Humanismo. El autor del libro &lt;em&gt;The Open Sore of a Continent&lt;/em&gt; (La llaga abierta del continente) continúa trabajando por la liberación en Nigeria. La siguiente entrevista fue llevada a cabo por Norm R. Allen, Jr., Director Ejecutivo de African-Americans for Humanism (Africanos y Americanos por el Humanismo).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;FREE INQUIRY:&lt;/strong&gt; ¿Se considera un humanista, y si es así, cómo cree que el humanismo se diferencia de una perspectiva más religiosa?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;WOLE SOYINKA:&lt;/strong&gt; Humanismo para mí representa tomar al ser humano como el centro de la percepción del mundo, de la organización social y de hecho de la ética, decidiendo en otras palabras lo que es principalmente del mayor valor para los humanos como lo opuesto a alguna autoridad ideológica o extra-terrestre remota. Y desde ese punto de vista, me considero un humanista.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;FREE INQUIRY:&lt;/strong&gt; Hay varios grupos humanistas en Nigeria. ¿Cuál piensa que es el prospecto para el futuro del humanismo en Nigeria?&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://www.sindioses.org/sociedad/entrevista06.jpg"&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;SOYINKA:&lt;/strong&gt; Tomo la mayoría de mis metáforas de la cosmovisión de Yoruba. Lo que separa a esa religión de la llamada religión universal es que las características humanas de las deidades que pertenecen al panteón de Yoruba realmente hacen de esa religión uno de los tipos de religión más humanistas que se pudieran encontrar en cualquier lugar del mundo. La filosofía Yoruba drásticamente reduce la autoridad absoluta de las deidades sobre las vidas de los seres humanos y por lo tanto reduce la dependencia de estos sobre los interpretes de la autoridad extra-terrestre. De esta manera, cuando se hace la pregunta "Cuáles son los prospectos de una cosmovisión humanista en Nigeria?", me remito a éste como un ejemplo de alguna clase de humanismo calificado que antedata cualquier clase de codificación de los principios humanistas en términos Europeos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;FREE INQUIRY:&lt;/strong&gt; Usted y algunos otros disidentes Nigerianos han sido acusados de traición por el régimen Abacha. ¿Está usted en contacto con otros que han sido acusados de traición?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;SOYINKA:&lt;/strong&gt; He estado en contacto indirecto con otros y me preocupan mucho ya que ellos están en el embrague de uno de los más insensibles tiranos que haya conocido el continente Africano. Uno solamente puede preguntarle a Abacha lo que sucede en su mente enferma y lo que su policía le dice.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;FREE INQUIRY:&lt;/strong&gt; Quería preguntarle acerca de su libro, The Open Sore of a Continent (La llaga abierta del continente). En este, usted es un crítico de la dictadura militar de Nigeria. Por favor discuta la ejecución de 1995 del gobierno de Ken Saro-Wiwa y otros activistas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;SOYINKA:&lt;/strong&gt; Fue fácilmente la acción más bárbara que jamás haya realizado cualquier régimen en la historia de ese continente. En África solemos olvidar ¿pasar? las masacres en nombre de la etnicidad y la religión, pero pienso que éstas se destacan por sí solas ya que son acciones que se pretende que hayan seguido un proceso judicial racional. Fue una parodia total de todo lo que representan los procesos judiciales. Nadie puede entender con qué clase de régimen estamos tratando después de esto. ¿Por qué esperar una prueba más? ¿Quién puede esperar que algo positivo venga después de este régimen?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;FREE INQUIRY:&lt;/strong&gt; En su opinión, ¿cómo han respondido las potencias de Occidente?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;SOYINKA:&lt;/strong&gt; La respuesta ha sido una mera palmada en la muñeca. Se han tomado acciones. Este es un régimen que se debe aislar totalmente en el campo económico, cultural, diplomático, hasta su terminación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;FREE INQUIRY:&lt;/strong&gt; Usted dedicó The Open Sore of a Continent (La llaga abierta del continente) al último humanista Tai Solarin. ¿Quién fue él y qué tan importante fue para el movimiento democrático de Nigeria? [Vea "Entrevista con Tai Solarin," Free Inquiry, Invierno de 1993/94, pp. 37-41.]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;SOYINKA:&lt;/strong&gt; Solarin fue un guerrero infatigable en la causa de la democracia. Fue un secularista y humanista apasionado. Se opuso a la dictadura en todas las formas. Creía en la libertad de expresión, libertad de elección, la participación de todos en la estructuración de la sociedad, sin tener en cuenta sexo, credo ni raza. Siempre ha sido un gadfly, una piedra en el zapato de los gobiernos corruptos. Ha sido encarcelado varias veces. Toda su carrera fue un combate contra la injusticia y la tiranía y su perdida fue una de las más grandes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;FREE INQUIRY:&lt;/strong&gt; ¿Qué papel desempeña la religión en la lucha política de Nigeria?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;SOYINKA:&lt;/strong&gt; nunca ha jugado un rol importante, pero ha sido deliberadamente cultivada y exacerbada por el régimen actual. Justo ahora, la religión se ha convertido en un yesquero en la estructura política. Nigeria es aún más intolerante religiosamente hoy que durante mi niñez. Fui criado en un hogar Cristiano y vivíamos compartiendo con los musulmanes. Mi familia se unía a los musulmanes en las festividades y ellos hacían lo mismo. Se sentían ofendidos si mi familia no les enviaba comida en Navidad, cosas como esas. Es como si los aspectos intolerantes de estas dos religiones fueran una clase de mediación por la cosmovisión de la tierra en la que echan raíces. Hubo una acomodación de ambas religiones así como de la religión tradicional de Yoruba.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero ahora, me temo que la locura del resto del mundo ha sido transferida a Nigeria, ha sido deliberadamente cultivada por el régimen Abacha y estamos comenzando a ser testigos de una lucha cada vez más religiosa. Ha habido realmente rostros sedientos de sangre entre Cristianos y el Islam en muchas partes del país y aún entre sectas de la religión Islámica. Es un punto de vista terrible, me temo, una complicación de lo que ya es una mala situación política.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;FREE INQUIRY:&lt;/strong&gt; Algunos escritores han discutido que el fatalismo Africano, principalmente basado en sus creencias religiosas, ha contribuido mucho a hacer que la gente sea apática. ¿Cree que esto es cierto?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;SOYINKA:&lt;/strong&gt; No. Usted tiene que continuar la historia de la resistencia hacia o desde la tiranía en África. Es verdad que son periodos largos en los que la gente no tiene nada de poder. Pero ese esfuerzo de resistencia siempre es muy profundo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;FREE INQUIRY:&lt;/strong&gt; ¿Espera que la democracia llegue a Nigeria y de ser así, cuándo?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;SOYINKA:&lt;/strong&gt; No soy profeta, pero le puedo asegurar que la gente en Nigeria continuará luchando por sus derechos fundamentales, continuará en la lucha por la democracia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;FREE INQUIRY:&lt;/strong&gt; ¿Cómo se siente acerca de fatwa en contra de Taslima Nasrin en respuesta a su trabajo escrito? [Vea "The Songs of Freedom (Canciones de libertad)," p. 40.]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;SOYINKA:&lt;/strong&gt; Menosprecio las religiones que matan en nombre de la piedad. Lo encuentro falso, peligroso y pienso que Taslima es la heroína de esa sociedad y los otros son solamente reversiones. Si creen apasionadamente en su deidad, deberían reservar a dicha deidad la autoridad para la venganza exacta. No deben hacer de ellos mismos el instrumento de equivocaciones imaginadas. Eso aplica a cualquier religión, aplica a la locura entre Hindúes y Musulmanes en India, a los Judíos extremistas en Israel. Aplica a cualquier clase de religión en el mundo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;FREE INQUIRY:&lt;/strong&gt; Siguiendo la sentencia a muerte colocada a Salman Rushdie por el Ayatollah Khomeini, usted hizo un fuerte pronunciamiento en defensa de Rushdie. ¿Cómo fue su pronunciamiento recibido por los Nigerianos en general y por los Musulmanes en particular?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;SOYINKA:&lt;/strong&gt; Hubo una franja lunática que emitió una fatwa en contra mío, llevaban carteles que decían "Muerte a Soyinka" y así por el estilo. Pero Nigeria es, hasta donde sé, un estado secular y cualquier esfuerzo que hagan algunos fanáticos para convertirla en bastión de una religión u otra realmente no me interesa mucho. Los otros respondieron a las amenazas contra mí de manera enfática.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;FREE INQUIRY:&lt;/strong&gt; Louis Farrakhan afirmó que los Nigerianos solamente han tenido unas décadas para llegar a la democracia y que los occidentales deben ser pacientes con la dolorosa y lenta subida hacia la democracia en Nigeria. ¿Cómo responde a este punto?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;SOYINKA:&lt;/strong&gt; Los Nigerianos vuelan en los últimos jets, tenemos algunos de los más hábiles pilotos en el mundo. La tecnología y el ciberespacio no son extraños para los Nigerianos, son utilizados a diario. Los faxes y teléfonos celulares abundan por doquier. Los Nigerianos no dijeron que iban a esperar 1,000 años antes de que llegara lo último en tecnología. Los últimos carros, como el Lexus, ya están transitando en Nigeria. No creo que la aprehensión mental de democracia esté más allá de aquellos que adquieren una facilidad más complicada para operar lo último en aparatos electrónicos. Pienso que este es un pronunciamiento muy condescendiente y debe ser deplorado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;FREE INQUIRY:&lt;/strong&gt; ¿Cómo hace para enfrentar esas amenazas constantes?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;SOYINKA:&lt;/strong&gt; Bien, tengo que vivir en constante identificación mental con aquellos que están en prisión en Nigeria, sometiéndose a la misma lucha. A algunos de ellos les han dado 15 años aún sin haber cometido delito alguno. Y por esto debido al constante sentido que tengo de las equivocaciones contra la gente de Nigeria, de la que estos son representantes, no tengo tiempo de pensar en mis propias dificultades.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;dl class="footnote brackets"&gt;
&lt;dt class="label" id="id2"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://www.sindioses.org/sociedad/entrevista.html#id1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;... negativas. Al menos en su versión en inglés "delusion".&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;hr class="docutils" style="clear: both"&gt;&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/sociedad/index.html"&gt;Sociedad y religión&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>None</category><guid>http://www.sindioses.org/sociedad/entrevista.html</guid><pubDate>Thu, 28 Apr 2005 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Las iglesias evangélicas en El Salvador, su filosofía</title><link>http://www.sindioses.org/sociedad/iglesias-evangelicas.html</link><dc:creator>Didier Ramírez</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p class="primera"&gt;Según el censo de 1992 habían en El Salvador cerca de un millón de cristianos evangélicos, lo que equivalía al 20% de la población de esa época. Esto muestra el enorme crecimiento de este (o estos) grupos religiosos en tan solo 20 años. Según el censo efectuado en los años setenta, solamente llegaban al 3%, época en la cual la población apenas si sobrepasaba los tres millones de habitantes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hoy en día en pleno siglo XXI el numero de cristianos evangélicos, (como les gusta ser llamados), posiblemente supere el 30% de la población, y sus tendencias, al menos en el corto plazo, son al crecimiento. Es de hacer notar que la membresía de estas iglesias esta compuesta por personas de todas las clases sociales, siendo en su mayoría de clase media baja u obrera, aunque últimamente las clases altas también aportan membresía.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta situación y otras que plantearemos más adelante dejan notar que la iglesia evangélica en su conjunto, es un sector muy importante de la población, lo cual hasta hace poco era ignorado por la mayoría de los sociólogos, mercadólogos y políticos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En sus humildes orígenes, (pequeños grupos pueblerinos con no más de diez o quince miembros activos permaneciendo así por muchos años), la iglesia evangélica tenía una “misión Divina”, que se reflejaba en su lema del cual se puede decir que hicieron una profecía, “El Salvador para Cristo”. Siendo así la iglesia evangélica creció abrumadoramente en los años ochenta, lo cual tiene su explicación de acuerdo a las circunstancias de esos años, las cuales se plantean a continuación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A comienzos de la década de los 80’s, las grandes masas de la población vieron sus esperanzas frustradas en los levantamientos populares, pero sobre todo por el vacío o falta de liderazgo que dejo la muerte de Monseñor Romero dentro de la iglesia católica. La frustración se acentuó con la denominada “Guerra popular prolongada” y la brutal represión militar de esos años, así como el caos que toda guerra genera en la economía de un país de por sí pobre. Todo esto terminó intimidando y cansando a la población, obligándola a buscar otros caminos que le aliviaran tal desesperación. Esto, dentro de la población que se quedó en el país, ya sea porque lo decidió así o porque no pudo emigrar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para nadie es un secreto que durante la década de los años ochenta el capital norteamericano fluyo como “Ríos de agua viva” hacia Centroamérica, y especialmente para las iglesias evangélicas de El Salvador, Guatemala y Nicaragua. Esto ha sido interpretado por algunos como un contrapeso ideológico patrocinado por parte de la Casa Blanca y particularmente de la CIA, contra la teología de la liberación predicada por un sector de la iglesia católica. Ésta por anunciar a un Cristo que hace opción por los pobres, tocaba según los paranoicos gobernantes anticomunistas norteamericanos, intereses estadounidenses y afectaba directamente a los burgueses locales. El caso es que antes de la guerra había en El Salvador una iglesia evangélica carente de recursos y de infraestructura, así como también un lugar donde los misioneros podían venir a hacer su labor. Sin embargo, en el trascurso de la guerra y gracias a los señores Swagart, Pat Robertson y Billy Graham, (todos vinculados a la Christinan Right los principales representantes de la teología más conservadora de EUA, y por lo tanto los más allegados al partido republicano y a sus políticas en esa época y en la actual) la iglesia evangélica creció muchísimo. Claro está, por medio de masivas campañas evangelísticas, y bajo el beneplácito de la oligarquía y de los militares en el poder. Luego posterior a los acuerdos de paz, tenemos una iglesia evangélica con gran cantidad de recursos; aparecen constantemente en todos los medios  de comunicación, ya sea alquilando espacios o utilizando sus propios medios radiales, televisivos e impresos, y con una gran infraestructura, que incluye colegios, centros de estudios teológicos, y enormes templos que todos los domingos se llenan más que los establecimientos deportivos. Y por si fuera poco, ahora los misioneros ya no vienen a El Salvador, sino que salen de aquí a otros países, que están necesitados de esta “gran bendición que tenemos aquí”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora bien, el hecho de que la iglesia evangélica haya crecido tanto en los últimos 20 años, no significa que la moral, la ética y los principios cristianos, de los cuales dicen ser paladines defensores, hayan repercutido o influenciado a la sociedad salvadoreña, ya que pareciera ser que este enorme grupo de personas sólo es visible los días domingos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tomando en cuenta los dos puntos anteriormente expuestos, ¿que es lo que predican estas iglesias que hace que su membresía crezca tan rápido? En primer lugar los países latinoamericanos siempre han sido religiosos, y por supuesto también es de aceptar que las sociedades inmersas en la pobreza siempre tienen tendencias religiosas. Esto es comprensible, dado el dramatismo de la vida cotidiana que estos estratos sociales tienen que soportar para poder subsistir, más aun cuando no hay ninguna alternativa que les brinde una esperanza de salir de tal situación. Es aquí donde estos grupos religiosos tienen el campo listo para su cosecha, a nadie más que a los lideres inescrupulosos de estas iglesias les beneficia un pueblo sin esperanza, sin recursos, y sin fe en sí mismo. Esto, sumado al miedo que infunden con sus predicas apocalípticas, fatalistas y ultra moralistas, lleva lógicamente al incremento de sus seguidores, y es debido a la gran necesidad de fe y consuelo que tienen las personas, así como al poco criterio para juzgar este tipo de manipulaciones, que los resultados saltan a la vista.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aquí es donde a fuerza surge otra interrogante ¿No será que la iglesia evangélica necesita un replanteamiento o actualización teológica que ayude no solamente a la iglesia misma para que supere sus tontas y permanentes divisiones, sino que también a la sociedad salvadoreña en su conjunto?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta interrogante tiene su justificación si se toman en cuenta los siguientes puntos:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La comunidad evangélica es 100% patriarcal, relegando a la mujer a un simple estado de pasividad y aceptación resignada. Ahora bien, esta acción de sometimiento no sólo es aplicable a la mujer sino a toda la congregación, ya que el pastor es la autoridad máxima dentro de la iglesia, tanto en cuanto a doctrina como en lo que a organización concierne. En ambos casos la palabra del pastor es la ley, porque sencillamente “Dios lo puso allí” y por lo tanto “nadie está autorizado para reprenderlo, es algo que le toca a Dios, y si alguien se atreve, acarrea juicio Divino para sí”. Dentro de los círculos evangélicos constantemente se les hace ver a los fieles que hay que estar sometidos a la autoridad, ya sea de Dios (entiéndase apóstol, pastor, diacono, líder o profeta, salvo raras excepciones muy criticadas, la mayoría son del sexo masculino de acuerdo a la estructura eclesial), o a la autoridad terrenal, entiéndase  leyes - gobierno. A los evangélicos sólo se les permite protestar contra las autoridades seculares, si éstas dictan normas o leyes que según estos grupos atentan en contra de la moral o de la fe. Por ejemplo, los grupos evangélicos se suman muy enérgicamente a las protestas en contra de leyes que aprobarían el aborto, los derechos de los homosexuales, o la educación sexual en las escuelas primarias. Es una gran hipocresía decir que con esto se defiende la vida y la familia, cuando hay tantos niños escupiendo fuego en las esquinas de los semáforos o también cuando se han dictado leyes que ofenden cualquier tipo de fe en Dios como la ley de amnistía, promulgada después de la guerra civil, en la cual se permite la impunidad ante el don más grande que Dios ha dado a la humanidad, la Vida; burlándose también de otros atributos divinos, como la verdad, la justicia y el perdón.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La iglesia evangélica tiene como misión llevar la luz de cristo a los pecadores exigiéndoles que se arrepientan de sus pecados. Sin embargo los pecadores a los que se les predica son generalmente de las clases bajas de la sociedad, ya que es muy difícil y hasta “inconveniente” que un pastor de las grandes iglesias de la ciudad le exija arrepentimiento al empresario que retiene y no paga la cuota del seguro social de sus trabajadores, o que sencillamente no quiere pagar las horas extras a sus empleados. De igual forma es “impensable” que un pastor o un evangelista predique arrepentimiento a un político del partido oficial que se alimenta de las arcas del estado a costa del hambre de los pobres, a pesar de que como se dijo antes, los evangélicos pueden y deben protestar contra sus gobernantes, solamente si éstos hacen o dicen cosas en contra de la moral y en contra de la fe.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Otro punto en este corto análisis es el siguiente: se tiene el hecho de que la gran mayoría de los pastores y por lo tanto sus congregaciones, son abiertamente pro-estadounidenses y pro-judíos, ya que siempre que estas naciones se ven envueltas en problemas con otros países la actitud de los lideres es o el silencio sepulcral o su justificación. Mientras que en Europa la iglesia protestante se unió al repudio social y salió a las calles a manifestarse en contra de la guerra en Irak, y no aprueba la prepotencia de Israel en el conflicto con los palestinos, en Latinoamérica la iglesia evangélica no se movilizó. Y en El Salvador estos temas jamás se escuchan desde los pulpitos evangélicos, sino es que desde el punto de vista apocalíptico, dejando de lado el dolor humano. Es obvio entonces que los líderes evangélicos adeudan mucho a la gran nación del norte, lo cual justifican absurdamente al asegurar que como “Estados Unidos es un país cristiano, entiéndase evangélico, entonces Dios los apoya”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el caso de Israel, la situación es completamente incomprensible y el error teológico es mayor, ya que aun se sostiene que Israel es “el pueblo escogido de Dios”, y por lo tanto eso justifica, según ellos, las atrocidades que un estado poderoso como Israel hace constantemente contra la población palestina, aumentando la espiral de violencia en esa zona del mundo. Sin embargo para la iglesia evangélica todo se resuelve tan fácilmente, con sólo decir “eso ya estaba escrito y nada lo puede cambiar”, lo cual es una forma aberrante de aprobar las matanzas contra los palestinos. Según los evangélicos “ellos (los árabes y palestinos) al pelear contra Israel pelean contra Dios”, nada más absurdo e insensible que esto, dicho por los que dicen predicar que solamente ellos tiene la verdad y que Dios es amor. Sin embargo, según el nuevo testamento el pueblo escogido es La Iglesia conformada por lo que la Biblia denomina gentiles, es decir gente de los pueblos, excluyendo de hecho a la religión de los judíos e incluyendo a los demás pueblos del medio oriente. Por lo tanto la iglesia es hoy lo que Israel fue en el antiguo testamento, los escogidos de Dios son los cristianos, y no una nación completamente anticristiana que se ufana de tener armamento nuclear y de destrucción masiva. El colmo es que muchos pastores evangélicos conocen más de Historia estadounidense y de Historia judía, que de la Historia de El Salvador. Esto se puede comprobar muy fácilmente al entrar en la biblioteca de cualquier oficina pastoral, allí se verán libros sobre los hechos históricos más sobresalientes de la Historia estadounidense, así como las biografías de sus personalidades más importantes, es decir, Benjamin Franklin o George Washinton, así como de predicadores norteamericanos.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Si continuamos con el análisis forzosamente tenemos que llegar al tema del diezmo y al de la ofrenda “voluntaria”. Cuando una persona sensata se pregunta “¿Cómo es que tantas personas dan su dinero con ojos cerrados a estos lideres religiosos?” volvemos a la respuesta anteriormente expuesta, el miedo sutil es uno de los aliados principales de estos lideres. Para quienes desconocen esta forma de manipulación se admirarán de lo que realmente pasa. Resulta que según las predicas de estos pastores, una persona no perderá su salvación por no ofrendar o diezmar (¡al fin algo sensato dentro de todo esto!) sin embargo, si un cristiano es “desobediente” a este dogma, su vida se verá llena de suplicios. Si no diezma y ofrenda -entiéndase que no es lo mismo y que deben hacerse ambas cosas a la vez- la persona sufrirá el castigo divino de muchas formas: se enfermara, perderá su trabajo, le pasará un accidente, o cualquier otra desgracia. Por esto es mejor diezmar y ofrendar para que “los ángeles del cielo le abran un camino de bendición”. El fariseísmo de estos lideres religiosos llega al escandaloso colmo de cobrar sutilmente por las oraciones que hacen por sus fieles, ya que literalmente dicen, “De que sirve que yo ore por ti si no has pagado tus diezmos y ofrendas a la iglesia, aunque yo ore, Dios no te bendecirá, así que deposita primero tus diezmos y ofrendas y veras que milagrosamente Dios te responderá.” Claro esta que si la bendición no llega a quien la pide, pues ellos tienen otra salida, le dicen a sus seguidores, que posiblemente o están en pecado o Dios está probándoles su paciencia o su fe, las cuales son fruto del Espíritu Santo de Dios. La manipulación económica de estos grupos aun no ha sido señalada judicialmente, lo cual sería interesante de ver.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Un punto adicional al análisis es la intolerancia que presentan los grupos evangélicos, tanto para con su propia hermandad, pero más aun para con las personas que profesan otra fe, o que sencillamente tienen una perspectiva distinta de la moral y de la vida. Las divisiones entre estos grupos son tan variadas así como las denominaciones que existen, aunque entre sí mismos saben que son una sola cosa, pero no lo mismo. Sin embargo su intolerancia es completamente radical cuando se trata con otros grupos que aunque sean cristianos no se les tolera, como la iglesia católica, la iglesia anglicana o los mormones, por mencionar a algunas. Y si son de otras religiones pues se les tolera menos, ya que aunque los evangélicos digan que ellos no predican una religión, (cosa muy rara que una religión diga que ellos no son practicantes de ritos) en el fondo dicen que solamente a través de su mensaje se puede encontrar la felicidad y la salvación del alma. Su radicalismo llega a tal punto de asegurar que solamente su interpretación de la Biblia es la que en el juicio final tendrá validez, por lo que todas las demás interpretaciones, religiones o filosofías, constituyen una influencia satánica en el mundo. Por lo que solamente ellos son la única fuente de conocimiento, ¡en el mundo entero!&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Al final de todo pareciera que el camino, la verdad y la vida ya no es Cristo; sino que la iglesia evangélica y lo que esta dice predicar, quien no lo acepte así “sencillamente  se va al infierno”. Por ultimo resulta que la única conclusión que realmente podría valer es la que la misma iglesia evangélica debe hacerse sobre sí misma y sobre sus líderes, esperemos que algún día se lleve a cabo esta reflexión en el seno de la iglesia evangélica.&lt;/p&gt;
&lt;section id="principales-grupos-evangelicos-en-el-salvador"&gt;
&lt;h2&gt;Principales Grupos evangélicos en El Salvador&lt;/h2&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Asambleas de Dios&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Bautistas&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Iglesia de Dios&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Apóstoles y Profetas&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Misión Centroamericana&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Iglesias Independientes&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Iglesia Pentecostal Unida&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Iglesia Adventista del Séptimo día&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Iglesia Elim&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils" style="clear: both"&gt;&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/sociedad/index.html"&gt;Sociedad y religión&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>None</category><guid>http://www.sindioses.org/sociedad/iglesias-evangelicas.html</guid><pubDate>Wed, 06 Apr 2005 03:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>