<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Sin Dioses (Publicaciones sobre oncología)</title><link>http://sindioses.github.io/</link><description></description><atom:link href="http://sindioses.github.io/categories/oncologia.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2001-&lt;script&gt;var hoy=new Date(); document.write(hoy.getFullYear())&lt;/script&gt;&lt;noscript&gt;2100&lt;/noscript&gt; &lt;a href="mailto:richieadler+pensamiento@gmail.org"&gt;Sin Dioses&lt;/a&gt; Se permite la reproducción del contenido para fines educacionales y/o científicos siempre y cuando se mencione claramente nuestro sitio web, así como el nombre del autor de cada artículo. Se prohibe su reproducción con fines comerciales.</copyright><lastBuildDate>Sat, 06 May 2023 02:00:26 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>Los numerosos misterios del cáncer</title><link>http://sindioses.github.io/noticias/cancermisterio.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Oncología&lt;/strong&gt;. A pesar de las décadas de estudio sobre este enfermedad, el cáncer continúa dándole sorpresas a los investigadores que intentan producir una guía lo más precisa posible para los pacientes.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Algunos tumores desaparecen. Y en el caótico mundo de la investigación cancerígena, estos hechos sólo agudizan el misterio que es esta enfermedad. Complejas, agresivas y comunes, las células cancerosas y precancerosas se encuentran por todo nuestro cuerpo, especialmente mientras más nos acercamos a la tercera edad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Descubrimos este hecho al realizar autopsias a personas que murieron de otras causas y no tenían idea que todas estas células se encontraban en sus cuerpos. De hecho, la pregunta realmente interesante no es por qué nos da cáncer sino por qué no nos da más”, explicó para el diario The New York Times, Thea Tlsty, profesora de patología en la Universidad de California en San Francisco.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En los comienzos de la investigación, la idea de que existe una “flecha” que indica la dirección del cáncer se arraigó en la filosofía naciente sobre la condición. Pero el conocimiento no llega de golpe sino que se acumula, estudios y experimentos han mostrado a los investigadores que el cáncer es mucho más complejo. “Pensábamos que se trataba de un proceso lineal, que una vez contrajeras el cáncer el destino era hacia una condición peor, pero no siempre es así, no podemos ya decir que se trata de una flecha que indique el destino de estas células porque la enfermedad es mucho más complicada”, dijo el doctor Barnett Kramer del Instituto Nacional de la Salud en Estados Unidos. “El cáncer necesita de más de una mutación para empeorar, necesita de las células vecinas y de todo el cuerpo del paciente para fortalecerse o desaparecer. El sistema de defensa y las hormonas del paciente pueden contribuir a echarle más gasolina al fuego, por así decirlo, o ser un auxiliar para erradicarlo. El cáncer es un proceso dinámico”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sólo las evidencias han convencido a los más escépticos. “El peso de las pruebas sugiere que tenemos muchas razones para creer. Al final del día no sé con certeza qué tan seguro estoy al respecto pero la evidencias no me dejan cerrar los ojos ante lo observado, por eso lo creo”, explicó el doctor Robert M. Kaplan, de la Universidad de California en Los Ángeles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora, los científicos desean encontrar la forma de saber cuáles tumores desaparecerán sin tratamiento y cuáles se convertirán en un problema. El doctor Jonathan Epstein aseguró para el diario neoyorquino que los tumores que desaparecen son bastante conocidos entre los cánceres testiculares. “No ocurre a menudo pero ocurre. Además, debemos de tener en cuenta que muchos de estos tumores desaparecen sin que el paciente recurra al médico, por lo que no poseemos estadísticas precisas al respecto. Muchas veces el diagnóstico te enseña el tumor y cuando vas a operar sólo queda una cicatriz. Las evidencias en otros terrenos nos dice que el cáncer puede caminar para atrás o detenerse”, dijo Kaplan.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;Mamografía o no mamografía&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Sugerir no hacerse una mamografía es considerado una irresponsabilidad completa, especialmente si la mujer pasa de los cuarenta años. Sin embargo, estudios recientes nos brindan ahora otro confuso momento científico. Ciertamente, es frustrante seguir noticias sobre la salud. El proceso de investigación no corresponde ajustadamente con el periodismo ni con las ansias del público en general por tener una respuesta rápida y efectiva. La experimentación toma tiempo, lleva a los científicos por caminos que a lo mejor no tengan salida o puede ofrecerles falsas escapatorias, en este sentido, el cáncer se lleva todos nuestros trofeos porque ha sido imposible ganarle la batalla y los tratamientos que matan las células cancerígenas también matan las saludables y hacen que el paciente se sienta aún peor. El cáncer es aún una calle sin salida repleta de frustración, dolor y tristeza. Por ello, las nuevas indicaciones sobre las mamografías están ocasionando distintas opiniones de los médicos y especialistas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“La profesión médica ha exagerado los beneficios de estas pruebas contra el cáncer”, expresó hace un mes para el ya citado diario el doctor Otis Brawley, jefe médico de la Sociedad Americana contra el Cáncer. La Sociedad, después del comentario de su director, aconsejó que continuaran con las mamografías, agregando que éstas no sólo no detectan todos los tumores sino que traen diagnósticos que no necesitan de ningún tipo de tratamiento. Sin embargo, es lo mejor que poseemos hasta el momento.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit3"&gt;
&lt;h2&gt;¿Qué puede una persona hacer?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Mientras los investigadores no descubran una forma de distinguir los tumores que no empeorarán de aquellos que puedan poner su vida en peligro, lo más sensato es continuar con las pruebas que poseemos en la actualidad. “El cáncer en el seno puede ser lento, mediano o rápido, en su promedio de crecimiento y agresividad. La mamografía es buena descubriendo los lentos, que probablemente no necesitan de tratamiento, pero a la vez no descubre los agresivos y mortales antes de que comiencen a esparcirse por el cuerpo. Donde nos brinda los mejores beneficios es al descubrir esos medianos, esas son las pacientes que más se salvan. Igual, lo que necesitamos ahora es una forma de saber qué tipo de tumor la persona tiene y si es necesario el torturante tratamiento o no”, explicó la doctora Laura J. Esserman, cirujana de seno de la Universidad de California en San Francisco.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La especialista agrega que los médicos ahora observan cuáles mujeres son beneficiadas por las mamografías y cuáles no. “Sabemos que las mujeres entre los 70 y los 75 años de edad no deben hacerse mamografías porque si llegan a desarrollar cáncer de seno será del tipo lento que no las matará. Tampoco hay evidencias de que beneficien a las mujeres entre los 40 y 50 años, a menos que tengan una historia familiar de cáncer de seno o una mutación en el gen llamado BRCA, que ya conocemos aumenta el riesgo de contraer la enfermedad. Pero, en las mujeres entre 50 y 70 años existe evidencia fuerte de que la mamografía es beneficiosa y ha reducido la muerte por cáncer de seno en un 20 a 30 por ciento. Como paciente, lo mejor que podemos hacer es mantenernos informados, escuchar la opinión de varios especialistas y tomar una decisión basada en nuestra historia familiar y el conocimiento actual.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>oncología</category><guid>http://sindioses.github.io/noticias/cancermisterio.html</guid><pubDate>Sun, 29 Nov 2009 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Otra poderosa droga contra el cáncer</title><link>http://sindioses.github.io/noticias/cancer3.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Oncología.&lt;/strong&gt; La presentación de la primera fase de un estudio clínico con una droga llamada omnitarg ha desatado un sinnúmero de eventos en cadena que ha aumentado el valor de las acciones de la compañía productora y la esperanza de millones de pacientes con cáncer.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;La conclusión de la reunión de la Sociedad Americana de Oncología Clínica en Chicago ha reportado consecuencias muy prometedoras. La presentación de la primera fase de un estudio clínico con una droga llamada omnitarg ha desatado un sinnúmero de eventos en cadena que ha aumentado el valor de las acciones de la compañía productora y la esperanza de millones de pacientes con cáncer. Los médicos que hicieron la presentación la semana pasada aseguraron que las expectativas que albergaban han sido excedidas por los extraordinarios resultados de la prueba preliminar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La nueva droga, conocida científicamente como 2C4 y comercialmente como Omnitarg, es elaborada por la empresa Genetech Inc., cuyas acciones han subido un 76% en las últimas dos semanas desde que los rumores de su prematuro éxito comenzaron a correr. La droga se encuentra en la fase primera de las pruebas clínicas en humanos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Estos exámenes preliminares se hacen para saber si la droga tiene efectos secundarios adversos o dañinos no para conocer su efectividad. Lo que nos ha pasado es que en estas primeras pruebas ha sido obvio que el medicamento funciona lo cual es extraordinario ya que no se esperaba medir estos efectos en pruebas tempranas como éstas donde los pacientes están todos desahuciados o con la enfermedad sumamente avanzada. Para nuestros voluntarios sólo existía este único tratamiento como esperanza de una remisión o que se detuviera el crecimiento del tumor", explicó durante la ponencia el doctor David Agus del Centro Médico Cedars-Sinaí en Los Ángeles y director de la investigación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Omnitarg está llena de sorpresas. La droga tampoco es discriminatoria y parece funcionar en distintos tipos de cáncer. Dentro de la investigación se utilizó en pacientes con cáncer en los ovarios, los pulmones, la próstata, el colon, el páncreas y los distintos tejidos conectivos. En la investigación participaron 21 voluntarios con tumores en etapas de crecimiento avanzado. La droga se le administró mediante infusiones en intervalos de tres semanas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"19 de los pacientes completaron por lo menos dos ciclos íntegros del tratamiento. Dos de los voluntarios murieron debido a complicaciones de la enfermedad antes de completar la prueba. Las complicaciones no tuvieron que ver con el medicamento", observó el informe publicado por el Centro Médico Cedars-Sinaí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los investigadores afirman que en el 42% de los pacientes tratados se redujo el tumor en un 50%. Hubo algunos pacientes, como el caso de una mujer con cáncer en los ovarios, que llegaron a una remisión parcial y que aún siguen en este estado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"El cáncer en algunos de los pacientes dejó de crecer, en otros comenzó un proceso de desaparición gradual. Hasta la mitad del tamaño fue reducido por el tratamiento. Lo extraordinario de este hecho es que lo observamos en una prueba preliminar donde los tumores están en estado avanzado. Ahora tenemos que ver si estos tratamientos eliminaría completamente el cáncer inicial o a mitad de su proceso de desarrollo", explicó para la BBC la doctora británica Elaine Vickers, una de las autoras del estudio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cinco pacientes del grupo lograron estabilizar su condición por lo menos por tres meses luego de dos ciclos de tratamiento. En la actualidad, la droga ha pasado a las segundas pruebas clínicas, es decir, la fase II.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los únicos efectos secundarios que se observaron durante las pruebas fueron náuseas, fatiga, brotes en la piel y anemia.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;Anticuerpos monoclonales&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Los anticuerpos son producidos por el organismo para neutralizar el efecto de cualquier microorganismo invasor y extraño. En 1975, dos científicos (Köhler y Milstein) idearon una forma de producir anticuerpos monoclonales, es decir, diseñados con una función específica y construidos en base a una célula clonada de plasma celular.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Omnitarg o 2C4 es un anticuerpo monoclonal diseñado específicamente para actuar contra el cáncer. Los resultados de las pruebas preliminares han demostrado que el medicamento ataca un blanco común para todo tipo de cáncer. Se trata de un camino específico que envía señales para estimular el crecimiento de los tumores malignos. Una vez la droga elimina esta camino, el tumor deja de crecer o comienza a disminuir de tamaño.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>oncología</category><guid>http://sindioses.github.io/noticias/cancer3.html</guid><pubDate>Wed, 23 Jul 2003 03:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>