<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Sin Dioses (Publicaciones sobre opinión)</title><link>http://sindioses.org/</link><description></description><atom:link href="http://sindioses.org/categories/opinion.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2001-&lt;script&gt;var hoy=new Date(); document.write(hoy.getFullYear())&lt;/script&gt;&lt;noscript&gt;2100&lt;/noscript&gt; &lt;a href="mailto:pensamiento@sindioses.org"&gt;Sin Dioses&lt;/a&gt; Se permite la reproducción del contenido para fines educacionales y/o científicos siempre y cuando se mencione claramente nuestro sitio web, así como el nombre del autor de cada artículo. Se prohibe su reproducción con fines comerciales.</copyright><lastBuildDate>Sat, 27 Feb 2021 15:44:03 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>"Sabes, aveces (sic) he pensado..."</title><link>http://sindioses.org/cartas/cartas20120207.html</link><dc:creator>Iván Acurio C. (responde: Marcelo Huerta San Martín)</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;div class="mensaje line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;De: Iván Acurio &amp;lt;aivn36@...&amp;gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Fecha: Mar, 7 Feb 2012 19:58:25 -0500&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Asunto: !&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;mis saludos,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Sabes, aveces he pensado, todo podemos decir de todo.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Muy cierto lo que ha hecho los grupos religiosos, pero como tal se componen de personas con ego, por ende busca su propios intereses, así como Ustedes.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Pero otra cosa es descartar la idea de una fuerza que provee tu caminar, tu respirar.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Soy hispano, y espero que no tomen fuerza en lo que hacen, sino en lo que ha hecho o hacen las religiones.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Jesús nunca se encaminó por la religión, y es la más fuerte evidencia de Dios.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Hasta luego.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;section id="respuesta"&gt;
&lt;h2&gt;Respuesta&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Es cierto, Iván, todos podemos decir de todo. La prueba es su mensaje, que dice de todo. De todo tipo de banalidades.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;div class="mensaje line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Muy cierto lo que ha hecho los grupos religiosos, pero como tal se componen de personas con ego, por ende busca su propios intereses, así como Ustedes.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;¿Y eso que significa? ¿Qué sólo personas carentes de ego tienen la posibilidad de opinar sobre la religión? ¿O quizá algo muy distinto, que no alcanzó a expresar con claridad? Lamentablemente nuestra bola de cristal está en el taller y no acertamos a adivinar qué quiso expresar.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;div class="mensaje line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Pero otra cosa es descartar la idea de una fuerza que provee tu caminar, tu respirar.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sí, es otra cosa. Se llama &lt;em&gt;entender cómo funcionan los seres vivos&lt;/em&gt;. No hay "una fuerza" mágica que infunda la vida, y ciertamente no es una divinidad como aquella en la que usted cree.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;div class="mensaje line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Soy hispano, y espero que no tomen fuerza en lo que hacen, sino en lo que ha hecho o hacen las religiones.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Lo que han hecho y hacen las religiones nos da fuerza, en efecto. Los horrores y espantos que cometen las religiones todos los días nos dan, a cada momento, fuerza para combatirlas y para declararlas un terrible mal que aflige a la humanidad, del que espero que alguna vez podamos librarnos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No entiendo qué tiene que ver el ser hispano, sólo usted sabe lo que quiso decir.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;div class="mensaje line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Jesús nunca se encaminó por la religión, y es la más fuerte evidencia de Dios.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;De Jesús ni siquiera se sabe si realmente fue una figura histórica (según lo que indican expertos que leen otros libros aparte de la biblia, lamento decirle), de modo que mal puede ser una prueba de nada. De todos modos, "prueba" es otra cosa. Cuando los creyentes presenten pruebas objetivas, verificables, reproducibles y examinables por escépticos, quizá consideremos la "hipótesis de Dios". Mientras tanto, es enteramente innecesaria.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otro lado, según la Real Academia Española, &lt;a class="reference external" href="http://lema.rae.es/drae/?val=religi%C3%B3n"&gt;religión&lt;/a&gt; es "Conjunto de creencias o dogmas acerca de la divinidad, de sentimientos de veneración y temor hacia ella, de normas morales para la conducta individual y social y de prácticas rituales, principalmente la oración y el sacrificio para darle culto". Según el mito registrado en la biblia, Jesús dejó instrucciones sobre nociones dogmáticas en las que hay que creer referentes a su naturaleza divina, dijo que había que temer y adorar a Dios, y estableció normas morales y prácticas; todo lo cual se encuadra perfectamente en la definición de religión. Ignoro si Ud. utiliza una definición particular de religión que difiere de esta, pero como nosotros hablamos castellano, ésta es la que usaremos. De modo que su afirmación es falsa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En resumen, que no nos dice nada útil, salvo que Ud. está conforme con creer y pretende que nosotros hagamos lo mismo... Lamento que no se le haya ocurrido que nosotros pensamos en estos temas un poquito más que usted.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Que tenga buen día.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Marcelo Huerta San Martín&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>Cartas de la Edad Media</category><category>evidencia</category><category>opinión</category><category>religión</category><guid>http://sindioses.org/cartas/cartas20120207.html</guid><pubDate>Wed, 08 Feb 2012 00:58:25 GMT</pubDate></item></channel></rss>