<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Sin Dioses (Publicaciones sobre pecado)</title><link>http://sindioses.github.io/</link><description></description><atom:link href="http://sindioses.github.io/categories/pecado.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2001-&lt;script&gt;var hoy=new Date(); document.write(hoy.getFullYear())&lt;/script&gt;&lt;noscript&gt;2100&lt;/noscript&gt; &lt;a href="mailto:editores-sindioses@googlegroups.com"&gt;Sin Dioses&lt;/a&gt; Se permite la reproducción del contenido para fines educacionales y/o científicos siempre y cuando se mencione claramente nuestro sitio web, así como el nombre del autor de cada artículo. Se prohibe su reproducción con fines comerciales.</copyright><lastBuildDate>Wed, 30 Jul 2025 01:50:31 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>¿El germen del pecado?</title><link>http://sindioses.github.io/examenreligiones/pecado.html</link><dc:creator>José Beltrán Riquelme</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.github.io/examenreligiones/pecado.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;p class="primera"&gt;La columna vertebral del esqueleto dogmático de la cristiandad, es sin duda el "pecado", según la Real Academia Española el pecado es &lt;em&gt;"la cosa que se aparta de lo recto y justo, o que falta a lo que es debido"&lt;/em&gt;; este germen que entró por un hombre Adán y salio por otro llamado Jesús, este concepto moral tan mal fundamentado como su religión, es sumamente refutable al escuchar las respuestas a esta interrogante,  ¿Cómo explica la cristiandad el germen del pecado?, sostengo que este germen esta mal fundamentado en la cristiandad y con esto desarmo su esqueleto dogmático.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Debemos comenzar analizando una primicia bíblica, dios ¿se puede corromper? ¿Puede volverse malo? La respuesta es No, la biblia dice que Dios es santo, &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=1%20Pedro%201:15-16&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;1 Pedro 1:15-16&lt;/a&gt;: &lt;em&gt;Al contrario, vivan de una manera completamente santa, porque Dios, que los llamó, es santo; pues la Escritura dice: «Sean ustedes santos, porque yo soy santo.»&lt;/em&gt; el hombre tiene la libertad de elegir en ser o no ser santo, ahora bien, ¿Cómo el hombre podría dar una sabia decisión en comer o no de un fruto puesto en medio de un huerto sin tener conocimiento?, ya que el conocimiento de lo bueno y lo malo estaba al interior de los dulces frutos de aquel solitario árbol.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El ser humano era, supuestamente, puro, pero entra en escena un personaje muy conflictivo, Satanás, este sujeto un ángel rebelde del cielo engañó a la mujer para que comiera del árbol que Dios le había ordenado no comer, Satanás ha sido titulado en la cristiandad como el autor del pecado, &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Juan%2010:10&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Juan 10:10&lt;/a&gt;, &lt;em&gt;El ladrón viene solamente para robar, matar y destruir...&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Según la Biblia, Dios no puede estar en contacto con el pecado, porque el pecador muere. En el Antiguo Testamento el sumo sacerdote para entrar al templo necesitaba santificarse, porque si entraba pecador al lugar santísimo, donde se encontraba dios, morían instantáneamente por su condición de pecador, &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Lev%C3%ADtico%2016:1-2&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Levítico 16:1-2&lt;/a&gt;: &lt;em&gt;El Señor habló con Moisés después de la muerte de los dos hijos de Aarón que murieron por haberse acercado demasiado a la presencia del Señor. Y dijo el Señor a Moisés: «Dile a tu hermano Aarón que no entre a cualquier hora en el santuario que está tras el velo, ni ante la tapa que está sobre el arca, para que no muera; porque yo me manifestaré en una nube sobre la tapa.&lt;/em&gt;. Jesús en la cruz hacia las tres de la tarde, dice &lt;em&gt;"Elí, Elí, lemá sabactani", que significa: "Dios mío, Dios mío, ¿por qué me has abandonado?"&lt;/em&gt; (&lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Mateo%2027:46&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Mateo 27:46&lt;/a&gt;), esto es por que dios padre no podía estar a su lado ya que Jesús estaba sucio de pecado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora bien, lo anterior entra en conflicto con la aparición del pecado. Según la Bibla, Satanás antes de ser pecador era un querubín y estos están ubicados en un grado mayor en la jerarquía de los ángeles. &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Ezequiel%2028:16&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Ezequiel 28:16&lt;/a&gt;: &lt;em&gt;"te expulsé del monte de Dios, y el ser alado que te protegía te sacó de entre las estrellas."&lt;/em&gt;, es más, Satanás gobernaba las tres cuartas partes del cielo, es decir que el requisito para esto era ser santos, entonces concluimos que este ser era santo, ¿pero como se corrompe siendo santo? La Biblia dice en &lt;a href="https://www.biblegateway.com/passage/?search=Ezequiel%2028:12-19&amp;amp;version=DHH&amp;amp;interface=print"&gt;Ezequiel 28:12-19&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;«Tú, hombre, entona un canto fúnebre al rey de Tiro, y dile:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;»“Esto dice el Señor:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Tú eras modelo de perfección,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;lleno de sabiduría y de perfecta belleza.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Estabas en Edén, el jardín de Dios,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;adornado de toda clase de piedras preciosas:&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;rubí, crisólito, jade,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;topacio, cornalina, jaspe,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;zafiro, granate y esmeralda;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;tus joyas y aretes eran de oro,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;preparados desde el día en que fuiste creado.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Te dejé al cuidado de un ser alado,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;estabas en el monte santo de Dios&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;y caminabas entre las estrellas.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Tu conducta fue perfecta&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;desde el día en que fuiste creado&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;hasta que apareció en ti la maldad.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Con la abundancia de tu comercio&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;te llenaste de violencia y de pecado.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Entonces te eché de mi presencia;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;te expulsé del monte de Dios,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;y el ser alado que te protegía&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;te sacó de entre las estrellas.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Tu belleza te llenó de orgullo;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;tu esplendor echó a perder tu sabiduría.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Yo te arrojé al suelo,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;te expuse al ridículo&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;en presencia de los reyes.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Tantos pecados cometiste&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;y tanto te corrompiste con tu comercio,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;que llegaste a profanar tus templos.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Entonces hice brotar en medio de ti&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;un fuego que te devorara.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Todos pueden verte ahora en el suelo,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;convertido en cenizas.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Todas las naciones que te conocen&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;se espantan al verte.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Te has convertido en algo terrible;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;¡para siempre has dejado de existir!”»&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Pero ¿Cómo es esto posible? Acaso dios crea entes pecadores, claro que no, no lo puede hacer porque él es santo, en el ser humano talvez pueda ser aceptable que exista el pecado porque  fue engañado, pero quien engaño a los ángeles, quien engaño a Satanás, dice que cayo en el pecado, ¿es decir el pecado ya existía?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En síntesis sostengo que el pecado es una cuestión moral creada por la religión, la cual está mal fundamentada bíblicamente, ya que existen contradicciones entre su origen y la naturalidad de los entes tanto celestiales como terrenales, debido a esta falsedad revelada no es necesario creer en una moral tan llena de vacíos, es mejor pues, buscar en otros libros la mejor manera de convivir de buena manera socialmente.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/examenreligiones/index.html"&gt;Examinando las religiones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description><category>biblia</category><category>cristianismo</category><category>pecado</category><guid>http://sindioses.github.io/examenreligiones/pecado.html</guid><pubDate>Tue, 15 Sep 2015 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>"Su pecado es propagar esta basura por internet"</title><link>http://sindioses.github.io/cartas/cartas20030428.html</link><dc:creator>Mario Murillo (responde: Ferney Yesyd Rodríguez)</dc:creator><description>&lt;div class="mensaje docutils container"&gt;
&lt;p&gt;Escribe: Mario Murillo &amp;lt;mariom...eer.com&amp;gt; 28.04.2003&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Señor Ferney Yesid Rodriguez,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lei su articulo sobre la segunda venida de Cristo y me parece muy interesante, sobre todo, porque el nombre de la página suya se refiere a sindioses, lo cual es incorrecto ya que los iconos claramente demuestran un demonio a cada lado del titulo.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;section id="respuesta"&gt;
&lt;h2&gt;Respuesta&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Señor Mariom: Antes que nada, gracias por escribir. Deseo aclararle que el sitio Sindioses.org no es de mi propiedad, simplemente soy un colaborador de este sitio web.  Por otra parte, el hecho de colocar la imagen de un ser imaginario (usted lo llama demonio) me es irrelevante. Creo que da igual colocar una imagen de Jesús flotando entre nubes y ángeles, que chocar una imagen de Peter Pan con los niños perdidos de la Tierra de Nunca Jamás, pues ambos sólo existen en la imaginación de los seres humanos.&lt;/p&gt;
&lt;div class="mensaje docutils container"&gt;
&lt;p&gt;Bueno, reconozco que ud sabe mucho de la Biblia, pero no tiene ni idea de la interpretación de la misma.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;¿Me podría decir cuál es la interpretación correcta? Déjeme adivinarlo. Si Ud. fuera Testigo de Jehová diría que la interpretación “correcta” es la que da la Watch Tower Society, pero si fuera un católico la interpretación correcta es aquella de no contradiga el catecismo, y así sucesivamente (...y subjetivamente)&lt;/p&gt;
&lt;div class="mensaje docutils container"&gt;
&lt;p&gt;A mi modo de ver ud. es una persona que se clasificaría como apostata (Los que conociendo a Cristo se apartan) o satanista que a la larga viene a ser lo mismo.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Su modo de ver es muy “peculiar” por decirlo de alguna manera.  El hecho de considerarme satanista deja ver el grado de fanatismo que maneja. No me extrañaría que usted crea que ese ser malévolo y bizarro (Satán) en realidad exista.&lt;/p&gt;
&lt;div class="mensaje docutils container"&gt;
&lt;p&gt;En primer lugar Déjeme decirle que la Biblia no es de interpretación privada, sino que se ha de discernir con ayuda del Espíritu Santo, por eso personas como ud. no la pueden entender (1Cor 2.14) -El hombre natural no percibe las cosas del Espíritu, porque para el son locura y no las puede entender porque se han de discernir espiritualmente-&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Citar un texto de la Biblia no ayuda en nada a la discusión –en términos racionales– cosa que usted desconoce. La Biblia es una “colcha de retazos”. Más de 60 libros escritos por más de 40 autores, en los que cada uno plasmó sus ideas según su época y motivaciones personales. A lo anterior añádale que la Biblia se escribió en un lapso de tiempo que abarca desde el siglo IV A. de la Era Común, hasta el siglo II de la presente Era.  ¿Dado este origen tan heterogéneo, cómo se puede afirmar que la interpretación de una denominación es más correcta que la hecha por otra? Quiero agregar que su posición: “la Biblia sólo la entendemos correctamente nosotros porque pedimos ayuda al Espíritu Santo” la he escuchado chorrenta mil veces,  de boca de religiosos de diferentes vertientes (adventistas, católicos, evangélicos, pentecostales, bautistas, etc.), lo cual índica el gran subjetivismo (y autoengaño) presente en todas las denominaciones cristianas.&lt;/p&gt;
&lt;div class="mensaje docutils container"&gt;
&lt;p&gt;en segundo lugar, cuando se habla del tiempo -Pronto- no se hace referencia a un lapso determinado, pues la fecha del nacimiento de Jesus fue el inicio de ese periodo y nunca se da en la Biblia una fecha definitiva.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;¿Se le olvida a Ud que en los escritos Neotestamentarios enfatizan la venida de Jesús como algo que ocurriría en sus días? 1 Tesalonicenses 4: 17: “...Luego nosotros los que vivimos, los que hayamos quedado, seremos arrebatados juntamente con ellos en las nubes para recibir al Señor en el aire”.&lt;/p&gt;
&lt;div class="mensaje docutils container"&gt;
&lt;p&gt;Estoy de acuerdo con ud. en cuanto a los falsos profetas que aparecen vaticinando un fecha, porque el mismo Jesús ni siquiera sabe de la fecha, pues esto está solamente reservado para Dios Padre (Mt 24.36) (Mt.24.11-13) Definitivamente los Adventistas, los testigos de jehova, la oracion fuerte al Espiritu Santo y demas tienen doctrinas que se basan en hombres, pero NO TODOS LOS SEGUIDORES DE CRISTO comparten estas doctrinas.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;¡Se le abona que ha descubierto la mitad del acertijo! Cuando usted dice que los Testigos de Jehová, mormones y los estafadores de Oración Fuerte al Espíritu Santo son movimientos que se BASAN EN DOCTRINAS DE HOMBRES, está en lo cierto. Sólo falta que de un paso más, que abra sus ojos al pensamiento crítico, a la confrontación histórica y científica, y se dará cuenta que TODA LA BIBLIA y TODO EL CRISTIANISMO es una doctrina de hombres.&lt;/p&gt;
&lt;div class="mensaje docutils container"&gt;
&lt;p&gt;Ademas hay una señal que no se ha cumplido aun, y es la predicacion del Verdadero Evangelio por todo el globo terraqueo (Mt.24.14) No deseo formar polémica sobre este asunto, porque veo que su portal dedica bastante tiempo a desacreditar a Dios y su obra, asi que solamente espero que ese velo que cubre su entendimiento sea quitado por Dios de la misma manera que sucedio con Saulo de Tarso, para que pueda ver bien y deje de extraer versiculos separadamente de la Biblia olvidandose del contexto y confundiendo al lector.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;¡Seguramente si asisto a su iglesia y le pago diezmos a su pastor quitaré el velo de mis ojos!. Gracias por la preocupación, pero prefiero pensar.&lt;/p&gt;
&lt;div class="mensaje docutils container"&gt;
&lt;p&gt;Recuerde que Satanas fue el primero en poner en duda las Palabras de Dios (Gen 3.1)-Conque Dios os ha dicho: ¨No comais de ningun arbol del huerto?&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Palabras vanas. Satanás es tan real como la Sirenita o Luke Sky Walker. Y lo del paraíso es sólo una leyenda de los pueblos mesopotámicos que pasó a los judíos.&lt;/p&gt;
&lt;div class="mensaje docutils container"&gt;
&lt;p&gt;Para terminar acuerdese que su pecado es el que hace que ud. propague esta basura por el internet ¨Juan 8.36 dice: El que practica el pecado es del diablo, porque el diablo peca desde el principio. Para esto aparecio el Hijo de Dios, para deshacer las obras del Diablo, y 2Timoteo 2.26 dice: Y ESCAPEN DEL LAZO DEL DIABLO, EN QUE ESTAN CAUTIVOS A VOLUNTADA DE EL.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;¡Basura la Biblia!. Lea Deuteronomio 21: 11-14. “Y si vieres entre los cautivos a alguna mujer hermosa, y la codiciares, y la tomares para ti por mujer, la meterás en tu casa; y ella rapará su cabeza, y cortará sus uñas, y se quitará el vestido de su cautiverio, y se quedará en tu casa; y llorará a su padre y a su madre un mes entero; y después podrás llegarte a ella, y tú serás su marido, y ella será tu mujer.”&lt;/p&gt;
&lt;div class="mensaje docutils container"&gt;
&lt;p&gt;Escápese, aun está a tiempo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mariom.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Escápese de esa jaula para su pensamiento llamada religión. Aún está a tiempo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ferney Yesyd Rodríguez&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>Cartas de la Edad Media</category><category>demonios</category><category>pecado</category><guid>http://sindioses.github.io/cartas/cartas20030428.html</guid><pubDate>Mon, 28 Apr 2003 03:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>