<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Sin Dioses (Publicaciones sobre pederastia)</title><link>http://sindioses.github.io/</link><description></description><atom:link href="http://sindioses.github.io/categories/pederastia.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2001-&lt;script&gt;var hoy=new Date(); document.write(hoy.getFullYear())&lt;/script&gt;&lt;noscript&gt;2100&lt;/noscript&gt; &lt;a href="mailto:richieadler+sindioses@gmail.com"&gt;Sin Dioses&lt;/a&gt; Se permite la reproducción del contenido para fines educacionales y/o científicos siempre y cuando se mencione claramente nuestro sitio web, así como el nombre del autor de cada artículo. Se prohibe su reproducción con fines comerciales.</copyright><lastBuildDate>Thu, 31 Aug 2023 03:00:39 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>"las personas sólo ven lo que quieren ver Dios es más real que tu y que yo" [sic]</title><link>http://sindioses.github.io/cartas/cartas20150706.html</link><dc:creator>Wally Ortiz Castañez (responde: Marcelo Huerta San Martín)</dc:creator><description>&lt;p&gt;Lo que sigue es un extracto de un diálogo en nuestra página de Facebook.&lt;/p&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;&lt;strong&gt;Wally Ortiz Castañez&lt;/strong&gt; Te basas en el antiguo testamento. Las cuales eran leyes diferentes, Jesús llegó para hacer las cosas como se deben. Y pues ya que hablamos de la biblia dime porque Dios destruyó a sodoma y gomorra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wally, ni tu dios existe ni destruyó nada. No vengas a plantar interrogatorios usando tu librito de cuentos como si citarlo demostrara algo. NO CREEMOS EN TU DIOS NI EN TU BIBLIA.&lt;/p&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;las personas sólo ven lo que quieren ver Dios es más real que tu y que yo. Y esperó que algún día testifiques su nombre. No estoy aquí para juzgar y señalar tampoco soy un santo. Es más no voy tan seguido a la iglesia, no leo la biblia tanto tiempo. Pero lo que si se es que muchas de las cosas que están escritas están pasando ya. Abre los ojos. En algún lugar de mi "librito de cuentos" dice que los últimos días serán como los de sodoma y gomorra. En pocas palabras. Sin el temor de Dios y llenos de espíritus de homosexualidad. La homosexualidad va en ascenso y todo el mundo lo sabe. Tal como esta escrito.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wally: si tu dios es real, tendría que ser observable en el universo material y producir fenómenos que sólo fueran explicables por una divinidad. Nada de eso ha ocurrido. Tu libro de "profecías" no sirve para nada sin fechas. En todas las épocas se ha escrito que el mundo se volverá horrible, y hace cientos de años se viene diciendo que son los últimos días. Así que si sigues diciendo ridiculeces lo único que conseguirás es que nos riamos más fuerte... y darme material para las Cartas de la Edad Media.&lt;/p&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;Ósea que el viento no existe? No se ve pero sin embargo puedes sentir la brisa por tu cuerpo, el calor no existe? El frío no existe? Nada de eso lo puedes ver pero ahí están. Ya veo que eres de eso que piensas que vienés de los monos. Jajajaja eso si me da risa jajajajaja . jajajajaja jajajajaja jajajajaja Jajajajaja jajajajjajjaja la verdad es que pa que te la vacilaste pero como te dije , todos creemos en lo que queremos creer y esta bien "Chita" Dios te bendiga. Jjaja&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Qué parte de "fenómenos que sólo fueran explicables por una divinidad" no entendiste?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿De todo lo que no entiendes te ríes, Wally? ¿Hasta qué grado estudiaste? ¿No te enseñaron biología en el colegio?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La evolución es un hecho, y tu biblia es un libro de cuentos lleno de mitos robados a los babilónicos. Esas son realidades. La entidad a la que le rezas es un ser imaginario. Si pretendes que creamos otra cosa, lo vas a tener que probar de forma convincente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nosotros no creemos "en lo que creemos creer". Creemos en aquello para lo que hay pruebas en el mundo real. De la evolución hay innumerables pruebas (pero, claro, hay que haber leído algo serio al respecto para conocerlas). De tu dios no hay ni una sola.&lt;/p&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;Dale Chita&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wally: ¿ese es tu argumento? Vete a rezar y no jorobes en una página atea.&lt;/p&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;No rezo. Yo oro , rezar es repetir lo que ya esta en un papel o seguir lo que un cura dice. Orar orar y orar . deja que salga del trabajo y seguiremos debatiendo jejeje&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si llamas "debatir" a hablar de tu biblia, ni te molestes.&lt;/p&gt;</description><category>Cartas de la Edad Media</category><category>fe</category><category>pederastia</category><guid>http://sindioses.github.io/cartas/cartas20150706.html</guid><pubDate>Mon, 06 Jul 2015 21:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>"Dios existe y todos los [sic] saben"</title><link>http://sindioses.github.io/cartas/cartas20150704.html</link><dc:creator>Sebastián Roldán (responde: Marcelo Huerta San Martín)</dc:creator><description>&lt;p&gt;Lo que sigue es un extracto de un diálogo en nuestra página de &lt;a class="reference external" href="https://www.facebook.com/SinDioses.org/photos/a.429677814246.216386.115097879246/10153116552359247/?type=1&amp;amp;comment_id=10153119745439247"&gt;Facebook&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;div class="mensaje docutils container"&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;De: Sebastián Roldán&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Dios existe y todos los saben en lo mas profundo se cu corazon. solo que la diferecia esta en la forma de creer. pero en la base hay un solo Dios. es simple nosotros nacemos de de un hombre y una mujer. en el inicio de la humanidad existió la primera pareja quien los creo acaso? es ilógico que existamos si alguien no nos creo, al igual que el resto de las cosas. alguien tuvo el poder de hacerlo. Muchos están de acuerdo con la teoría del azar pero no cierra con nada. ya que si miramos el ADN humano o de las especies es tan perfecto como si hubiera sido programado de esa forma para adaptarse y guardar información. La vida tuvo un inicio y fue programada por alguien para ser así, es como si fuéramos computadoras biológicas inteligentes con sentimientos. Y pensar solo que existimos por que si es ridículo. y si vamos mas alla el hombre es capaz de crear vida artificial computadoras capaces de pensar por si mismo si averiguan la huamanidad ya dio ese paso creandose la primera red neuronal artificial capaz de pensar por si mismo solo que es como un bebe todavia. Para pensar no?&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;section id="respuesta"&gt;
&lt;h2&gt;Respuesta&lt;/h2&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;"Dios existe y todos los saben en lo mas profundo se cu &lt;em&gt;[sic]&lt;/em&gt; corazon."&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Primero, el corazón no sabe nada: es una bomba aspirante-impelente. Las cosas se saben en el cerebro.
Segundo, tu afirmación de que todos sabemos que existe tu dios es un disparate, y por ser una afirmación extraordinaria vas a tener que presentar pruebas.&lt;/p&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;"es simple nosotros nacemos de de un hombre y una mujer. en el inicio de la humanidad existió la primera pareja quien los creo acaso?"&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así no funciona. Ve a estudiar biología y teoría evolutiva y no vuelvas hasta que los entiendas (en un par de años quizá lo logres).&lt;/p&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;"es ilógico que existamos si alguien no nos creo, al igual que el resto de las cosas. alguien tuvo el poder de hacerlo"&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pues no. Resulta que hay un montón de cosas de las que sabemos exactamente cómo se produjeron, por medio de procesos naturales. Que &lt;em&gt;TÚ&lt;/em&gt; no sepas algo no significa que &lt;em&gt;NADIE&lt;/em&gt; lo sepa. Tenlo presente cuando hagas afirmaciones generales.&lt;/p&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;"Muchos están de acuerdo con la teoría del azar pero no cierra con nada."&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El azar tiene una mínima participación en el asunto. Ten a bien leer "Escalando el monte improbable" de Richard Dawkins para que entiendas por qué ese argumento no tiene sentido.&lt;/p&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;"La vida tuvo un inicio y fue programada por alguien para ser así,"&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esa es una afirmación extraordinaria y requiere pruebas extraordinarias. Que tú lo digas no prueba nada en absoluto.&lt;/p&gt;
&lt;p class="mensaje"&gt;"Para pensar no?"&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Avisa cuando empieces, porque lo que has escrito aquí no contiene pensamiento en lo absoluto. Has regurgitado irreflexivamente algo que escuchaste en alguna iglesia o leíste en algún panfleto desinformado. Por favor, deja de ponerte a tí mismo en ridiculo. Estudia biología y deja de leer esa biblia, que te hace daño.&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Marcelo Huerta San Martín&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;SinDioses.org&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>Cartas de la Edad Media</category><category>fe</category><category>pederastia</category><guid>http://sindioses.github.io/cartas/cartas20150704.html</guid><pubDate>Sat, 04 Jul 2015 17:44:00 GMT</pubDate></item><item><title>Sobre la pederastia y la fe</title><link>http://sindioses.github.io/cartas/cartas20130731.html</link><dc:creator>Beatriz Bravo Escudero (responde: Marcelo Huerta San Martín)</dc:creator><description>&lt;div class="mensaje docutils container"&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;De: Beatriz Bravo Escudero&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Fecha: Mié, 31 Jul 2013 02:44:04 +0200&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Asunto: Sobre la pederastia y la fe&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Estimado Señor:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gusto en saludarle. Perdone las molestias que con mi carta le pueda ocasionar. De todos es conocido la labor que ustedes vienen desarrollando, desde hace varios años. Con su permiso, voy a tutearle y me gustaría que usted también me tuteara, siempre y cuando no le suponga una molestia. Todo cristiano debe de defender a su religión y a su Iglesia , debe de pregonar con el ejemplo los valores que le mueven , debe de combatir con los medios apropiados tanto los ataques de los enemigos como los ataques de esos cristianos que verdaderamente no lo son y tiene que tener la valentía y el coraje para demostrar a los semejantes que el camino de salvación no es otro que el mensaje de Jesucristo . La cara solo se le debe de caer de vergüenza a aquellos que cometen delitos - pecados . Y puede que la espiral de delitos-pecados no sea otra cosa que la pérdida de la religiosidad del hombre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://sindioses.github.io/cartas/cartas20130731.html"&gt;Leer más…&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>Cartas de la Edad Media</category><category>fe</category><category>pederastia</category><guid>http://sindioses.github.io/cartas/cartas20130731.html</guid><pubDate>Wed, 31 Jul 2013 04:44:04 GMT</pubDate></item></channel></rss>