<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Sin Dioses (Publicaciones sobre poesía y prosa ateas)</title><link>http://sindioses.github.io/</link><description></description><atom:link href="http://sindioses.github.io/categories/poesia-y-prosa-ateas.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2001-&lt;script&gt;var hoy=new Date(); document.write(hoy.getFullYear())&lt;/script&gt;&lt;noscript&gt;2100&lt;/noscript&gt; &lt;a href="mailto:richieadler+sindioses@gmail.com"&gt;Sin Dioses&lt;/a&gt; Se permite la reproducción del contenido para fines educacionales y/o científicos siempre y cuando se mencione claramente nuestro sitio web, así como el nombre del autor de cada artículo. Se prohibe su reproducción con fines comerciales.</copyright><lastBuildDate>Thu, 31 Aug 2023 03:01:04 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>Un canto hacia la libertad III</title><link>http://sindioses.github.io/poesia/flaybatay3.html</link><dc:creator>Flaybatay</dc:creator><description>&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.github.io/poesia/profana4.jpg"&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Escalaré las montañas más altas y me sumergiré en océanos profundos, atravesaré desiertos desolados y llegaré hasta donde nadie ha llegado, mi soledad será mi fiel compañera mostrándome su luz a cada instante, es la luz de mis adentros, mi amiga, mi brújula mi acompañante.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Un duro y tortuoso camino elijo como aliado.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Yo no busco verdades, desecho mentiras.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;¿Cómo abstraerse de este sinsentido, de esta broma macabra?&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Doy gracias al amor, su belleza reconforta mi alma.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;¿De qué fuentes beberá la humanidad, cuando se halla secado la "Fuente de la Verdad" que proclaman religiosos y políticos?&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Yo nunca me he identificado con banderas, patrias y religiones, sólo promueven el separatismo.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Cuando las brumas se ciernen sobre la razón, aniquilan cualquier vestigio de conocimiento.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;¿Dónde estás remanso de paz, gloria placentera, lluvia pasajera dónde estás? yo te busco y como el río vienes y como el río te vas.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Cuántas lágrimas he derramado, cuanto pesar en mi corazón, es sufrimiento, es anhelo, es la búsqueda de la razón.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;En mi corazón hay un canto de esperanza, y su dulce melodía suena hacia la libertad.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Levantan una nueva iglesia o catedral y no reparan en gastos, el lujo y la pompa desbordan mires por donde mires, ¡y mientras aun hay millones de personas que ni tan siquiera tienen un techo, ni comida, ni paz!&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Os cuesta compartir, mezclaros y juntaros, nadie merece ser discriminado por su color, vestimenta o costumbres. ¡todos distintos, todos iguales! sin castas sin clases, en igualdad de condiciones. El día que las aguas de los diferentes ríos de la vida desemboquen juntos habrá nacido un nuevo océano, será un océano de conocimiento, del que se beneficiará toda la humanidad y las demás especies del planeta, será un océano transparente sin arrecifes que oculten la verdad, ese océano que sueño no será surcado por naves de guerra, sus aguas serán calmas , libres de huracanes religiosos separatistas, seremos como peces, ¡libres de picar anzuelo! y nos podremos sumergir tranquilos en sus aguas profundas y cálidas.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Aceptar lo evidente, es mirar a través del cristal del conocimiento de uno mismo, sólo la necedad y la falta de tolerancia obstaculizan su esplendor.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Reniego de vosotros farsantes, vosotros que embaucáis a las gentes con la astucia del zorro y el sigilo de la serpiente, reniego de vosotros, acaparadores de la verdad.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;¡Hey despertad! quitaos las vendas que os ciegan , es que no veis como vive el papa, los obispos, cardenales y demás autoridades, viven rodeados de lujo oro, bordados, piedras preciosas y mantos encarnados, disponen de los mejores manjares y habitan obstentosas mansiones, ¡y vosotros, que calamidades sufrimiento y penalidades!!. No os dais cuenta de que no son justos y no comparten, vosotros dais y ellos se enriquecen. Preguntaos si es justo que la mayoría humanidad viva en tales condiciones de miseria y pobreza, mientras esos falsos mensajeros de la verdad viven rodeados de tantas ¡riquezas materiales! lo cual contradice su mensaje, un mensaje que habla de compartir, de respeto, de amor ¡justo lo contrario de lo
que ellos demuestran! no cumplen ni sus propios dogmas. Y mientras vosotros caéis en sus redes, las cuales os infunden temores coartando vuestra libertad, y os enfrentan a unos contra otros ¡por favor despertad! no hay dioses ni nunca los hubo, solo hay amor y buenos sentimientos hacia los demás, y esto sólo lo podréis encontrar en vuestro corazon, no a través de imágenes, ídolos y dioses, no lo encontraréis en los libros, ni tampoco en las palabras
de quien no comparte.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Muchos de vosotros aceptáis las creencias y los ritos por que así lo hicieron vuestros padres y antes vuestros abuelos, ¿pero realmente tenéis consciencia de el sinsentido que fomentáis con vuestra actitud? el miedo a romper con la tradición aun no compartiendo sus ritos y dogmas , el no querer "hacer sufrir" a vuestros padres y demás morales absurdas os coartan de vuestros propios pensamientos, así hipócritamente seguís fomentando el sinsentido, el odio, el rencor, la codicia, el separatismo, la desigualdad, la envidia y encima seguís contribuyendo al enriquecimiento de esos falsos mensajeros. Aceptad de una vez que no somos el producto de la creación de ningún dios, descendemos del homínido y somos el producto de la evolución de una de las distintas especies que habitan este planeta, ¡sencillamente la única magia que hay es la de la física y la química, y mucho tiempo por delante!. ¡Cuantas mentiras han tenido que tramar las distintas religiones para poder cegar a tantas gentes!, ¡tened presente que siempre
negaron al pueblo el saber y el conocimiento!, ¡cuanto miedo han tenido de que descubrieseis la auténtica realidad!. Ya hoy en día casi no les quedan argumentos para seguir dando vida a sus mentiras, pero aun así seguís creyendo en ellos, llenando con vuestra ignorancia las iglesias y
catedrales, mientras ellos siguen enriqueciéndose a vuestra costa, y a pesar de eso os sentís mas cómodos viviendo así ¡no os comprendo! es que os asusta afrontar la autentica realidad, es que no escucháis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Por un mundo libre sin discriminación, sin castas, sin dioses, sin religión.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/poesia/poesia.html"&gt;Literatura profana&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;</description><category>poesía y prosa ateas</category><guid>http://sindioses.github.io/poesia/flaybatay3.html</guid><pubDate>Sat, 16 Feb 2002 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Un canto hacia la libertad IV</title><link>http://sindioses.github.io/poesia/flaybatay4.html</link><dc:creator>Flaybatay</dc:creator><description>&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.github.io/poesia/profana6.jpg"&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Como la lluvia cae sobre el campo, empapando sus tierras con su riqueza, dando vida y esperanza, así se me muestran las verdades, llueven sobre mi empapándome con su sabiduría, libre de dogmas, libre de tradiciones mientras yo danzo entre su fino mojar.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Que gratificante es el encuentro con los amigos, esos que nunca se fueron, esos que siempre estuvieron, cerca de mi corazón.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Esto no puede seguir así, hay que derribar este sistema corrompido, el cual se a creado al amparo de la codicia , el engaño y la extorsión, ¡pues solo destruyendo, se puede volver a crear!&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;section id="la-religion-y-el-sexo"&gt;
&lt;h2&gt;La religión y el sexo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Acerca de nuestra sexualidad no existe una postura tan inhumana, tan ¡contra natural! como la que adoptó la iglesia católica. Sus dogmas sin fundamentos han sido una de las mayores trabas para el desarrollo natural del ser humano, desde siempre han fomentado la desigualdad
entre sexos, han negado el propio conocimiento de nuestro cuerpo, tachando estos instintos tan humanos de pecaminosos e incorrectos, que cantidad de absurdos y desaciertos, el sinsentido lo mires por donde lo mires. La moral religiosa ha coartado nuestra libertad, aniquilando con sus dogmas nuestra propia naturaleza.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;section id="justicia-justa"&gt;
&lt;h2&gt;Justicia justa&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;¿Es justo que la iglesia católica y las demás religiones acumulen tanta riqueza en sus templos cuando el 90% de la población vive aun en unas condiciones deplorables? ¡miseria y enfermedad se abaten sobre la mayoría de la humanidad!. ¿Es justo que las demás especies del planeta sufran las consecuencias del avance tecnológico del homodestructor? ¿Es justo
que el Papa, los obispos, cardenales y demás autoridades vivan en lujosas mansiones mientras aun hay gentes que ni tan siquiera tienen un techo? ¿Es justo que esos gobernantes religiosos dispongan de los mejores médicos y hospitales y haya tantas gentes que no dispongan de medicinas? ¿Es justo que halla tantos millones de personas que pasan hambre y mientras esos gobernantes religiosos se atiborran de los mejores manjares? ¿Es justo que se destine a armamento y creación de ejércitos una parte tan importante de los recursos? ¿Es justo que halla niños que lo tengan todo y otros no tengan nada? ¿Es justo que el fuerte oprima al débil?
¡Si los humanos fuesen justos, la justicia no existiría como tal!&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Igual que las nubes ocultan el sol, vosotros líderes religiosos ocultáis la verdad, mostrando un paisaje desolado y lleno de brumas, carente del maravilloso vergel que te muestra la auténtica realidad, yo os llamo ¡Aniquiladores de la Humanidad!&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Mis palabras fluyen libres, libres de cualquier dogma, creencia o signo tribal, libres de banderas y nacionalismos, mis palabras fluyen de mis adentros, libres como el aire, libres como el viento.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Os tienen engañados, absortos, hipnotizados, y eso es lo que han pretendido desde siempre las religiones y los gobernantes, manipulan en su propio beneficio la autentica realidad, os crean dioses, ídolos y demás imágenes y vosotros les dais vida fomentando el sinsentido. Despertad, ¡por el bien de la humanidad y de todas las especies que habitan y conviven con nosotros, despertad!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Por un mundo libre sin discriminación, sin castas, sin dioses, sin religión.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/poesia/poesia.html"&gt;Literatura profana&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>poesía y prosa ateas</category><guid>http://sindioses.github.io/poesia/flaybatay4.html</guid><pubDate>Sat, 16 Feb 2002 03:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>