<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Sin Dioses (Publicaciones sobre primatología)</title><link>http://sindioses.github.io/</link><description></description><atom:link href="http://sindioses.github.io/categories/primatologia.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2001-&lt;script&gt;var hoy=new Date(); document.write(hoy.getFullYear())&lt;/script&gt;&lt;noscript&gt;2100&lt;/noscript&gt; &lt;a href="mailto:editores-sindioses@googlegroups.com"&gt;Sin Dioses&lt;/a&gt; Se permite la reproducción del contenido para fines educacionales y/o científicos siempre y cuando se mencione claramente nuestro sitio web, así como el nombre del autor de cada artículo. Se prohibe su reproducción con fines comerciales.</copyright><lastBuildDate>Wed, 30 Jul 2025 01:51:44 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>Los chimpancés diferencian los que tienen conocimiento de los que no</title><link>http://sindioses.github.io/noticias/monito.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Primatología.&lt;/strong&gt; Los gritos de alarma de estos primates estaban dirigidos a los grupos conformados por otros animales que desconocían sobre el peligro, cuando los miembros del grupo eran conocedores, los gritos brillaban por su ausencia&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;¿Sabe el monito que tú sabes y viene a repetirte el cuento? Es difícil percatar qué tan desarrollada está la teoría de la mente en otros primates, incluyendo los chimpancés, los animales más cercanos a nosotros. Numerosos experimentos han sido registrados con la meta principal de investigar qué tanto conocen sobre la vida de los demás. Es decir, ¿sabe este chimpancé que el otro desconoce algo importante y puede diferenciar al que conoce y al que no?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los experimentos que se han elaborado al respecto no dejan las cosas claras. Es obvio que los demás animales poseen sistemas similares aunque más limitados en ciertas capacidades que los nuestros, más si estamos hablando de primates. El sistema espejo neuronal, por ejemplo, fue descubierto debido a experimentos donde los electrones mostraron el origen del comportamiento de imitación en otros simios. Es lo que hace que nos sintamos mal cuando al protagonista le va mal, que casi percibamos el dolor causado a alguien que amamos o a otro desconocido, eso es, si tenemos la empatía suficiente. Por supuesto, el comportamiento humano es bastante difícil de comprender a pesar de que podemos comunicarnos extremadamente bien y entender lo que el otro nos dice. Con los demás animales, el problema de la comunicación dificulta aún más llegar a comprender sus acciones. Además, la mayoría de los experimentos que tienen que ver, precisamente, con la conducta en otros primates, han sido realizados en cautiverio, donde hay que tomar otras variables en cuenta a la hora de analizar las acciones del animal ya que no se comportan igual.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ha sido el tema tratado en las investigaciones llevadas a cabo por investigadores en el Instituto Max Plack de Antropología Evolutiva en Alemania y la Universidad St. Andrews en Escocia. El objetivo es medir la habilidad de los animales para reconocer el conocimiento del otro, no sólo percibir sus intenciones y sus movimientos, es decir, “ver lo que los otros están viendo”, para saber si los chimpancés no pueden hacer la tarea o si es que no la entienden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Muchos animales producen gritos de alarma cuando depredadores se acercan y lo hacen más a menudo cuando los familiares y los amigos están presentes. Pero hasta el momento no se tenía evidencia de que estos animales tuvieran idea del conocimiento de los demás, si sabían si los demás tenían conocimiento de que el peligro era inminente o no. Lo que hemos observado en Uganda nos dice que los chimpancés sí reconocen el conocimiento y la ignorancia en otros”, explica Catherine Crockford, una de las investigadoras de St. Andrews.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;Modelos de serpientes venenosas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pero no sólo eso, es imposible olvidar la importancia de compartir información con los demás, es decir, se trata del inicio de la comunicación y es un estadio sumamente importante en la formación y el desarrollo del lenguaje. De hecho, los resultados sugieren que este fase estaba ya presente cuando nuestro ancestro común se separó de los chimpancés hace unos seis millones de años.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El estudio usó culebras; bueno, modelos de ellas. Los chimpancés le temen a las serpientes así que los investigadores pusieron unas venenosas en lugares específicos, a ver qué pasaba cuando los chimpancés las vieran. Durante meses, observaron sus conductas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Usamos modelos de dos víboras del Gabón y una Rinoceronte, son serpientes venenosas muy peligrosas. Los chimpancés que monitoreamos eran 33 animales salvajes y le tocaba al primero que encontrara una de estas altamente camuflajeadas serpientes avisarle a los demás respecto al peligro”, cuenta Crockford.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y el aviso no se hacía esperar. El animal enseguida iniciaba su grito de alarma y los investigadores notaron que los gritos se realizaban más cuando el grupo estaba conformado por otros animales que desconocían el hecho. Cuando los que estaban con el chimpancé conocían ya que la culebra estaba en ese lugar, el otro no gritaba sobre el peligro.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit3"&gt;
&lt;h2&gt;Los chimpancés no ‘hablan por hablar’&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;“Los chimpancés saben si el otro tiene la información o no. Nuestro estudio muestra que los gritos son ejecutados cuando la audiencia no sabe lo que ocurre, es como si el animal entendiera que saben algo que los demás desconocen y entienden que produciendo una vocalización específica se lo pueden contar e informarle del peligro. ¿Para qué hacerlo si no sabes si tienen o no la información que necesitan? Nuestros resultados sugieren que este tipo de comportamiento ya estaba presente cuando el ancestro en común se separó hace seis millones de años”, explica Roman Wittig, otro de los investigadores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así que el chimpancé no te contará el mismo cuento otra vez, no lo juzgará necesario si ya lo sabes. Algo que, curiosamente, se perdió en muchos humanos.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>primatología</category><guid>http://sindioses.github.io/noticias/monito.html</guid><pubDate>Tue, 07 Feb 2012 04:04:04 GMT</pubDate></item><item><title>No se fíe del chimpancé</title><link>http://sindioses.github.io/noticias/chimp2.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Primatología.&lt;/strong&gt; Venga y conozca a Santino, un chimpancé en Suecia cuya conducta, tan malintencionada como la de cualquier Homo sapiens, es la primera evidencia indiscutible de que un animal distinto al hombre puede hacer planes para el futuro.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Es indudable el parecido. Compartimos, no sólo más del noventa por ciento del genoma con los chimpancés sino que sus neuronas están formadas del mismo material que las nuestras, por eso siempre es sorprendente que sus conductas tan similares nos aturdan. Sin embargo, cada vez más las evidencias se acumulan, pruebas que demuestran que los cerebros de algunos primates son capaces de recrear planes y estrategias complejas que aluden a una conciencia un poco menos sofisticada que las nuestras.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los primatólogos modernos no tienen dudas sobre la capacidad mental de ciertos primates y los estudios continúan acumulándose. En esta ocasión, un equipo de investigadores de la Universidad de Lund ha publicado unos interesantes resultados sobre la vida de un chimpancé llamado Santino. El primate tiene 30 años y vive en el zoológico Furuvik, al norte de Estocolmo y por más de una década, quienes lo cuidan y un sinnúmero de científicos han estado observando a Santino recolectar piedras y discos todas las mañanas. Santino no sólo recoge las piedras al descuido sino que las selecciona bien, cuidadosamente, y luego las pule y las limpia, ubicándolas todas en un espacio preciso donde vive. Estas piedras tienen ya un objetivo para el chimpancé, quien las lanzará a los visitantes del zoológico con tanta premeditación como alevosía.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Estas observaciones demuestran de forma convincente que nuestros hermanos los monos consideran el futuro de modo complejo y tienen una conciencia altamente desarrollada", afirma Mathias Osvath, autor principal del estudio publicado en el diario científico "Current Biology".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para los investigadores no ha sido tanto comprobar que la alevosía dominaba los actos de Santino sino el hecho de observar el complejo planeamiento que ocurría en sus cerebros. “Nuestros primos los chimpancés han demostrado una y otra vez que son capaces de planear y construir estrategias para el futuro, lo que implica que poseen una consciencia bastante desarrollada, incluyendo simulaciones mentales de eventos potenciales. Lo más probable es que estos animales posean un mundo interior, como el nuestro, donde comparan eventos pasados con posibilidades futuras y actúan acorde a sus experiencias y lo que han aprendido de ellas”, explicó Osvath en EurekAlert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De acuerdo con los primatólogos, los chimpancés planean un sinnúmero de eventos en sus días. De hecho, en el diario los investigadores escriben que estos animales recogen piedras para usarlas en sus guerras tribales y estas recolecciones implican también un planeamiento complejo de eventos que están en el futuro, procesamientos muy parecidos a los que realizamos los seres humanos.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;La planificación en el cerebro simio&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La evolución de los animales sobre el planeta puede estudiarse en grados. Por ello es posible clasificar a los animales dentro de familias donde casi todas las especies demostrarán conductas parecidas a las de sus congéneres. Es, precisamente, lo que ocurre con el estudio de los primates, donde también cabemos los humanos, ya estudios anteriores habían demostrado esa capacidad para planear y pensar en el futuro que tantas veces pensamos que es exclusiva del humano. Sin embargo, nuestras conductas son sólo ensayos más sofisticados de otros comportamientos que han sido observados en animales más simples. “Muchos machos dominantes lanzan piedras cuando se sienten vigilados, porque creen que se está invadiendo su territorio, pero el caso de Santino es distinto porque recoge los proyectiles con antelación, lo que denota una planificación y una premeditación”, explicó Osvath.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit3"&gt;
&lt;h2&gt;La riqueza de la vida silvestre&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El mundo de un animal en un zoológico es sumamente simple. El ejemplar encerrado nunca tendrá que utilizar los instintos para los que evolucionó por millones de años, no encontrará peligro alguno en sus “celdas” ni tendrá que valerse de sus procesamientos cognitivos para buscar agua y comida. Los investigadores por ello, están seguros que los animales en su hábitat natural desarrollan procesos cognitivos mucho más complejos y ricos ya que sus vidas dependen de que sus estrategias funciones. "Los escépticos siempre pueden argumentar que les motiva una circunstancia inmediata y no futura", señala Osvath, para quien este campo de la investigación está "lleno de ideología" ya que a los humanos "les cuesta reconocer que un animal sea igual que ellos".&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>primatología</category><guid>http://sindioses.github.io/noticias/chimp2.html</guid><pubDate>Fri, 17 Apr 2009 03:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>