<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Sin Dioses (Publicaciones sobre profecías)</title><link>http://sindioses.github.io/</link><description></description><atom:link href="http://sindioses.github.io/categories/profecias.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2001-&lt;script&gt;var hoy=new Date(); document.write(hoy.getFullYear())&lt;/script&gt;&lt;noscript&gt;2100&lt;/noscript&gt; &lt;a href="mailto:richieadler+pensamiento@gmail.org"&gt;Sin Dioses&lt;/a&gt; Se permite la reproducción del contenido para fines educacionales y/o científicos siempre y cuando se mencione claramente nuestro sitio web, así como el nombre del autor de cada artículo. Se prohibe su reproducción con fines comerciales.</copyright><lastBuildDate>Sat, 06 May 2023 00:31:29 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>"Hola que tal mucho gustoo!!!!!"</title><link>http://sindioses.github.io/cartas/cartas20100927.html</link><dc:creator>Jaime E. Galvez (responde: Marcelo Huerta San Martín</dc:creator><description>&lt;div class="mensaje line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;De: Jaime E. Galvez&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Fecha: Lun, 27 Sep 2010 18:55:05 +0000&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Asunto: Hola que tal mucho gustoo!!!!!&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;WOOW EH ALLI  SATANAS!&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;ASI COMO FUE SINVERGÜENZA DESDE EL PRINCIPIO&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;AHORA LO SON USTEDES HASTA HOY&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;DIOS VENGUE POR TODO LO QUE ESTA HACIENDO!&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;EL MENSAJE ETERNO SE ANUNCIARÁ A TODO EL MUNDO, NO UN MENSAJE MESCLADO CON LA BABILONIA.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;ENTONCES VENDRA EL FIN&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Y ALLI NI PORQUESATANAS HAGA LO QUE HAGA AUNQUE QUITE VIDAS Y LO QUE SE LE OCURRA&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;DICIENDO QUE NO AY DIOS ETERNO, NO ABRA VUELTA DE OJA&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;DIOS LOS PERDONE Y LOS SIGA VENDIENDO!!!!&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;POR QUE EL FIN ES YA PRONTO!&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;section id="respuesta"&gt;
&lt;h2&gt;Respuesta&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Es rara la vez que una Carta de éstas nos deja mudos. El nivel de incoherencia, de payasada y de ignorancia ha superado otros envíos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No hablemos de las faltas de ortografía: aparentemente Dios nos está vendiendo y seguirá haciéndolo. ¿A qué precio se cotizarán los ateos en el mercado celestial? ¿O será, acaso, que quiere que Dios nos siga &lt;strong&gt;bendiciendo&lt;/strong&gt;? Nunca lo sabremos. El Sr. Gálvez tiró la piedra y escondió la mano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como ven, este tipo de mensaje no es muy interesante. No hay mucho que responder, y uno sabe que el esfuerzo es inútil. Si el interlocutor de uno apenas demuestra un manejo elemental del idioma castellano, mal podría pedírsele alguna actitud más sofisticada en el pensamiento...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En fin. Estos son los mensajes que recibimos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Marcelo Huerta San Martín&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>Cartas de la Edad Media</category><category>fin del mundo</category><category>profecías</category><category>Satanás</category><guid>http://sindioses.github.io/cartas/cartas20100927.html</guid><pubDate>Mon, 27 Sep 2010 18:55:05 GMT</pubDate></item><item><title>Jesús de Nazareth: ¿Vivió como lo narra la Biblia?</title><link>http://sindioses.github.io/examenreligiones/jesus.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.github.io/examenreligiones/lault.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Una señal inequívoca del amor a la verdad, es no mantener ninguna proposición con mayor seguridad de la que garantizan las pruebas en las que se basa.”&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—John Locke, Filósofo inglés (1632-1704)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;¿Quién dudaría de la historicidad de Jesús de Nazareth? Contamos los años en “antes y después de Cristo”. Tantas personas creen que existió, de la misma manera que un héroe de la independencia, que se conmemoran las fecha de su nacimiento y su muerte. Sin embargo, sería prudente preguntamos: ¿Qué evidencias hay sobre la existencia de Jesús de Nazareth?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si revisamos detalladamente, tendríamos que decir que no tenemos absolutamente ninguna prueba confiable, de fuentes seculares (no religiosas), que Jesús haya vivido, por lo menos de la forma descrita en la Biblia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta respuesta elevará más de un par de cejas, a la vez que nuestros amigos católicos y protestantes nos dirán que la existencia de Jesús es tan indiscutible, que dividió la historia en “antes y después de Cristo”. Sin embargo, cabe mencionar que el sistema “antes y después de Cristo” no se inventó hasta el siglo VI y no se aceptó de manera general en Europa hasta el siglo XI.  Nuestro sistema de contar los años en  a. C y d. C lo debemos al monje Dionysius Exigius (o Dionisio el exiguo), quien por orden del Papa Juan I elaboró una cronología fijando el nacimiento de Jesús en el año 753 A. U. C. (ad urbe condita) o año 753 desde la fundación de Roma. El año 1 de la era cristiana fue fijado por Dionisio en el 1 de enero del 754 A.U.C. En tiempos más recientes los historiadores prefieren utilizar las siglas A.E.C. (antes de la era común) y D.E.C. (después de la era común), por  respeto a la diversidad cultural del mundo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los científicos fijan los eventos prehistóricos en “años antes del presente” BP (Before present). Por ejemplo, las pinturas rupestres de la Era glacial en la cueva de Altamira están fechadas en 17.000 años antes del presente. Utilizar en este caso el sistema “antes de Cristo” es una adjudicación culturalmente abusiva. ¿Les importaría en algo a esos cavernícolas el futuro nacimiento de un líder religioso?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dionisio elaboró su sistema de contar los años, tomando como históricamente válidas las narraciones de los evangelios, las cuales analizaremos más adelante. Dionisio creía firmemente que Jesús nació el 25 de diciembre, ignorando el origen de esta costumbre. En realidad La Iglesia Católica empezó a celebrar navidad desde el siglo IV. La Enciclopedia de la Religión Católica, Tomo V dice al respecto:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“La razón que llevó la Iglesia Romana a fijar la festividad en ese día, parece ser su tendencia a suplantar las festividades paganas por otras cristianas. De este modo se originaron muchas de las actuales fiestas litúrgicas. Ahora bien sabemos que entonces en Roma los paganos consagraban el día 25 de diciembre en celebrar el Natalis invicti, el nacimiento del Sol Invencible, que después del solsticio, se engrandecía en fuerza y claridad. Símbolo del Sol era Mitra, divinidad oriental, cuyo culto había sido introducido en Roma en 274. De este modo, para hacer ocurrencia a la fiesta pagana consagrada al nacimiento del Sol natural (Mitra), la Iglesia comenzó celebrando este Sol novus...”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muchos investigadores han llegado a la conclusión que el Jesús que conocemos por el Nuevo Testamento resultó de una creación mitológica del primer siglo. Los investigadores han aplicado el Principio de Evidencia Negativa para llegar a tales conclusiones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El Principio de Evidencia Negativa dice que no tenemos una buena razón para acreditar una proposición sí los siguientes tres principios se satisfacen:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Si todas las pruebas o evidencias que corroboran una proposición son de poca confianza.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;No existe ninguna evidencia comprobando la proposición, cuando esta debería estar presente si la proposición fuese verdadera.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Si se ha realizado una búsqueda minuciosa y exhaustiva tras las evidencias corroborativas en el lugar apropiado.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;El primer punto del Principio de Evidencia Negativa, nos pide “que las pruebas que corroboran una proposición sean poco seguras” Esto es justo lo que ocurre con la única evidencia secular sobre la vida de Jesús: los dos breves pasajes de las obras de un historiador del siglo I, llamado Flavio Josefo. Josefo era un prolífico escritor, no obstante,  solo escribió dos párrafos sobre Jesús. Uno es notoriamente una interpolación, y el otro es altamente sospechoso. Otras referencias a Jesús en los escritos seculares son demasiado ambiguas, o son interpolaciones posteriores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este hecho es bastante curioso, ya que la Biblia dice que Jesús fue un fenómeno de masas y que tuvo repercusiones en los eventos sociales de Oriente medio. Esto es como si en un futuro lejano, sólo se encontraran dos breves pasajes sobre la existencia de un tal Nelson Mandela en los textos de historia de Sudáfrica y los diarios del siglo XX.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al cuestionar a los creyentes sobre esto, ellos responden que se basan en sus sensaciones interiores, y es muy probable que tras enseñarles las incongruencias históricas de sus creencias ellos respondan: “Esto lo creo porque siento a Cristo en mi corazón”, o “Tú no puedes entender esto porque no has tenido esta experiencia de vida” o “Debes saber que Cristo cambió mi vida, y eso es suficiente para que yo crea”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, estas razones son poco confiables, ya que las personas de todos los credos siempre han tenido sensaciones interiores, sea cual fuere la creencia que promulguen. Los cristianos nos dicen que ellos “siguen a Jesús”, pero es diferente ser seguidor de alguien a quien se puede ver y escuchar de primera mano, que seguir a unos religiosos que predican (e interpretan) unos textos escritos por unos fulanos, que escucharon hablar de un tal Jesús de Nazareth. ¡La diferencia entre estas dos situaciones es abismal!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el siglo I, había la costumbre de escribir algo y atribuirlo a otra persona (a su mentor filosófico), tal actividad se conoce como “Pseudoepigrafía”. Esto dificultó a los estudiosos la verificación de quien realmente escribió los libros del Nuevo Testamento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los apologistas cristianos dicen que la pseudoepigrafía era una técnica común en las escuelas de la época, y que en tal época no se consideraba moralmente incorrecta. Sin embargo, el autor Karlheinz Deschner, en su "Historia criminal del cristianismo", tomo 4 (falsificaciones y engaños), demuestra contundentemente que incluso en la antigüedad, esa práctica era reconocida como deshonesta y fraudulenta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los investigadores al aplicar ciertas técnicas, para determinar quién está hablando, cuál es su mensaje, el cuándo y el por qué, han concluido que los escritos más antiguos de los primeros cristianos son las cartas de San Pablo. Estas probablemente datan del comienzo de la quinta década del primer siglo - bien después de los eventos de la vida de Jesús. Además de esto, no todas las epístolas que se encuentran en la Biblia como obras de Pablo, son realmente suyas, sino como se mencionó anteriormente, algunas fueron escritas por otras personas, quienes las atribuyeron a Pablo.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.github.io/examenreligiones/pa.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Las cartas paulinas fueron escritas antes que los evangelios, y ninguno de estos es anterior a por lo menos la séptima década.  Los textos  aceptados genuinamente como obras de Pablo son (Gálatas, 1 de Tesalonicenses, 1 y 2 de Corintios, Romanos, Filemón, y Filipenses).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al examinar las cartas paulinas genuinas de forma  aislada, queda claro que Pablo no tenía ninguna idea del nacimiento virginal de Cristo, además nunca afirmó haber vivido en la época de Jesús, o que cualquiera de sus mentores era contemporáneo de Jesús, o que Jesús había hecho cualquier milagro. Pablo tampoco asoció la muerte de Jesús con el juicio ante Pilatos. Pablo nunca corroboró la existencia de un Jesús en la primera mitad del primer siglo. Al revisar otros escritos cristianos anteriores a los cuatro evangelios, ahora considerados como apócrifos (que no pertenecen a la Biblia), queda claro que estos omiten las mismas cosas que Pablo omite, lo que nos lleva a pensar que los hechos biográficos asociados a Jesús fueron inventados posteriormente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La elaboración de los evangelios abarca el periodo del año 70 D.E.C hasta el 120 D.E.C. aprox. Es necesario mencionar que los evangelios fueron escritos después de la destrucción  del templo de Jerusalén en el año 70 D.E.C. por orden del emperador Tito, dando fin a la rebelión judía contra el imperio romano. Este hecho es importante, ya que los predicadores fundamentalistas enseñan que Jesús profetizó la destrucción del templo, lo cual es completamente falso.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.github.io/examenreligiones/marc.jpg"&gt;
&lt;p&gt;El primer evangelio escrito, de los cuatro presentes en la Biblia, fue el de Marcos. Su autor creía en supersticiones, demonios, posesiones por los mismos, y milagros. Todo esto afectó la escritura de su evangelio. El autor de Marcos no declara haber conocido a Jesús. Él probablemente escribió su evangelio en Siria (poco después de la destrucción de Jerusalén) para los romanos cristianos, que pasaban por la persecución de Nerón. Es así como Marcos escribió este evangelio probablemente para fortalecer a los perseguidos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El evangelio de Marcos, no menciona a José en la historia del nacimiento de Jesús. El autor se refiere a Jesús como "hijo de Maria", una descripción reservada a los hijos ilegítimos. En Marcos no hay detalles sobre el nacimiento de Jesús, no menciona nada sobre un nacimiento virginal, la visita de los reyes magos o de ángeles comentando el nacimiento con los pastores. La razón de esto, es que esos mitos aún no habían sido incluidos en la doctrina cristiana.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.github.io/examenreligiones/ma.jpg"&gt;
&lt;p&gt;El segundo evangelio fue el de Mateo. El autor de Mateo estaba empeñado en mostrar a los hebreos que Jesús era el Mesías prometido. Cuando el autor de Mateo escribió su evangelio, tenía a su disposición la traducción griega del Antiguo Testamento conocida como “La Septuaginta” o “de los setenta”. En la septuaginta se tradujo mal un texto de Isaías que dice que en respuesta a una señal, una mujer joven (almah es el término hebreo) concebiría a un niño que habría de llamarse Emmanuel. La palabra utilizada en hebreo no significa “virgen”, pues en tal caso el vocablo correcto debió ser “betulah ”, esta palabra fue traducida al griego como  “parthenos”, que significa virgen. Así ocurrió un cambio importante de significado y el autor de Mateo terminó afirmando que María era virgen cuando concibió a Jesús.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El autor de Mateo usó como fuente principal el evangelio de Marcos, por lo que incorporó los mitos de este evangelio, adicionó los suyos, y la historia fue alterada nuevamente. Para probar que Jesús era el Mesías, el autor de Mateo omite detalles en la genealogía de Jesús a fin de mostrar conjuntos de siete generaciones desde Abraham a David, de David hasta el exilio, y del exilio hasta Jesús. Las genealogías del evangelio de Mateo contradicen otras genealogías del Viejo Testamento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;También hay contradicciones entre los evangelios. En Mateo se menciona a Jesús como descendiente del rey David por parte de su hijo Salomón; mientras que en Lucas se afirma que Jesús proviene del rey de David, pero por parte de su hijo Natán. Según el evangelio de Mateo el abuelo paterno de Jesús (el padre de José) es Jacob; pero según Lucas el abuelo paterno de Jesús es Elí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El Evangelio de Mateo fue un esfuerzo para convertir judíos, mientras que el Evangelio de Lucas lo fue para convertir gentiles (no judíos). El autor de Lucas también poseía una copia de Marcos, citó de ella varios pasajes y adicionó lo que le convenía.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.github.io/examenreligiones/lu.jpg"&gt;
&lt;p&gt;El autor de Lucas escribió para un público romano lleno de posibles conversiones, por lo que Roma fue plasmada de la mejor manera posible. Por ejemplo, en el evangelio de Marcos los soldados romanos azotan a Jesús, pero en el evangelio de Lucas los soldados son de Herodes. El reino de Jesús "no es de este mundo", obviamente un esfuerzo por aplacar las sospechas romanas de una conspiración cristiana contra el estado. Al ascender Domiciano al trono Romano en el año 81 D.E.C, la persecución se había reiniciado, por esto el autor de Lucas ve la necesidad de atenuar las preocupaciones romanas, mostrando el cristianismo como inofensivo. Por esto dedicó el documento a "Su excelencia Teófilo".&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.github.io/examenreligiones/ju.jpg"&gt;
&lt;p&gt;El último de los 4 evangelios es el de Juan. Este evangelio fue escrito a comienzos del siglo II, y en éste, Jesús se muestra totalmente opuesto a los judíos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como vemos, cada evangelio fue escrito recogiendo información de segunda o tercera mano, después de haberse incorporado mucha mitología, y con fines misioneros precisos. Por esta razón, ninguno de los 4 evangelios es confiable en cuanto a la historicidad de Jesús.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La segunda exigencia del Principio de Evidencia Negativa es que “no exista ninguna evidencia segura donde ésta debería existir”, y esto es lo que ocurre, ya que no existe ningún registro de la vida de Jesús en los documentos romanos de la época, lo cual es sorprendente, ya que Jesús causó gran conmoción, según la Biblia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El historiador Josefo era tan meticuloso que escribía una historia de tres páginas para cubrir el juicio y ejecución de un ladrón común. Flavio Josefo escribió exhaustivamente sobre Juan el Bautista, mas sobre Jesús, sólo aparecen dos pequeñas referencias altamente cuestionadas por los investigadores. Desafortunadamente, los escritos de Josefo llegaron hasta nosotros solamente a través de fuentes cristianas, ninguna de ellas anterior al siglo IV, y se sabe que los escritos de Josefo fueron revisados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las dos referencias de Josefo sobre Jesús son cuestionables principalmente porque, es poco probable que siendo Josefo un Judío, llamase a Jesús de Mesías, principalmente cuando él no daba crédito a otros aspirantes a Mesías. Además de esto, los comentadores que escribieron sobre Josefo antes de Eusebio (siglo IV D.E.C.) no citan ese pasaje.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La historia sobre el censo que ordenó Herodes, en la ciudad natal de cada habitante, y que llevó a José y María a Belén, no encuentra respaldo en los documentos romanos. Con esta historia, el autor del evangelio de Mateo buscaba convencer a los judíos que Jesús era el Mesías, ya que las profecías judías dicen que el Mesías nacería en Belén. Así que la historia de un censo en la que cada habitante tuviese que viajar a su ciudad de origen es un invento del autor de Mateo. Es importante recalcar que ningún gobernador hizo viajar a las gentes a sus ciudades de origen para ser censadas. Eso es absurdo, poco práctico y no sirve al verdadero propósito que tiene un censo: Saber qué personas viven en una determinada zona para colectar impuestos. Esta leyenda no tiene ninguna evidencia histórica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La muerte de niños inocentes ordenada por Herodes a fin de matar al niño Jesús, también está ausente de los registros romanos. ¿Es posible que después de semejante masacre ningún historiador haya dicho algo al respecto? Algo similar ocurre con el arresto y juicio de Jesús. Todo esto es muy extraño, ya que los romanos eran muy meticulosos en cuanto a la historia escrita. En la Palestina de ese periodo se encuentran muchos historiadores, entre ellos, el ya mencionado Flavio Josefo. ¿Por qué los escritos contemporáneos fiables no dicen nada sobre Jesús de Nazareth, si según la Biblia, fue todo un fenómeno social?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El tercer requerimiento del Principio de Evidencia Negativa dice que “debemos haber realizado una búsqueda  minuciosa y exhaustiva de evidencia en donde ella debería estar”. De hecho, esto ya se ha realizado tanto por investigadores religiosos como escépticos, por lo que se puede decir que el tercer punto se ha cumplido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con frecuencia las historias mutan, transformándose en mitos, y estos mitos a su vez sufren modificaciones con el tiempo. Así evolucionan las historias sagradas. Por ejemplo, en la Norteamérica del siglo XIX, el joven José Smith aseguró haber recibido una “nueva luz” que narraba las enseñanzas de Jesús en Norteamérica, ya que según él, Jesús después de haber resucitado había hecho una escala en América para predicarle a los nativos (!!!). La nueva versión de la historia de Jesús que empezó con pocos creyentes, hoy ya tiene aproximadamente 6 millones de seguidores conocidos como mormones. De igual forma en los primeros años del cristianismo, las historias fantásticas inventadas por los evangelistas con el tiempo se convirtieron en la creencia de la mayoría.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como conclusión podemos decir que basados en el Principio de Evidencia Negativa, tenemos buenas razones para dudar de la biografía de Jesús que se nos presenta en la Biblia. Pero lo que no se puede negar es la existencia de la omnipotente, omnipresente y creadora... ¡mitología de los seres humanos!&lt;/p&gt;
&lt;section id="lecturas-recomendadas"&gt;
&lt;h2&gt;Lecturas recomendadas&lt;/h2&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El Rompecabezas de Jesús: ¿Acaso no hubo Jesús Histórico?, por Earl Doherty - &lt;a class="reference external" href="http://www.jesuspuzzle.humanists.net/home.htm"&gt;http://www.jesuspuzzle.humanists.net/home.htm&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Historia criminal del cristianismo. Tomo IV “La Iglesia antigua: Falsificaciones y engaños” Karlheinz Deschner. 1993. Editorial Martínez Roca.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Las cartas originales de Pablo. Senén Vidal, Ed. Trotta.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Milenio: Guía Racionalista. Stephen Jay Gould. 1998. Editado por CRITICA, Grijalbo,  Barcelona.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;No y amén. Invitación a la duda. Ranke Heinemann.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Who wrote the Gospels (Quien escribió los evangelios), por Randel Holms. Es un libro disponible por Amazom.com sobre los orígenes de los evangelios.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Who wrote the New Testament. (Quien escribió el Nuevo Testamento), por Burton L. Mack. Es un libro muy bien documentado en cuanto a los orígenes del Nuevo Testamento.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/examenreligiones/index.html"&gt;Examinando las religiones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>profecías</category><category>religiones</category><guid>http://sindioses.github.io/examenreligiones/jesus.html</guid><pubDate>Wed, 17 Sep 2003 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Los Testigos de Jehová y sus profecías fallidas</title><link>http://sindioses.github.io/examenreligiones/testigos2.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez</dc:creator><description>&lt;section class="primera" id="quienes-son-los-testigos-de-jehova"&gt;
&lt;h2&gt;¿Quiénes son los Testigos de Jehová?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Los Testigos de Jehová son una denominación cristiana de origen norteamericano de finales del siglo XIX, y como muchas de los grupos religiosos nacidos en esta época son milenaristas, pues predican un inminente fin del mundo. Los Testigos predican el "Armagedón", término extraído del Apocalipsis. La mayoría de las denominaciones cristianas no la aceptan como tal, porque rechazan la divinidad de Jesús, pero para efectos prácticos, sí lo son porque basan su doctrina en las enseñanzas de la Biblia (según su interpretación particular).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta denominación fue fundada por Charles Taze Russell, quien en la década de 1870 creó el grupo de los Estudiantes de la Biblia. Con este grupo estableció el segundo regreso de Jesucristo para el año de 1874.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.github.io/examenreligiones/senor.jpg"&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="especulaciones-sobre-el-fin-del-mundo"&gt;
&lt;h2&gt;Especulaciones sobre el fin del mundo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El año de 1874 pasó, y nada de lo pronosticado por los “Estudiantes de la Biblia” ocurrió. Así empezaron desde su inicios en una larga tradición de predicciones fallidas del fin del mundo. ¿Cómo salirle del paso a la decepción por el fallo del cumplimiento de la profecía? Fácil, Russell dijo que cuando Jesús resucitó ya no tenía un cuerpo físico sino uno espiritual y que por lo tanto la segunda venida era "invisible". ¡Ahora las mentes escépticas no sólo tienen que imaginarse cómo resucita un muerto, sino cómo resucita un muerto con un cuerpo espiritual invisible!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En 1884, Russell fundó la Sociedad Watchtower (Atalaya) que se convirtió en la corporación legal que servía a los Estudiantes de la Biblia. Para el año de 1890 los seguidores de Russell eran 400 (Le fue muy bien para haber inaugurado su movimiento con una profecía fallida) y pronto estableció la doctrina del Armagedón, que no es más que la gran batalla del bien contra el mal, el fin del mundo y el establecimiento del reino de Dios. Nuevamente Russell se apresura a ponerle fecha al fin del mundo, esta vez para 1914.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;1914 vino y se fue y no pasó nada. Cero cumplidas y van dos.  Como la profecía fracasó, la sociedad Watchtower decidió transferir todas las doctrinas sobre 1874 a 1914; esto es, la venida "invisible" de Cristo habría ocurrido realmente en 1914. Poco después Joseph Franklin Rutherford se convirtió en presidente de la organización y les dio su nombre actual: Testigos de Jehová.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Basándose en los escritos de la sociedad, los Testigos de Jehová esperaron el momento crucial en el año 1918. Otra vez, no pasó nada. Cero cumplidas y van tres.  Al no ocurrir nada, Rutherford tampoco resistió la tentación de fijar fechas para el Armagedón: primero 1925 , año en el cual no ocurrió nada importante, excepto que tres cuartos de los Testigos decidieron abandonar la secta, cansados de las profecías fallidas: cero y van cuatro. Ante esta cuarta profecía fallida intentaron otra fecha; señalaron vagamente la década de 1940. Como para 1945 había llegado el final de la segunda guerra mundial, y no había pasado el fin del mundo, volvieron a mover la profecía. ¡Cero cumplidas y van cinco!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cabe anotar que Joseph Franklin Rutherford escribió el libro "Millones que ahora viven no morirán jamás" en el que predicaba el fin para 1925 y con tal fin, mandó a construir una hermosa mansión a la que llamó Beth Sarim (Casa de los príncipes), porque según su profecía, en 1925 resucitarían Abraham, Isaac y Jacob y se mudarían a la casa que les construyeron los hermanos Testigos de Jehová.  ¿Conmovedor verdad? No importa la abundancia de gente sin hogar en el tercer mundo; ellos tenían que construir esa hermosa mansión para los muertos. A fin de cuentas, ¿No eran los grandes profetas resucitados quienes la usarían?... En realidad, parece que a los profetas no les gustó mucho la casa... ni siquiera los visitaron, y quien terminó viviendo en Beth Sarim fue... ¿Se arriesga a adivinar?  Claro, Rutherford.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El escritor de "Millones que ahora viven no morirán jamás" murió sin ver el cumplimiento de su palabra profética, pero para compensar su pesar vivió en una mansión opulenta gracias a los aportes de sus fieles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Luego de Rutherford vino Nathan Homer Knorr  y a este le sucedió Fred Franz, quien escribió en 1966 el libro: "Vida eterna en la libertad de los Hijos de Dios", el cual fijaba el fin del mundo para 1975. Ahora la razón era que en 1975 se cumplían los 6 mil años de la creación del hombre y eso significaba el fin del mundo. En "Life Everlasting in Freedom of the Sons of God", página 29 y 30 se lee lo siguiente: "Los seis mil años de la creación del hombre terminarían en 1975, y el séptimo período de la historia humana comenzaría en el otoño de 1955 DC... Y no habría de ser un asunto meramente accidental, sino que estaría de acuerdo al propósito amoroso de Jehová Dios para el reino de Jesucristo, el señor del sábado, que habría de suceder en forma paralela con el séptimo milenio de la existencia humana"&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bueno, en esta época algunas personas ya sabían que el hombre no apareció sobre la Tierra hace 6 mil años, sino que nuestra especie, Homo sapiens, apareció hace muchas decenas miles de años. Además, antes de nuestra especie han existido muchas otras especies humanas, tales como Homo habilis, Homo erectus, Homo neanderthalensis, entre otras. Sin embargo, muchos fueron engañados de nuevo (por el analfabetismo científico y la falta de escepticismo). Después de este chasco un millón de fieles abandonaron el movimiento. Cero cumplidas y van seis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En 1980, la Sociedad Watchtower sugirió que los Testigos y el cuerpo editorial estuvieron muy entusiastas acerca de la "posibilidad" del Armagedón en 1975. Este intento de recuperar los disidentes fue un completo fracaso. Lo único que hicieron fue echarle el agua sucia a los fieles por un error del cuerpo gobernante de la Watchtower.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y aunque nada igual de escandaloso volvió a ocurrir desde entonces, hubo una última profecía fallida que suele pasar sin notar por parte de los lectores de la literatura que distribuye la Watchtower. Para entender esta profecía se debe comprender la imagen que tiene un Testigo de Jehová del cuerpo gobernante. Para ellos, la Sociedad Watchtower es el "siervo fiel y discreto" de un pasaje de la Biblia, Mateo 24, 45ss. Para ellos, en estos "tiempos finales", la que imprima la Watchtower en su literatura es tan infalible como lo es el Papa para los Católicos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Cuál es entonces la última profecía fracasada de la Watchtower? La revista "¡Despertad!" es la publicación con la cual comienzan el proceso de adoctrinamiento. Tiene el aspecto de ser una revista de temas variados y de interés. En su recuadro de justificación, en la página cuatro de todas las revistas anteriores a Agosto de 1995 decía lo siguiente:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Por qué se publica ¡Despertad!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¡Despertad! es informativa para toda la familia. Muestra cómo hacer frente a los problemas de nuestro tiempo, presenta noticias de actualidad, habla acerca de las gentes de otros lugares, analiza temas de religión y ciencia. Pero va más allá. Sondea su trasfondo e indica cuál es el verdadero significado de los acontecimientos actuales, aunque siempre mantiene una postura neutral en lo que respecta a la política y no favorece a unas razas sobre otras. Más importante aún: esta revista promueve la confianza en la promesa del Creador de establecer un nuevo mundo pacífico y seguro &lt;em&gt;antes de que desaparezca la generación que vio los acontecimientos de 1914&lt;/em&gt;. (Enfasis mío)&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—¡Despertad! 8 de agosto de 1995, p. 4.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ahí, la Watchtower volvió a cometer el error de profetizar: Habló en nombre del Creador y puso fecha límite de cumplimiento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La noción bíblica de "generación" que utilizan los Testigos ha variado mucho a lo largo del tiempo: desde unos 30 años hasta unos 80, para poder dar tiempo de que se cumplan sus falsas profecías. En la época en que se escribía esto, los Testigos mantenían que una "generación" bíblica era de 80 años, así que el nuevo mundo pacífico debería haber llegado en 1994.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Claro, llevamos 7 años desde eso, y el mundo sigue igual de violento. La profecía falló. ¿Cuál fue la reacción del cuerpo dirigente de la Watchtower Society? Consistió en "retirar" la profecía de forma "fiel y discreta":&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Por qué se publica ¡Despertad!&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¡Despertad! es informativa para toda la familia. Muestra cómo hacer frente a los problemas de nuestro tiempo, presenta noticias de actualidad, habla acerca de las gentes de otros lugares, analiza temas de religión y ciencia. Pero va más allá. Sondea el trasfondo de los acontecimientos actuales e indica cuál es su verdadero significado, aunque siempre mantiene una postura neutral en lo que respecta a la política y no favorece a unas razas sobre otras. Más importante aún: esta revista fomenta confianza en la promesa del Creador de establecer un nuevo mundo pacífico y seguro &lt;em&gt;que pronto reemplazará al sistema de cosas actual caracterizado por la maldad y la rebelión&lt;/em&gt;. (Énfasis mío)&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—¡Despertad! 22 de julio de 1996, p. 4&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;En otras palabras, le quitaron el límite de tiempo: "pronto" puede ser mil años. A fin de cuentas, los cristianos de casi todas las sectas de la historia llevan esperando durante 2000 años el "inminente" regreso de Cristo. Cabe anotar que ahora los Testigos de Jehová recibieron "nueva luz" (el término doctrinal que usan para "borrón y cuenta nueva"): la generación de la profecía evangélica se refiere ahora a "las gentes de ese tiempo"; en otras palabras: una generación es cualquier cosa que se ahora deseen los Testigos de Jehová.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así llegamos al marcador final (¿por ahora?): Cero cumplidas y fueron siete.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="la-profecia-sin-logica"&gt;
&lt;h2&gt;La profecía sin lógica&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Hay otro aspecto sobre la "venida invisible" de 1914 que la mayoría de las personas no saben. Los testigos armaron una profecía utilizando una historia contenida en Daniel 4. Sin embargo, al leer detenidamente la pintoresca historia, el lector se puede dar cuenta que no es ninguna profecía sobre el tiempo en que vendría Jesucristo a inaugurar reino alguno. Todo este asunto del “Reino de Jesús” en 1914 no es más que una interpretación absurda y fuera de contexto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para poder saber porque esta “profecía” es una interpretación fuera de contexto debe revisarse las inconsistencias lógicas e históricas que rodean esta profecía.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los Testigos de Jehová afirman que el Reino de Dios terminó en la tierra cuando el rey Nabuconodosor destruyó la ciudad de Jerusalén. Luego vendría “el tiempo de los gentiles”, y luego de pasados “siete tiempos” se restauraría el “reino de Dios”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo primero que debe analizarse es el punto de partida de los “siete tiempos”, es decir la destrucción de Jerusalén por parte de Nabuconodosor, o más específicamente cuando Nabuconodosor quitó del trono a Sedequías (El último rey judío); esto lo fechan los Testigos en el 607 AEC para llegar, “después de 7 tiempos” al año de 1914. Pero no hay ningún documento histórico que apoye esta fecha: En realidad, la inmensa mayoría de los historiadores, incluso los creyentes de otras ramas del cristianismo, datan la caída de Jerusalén en el 586 AEC.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Luego viene el asunto de los “Siete tiempos”. Este concepto sale del  capítulo cuarto del libro de Daniel, el cual narra que el Rey Nabuconodosor (Rey de Babilonia) tuvo un sueño en que se le advertía que estaría loco por siete años, en los cuales viviría como un animal salvaje comiendo hierba. Según el libro de Daniel, esto ocurrió porque Nabuconodosor no reconoció a Jehová como Todopoderoso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora viene otra maniobra por armar la profecía. Los testigos basados en Apocalipsis 12: 6, 4. llegan a la conclusión que “siete tiempos” sería dos veces 1260 días, ósea  2520 días. La construcción de la fantasiosa profecía continua cuando los Testigos dicen (basados en Números 14:34) que para Dios cada día es como un año. Por lo tanto la profecía al afirmar que deben transcurrir “siete tiempos”, esta diciendo que deben pasar 2520 años.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este punto ya está armada la profecía. Partimos del año 607 AEC, le sumamos 2520 años y se llega al año de 1914. Sin embargo,  la historia de la locura de Nabuconodosor no es una profecía, es tan solo la historia de una supuesta advertencia dada por el dios Jehová al rey más poderoso de la época, quien resulta castigado terriblemente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aún si el texto de Daniel 4 fuese una profecía, no podría tomarse como cierta. Pues no existe ningún registro escrito que diga que este rey halla durado loco por siete años. Esto es curioso ya que si hay documentos que mencionan al rey Nabuconodosor ¿Será que durante siete años, los babilonios no se dieron cuenta de que su rey se comportaba "algo raro"?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El simple hecho que esta historia tan singular, sea probablemente falsa deja sin piso toda la profecía.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.github.io/examenreligiones/ancianos-2.jpg"&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="testigo-de-sus-especulaciones"&gt;
&lt;h2&gt;Testigo de sus especulaciones&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En la revista “Atalaya” de mayo de 1984 los Testigos de Jehová afirmaron que "usted, junto con los sobrevivientes de la generación de 1914, puede llegar a ver un nuevo orden.(Pág. 107)” En este número de su revista, los Testigos afirman que el Armagedón ocurriría antes que pasara la generación “que vio” los acontecimientos de 1914. En la portada de este ejemplar aparece la fotografía de un grupo de personas de 70 a 90 años, con la leyenda &lt;strong&gt;-1914- La generación que no pasará.&lt;/strong&gt;  ¡Desafortunadamente ya no quedan muchas personas que hayan estado vivas en 1914 y el Armagedón no llegó!&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="conclusiones"&gt;
&lt;h2&gt;Conclusiones&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La postura racionalista -presente en el ateísmo- insta a examinar cada una de las afirmaciones que hacen tanto las personas de la ciencia, la filosofía y la religión. Tras analizar la historia de los Testigos de Jehová, su listado de predicciones sin cumplimiento, su creación caprichosa de profecías, y lo más importante -su negativa a reconocer la falacia de su método, podemos concluir que este grupo promueve la irracionalidad a cambio de la esperanza en un mundo mejor. Los escépticos podemos afirmar que los Testigos de Jehová son los campeones mundiales en fracasar al profetizar el fin del mundo y uno de los más fieros estandartes del terrible fundamentalismo bíblico.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.github.io/examenreligiones/sindioses-3.jpg"&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/examenreligiones/index.html"&gt;Examinando las religiones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>profecías</category><category>religiones</category><guid>http://sindioses.github.io/examenreligiones/testigos2.html</guid><pubDate>Tue, 22 Jul 2003 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Profetas descabezados</title><link>http://sindioses.github.io/examenreligiones/profetas.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.github.io/examenreligiones/astrologo.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;p class="primera"&gt;A pesar de vivir 400 años después del nacimiento de la ciencia moderna con Galileo y haber superado “supuestamente” la Edad Media, son muchas las personas que viven bajo a sombra de la superstición, dejándose guiar por las sombras de un sinnúmero de dogmatismos, los cuales se encuentran disponibles en diversas presentaciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hace pocos días escuchaba en la radio como una astróloga hablaba de la “cientificidad” de su charlatanería. Minutos después, fui acechado por un par de señoras muy bien vestidas, que me invitaban a leer su revista de profecías, porque según ellas “Nuestro grupo sí tiene la verdad”. Lo corriente después de tales encuentros, es que yo termine refunfuñando por la falta de escepticismo de la gente frente a tantas ideas que no se basan en evidencias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Después de pensarlo un poco, decidí que era más apropiado escribir estás líneas que andarme quejando de dientes para adentro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los profetas de la Edad Media andan entre nosotros y paradójicamente se valen de los medios provistos por la ciencia para su beneficio. Radio, prensa, televisión e Internet están plagados de los horóscopos y profecías del fin del mundo. Algunos son creyentes sinceros pero engañados; otros vulgares ladrones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es a estos profetas, a los anónimos tras los horóscopos y a los fundadores de denominaciones sensacionalistas a los que deseo desenmascarar, porque considero que es mi deber como profesor de ciencias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para comenzar, daré la mala noticia que ninguno de nosotros tiene signo zodiacal. No existen ni los piscis, ni los leo, ni mucho menos los virgo. Las constelaciones como tales, son fruto de la imaginación. Es decir, lo que para los griegos un grupo de estrellas formaba la cola de una osa, para los europeos medievales era “La carreta de Carlos”. En fin, poco le importa a las estrellas la forma en que las agrupemos. ¡En todo caso son bolas de plasma emitiendo radiación!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las características de las personas de determinado signo también deja mucho que desear. ¿A quién se le ocurrió que los que nacían bajo la influencia de Marte eran aptos para la guerra? ¿Por qué no es Marte símbolo de la glotonería o de la tolerancia?
De ser así, todos los glotones o soldados pertenecerían al mismo signo zodiacal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quizás la mejor prueba de la falsedad de la astrología es la ineficacia en el caso de los gemelos. ¿Por qué si ambos hermanos nacen bajo la misma influencia no tienen gustos y vidas idénticas? ¿Alguien apostaría que todos los gemelos siguen las mismas profesiones?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los profetas tras los horóscopos tan sólo se limitan a decir generalidades que para cualquiera puedan coincidir. Para las civilizaciones de Mesopotamia la astrología tenía significado por 3 razones, que a la luz de nuestros conocimientos actuales carecen totalmente de fundamento.&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La Tierra es el centro del Universo. Esto justifica que todos los astros están “para” regir el destino de los habitantes de su centro.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Las estrellas y planetas no sólo están vivos, sino que son dioses que manejan a los hombres a su antojo. Como marionetas.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La distancia entre la Tierra y las estrellas es corta.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Desgraciadamente para muchos, la ciencia ha revelado muchos hechos del Universo que para nada apoyan a los creyentes de la carta astral.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nuestro planeta no es el centro del Universo, ni siquiera lo es de nuestro sistema solar, tampoco es un cuerpo estático rodeado por estrellas incrustadas e esferas de cristal. Se necesitaría aceptar como premisa que la Tierra es inmóvil y que es el centro del Universo, para poder aceptar las profecías diarias de los horóscopos. ¿Alguna vez se ha puesto a pensar que cuando consulta el horóscopo se está tratando a si mismo de medieval, y que está insultando su inteligencia?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los otros tipos de profetas son un poco más espinosos de tratar, pues inevitablemente se puede ofender a muchas personas que sinceramente tienen fe en la fe. ¿Pero qué le vamos a hacer? La mentira es mentira, a pesar que haga a algunos felices. He aquí algunos ejemplos:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;1975 fue una de las fechas fijadas para el fin del mundo por los Testigos de Jehová. Según ellos, en está fecha se cumplían los seis mil años de la creación del hombre y tal acontecimiento significaba el fin de nuestra civilización. Pues bien, aquí estoy contando el hecho décadas después y nada pasó. Lo que los Testigos de Jehová ignoran (o no quieren entender) es que el hombre lleva sobre la Tierra algo más de 300.000 años y que a parte de nuestra especie, Homo sapiens, han existido otras especies humanas en el pasado. Algunas antecesoras de la nuestra, otras fueron ramas colaterales del ramificado árbol de la evolución de los primates. La evidencia fósil nos habla de especies tales como Homo erectus, H. habilis, H. ergaster, H. rudolfensis, H. antecessor,    H. heidelbergensis,  y  H. neanderthalensis. Ahora juzgue Ud. que si la evidencia radioisotópica indica que hace 1,8 o 1,9 millones de años a los alrededores del Lago Turkana habitaba el H. rudolfensis, ¿entonces qué sentido tienen los míseros seis mil años de la creación humana según los Testigos de Jehová?. Con toda razón no se les cumplió la profecía, pues hace 6.000 años el hombre ya llevaba 4.000 de haber descubierto-inventado la agricultura!.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El libro “Convenios y Doctrinas”, de los mormones, nos aporta el segundo ejemplo aleccionador. El profeta del mormonismo, José Smith, tuvo una “revelación” el 2 de abril de 1843. En la visión el profeta le pregunta a Dios por la fecha de la segunda venida del Señor, a lo que Dios le respondió: “José, hijo mío, si vives hasta cumplir los 85 años, verás la faz del Hijo del Hombre...” &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.github.io/examenreligiones/profetas.html#id4" id="id1"&gt;1&lt;/a&gt; Sabemos que el supuesto profeta nació en 1805, por lo que en 1890 tenía la edad de 85 años, ¿y adivinen qué? ....Nada pasó!&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El último ejemplo está referido a la profetisa de la Iglesia Adventista, la señora Elena G. de White, quien vivió mayormente en el siglo XIX. En este tiempo la Geología cuestionaba por segunda vez la veracidad de la Biblia (la primera vez estuvo a cargo de Copérnico), al mostrar con evidencias que la edad e la Tierra era mayor a la sugerida por las Escrituras (6.000 años) y que no existían evidencias para aceptar el diluvio universal como un hecho verdadero del pasado. Frente a tanta presión, la señora White, en uno de sus libros “inspirados por Dios” hace una declaración en defensa del mito del diluvio:&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“...En ese tiempo (en el diluvio) inmensos bosques fueron sepultados. Desde entonces se han transformado en el carbón de piedra (...) y han producido también inmensas cantidades de petróleo. Con frecuencia el petróleo se enciende y arde bajo la Tierra. Esto calienta las rocas, quema la piedra caliza y derrite el hierro. La acción del agua sobre la cal intensifica el calor y ocasiona terremotos, volcanes y brotes ígneos” &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.github.io/examenreligiones/profetas.html#id5" id="id2"&gt;2&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Hoy sabemos que los volcanes y terremotos se deben a fenómenos de subducción y deslizamiento de las placas tectónicas de la corteza terrestre, y que para nada tienen que ver combustiones espontáneas de petróleo en el suelo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Dónde colocamos a todos estos charlatanes? Simple. Tomen a Nostradamus, a los astrólogos, a Elena G. de White, José Smith y muchos más y examínelos racionalmente. Exíjales evidencias concretas a sus predicciones. Pero como esto no ocurre, creo que más allá de toda duda razonable podemos llamarlos: Profetas de la irracionalidad, ya que sus predicciones no sólo no se cumplen, sino que están basadas en graves errores conceptuales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¡Cuan diferentes son las predicciones hechas por la ciencia! La exactitud con la que se puede predecir un eclipse es envidiada por aquellos que gustan de colocar fechas para el fin del mundo. Aunque las predicciones de la ciencia están dadas en probabilidades matemáticas, estás son mucho más confiables que las que nos dan los “dueños de la verdad revelada”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es un hecho que mientras una persona tenga una mayor alfabetización en ciencias, la superstición será más remota en sus vidas, y que a mayor conocimiento, las “revelaciones” religiosas o místicas, no son más que charlatanería.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Quiere que nuestra Iberoamérica sea escéptica y racionalista? ¿Ud. desea que nuestra generación joven crezca sin “tragar entero”? Yo así lo deseo. Por está razón me tomé la tarea de escribir estas líneas, mientras recordaba las palabras del biólogo Richard Dawkins:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“La próxima vez que alguien te diga algo que parezca importante, piensa para tus adentros: ¿Es esta una de esas cosas que la gente cree basándose en evidencias? ¿O es una de esas cosas que la gente cree por tradición, autoridad o “revelación”? Y la próxima vez que alguien te diga que una cosa es verdad, prueba a preguntarle: ¿Qué pruebas existen de ello? Y si no saben darte una buena respuesta, espero que lo pienses muy bien antes de creer una sola palabra de lo que te digan” &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.github.io/examenreligiones/profetas.html#id6" id="id3"&gt;3&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;section id="referencias"&gt;
&lt;h2&gt;Referencias&lt;/h2&gt;
&lt;dl class="footnote brackets"&gt;
&lt;dt class="label" id="id4"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.github.io/examenreligiones/profetas.html#id1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Iglesia de Jesucristo de los Santos de los Últimos Días, Doctrinas y Convenios 130: 12-15.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id5"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.github.io/examenreligiones/profetas.html#id2"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;White, Elena G. Historia de los Patriarcas y Profetas. APIA: Bogotá. 1982. Página 99.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id6"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.github.io/examenreligiones/profetas.html#id3"&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Dawkins, Richard. &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/escepticismo/buenasmalascreer.html"&gt;“Buenas y Malas Razones para Creer”&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/examenreligiones/index.html"&gt;Examinando las religiones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>escepticismo</category><category>profecías</category><guid>http://sindioses.github.io/examenreligiones/profetas.html</guid><pubDate>Sat, 25 May 2002 03:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>