<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Sin Dioses (Publicaciones sobre pseudociencia)</title><link>http://www.sindioses.org/</link><description></description><atom:link href="http://www.sindioses.org/categories/pseudociencia.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2001-&lt;script&gt;var hoy=new Date(); document.write(hoy.getFullYear())&lt;/script&gt;&lt;noscript&gt;2100&lt;/noscript&gt; &lt;a href="mailto:pensamiento@sindioses.org"&gt;Sin Dioses&lt;/a&gt; Se permite la reproducción del contenido para fines educacionales y/o científicos siempre y cuando se mencione claramente nuestro sitio web, así como el nombre del autor de cada artículo. Se prohibe su reproducción con fines comerciales.</copyright><lastBuildDate>Fri, 19 Feb 2021 15:11:47 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>Diseño ¿inteligente?: más bien una idea extraordinariamente tonta</title><link>http://www.sindioses.org/colGlenys/glenys20131021.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p class="primera"&gt;Vamos a zambullirnos en esta pseudociencia. El diseño inteligente, en primer lugar, no es considerado por la ciencia por razones bien escuetas, no presenta evidencias ni hace predicciones que conduzcan a experimentos verificables que sustenten su afirmación principal que reza: “los sistemas físicos y biológicos que observamos en el Universo son el resultado del diseño intencional de un creador inteligente”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un creador inteligente. La evolución, decididamente, no es inteligente y ocurre gracias a varios elementos que surgen y se desarrollan de sus propios resultados, sin propósito alguno más que la supervivencia del organismo y la prosperidad de sus genes. Bien lo expresó el popular astrónomo Carl Sagan con aquella frase que casi todos conocemos bien: Afirmaciones extraordinarias requieren siempre de evidencia extraordinaria. Hasta el momento, las evidencias apuntan hacia la evolución biológica. La idea de un creador inteligente sólo trae nuevas y absurdas preguntas. ¿De dónde vino este ser?, ¿dónde está?, ¿cómo fue hecho y por quién?, ¿hay otros como él?, ¿por qué no hace evidente su existencia?...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Cómo sobrevive, entonces, el diseño inteligente?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si aún sobreviven las religiones, el diseño inteligente es la mejor medicina en estos tiempos modernos. Aparte de que teorías como la tierra plana y hueca, la astrología, la homeopatía y la cienciología, para nombrar algunas, calan en el cerebro humano como lotería en neuronas apostadoras, este nuevo fraude apunta a los creyentes que desean “pruebas”, y sin son científicas, pues mucho mejor. Pero no lo son. Precisamente por ello, los científicos se han unido al coro de personas que intentan enseñar un poco sobre la evolución a los no científicos, porque el diseño inteligente engatusa a numerosas personas debido a la ignorancia que persiste en cuanto a la evolución y la mala información que rodea a la ciencia. Más allá de algunos ateos y agnósticos interesados en refutar esta insana idea, los científicos están viendo ahora la necesidad de involucrarse en ello; no hay ningún tipo de evidencia científica que la sustente, por ende, los sistemas educativos no deben enseñarla como ciencia. De hecho, sus postulados carecen de lógica, todos rodeando la idea de que existe un creador inteligente detrás del universo, tratando siempre de corroborarla con cada vez más y más intricados inventos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Biólogos y filósofos nos dicen que el diseño inteligente se revela como un fraude tan hábilmente construido que es algo así como la ilusión del mago que distrae y desvía la atención de la audiencia (la que está dispuesta a creer) al tiempo que oculta la naturaleza del engaño. Y los resultados no son menos que “milagrosos” ya que, como un mago, hace aparentemente plausible un evento imposible. De hecho, es la definición misma de un milagro, ¿cómo tomarlo en serio? Sin evidencias que la sustenten, toda afirmación permanece sin fundamentos, más aún, el diseño inteligente no hace predicciones que conduzcan a experimentos verificables y esa es la única forma de confirmar o negar sus conclusiones.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://www.sindioses.org/colGlenys/glenys20131021_LeonardKrishtalka.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;“El diseño inteligente no es más que el creacionismo con un esmoquin barato”, dijo Leonard Krishtalka, director del Instituto de Biodiversidad y profesor de Ecología y Biología Evolutiva en la Universidad de Kansas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero las diferencias son enormes. El creacionismo está mucho más cerca de las religiones. Ciertamente, el diseño inteligente no proclama que la tierra tiene 10,000 años, sus trucos son mucho más elusivos. Pero tomemos primero la resistencia científica, eso que ayuda a la ciencia a progresar, cualquier idea nueva se encontrará con fuerte oposición por parte de sus colegas. La confirmación experimental es sumamente importante cuando se desea avanzar una idea y esa confirmación debe ser obtenida por otros equipos científicos, es bastante complicado porque se busca objetividad entre los cerebros de una raza mayormente subjetiva, el resultado ha sido el método científico. Más allá de los científicos, sin embargo, encontramos otra resistencia, que en su mayoría está basada en una creencia nacida de la tradición, una idea que ha sido refutada con información sustentada por pruebas; de repente, las filosofías pasadas cambian pero las personas que aún creen en ellas no están preparadas para cambiar también.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ninguna especie comienza su recorrido sabiendo. Pasan de la ignorancia al conocimiento a través de la curiosidad, el descubrimiento, la aplicación y el tiempo, sólo así progresan. No obstante, ese progreso significa también dejar a un lado lo que se pensaba o integrarlo, si es posible, al nuevo conocimiento. Pero hay obstáculos, grandes obstáculos que se interponen; dinero y poder son dos elementos claves que llevan a la promoción de la ignorancia para mantener la creencia viva, de hecho, creer en sí se convierte en una necesidad y los resultados lo vemos a nuestro alrededor, sazonados en su propia cultura. El pasado forja el presente, eso es indudable, la diferencia está en la capacidad de aprendizaje; cuando el individuo aprende en vez de aceptar, cambia en vez de estancarse y exige evidencias para tomar decisiones, podemos entonces hablar de desarrollo en sus habilidades superiores.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://www.sindioses.org/colGlenys/glenys20131021_DonaldESimanek.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;El diseño inteligente es un atentado fallido hacia esa sabiduría. Toman el camino que saben es el correcto, la evolución, y la salpican con su propia agenda: el creador inteligente. El problema principal radica, indudablemente, en que no presentan pruebas sobre su existencia. Desde ahí, la manufacturación comienza y en su sutil receta de ambivalencia y confusión, la interpretación y la especulación son sus características. Los del diseño inteligente suelen hablar de cinco grandes fases que Donald E. Simanek del departamento de filosofía de la Universidad Lock Haven en Pennsylvania ha recogido de la siguiente forma: Estructuras complejas, Organismos bien adaptados a sus funciones, Complejidad irreducible, Improbabilidad y Diseño que requiere de diseñador.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Examinémoslas un poco.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El tiempo, uno de los grandes problemas de la especie. Somos incapaces de ver más allá de tres, a lo mejor, cuatro generaciones; es altamente posible que no aprendamos del pasado y nuestros cerebros suelen pensar que las cosas deben de ocurrir en nuestro tiempo de vida. Eso de millones de años es difícil de asimilar, de hecho, los creacionistas dicen que esta roca de 4,600 millones de años ¡sólo tiene 10,000! Eso se llama ser extravagantemente desquiciado. Pero los diseñadores inteligentes no niegan el tiempo, ni que los organismos se desarrollaron de lo simple a lo complejo, pero niegan rotundamente que esa progresión haya ocurrido gracias a leyes naturales, ellos aseguran que esos mecanismos que llevan de lo simple a lo complejo fueron creados por un diseñador. El problema es que no han podido nombrar, aunque sea uno, que no se demuestre haya evolucionado a través de leyes naturales. De hecho, el creador es de bajo rendimiento, completamente subrealizado. Comenzó con el ojo, el sistema inmunológico, el ser humano; las explicaciones científicas sobre la evolución de estos sistemas complejos lo han dejado con el diseño de un simple flagelo y una ratonera. La realidad es que lo único que parece complejamente irreducible es el propio diseñador, todo lo demás es explicado por la ciencia.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://www.sindioses.org/colGlenys/glenys20131021_irreducible.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;Esta oscura piscina donde habita la complejidad irreducible nos lleva a las viejas falacias de Michael Behe, para muchos, una terrible pérdida de tiempo que persiste a pesar de no tener ningún tipo de prueba a su favor. La idea se centra en la identificación de organismos con características importantes, que, si se pierden, condenan a la especie a la extinción. Una característica que no podría, aseguran, evolucionar de forma natural. Hasta la fecha, no hay pruebas.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://www.sindioses.org/colGlenys/glenys20131021_behe.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;“Behe no ha podido convencer a nadie con sus ejemplos y ha tenido que recurrir a la idea de que la falta de evidencia fósil es la responsable de que no observemos 'ciertos pasos en ciertas progresiones evolutivas'. Pero, en mi opinión, todas esas palabras son un completo desperdicio ya que sólo nos distraen del vacío fundamental de la hipótesis de un 'diseñador'”, explica Simanek.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El argumento de la improbabilidad, por otro lado, trae ejemplos absurdos como el de los automóviles de Henry Morris, que asegura que es imposible que procesos evolutivos biológicos formen un automóvil; no obstante, es la ignorancia que produce el planteamiento mismo donde radica el problema.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Los creacionistas creen que un ser humano no puede surgir de la evolución natural. Eso no es más que una caricatura de los procesos de evolución. Los cálculos de probabilidad creacionistas son notoriamente fraudulentos pues sólo consideran la probabilidad entre diversas partes que se ensamblan. En física y química, sin embargo, las cosas son diferentes. Hay fuerzas que actúan entre las partículas y las estructuras, además, hay que tener en cuenta las leyes de interacción y la energía ya que aumentan en gran medida las probabilidades de que lo simple genere estructuras estables de mayor complejidad. Más aún, eso ayuda a garantizar que estas estructuras estables persistan en su forma y función”, escribe Simanek.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No sólo eso, algunos argumentos de refutación hacia el diseño inteligente aseguran que la evolución biológica sí creó un automóvil y lo hizo naturalmente, a través de la producción del extraordinario cerebro humano, capaz de crear cosas más complejas que un coche.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los defensores del diseño también proclaman que hay un diseñador detrás de la buena y apropiada adaptación. Esta noción explica lo natural como algo sobrenatural y nos dice que una especie bien adaptada 'aprendió' sobre esta adaptación gracias al diseñador, él lo hizo posible garantizando mecanismos que todavía desconocemos. Sin embargo, los defensores de estos conceptos no explican por qué el diseñador tuvo que crear tantas especies que luego se extinguieron, como los dinosaurios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Si los creacionistas rechazan la noción de que todas las especies están vinculadas, deben concluir que los dinosaurios no tenían descendientes. Entonces, ¿cuál era su función en el gran escenario de las cosas?, más aún, ¿cuál es el propósito de todo el largo proceso de evolución?”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La joya de esta propuesta es el diseñador, aunque nadie aún sepa cuál es su gran propósito. Muchos acusan a la evolución de ser producto de probabilidad fortuita, sin embargo, la falta de conocimiento en la ciencia, mayormente, es responsable de estas fallas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Las mutaciones son fortuitas en el sentido, únicamente, de que no son producidas por una anticipación a lo necesario. La selección natural es cualquier cosa menos aleatoria. La selección natural no es un proceso guiado por un poder superior sino simplemente por cuáles genes sobreviven y cuáles no”, expresó el biólogo y autor Richard Dawkins en una entrevista. “Es realmente difícil saber por qué hay personas inteligentes, educadas en la evolución, que deciden seguir caminos religiosos. Me parece que es una traición a la ciencia. Esas personas tienen una agenda religiosa que, por razones que a lo mejor sólo ellos saben, elevan por encima de la ciencia”.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://www.sindioses.org/colGlenys/glenys20131021_FSM.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;En las mismas palabras de siempre, el diseño inteligente reitera sin evidencias que Dios lo hizo todo, incluyendo la evolución. Por supuesto, si en vez de Dios escribes el Monstruo de Espagueti Volador, recibes los mismos resultados, el mismo número de evidencias. Al buen entendedor... Ramen.&lt;/p&gt;
&lt;section id="que-tipo-de-inteligencia-creo-al-disenador-inteligente"&gt;
&lt;h2&gt;¿Qué tipo de inteligencia creó al diseñador inteligente?&lt;/h2&gt;
&lt;section id="los-rastros-de-la-inexistencia"&gt;
&lt;h3&gt;Los rastros de la inexistencia&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Para la lógica, el problema comienza y termina en el diseñador. ¿Cómo explicarlo? La deducción racional clama que se trata de una idea creada por el cerebro humano. Hemos visto cómo ha cambiado a través de los tiempos y culturas; realmente no tiene sentido pensar que pertenecemos a la religión 'oficial' y que las demás no cuentan; de la misma forma, es ridículo afirmar que mi dios particular es el verdadero. Precisamente por eso, muchas religiones aseguran que todos son el mismo. El problema es que este protector en los cielos sólo deja tras él rastros de inexistencia.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://www.sindioses.org/colGlenys/glenys20131021_disenador.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;De hecho, una buena razón para rechazar al diseñador es el hecho de que sus acciones son inobservables, las nociones en el Diseño Inteligente carecen de experimentos directos y la respuesta que solemos obtener de sus defensores es que en el futuro podría descubrirse un mecanismo que confirme sus creencias; en principio, existe siempre esa posibilidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mi madre no llegó al ateísmo a través de la ciencia. “Sólo hay que mirar el estado del mundo para saber que ningún dios existe”, dice. De la misma forma, sólo hay que analizar la idea del diseñador para destruir sus castillos de naipes. No obstante, obviemos la ausencia total de evidencias a su favor y todo lo que vemos en su contra a nuestro alrededor, imaginemos, entonces, que existe este creador, este diseñador inteligente que nos regaló la capacidad de adaptación y creó la posibilidad de hacer lo simple, complejo. Preguntémonos entonces, ¿qué inteligencia creó al diseñador?, ¿qué inteligencia creó al creador del diseñador? y ¿cuáles han sido sus propósitos?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si estamos averiguando y descubriendo de qué está hecho el universo, es normal que nos hagamos las mismas preguntas si nuestra explicación inicia en los planes y propósitos de un diseñador. Si la ciencia sospechara que es posible descubrir las partículas de lo conforman, los científicos estarían trabajando en el asunto. Pero encontramos muchas definiciones de dios, depende de dónde estemos buscando, para las religiones cristianas se trata del creador, la Biblia dice que es incambiable y eterno, sin un punto de origen; en el Islam, dios es el único que puede juzgar en todo el universo y algunos le agregan decenas de atributos; en el judaísmo hay un solo Dios creador con el que los judíos pueden establecer una relación personal. Para ellos, dios sigue trabajando en el mundo y todo lo que hace afecta a la gente. Muchos de los cristianos que conozco también lo piensan así, por supuesto, las religiones cristianas surgen del judaísmo. Los judíos, sin embargo, no reconocen a Jesús.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La naturaleza del creador deja mucho que desear. Especialmente si andas en busca de respuestas científicas, resultados observables y experimentos demostrables.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Dios es incorpóreo y eterno, no tiene sexo pues no es humano, no tiene punto de origen ni de final, es eterno y no hay más. Las religiones lo nombran de forma distinta pero es sólo uno, el dios de todos”, expresa María Ignacia Córdoba, cristiana de la nueva era, dice ser; le pregunté si las religiones, entonces, eran todas irrelevantes y decidió que lo eran.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aún así, no sabemos de qué está hecho el creador. Aunque un ser de esa calaña, que anda en movimiento y hace cosas que nos afectan, sería posible de rastrear de alguna forma y analizar qué tipo de partículas lo forman. “Dios es más inteligente de lo que jamás serás. Él no permitirá que nadie lo vea”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Es eso inteligencia? ¿Negarse a ayudar a su creación?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La única respuesta racional es que no existe. Es una idea creada por nuestros cerebros que se ha convertido en el meme de Dawkins y continúa creando horrores en el planeta. Lo maravilloso se lo atribuyen a él, lo horrible a sus planes misteriosos o al diablo (igual de inexplicable e inexistente).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“A menudo y confianzudamente se ha afirmado que el origen del hombre no puede ser conocido, sin embargo, la ignorancia engendra confianza con más frecuencia que el conocimiento: son aquellos que saben poco, y no los que saben mucho, los que afirman tan positivamente que este o aquel problema nunca será resuelto por la ciencia”, escribió Charles Darwin.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para mí, este problema hace mucho que ya fue resuelto por la ciencia.&lt;/p&gt;
&lt;hr style="clear: both"&gt;&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;p&gt;Volver al &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/colGlenys/index.html"&gt;índice de la Lupa Herética&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p class="colofon"&gt;© 2008-2021 Glenys Álvarez y Sin Dioses. Prohibida la reproducción con fines comerciales.&lt;/p&gt;
&lt;!-- This data file has been placed in the public domain. --&gt;
&lt;!-- Derived from the Unicode character mappings available from
&lt;http://www.w3.org/2003/entities/xml/&gt;.
Processed by unicode2rstsubs.py, part of Docutils:
&lt;http://docutils.sourceforge.net&gt;. --&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>diseño inteligente</category><category>pseudociencia</category><guid>http://www.sindioses.org/colGlenys/glenys20131021.html</guid><pubDate>Mon, 21 Oct 2013 15:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Lágrimas homeopáticas para el misticismo cuántico de Chopra</title><link>http://www.sindioses.org/colGlenys/glenys20090802.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;img alt="" class="align-right" src="http://www.sindioses.org/colGlenys/glenys20090802_pseudo.jpg"&gt;
&lt;p class="primera"&gt;El salón estaba ocupado (triste y) mayormente por mujeres. Mi vista y mi olfato confirmaban un nivel económico acomodado y mis oídos capturaban diálogos que proclamaban nuevas creencias (casi todas incluían la palabra “dosha”). Mi prima, quien me había arrastrado hasta allí, llevaba con ella uno de sus libros. Como aficionada a la lectura de autoayuda y todo aquello que los escépticos agrupamos en el neologismo conocido como pseudociencia, aquella joven mujer aseguraba que escucharlo hablar me convencería de todo lo que para ella era “verdadero”. Una afirmación que me ponía los pelos de punta; ya de entrada pensaba que me iba a arrepentir…nada inusual en mí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando la presencia del gurú de la mecánica cuántica y la medicina alternativa (anoten el oxímoron) era inminente porque las luces disminuyeron su intensidad y la repetitiva música de fondo cesó de molestar, escuché a una mujer de unos cuarenta años “susurrar” a todos a su alrededor que ya sentía la presencia del “maestro”. En ese momento deseé pedirle a su tercer ojo que le echara un vistazo a mi carro pues no me sentía cómoda con el lugar donde lo había parqueado, pero no quise arruinarle el drama.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aquellos eran mis terrenales pensamientos cuando hizo su entrada Deepak Chopra, médico con raíces hindúes radicado en Estados Unidos, quien ha construido un pequeño imperio basado en algo que, obviamente, desconoce; un elemento que, por cierto, compartimos el señor y yo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Donde nos desviamos por completo es en su interpretación de lo que se desconoce sobre la mecánica cuántica. Por un lado, no puedo siquiera considerarme ignorante sobre el tema porque los más grandes han proclamado ignorancia también. No obstante, lo que he podido concluir de mis lecturas me asegura que el mundo subatómico tardará mucho más en revelar sus respuestas.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://www.sindioses.org/colGlenys/glenys20090802_cern.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Mientras tanto, el señor Chopra, como muchos otros antes que él, se aprovecha de lo todavía desconocido para atribuirle poderes irrazonables. Mientras los verdaderos hombres de ciencia estudian y actúan sobre decenas y decenas de teorías y experimentos en gigantescos laboratorios como el CERN para explicar, por ejemplo, el colapso de la onda dentro de la dualidad subatómica o por qué el famoso gato de Schrödinger está vivo y muerto antes de que abramos la caja, personas como Chopra forman teorías ridículas sobre una ciencia joven y dinámica donde aún subsiste un inimaginable camino por recorrer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bien lo dijo el gurú de la Cienciología, L. Ron Hubbard, el mejor negocio es inventar una religión, o algo por el estilo; siempre habrá gente desencantada con sus dogmas y necesitada de adoptar otros nuevos.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://www.sindioses.org/colGlenys/glenys20090802_deepak.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Chopra ha ideado, además, términos derivados de sus ideas como el “remedio cuántico” (quantic healing), dos palabras que unidas no gozan de sentido alguno dentro de la física. El doctor afirma que todo es una ilusión, hasta la enfermedad y el envejecimiento. Para él, el mundo está dictado por nuestras mentes y, como tal, es posible que lo manipulemos y alcancemos lo que realmente deseamos, elementos que ha denominado: “un cuerpo sin edad” y “una mente atemporal”. Como es característico en todas las religiones, Chopra nos pone (al Homo sapiens) en el centro de la materia que estructura al mundo. ¡Nuevamente ese egocéntrico esplendor!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero el hombre ya da señales de envejecimiento. Muestra su edad. No encuentro en su persona al profeta que ha dominado su mundo mediante el control mental, es más bien un tipo perspicaz que sabe cómo vender esta nueva versión de lo sobrenatural a personas como las que me rodean, ávidas de creer en algo fuera de iglesias pasadas de moda y con muchos pecados que esconder; entes deseosos de embarcarse en un juego con la pseudociencia que justifique las lecturas del Tarot, la numerología, los horóscopos, las regresiones, las abducciones alienígenas y quizá, hasta el silencio de sus dioses.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La necesidad de creer es tan grande que saltamos de un lado a otro buscando distintas formas de confirmarnos y evidenciarnos dentro del Universo, necesitamos, al parecer, descubrir objetivos humanos en un Cosmos que nos resta cada vez más y más importancia. Un aspecto que ante mis ojos nos hace maravillosamente sorprendentes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero somos una especie ególatra. Desde que desarrollamos la capacidad de pensar en abstracciones nos acostumbramos a explicar lo desconocido con impresionantes historias donde somos el centro de todo, donde superhéroes y personajes fantásticos vigilan, rigen y cuidan nuestras vidas. Estos memes (de nuevo me permito el uso original de esta palabra), impulsan nuestras culturas, leyes y un sinnúmero de normas que varían geográficamente pero sólo en forma, no en la esencia de su contenido sobrenatural. No obstante, el progreso las devora y poco a poco las convierte en viejas supersticiones, las más importantes pasan a ser leyendas y parte de la mitología de los pueblos; cuando las evidencias explican los misterios, muchas creencias basadas en ellos mueren, como también han muerto los dioses en el pasado humano.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://www.sindioses.org/colGlenys/glenys20090802_cuantica.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Por eso la física cuántica es tan valiosa para personas como Chopra, porque allí los misterios abundan y las paradojas están a pedir de boca y listas para interpretación, un elemento esencial. ¿Cuántas religiones no han nacido del mismo libro sagrado, cada una con elucidaciones distintas de la palabra de sus dioses y profetas? De la misma forma, los nuevos hijos de la pseudociencia toman lo extraño del mundo de las subpartículas y le atribuyen misterios y poderes para los que la ciencia no tiene evidencia alguna.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Admito que no pude quedarme; mi impaciencia ante lo que no tiene sentido es intensa y me impulsa a correr lejos de la fuente de los disparates. Honestamente, prefiero perder mi tiempo mirando repeticiones de Seinfeld o jugando Los Sims que escuchar a estos profetas modernos que mistifican los descubrimientos científicos, creando más confusión entre la población. Todos ellos dificultan aún más mi trabajo, confunden lo que posee verdadero valor científico y, para colmo de males, depositan, en incontables mentes predispuestas a la fantasía y a la sugestión, pensamientos que pueden terminar en trágicas acciones. Vivir bajo la sombra del fundamentalismo religioso es una realidad que debe preocupar no sólo a la población atea y agnóstica cuando, de hecho, el número de creyentes que muere, víctimas de estos interminables conflictos, es mucho mayor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La concreta posibilidad de que ese mundo de demencia pueda interferir en la vida de mi familia y amigos es algo que me preocupa y una de las razones por las que abogo por menos interferencia religiosa y más humanismo secular.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Responder “no lo sé”, cada vez que corresponda, es menos ridículo (más digno, pienso yo) que inventar una respuesta extraordinaria para la que carecemos de evidencia alguna. Y bueno, para no dejar de citarlo y como es decididamente apropiado, así lo manifestó el biólogo Richard Dawkins en el documental Enemigos de la razón cuando expuso: “Siempre me ha gustado decir que debemos tener la mente abierta, pero no tan abierta que se nos caiga el cerebro”.&lt;/p&gt;
&lt;section id="antes-de-rezar-llevame-al-medico"&gt;
&lt;h2&gt;Antes de rezar, llévame al médico&lt;/h2&gt;
&lt;section id="esas-muertes-innecesarias"&gt;
&lt;h3&gt;Esas muertes innecesarias&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;En el mundo de las evidencias y el estudio de lo natural, los profetas carecen de argumentos. Pero falta mucho tiempo para que la mayoría de la población se convenza de lo que no desea ver. El “intérprete” en el hemisferio izquierdo se encargará de inventar una excusa para justificar sus fantasías y luego nos acusarán a los escépticos de arruinarles el día, para nada mi intención.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La muerte, por ejemplo, es una de esas fronteras. Nadie puede devolverse a decirnos lo que ocurre después de morir y el sentido común, por lo menos el mío, me indica que esta imposibilidad se debe a que, bueno, están muertos. Pero morir es también un negocio, no sólo por el misterio que hemos elaborado a su alrededor sino porque involucra emociones de tristeza, dolor y vulnerabilidad con las que todos podemos identificarnos. Este lazo desencadena un respeto hacia las personas en duelo que nos hace permisivos ante las necesidades que puedan tener en esos momentos. Especialmente, aquella de creer en un “más allá”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El inconveniente se hace visible cuando la creencia es tan fuerte que elimina el conflicto ético de no matar y convierte al creyente en el asesino que no duda en enviarnos a todos a ese misterioso lugar, ya sea mediante métodos activos de agresión como el uso de bombas, armas y aviones o mediante formas pasivas-agresivas como creer que la intervención divina o el agua con sustancias diluidas (dos cabezas en el mismo insano tronco) son suficientes para sanarnos de las enfermedades.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En estos días, una corte en Wisconsin, Estados Unidos, condenó a una pareja de homicidio por negligencia (&lt;a class="reference external" href="http://www.msnbc.msn.com/id/32252045/"&gt;http://www.msnbc.msn.com/id/32252045/&lt;/a&gt;). Leilani y Dale Neumann decidieron usar la oración como método para curar a su hija de once años de una forma tratable de diabetes. Lo único que la niña requería era de una inyección de insulina para sobrevivir, sin embargo, sus padres tuvieron la insulsa idea de rezar, una técnica conocida entre creyentes como “faith healing” o sanar con la fe, en vez de llamar al médico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No me importa si usted ora o no por mi bienestar, sólo deposíteme en el hospital primero. Los mismos editores de la Biblia, que sabían muy bien lo que hacían, colocaron un dicho ahí dentro donde el dios protagonista aconsejaba algo así como “ayúdate que yo te ayudaré”, una de esas útiles frases muletas, valiosas para explicar lo inexplicable y evitar perecer ya que, lo más “lógico” (si es usted un verdadero creyente), es esperar que su dios lo salve. Pero ya sabe, amigo lector, los dioses actúan de formas misteriosamente (in)convenientes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mi posición frente a la religión no es conflictiva mientras esas ideas permanezcan dentro de un estilo de vida que no atente contra mis derechos, no imponga ridículas leyes morales sobre mi persona, ni ponga en peligro el progreso científico que tanto ha ayudado a la humanidad hasta el momento. ¿O es que deseamos retornar a esos odiosos siglos pasados donde no conocíamos las bacterias ni teníamos protección alguna frente a las enfermedades?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La gente rechaza la ciencia cuando le conviene, cuando sus avances concretos también explican los orígenes de la especie y la evolución del Universo. Pero nadie se queja de estos avances al usar el iPhone o el Blackberry, tomar antibióticos contra una infección o ponerse la décima inyección de botox en una idea loca de detener el paso del tiempo. No tenemos la culpa de que la decodificación del genoma confirme nuestra cercana relación con los chimpancés y los bonobos, ya obvia para tantos sin estas aclaraciones científicas subsecuentes.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://www.sindioses.org/colGlenys/glenys20090802_homeopatia.jpg"&gt;
&lt;p&gt;La humanidad ha sabido desarrollar filtros para aceptar lo que encaja con sus credos. Si no fuera así, no existiera un solo ser humano en este planeta capaz de comprar y tomar agua en potecitos con etiquetas varias con la convicción de que sustancias tan diluidas en sus contenidos que sería como echar menos de una gota en un océano, tienen el poder de sanarlos. Que exista la homeopatía y que tanta gente la tome en serio es todavía uno de esos absurdos que no soy capaz de asimilar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero es así, lo desatinado, irrazonable e incoherente en la humanidad no parece conocer fin. Por eso derramo lágrimas homeopáticas por Chopra y sus seguidores pero mi salado y verdadero llanto lo conservo para jóvenes inocentes como Madeline Neumann, en Wisconsin.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://www.sindioses.org/colGlenys/glenys20090802_madeline.jpg"&gt;
&lt;hr style="clear: both"&gt;&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;p&gt;Volver al &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/colGlenys/index.html"&gt;índice de la Lupa Herética&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p class="colofon"&gt;© 2008-2021 Glenys Álvarez y Sin Dioses. Prohibida la reproducción con fines comerciales.&lt;/p&gt;
&lt;!-- This data file has been placed in the public domain. --&gt;
&lt;!-- Derived from the Unicode character mappings available from
&lt;http://www.w3.org/2003/entities/xml/&gt;.
Processed by unicode2rstsubs.py, part of Docutils:
&lt;http://docutils.sourceforge.net&gt;. --&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>física cuántica</category><category>misticismo</category><category>pseudociencia</category><guid>http://www.sindioses.org/colGlenys/glenys20090802.html</guid><pubDate>Sun, 02 Aug 2009 15:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Ciencia vs. Religión. Enseñando la diferencia, resolviendo el conflicto</title><link>http://www.sindioses.org/sociedad/cienciavsreligion.html</link><dc:creator>Zoran Pazameta. Traducido por Ferney Yesyd Rodríguez</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p class="primera"&gt;La mayoría de los estudiantes de nuestras universidades ignoran las diferencias entre las verdades científicas y las religiosas, y virtualmente desconocen la manera como éstas son obtenidas. Estos pensamientos y materiales serán de gran ayuda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el mundo de hoy, la humanidad está, en muchos aspectos, mejor de lo que ha podido estar alguna vez, y el conocimiento educativo está más ampliamente disponible que en cualquier tiempo en el pasado. A pesar de esto, la ignorancia sobre las diferencias entre las "verdades" científicas y naturales continúa causando tremendos sufrimientos y angustias en el mundo. Es por esto, que en cada emisión del SKEPTICAL INQUIRER se ofrecen los ejemplos y las consecuencias de esta ignorancia, la cual no se confina a las "masas incultas." Paul Kurtz (1998,4) nos dice: "El analfabetismo científico se encuentra ampliamente extendido, aún en las clases educadas, y especialmente entre los políticos y los líderes industriales." Y está observación se aplica más fuertemente al conocimiento de las diferencias fundamentales entre la religión, la ciencia y la perjudicial (y anticientífica) pseudociencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Durante una década he estado enseñando cursos introductorios en astronomía y física, como requisitos de ciencias en una universidad estatal de arte liberal, sin dar un mayor énfasis en las ciencias físicas. Los estudiantes interesados en una ciencia natural (por ejemplo, biología) probablemente aprenden algo de la ciencia y del método científico por "inmersión",&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Me he dado cuenta que ellos desconocen los fundamentos que permiten conocer la verdad científica y de cómo éstos difieren de los de la religión. Las personas que siguen una carrera no científica, abandonan la universidad sin tener en claro las diferencias y los conflictos en la historia del pensamiento religioso y el filosófico, algunos solo tienen un conocimiento superficial de los resultados (aunque no de la metodología) de la ciencia; ¡En mis años de experiencia, me he encontrado con que muchos estudiantes de cualquier grupo, ni siquiera pueden ofrecer una explicación clara de la diferencia entre ciencia y tecnología! (Ciencia, es el conocimiento de las leyes de naturaleza; la tecnología es la aplicación de este conocimiento a la fabricación de productos materiales y dispositivos.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estoy seguro que muchos educadores, de todo nivel, comparten mi frustración sobre estos asuntos,  siendo está la razón por la que desarrollé este material. Personalmente, me aseguro que en cada clase que enseño, mis estudiantes consigan una dosis de este conocimiento en alguna magnitud.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La figura 1 ilustra el hecho de que la ciencia y la religión son aspectos mutuamente excluyentes y complementarios de la epistemología humana; es decir, que cada uno trata con dominios separado de la experiencia humana. La ciencia trata del mundo natural, y la religión con el mundo espiritual; ¡Con tal de que éstos se queden dentro de sus propias esferas de influencia, es obvio que ningún conflicto puede existir! Uno puede ser a la vez científico y digamos, un budista o un musulmán (en principio, todas las doctrinas religiosas son mutuamente excluyentes; en la práctica, la intolerancia y el odio de sus creencias son el resultado de la manipulación sociopolítica de la religión, y no por la religión  per  se).&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;img alt="" src="http://www.sindioses.org/sociedad/cienciavsreligion1.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;Figura 1&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;A parte de esto, es de vital importancia que los estudiantes comprendan los papeles de las  pruebas, tanto en la religión como en la ciencia. En la religión, las pruebas no tienen ningún significado y son reemplazadas por la fe. O usted cree (tiene fe), o usted no cree, ésta es la única "prueba" legítima para una religión: Para la ciencia, la cuestión radica en la prueba, por ejemplo: en la observación y el experimento, la fe no juega ningún papel, porque una verdad científica provisional (como lo es la hipótesis) requiere la aprobación de una prueba empírica, de lo contrario, se descarta. "Este punto de que la verdad científica es contingente sobre una  interpretación subjetiva y que por lo tanto yace en un plano epistemológico diferente al de la verdad filosófica, parece ser tan inescrutable para los deconstruccionistas ( y otros filósofos posmodernistas) como lo son para el resto de nosotros sus opacos sofismas" (El postmodernismo puede definirse como una teoría anárquica del conocimiento, en el postmodernismo más recalcitrante se ve la ciencia como un conocimiento innecesario. En Sindioses.org hay disponible un ensayo sobre el postmodernismo titulado.  &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/escepticismo/criticapostmo.html"&gt;Hacia una nueva Ilustración: Una Respuesta a las críticas postmodernistas del Humanismo.&lt;/a&gt; N. del T.).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando alguien intenta mezclar los principios científicos y religiosos, se aventura en la "tierra de nadie" de la pseudociencia, en la que el conflicto y los daños sobrevienen. Ejemplos de esto los hay por montón: Las "pruebas" con las que acusaban a las brujas; el "análisis" erudito de las escrituras que "demuestran" que un grupo de creencias es superior a otro y que solamente quienes se adhieren a éste pueden ser salvos, la "evidencia" de que astronautas antiguos visitaron Tierra, o que "El origen de las especies" miente sobre una creación divina, que un grupo étnico es superior a otro, que un cocimiento de hierbas o un pendiente de cristal puede curar el cáncer. Igualmente son fatuos los "científicos" que intentan demostrar la existencia de Dios, la continuidad de la existencia espiritual después de la muerte, y así sucesivamente. Lo que todos éstos hechos tienen en común es una mala definición y una mezcla de fe con un selectivo (y usualmente engañoso) razonamiento, los defensores de estas mezclas, con mucha labia, se pasan de la ciencia a la religión según el argumento que estén confrontando. En la figura 1 se expone punto por punto las características de la religión y de la ciencia, el cual es muy claro para los estudiantes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es necesario proporcionarle a los estudiantes la discusión del tema de "la verdad" en religión, y de la forma cómo ésta es impartida por revelación, e interpretada por una  persona elegida (shamanes, profetas, dirigentes de la iglesia, los creyentes individuales, etc.). De hecho, quienes son religiosos se molestan cuando se menciona que éstas revelaciones pueden deberse a la demencia, el uso de substancias psicoactivas, o un fraude intencionado que se hace pasar como inspiración divina; Pero el último requerimiento para los creyentes, el requerimiento necesario y suficiente por definición es la fe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Me referiré al método científico, es decir, el medio por el que se obtiene la verdad científica (vea, por ejemplo, Estling 1998), el cual es percibido como incomprensible y de algún modo extraño por muchas personas. Es en este punto  donde el organigrama (figura 2) es útil.&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;img alt="" src="http://www.sindioses.org/sociedad/cienciavsreligion2.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;El método científico&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Aunque éste se explica por si mismo, apunto aquí la referencia de la discusión sobre los cuatro tipos de razonamiento (experiencia, analogía, inducción y deducción) (Kline 1964, 24-27) y le asigno a los estudiantes la tarea de citar ejemplos para cada uno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los tres criterios que cualquier nueva hipótesis debe satisfacer para ser aceptada como teoría (Copia 1961, 426-433) son:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Debe explicar uno o más de los fenómenos que actualmente son inexplicables (lo cual es la motivación inicial para construir la teoría).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Debe incorporar partes existentes de la teoría que se propone reemplazar (Satisfacer el principio de correspondencia).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Debe hacer predicciones de nuevos fenómenos, que a su vez deben ser probados empíricamente. Un ejemplo que uso con frecuencia es la teoría de Einstein de la gravedad: la cual explica la parte anómala de la presesión orbital de Mercurio; lo cual reduce a la teoría de la gravedad de Newton a un campo explicativo menor; la teoría de Einstein también predijo la desviación de la luz de las estrellas que pasan cerca del Sol.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;img alt="" src="http://www.sindioses.org/sociedad/cienciavsreligion3.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;Figura 3
&lt;strong&gt;El árbol de la lógica&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Pero esto no acaba aquí; podemos profundizar; por lo que he construido, lo que denomino, un Árbol de la Lógica (figura 3), el cual es una fórmula para analizar las explicaciones de los fenómenos por eliminación de opciones (Giere 1979, 147-153), éste árbol se puede aplicar a los argumentos que se denominan "paranormales." Por ejemplo, en cuanto a la hipótesis de la visita de seres extraterrestres, se pueden eliminar todas las otras posibilidades (no en todos los casos es posible hacerlo más allá de toda duda razonable) y podemos ver, que no se puede escoger entre la hipótesis extraterrestre y un fenómeno natural desconocido. Ambos, en esta fase, son epistemológicamente igual de viables. (Por supuesto la fe inclina a menudo la balanza en favor de la hipótesis extraterrestre, pero esto trae consigo un salto por fuera del campo de la ciencia y se cae en un cenagal de falacias lógicas y suposiciones ad hoc, lo cual es: Pseudociencia!). Sin embargo, a continuación aplique la Navaja de Occam (la que estipula que las afirmaciones extraordinarias requieren pruebas extraordinarias) y se dará cuenta que es más probable reducir un fenómeno OVNI a un fenómeno natural, pero desconocido, en lugar de un artificial origen extraterrestre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hay otros temas que deberían, quizás, tratarse. Algunos de éstos es "el factor de interconexión," que significa que cada ciencia dependen de las otras en alguna magnitud (Por ejemplo: La investigación biomédica usa las frutos tecnológicos de la física óptica y la electrónica), a su vez que el progreso en un campo no se puede acelerar, simplemente remitiendo recursos de otro (en otras palabras, la ciencia no es un juego de suma cero). Relacionado con esto, cabe mencionar, que no hay garantía de que un problema científico se pueda resolver en un espacio de tiempo previamente estipulado, por más dinero o expertos destinados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con la investigación científica no hay ninguna respuesta en la parte de atrás del libro, nadie sabe a priori qué investigaciones serán fructíferas y cuales no. Es más, nosotros tenemos mayores conocimientos en unas áreas que en otras, lo que responde a la pregunta clásica de por qué nosotros podemos enviar un hombre a la Luna, pero no hemos podido curar el SIDA o el cáncer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con la experiencia que tengo, puedo decir que casi todo lo anterior es nuevo para el estudiante promedio de universidad, sin tener en cuenta la carrera que haya escogido. Espero que este material toque una "hebra" a los educadores, y los animo a que critiquen, extiendan, y refinen este material para cuando lo presenten a sus estudiantes. Como veo las cosas, nunca antes el futuro de nuestra civilización estuvo más amenazado.&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Zoran Pazameta enseña astronomía y física en el departamento de Ciencias Físicas de la Eastern Connecticut State University y dirige el planetario de dicha universidad. Sus intereses comprenden la astronomía, cosmología y la filosofía de la ciencia.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Dirección: Physical Sciences Department, Eastern Connecticut State University; Willimantic, CT 06226. E-mail: &lt;a class="reference external" href="mailto:pazameta@ecsuc.ctstate.edu"&gt;pazameta@ecsuc.ctstate.edu&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nota:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;dl class="footnote brackets"&gt;
&lt;dt class="label" id="id2"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;1&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;El presente artículo apareció en la revista SKEPTICAL INQUIRER Julio /Agosto de 1999.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;p&gt;El lector interesado en ampliar su mirada sobre este tema tiene a su disposición otros artículos publicados en Sindioses.org como:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/sociedad/cienciayreligion.html"&gt;¿Son compatibles la ciencia y la religión?&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/sociedad/cesped.html"&gt;Cuando la religión pisa el césped de la ciencia&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Referencias:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Copi I.M. 1961: Introduction to Logic, second edition: New York: Macmillan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estling, Ralph. 1998. Is Science Concerned With Truth? SKEPTICAL INQUIRER 22 (4): July/August 55-56.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Giere, R.N. 1979. Understanding Scientific Reasoning. New York : Holt, Rinehart &amp;amp; Winston.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kline M. 1964. Mathematics in Western Culture. New York: Oxford University Press.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kurtz, Paul. 1998. Can the sciences be unified? SKEPTICAL INQUIRER 22 (4): July/ August 48.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils" style="clear: both"&gt;&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/sociedad/index.html"&gt;Sociedad y religión&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description><category>ciencia</category><category>educación</category><category>método científico</category><category>pseudociencia</category><category>religión</category><guid>http://www.sindioses.org/sociedad/cienciavsreligion.html</guid><pubDate>Sat, 17 Nov 2007 03:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>