<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Sin Dioses (Publicaciones sobre psicología)</title><link>http://www.sindioses.org/</link><description></description><atom:link href="http://www.sindioses.org/categories/psicologia.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2001-&lt;script&gt;var hoy=new Date(); document.write(hoy.getFullYear())&lt;/script&gt;&lt;noscript&gt;2100&lt;/noscript&gt; &lt;a href="mailto:pensamiento@sindioses.org"&gt;Sin Dioses&lt;/a&gt; Se permite la reproducción del contenido para fines educacionales y/o científicos siempre y cuando se mencione claramente nuestro sitio web, así como el nombre del autor de cada artículo. Se prohibe su reproducción con fines comerciales.</copyright><lastBuildDate>Fri, 19 Feb 2021 15:11:09 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>El papel de la cultura en el reconocimiento de rostros</title><link>http://www.sindioses.org/noticias/carasyrostros.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://www.sindioses.org/noticias/carasyrostros.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Psicología.&lt;/strong&gt; Un estudio en el Campus de Malasia de la Universidad de Nottingham afirma que de acuerdo con la raza que te aloje, así asimilará el cerebro la información para reconocer personas&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Esa cara luce extremadamente familiar, ¿la reconoces? No todos tenemos la misma especial habilidad en dicha tarea, de hecho, investigaciones al respecto afirman que somos mucho mejores reconociendo caras de nuestro mismo linaje, algo que nos resulta evidente. De hecho, el cerebro de la especie posee centros especializados para reconocimientos faciales pues conocer el rostro es esencial ya que nos indica mucho sobre la persona; aunque todos poseemos ojos, narices, bocas y mejillas, entre otros, cada rasgo nos revela únicos y nuestras caras son como una gravado de identidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tradicionalmente se pensaba  que el reconocimiento se producía al mirar primero un ojo, luego el otro y después la nariz. Sin embargo, mientras más se iba investigando al respecto, otros componentes se han ido reconociendo. Por ejemplo, los occidentales tienden a reconocer rostros a través del uso del descrito triángulo de cabeza que forman los ojos y la nariz, sin embargo, los asiáticos tienden a enfocarse en el centro de la cara, el área de la nariz.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora, un estudio elaborado en el Campus de Malasia de la Universidad de Nottingham afirma que de acuerdo con la raza que te aloje, así asimilará el cerebro la información para reconocer personas. Aparentemente, centros neuronales ya se encargan de afinar los mecanismos para este importante comportamiento social de reconocimiento, sin embargo, la cultura que nos aloja es responsable de instalar el programa específico para ello. En el estudio, titulado “Luces familiar: ¿cómo los chinos en Malasia reconocen rostros?”, los investigadores buscaron un tercer patrón en un lugar completamente multicultural, y lo encontraron.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Nuestra investigación muestra que los chinos malasios adoptan un patrón visual único que difiere tanto de los occidentales como de los chinos en el continente, posiblemente eso se deba a la naturaleza multicultural del país”, explicó Chrystalle B.Y. Tang, autora principal del experimento.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;El uso de las miradas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Los resultados se obtuvieron a través de las miradas. Hemos visto que la dirección y la cantidad de tiempo que una mirada permanece en algo puede ser medido e interpretado en términos de atención e interés. Es un tipo de experimentación que se usa mucho con bebés y el equipo lo utilizó para investigar las estrategias visuales utilizadas para reconocer personas en fotografías. En esta ocasión, un aparato especializado en rastrear la dirección de los ojos fue usado en 22 malasios chinos, los voluntarios eran todos estudiantes del campus de la universidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Los resultados nos dicen que los malasios chinos han adoptado un patrón especial que es diferente tanto del occidental como del asiático, es una combinación de ambos y hemos visto, preliminarmente, que es también utilizada por los británicos malasios. Nos parece que adoptar esta estrategia los favorece a la hora de reconocer ambas razas, tanto china como caucásica”, dice la autora.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El estudio, el primero publicado en un diario científico por el campus de psicología en Malasia, fue supervisado por el doctor Ian Stephen, experto en el procesamiento de rostros y la doctora Elizabeth Sheppard, experta en el rastreo de ojos. Estudios recientes en MIT descubrieron centros específicos para el reconocimiento de rostros en neuronas en el giro fusiforme del cerebro, sin embargo, estas células no trabajan solas sino que se conectan a otras partes del cerebro durante el reconocimiento. Estos estudios no sólo amplían la información acerca del reconocimiento facial y sus mecanismos en el cerebro sino que ofrecen medios para descubrir cuáles son las causas de desórdenes caracterizados por la inhabilidad de reconocer rostros, como el autismo y la prosopagnosia.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>psicología</category><guid>http://www.sindioses.org/noticias/carasyrostros.html</guid><pubDate>Tue, 07 Feb 2012 03:48:58 GMT</pubDate></item><item><title>¿Qué tan importante es la atracción física?</title><link>http://www.sindioses.org/noticias/atraccion.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://www.sindioses.org/noticias/atraccion.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Psicología.&lt;/strong&gt; En el caso de la atracción, algo curioso ocurre, las preferencias implícitas entran en acción y hacen un mucho mejor trabajo en admitir si la atracción física es muy importante para ellos o no&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Atracción. A lo mejor fue un flechazo o el asunto fue en grados e inesperado. La persona que te acaban de presentar o la amiga que al principio ni te gustaba y que ahora parece vivir en tu cerebro. Realmente, deseamos ambas cosas en el mismo paquete porque tanto la atracción física como las características personales juegan un papel importante en todo el asunto aunque no siempre lo consigamos todo; pero, ¿cuál es el origen de la atracción física y qué tan importante es?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por supuesto, estamos lidiando, como siempre, con dos enormes influencias: la biología y la cultura. Cuando biológicamente buscamos el origen del atractivo, no podemos otorgarle la responsabilidad primaria al olor porque no la tiene. Vemos que funciona en otras especies pero no en nosotros y aunque es parte estudiada del proceso, no es la primera en la lista. Entre las primeras tenemos la visión y el aprendizaje.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Leemos que el rojo agrada a los hombres, que las mujeres se sienten cautivadas por físicos similares al del padre y que la atracción facial funciona tanto para los homosexuales como para los heterosexuales hombres, lo único que en extremos opuestos: los gays se sienten atraídos por rostros muy masculinos mientras que los hetero prefieren mujeres con caras sumamente femeninas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ciertamente, existen personas mucho más atractivas que otras, de hecho, las investigaciones cuentan que a estos individuos se les trata distinto sólo por ser hermosos, algunos resultados indican que las personas bellas tienden a ganar un 10% más en sus salarios que los ciudadanos ordinarios y llegan a conseguir más puestos políticos; no sólo en el modelaje y la actuación. Ciertos rasgos nos hacen más atractivos hacia los demás y la simetría-asimetría, suele ser uno de ellos. Los investigadores nos cuentan que la simetría bilateral parece ser una característica que indica buena salud y su opuesto sugiere que el individuo no supo dominar el estrés o el problema que causó la asimetría, o lo que se llama científicamente, asimetría fluctuante que causa lo que para nosotros pueden ser ‘defectos’.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;Los bebés prefieren caras bellas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Efectivamente, pruebas elaboradas en bebés muestran que ellos también prefieren caras más ‘atractivas’. También se han estudiado la preferencia por las caderas anchas junto a las pruebas que han mostrado alta inteligencia y mejor parto para este modelo de mujer; las piernas también fueron analizadas, indicando que la mujer prefiere a los hombres que tienen las piernas tan largas como sus torsos, o los que tienen las piernas más cortas porque lucen más musculares; de hecho, científicos en la Universidad de Nuevo México descubrieron que los hombres que eran considerados más atractivos por las mujeres tenían el más bajo nivel de oxidación y eran mucho más simétricos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y no podemos negar que a todos nos embruja una persona atractiva. Por eso se forman los ídolos y para muchos, el carisma y la personalidad pueden convertir los rasgos de un individuo en la moda de la época y a los demás, aunque digamos que no, nos gustan. Una investigación elaborada en la Universidad de Northwestern investigó qué tan importante es el atractivo para las personas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Si una persona me dice, por ejemplo, que no le importa cuán atractivo sea alguien, nuestra investigación sugiere que su afirmación no vale mucho, sería mucho más útil si medimos su reacción en una tarea real que involucre dicho caso”, explica Eli Finkel, uno de los autores.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit3"&gt;
&lt;h2&gt;Características en el ADN&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El equipo nos dice que el en caso de la atracción, algo curioso ocurre, las preferencias implícitas de las personas entran en acción y hacen un mucho mejor trabajo en admitir si la atracción física es muy importante para ellos o no; por lo general, las personas dicen que no importa qué tan atractivo sea el otro y, en ciertos casos, la situación sugiere que la mayoría de las personas ‘sueña’ con estar con otra mucho más atractiva.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De todas formas, existen numerosos estudios que intentan encontrar el por qué de nuestros rasgos y descubrir los orígenes más arraigados de nuestra conducta, como precisamente es la atracción.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero hay rasgos que no vienen rodando con nosotros con el tiempo. Hay características que no evolucionaron ni nos acompañan en el ADN con el propósito de ayudarnos en nuestra importante reproducción; hay otros aspectos de la atracción que los aprendemos, que son enseñados por las culturas que cada pedazo geográfico poblado ha desarrollado. Más aún, dentro de estos aprendizajes yace el individuo, con sus propios gustos y especificaciones. De hecho, más allá del atractivo físico existe toda una sopa intricada de rasgos y aspectos individuales que la persona descubre en otra y que van más allá de la salud, los antioxidantes, las simetrías y las caderas. Pues, como bien han dicho todos los poetas: ¡¿quién entiende el amor?!&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>psicología</category><guid>http://www.sindioses.org/noticias/atraccion.html</guid><pubDate>Tue, 07 Feb 2012 03:46:05 GMT</pubDate></item><item><title>Cruzar por una puerta puede reducir la memoria</title><link>http://www.sindioses.org/noticias/lapsos.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://www.sindioses.org/noticias/lapsos.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Psicología.&lt;/strong&gt; ¿No recuerdas lo que fuiste a buscar? A lo mejor, atravesar el portal a la otra habitación ayudó a que el cerebro enterrara mejor esos recuerdos&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;¡No eres tú, es el portal! Éstos han sido los curiosos resultados de tres experimentos elaborados alrededor de un concepto que casi todos hemos experimentado. Salimos de la habitación a buscar algo y cuando entramos en la otra se nos olvida lo que íbamos a hacer. Es una acción que compartimos, nos reímos al respecto y se la atribuimos a diferentes mociones. Sin embargo, las respuestas pueden ser un poco más sencillas y hasta es posible encerrarlas en un concepto: “compartimentar”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Olvidamos lo que íbamos a hacer, o a buscar o tomar. Hemos visto que entrar o salir a través de la puerta sirve como un ‘evento limítrofe’ para la mente, algo que separa episodios de actividad y los archiva”, explica el profesor de psicología de la Universidad de Notre Dame, Gabriel Radvansky. “Pasar a través de estos umbrales puede causar estos lapsos en la memoria”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El equipo en Notre Dame realizó tres experimentos donde ser realizarían tareas mientras se cruza de una habitación a otra, atravesando o no por una puerta. Todos los voluntarios fueron estudiantes universitarios y las investigaciones fueron producidas tanto en formatos virtuales como en reales. En el experimento virtual, los sujetos tomaban algo de una mesa y lo cambiaban por otro en una mesa distinta en otra habitación contigua donde un grupo iba sin tener que cruzar por una puerta y otro requería de atravesar un portal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Encontramos que el grupo que atravesaba una puerta hacia otra habitación, atravesando la misma distancia, presentaban más problemas para recordar lo que tenían que hacer, lo que sugiere que la puerta impide la habilidad que tenemos para recodar pensamientos o decisiones hechas en una habitación distinta”, explica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El segundo experimento era similar al virtual pero elaborado en el mundo real. Los voluntarios debían esconder en cajas objetos que tomaban de una mesa, para hacerlo, caminaban la misma distancia hacia el otro cuarto, con y sin puertas. Los resultados coincidieron con el experimento virtual; al parecer, las puertas producen una reducción en el poder que tenemos para recordar.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;“Camina sobre tus pasos”&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El tercer experimento final nos recuerda lo que nos aconsejan hacer cuando perdemos algo. La recomendación popular es retroceder y caminar sobre nuestros pasos, no sólo para ver si dejamos lo perdido por uno de esos lugares sino con la meta de que logremos recordar algo al respecto. Efectivamente, estudios previos han mostrado que los factores ambientales influyen y afectan nuestra memoria y que la información que aprendemos en un lugar es más fácil recordarla en ese preciso lugar. Para el tercer experimento, los sujetos atravesaban una puerta tras otra hasta llegar al primer salón pero en las tareas no mostraban ningún mejoramiento en la memoria lo que sugería “que el acto de pasar a través de portales hace que nuestras memorias sean arrastradas por el viento”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En sólo un segundo podemos olvidar lo que vamos a hacer. El órgano en la azotea trabaja todo el tiempo guiando y controlando nuestras acciones y pensamientos; algunas veces se dedica, sin darnos cuenta, a patrones distintos de los que están ocurriendo; atravesar por una puerta es como borrar aún más el contexto donde encasillamos o ‘compartimentamos’ esos pensamientos. Pensamos en otra cosa mientras caminamos y al atravesar el umbral o ese borde limítrofe, se nos hace aún más difícil recuperar lo recordado.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>psicología</category><guid>http://www.sindioses.org/noticias/lapsos.html</guid><pubDate>Wed, 30 Nov 2011 21:30:53 GMT</pubDate></item><item><title>Más contexto, por favor</title><link>http://www.sindioses.org/noticias/rostro.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://www.sindioses.org/noticias/rostro.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Psicología.&lt;/strong&gt;  Los humanos somos sensibles al contexto y observamos que puede moldear lo que se ve en un rostro. La percepción emocional en una cara está influenciada por muchos tipos de argumentos&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;El contexto influye en nuestras interpretaciones y conductas. En la comunicación que usamos en el diario vivir necesitamos contexto para comprender palabras, frases y hasta oraciones completas. Pedimos más contenido para asimilar la imagen entera, para percibir el fondo, para completar la canción; el contexto otorga significado al escrito, a la comunicación, al evento y la conducta; es una forma de armar el rompecabezas y comprender de qué realmente se trata.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y puede tratarse de una palabra en una traducción o de un rostro en un cuento. De hecho, nuevos experimentos indican que si eliminas el contexto de una foto será difícil percibir la emoción que ésta indica de forma acertada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“En un acercamiento de la cara de Serena Williams, sus ojos se ven tensamente cerrados, su boca esta abierta, mostrando los dientes por completo. Su cara parece repleta de rabia. Hasta que nos alejamos y vemos que la estrella del tenis está en la cancha con su raqueta en la mano y su puño cerrado en victoria. No estaba enojada sino estática pues le había ganado a su hermana Venus en el Open estadounidense del 2008”, explica Lisa Feldman Barret de la Universidad Northeastern, cuyo experimento fue elaborado también por un equipo en el Hospital General de la escuela de medicina de Harvard. “Los humanos somos exquisitamente sensibles al contexto y observamos que puede muy dramáticamente moldear lo que se ve en un rostro”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No obstante, el inconveniente viene de lejos. Hoy se reconocen de seis a diez emociones básicas biológicas, cada una de ella codificada en un arreglo particular de la cara. Los investigadores sostienen que estas emociones pueden ser observadas y descritas por cualquiera en cualquier lugar. Barrett no está de acuerdo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“La percepción emocional en el rostro está influenciada por muchos tipos de contextos, incluyendo el de información conceptual y estímulos sensoriales. Puedes leer una mala cara o ceño fruncido si es parte de una lectura que nos describe la escena; identificamos una cara de asco acertadamente si la postura de la persona y el objeto que lo produce son identificados. Experimentos de rastreo de miradas muestran que, dependiendo del sentido que se tome del contexto, la gente se enfocará en rasgos faciales particulares y, en estas áreas, el lenguaje también ayuda”, explica la investigadora.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;¿Y la cultura?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;De hecho, voluntarios en este nuevo estudio y en otros más, fueron mejores nombrando ciertas emociones en una cara, como truño o puchero, desdeño y sonrisas cuando el científico suplía con un sinnúmero de palabras para elegir que cuando el voluntario tenía que hacerlo solo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y también tomaron en cuenta la cultura. Si existe un contexto que influye en nosotros es la cultura en que nos criamos, el tipo de enseñanzas, tradiciones y hábitos que adquirimos; este tipo de trama es vital a la hora de comprender un rostro expresivo. A la hora de interpretar una acción o indagar qué busca una persona, tendremos que disponer de cierta información sobre sus culturas para entenderlos. Los occidentales perciben las emociones como fenómenos que se encuentran dentro de las personas, por eso miran sus rostros, mientras que los japoneses se enfocan más en los alrededores ya que piensan que las emociones surgen de las relaciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Las implicaciones en el mundo real son sustanciales. Por ejemplo, los resultados nos ofrecen nuevas formas de comprender los cambios en la percepción de personas con demencia o ciertas psicopatologías y hasta en ancianos saludables que pueden tener dificultad percibiendo emoción en rostros de caricaturas estáticas pero que no parecen tener problema alguno en el diario vivir. Más aún, individuos que están siendo entrenados para identificar rostros necesitan más que conocer los rasgos, el contexto en el que se mueven”, explica la psicóloga.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>psicología</category><guid>http://www.sindioses.org/noticias/rostro.html</guid><pubDate>Wed, 12 Oct 2011 03:28:21 GMT</pubDate></item><item><title>Características grupales centrales en la vida humana</title><link>http://www.sindioses.org/noticias/rechazo.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://www.sindioses.org/noticias/rechazo.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Psicología.&lt;/strong&gt; La exclusión y la integración en los distintos grupos humanos poseen papeles substanciales que pueden encerrarnos en negativos círculos viciosos&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;En la naturaleza vemos una variedad de animales donde el grupo es más importante que en otros. Todo tiene que ver con las características en las que esté basado el trabajo de la supervivencia y la reproducción. Algunos animales viven y trabajan solos, otros no.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por supuesto, cuando hablamos de humanos modernos, el asunto se complica mucho más porque hemos llegado a una fase de nuestro desarrollo donde la cantidad de la población y el aumento en las variables para cada individuo son tan numerosas y distintas que definir una característica humana dentro del mismo cuadro es difícil. Sin embargo, la biología evolutiva y la neurología conductual encuentra rasgos en la población que empezaron con otros animales, siguieron en nosotros y han tomado un sinnúmero de vías desde entonces; manipulados por la cultura y sus variables.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la vida humana en grupo, el rechazo y la aceptación han sido apuntados como partes centrales del bienestar. Para los psicólogos, los éxitos de los programas en televisión, especialmente los denominados ‘reality’ están basados precisamente en eso, es un drama llevado a cabo alrededor de la aceptación y el rechazo de un individuo dentro del grupo o por parte de la pareja, la historia se basa en estas características.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“A pesar de que los psicólogos hace mucho que están interesados en las relaciones cercanas de una persona con otra y lo que ocurre cuando esas relaciones se dañan por un largo tiempo, hace sólo unos 15 años que los psicólogos han estado trabajando en la exclusión y el rechazo dentro de la investigación. Los resultados han subrayado lo central que son en nuestras vidas”, explica Nathan Dewall, de la Universidad de Kentucky.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Junto a Brad J. Bushman de la Universidad del Estado de Ohio, los psicólogos se enfocaron en los estudios realizados recientemente sobre el tema que apuntan sobre nuestros orígenes como especie.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Tenemos garras débiles, poca piel y una niñez larga, vivir en grupo ayudó a los humanos de antaño a sobrevivir un ambiente cruel. Por eso, ser parte de un grupo todavía ayuda a las personas a sentirse protegidos y seguros, aunque hoy, paredes y ropa consiguen que un individuo se convierta en su propia isla”, afirma Dewall.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los investigadores encontraron evidencias de efectos negativos cada vez que aparecía la parte opuesta de la aceptación: el rechazo. Los resultados afirman que sentirse recluidos y solos puede enfermar a la persona.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;Peor salud mental&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;“Estos pacientes no duermen bien, su sistema de defensa es errático y hasta tienden a morir más rápido que las personas que están rodeadas por otros que los quieren y los aceptan. De hecho, ser excluidos ha sido asociado también con una salud mental bien pobre. Si unimos estas variables negativas nos sumimos en un círculo destructivo. Por ejemplo, la gente que tiene depresión es posible que sea objeto de más rechazos debido a los síntomas de su propia enfermedad, y el rechazo provoca que se sientan aún más depresivos. La gente con ansiedad se pasa la vida con miedo a ser rechazados y actúa alrededor de esta emoción con una conducta inestable que muchas veces causa la misma ansiedad. De hecho, el sentimiento de exclusión puede incrementar el deseo del suicidio”, explica Dewall.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit3"&gt;
&lt;h2&gt;La exclusión social&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Los investigadores nos dicen que al analizar los casos de 15 personas que asesinaron a otras masivamente en un colegio o institución encontraron que en todas, menos en dos, los individuos involucrados habían sido rechazados socialmente. La exclusión puede generar también violencia, una variable que afecta a toda una sociedad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Es imposible ir por la vida sin percibir el rechazo, la gente debe aprender cómo manipularlo. Puedes no conseguir aceptación de tus colegas en el trabajo, de tus familiares o de tu pareja, lo importante es tener otras fuentes donde recurrir, donde ir a desahogarse. Muchas veces la gente no habla de ello porque se siente avergonzado o porque no le da mucha importancia, pero la verdad es que nuestro cuerpo reacciona al rechazo como al dolor físico. Está bien buscar ayuda, mucho mejor si es dentro de nuestro propio sistema de apoyo”, asegura.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>psicología</category><guid>http://www.sindioses.org/noticias/rechazo.html</guid><pubDate>Tue, 30 Aug 2011 04:21:12 GMT</pubDate></item><item><title>La preocupación y las relaciones sociales</title><link>http://www.sindioses.org/noticias/preocupacion.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://www.sindioses.org/noticias/preocupacion.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Psicología.&lt;/strong&gt; Los investigadores clasifican la preocupación como Desorden Generalizado de Ansiedad (DGA) y las víctimas de estos pacientes son por lo general sus familiares, amigos y colegas; aunque existen de otros tipos también&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Un juicio muy popular en Estados Unidos acusaba a una madre de matar a su hija pequeñita. Uno de los peores problemas que tenía la audiencia con esta mujer era su comportamiento una vez la niña desapareciera, de hecho, cuando el jurado dictó que la mujer era inocente, su conducta de entonces, indiferente al grave problema y divirtiéndose con sus amigos como si nada ocurriese, la ancló como culpable para una gran mayoría que siguió de cerca el desagradable evento. ¿Cómo puede una madre no preocuparse al máximo cuando la hija desaparece?, ¿cómo considerar normal a una mujer cuya conducta principal era bailar y mostrar completa indiferencia al horroroso problema? Era impensable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, de comportamientos antagónicos estamos repletos y la preocupación es uno de ellos. Todos nos preocupamos de vez en cuando, especialmente cuando variables externas lo ameritan, no obstante, las herramientas que utilizamos o cantidad de veces que nos preocupamos, especialmente en esos extremos (obsesión o indiferencia), varían hasta el punto de interferir con la salud de nuestras relaciones sociales. Para los psicólogos, la obsesión debe de ser tratada con esta misma interferencia como modelo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El otro día escribía al respecto, las personas tendemos a lidiar con nuestros problemas de acuerdo a su intensidad y, por lo general, los ignoramos o los reestructuramos; si la intensidad es alta recurrimos al primero, si es baja o dominable, analizamos. Pues bien, la preocupación aunque no igual, también se basa en los mismos fenómenos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Conocemos cuatro estilos comunes para manejar la preocupación. Tenemos al metiche, el frío, el quebrantable y el aprovechable, todos los individuos con estos estilos se preocupaban igual de extremo pero manifestaban estas preocupaciones de diferentes formas”, explica Amy Przeworski, psicóloga de la Universidad Western Reserve y una de las autoras.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los investigadores clasifican la preocupación extrema con otro nombre, le llaman Desorden Generalizado de Ansiedad (DGA) y las víctimas de estos pacientes son por lo general sus familiares, amigos y colegas; aunque existen de otros tipos también. Hay personas con insomnio, preocupadas por la cantidad de basura en el planeta, un evento realmente extraño, otros más comunes nos recuerdan al padre, la esposa o el abuelo que llaman cada cinco minutos para cerciorarse de que todo esté bien o colegas que pasan por la oficina para cosas irracionales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los científicos, incluyendo otro equipo en la Universidad del Estado de Pennsylvania, observaron las conductas de personas diagnosticadas y notaron el papel significativo que la enfermedad juega en la relación. A nadie le hace feliz una persona que se preocupe cada dos minutos.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;Críticas e indiferencia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;“Hay personas que deciden manifestar su preocupación criticando la conducta del otro, acusándolo de ser descuidado e imprudente, otras deciden ignorar completamente el objeto de su miedo. La preocupación, aunque sea similar, impactará la relación interpersonal entre el que se preocupa y su ‘víctima’; también la de los demás a su alrededor. Pensamos que es imperante que no sólo nos enfoquemos en la preocupación sino también en los problemas interpersonales que produce”, dice Przeworski.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para las ansiedades, incluyendo ésta, los tratamientos cognoscitivos han dado resultado. Existe una variedad de ellos y el 60% de los pacientes con DGA responden de forma exitosa reduciendo el grado de ansiedad. Los psicólogos piensan que este estudio podría reforzar el tratamiento para las personas con este desorden utilizando esta importante relación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los seres humanos tomamos muchas formas hacia un mismo camino, muchas veces se trata del menos transitado.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>psicología</category><guid>http://www.sindioses.org/noticias/preocupacion.html</guid><pubDate>Mon, 01 Aug 2011 03:40:18 GMT</pubDate></item><item><title>La intensidad en las emociones es clave en nuestra elección</title><link>http://www.sindioses.org/noticias/emociones.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://www.sindioses.org/noticias/emociones.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Psicología.&lt;/strong&gt; Lidiamos con emociones extremas, especialmente las negativas, y analizamos así lo que nos mueve para elegir un método sobre otro cuando tenemos que bregar con ellas&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;A veces somos un tornado de emociones. Sentimientos diversos son provocados por variables distintas y ni siquiera sabemos si las podremos controlar. Es lo inaudito de las emociones, poseen esa palpable combinación, para nada ligera, entre la biología y el medio ambiente y es imposible conocer cuándo podrás evitar reaccionar con esas acciones que traen consecuencias con las que luego no querremos lidiar. Hemos visto que las experiencias y el medio causan estrés y este sentimiento puede volverse contra nosotros provocando varias condiciones negativas. También hemos visto que la personalidad afecta en cómo varía la actitud del individuo frente a estas variables; la idea es estudiar las conductas que utilizamos para enfrentarlas e intentar observar cuáles son efectivas, cuáles no y para quiénes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todos los días, seres humanos sobrellevan alguna situación emocional. Lidiar con una persona amada muy enferma, con un vecino agresivo, un trabajo agotador; dentro de las situaciones que todos conocemos existen miles más, con sus propios matices, tanto negativos como positivos, que nos hacen reaccionar de forma distinta a cada escenario. Y gran parte de resistir las altas y bajas de la vida se encuentra en las opciones que usamos para enfrentarlas. De acuerdo con un estudio realizado en las universidades de Stanford y Groningren la intensidad de la emoción cambiará el método que usamos para protegernos de nuestras reacciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Tenemos suerte de que podemos cambiar nuestras emociones, ajustarlas de varias formas de acuerdo a la situación, a la forma que somos, a la manera en que podemos lidiar con ellas. Las emociones son útiles pero también pueden ser muy problemáticas”, explica Gal Sheppes, coautor del estudio en Stanford.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para los investigadores, la gente brega con sus problemas de dos formas importantes: o se distraen o deciden reevaluar la situación. Lo nuevo es que la intensidad de la emoción decidirá cuál de ambos métodos la persona, por lo general, escogerá.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La protagonista de la investigación era la negatividad; la emoción generada debía de ser mala. En uno de los experimentos, por ejemplo, se usaron imágenes de situaciones con grados distintos de intensidad, por ejemplo, en una de ellas una culebra entre la grama era el detonante de una situación que se espera no cause mucho temor, es decir, que sea de bajo grado de intensidad; lo opuesto era enseñarles la imagen de una serpiente con la boca abierta y lista para atacar, la cual es considerada de alto grado de intensidad, más alto que la otra. Otro de los experimentos lidiaba con choques eléctricos, la diferencia es que los voluntarios sabían si se trataría de un choque de baja o de alta intensidad.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;Elegir distracciones&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;“Entrenamos a los participantes para reconocer y actuar en las dos conductas estudiadas, es decir, en los métodos que usamos para sobrellevar situaciones y luego, después del experimento sobre los choques hablábamos de cuál de las técnicas usaban y por qué. En nuestros experimentos notamos que cuando la emoción generada era de baja intensidad, los participantes reevaluaban la situación, mientras que cuando se trataba de alta intensidad optaban por distraerse y olvidar”, explica Sheppes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El estudio de opciones limitadas en las conductas de personas saludables se realiza como una forma de entender así cómo las emociones afectan a las personas que no están saludables, en esta caso, condiciones de depresión y ansiedad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Pensamos que, parcialmente, estos desórdenes son causados porque es difícil para ellos modular flexiblemente las emociones y así diferenciarlas de las cosas que demanda la situación. Si es así, si descubrimos que parte de su problema radica allí, entonces podemos enseñarles cuándo reevaluar y pensar otra vez las cosas y cuándo sencillamente alejarse de la fuente del dolor y distraerse”.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>psicología</category><guid>http://www.sindioses.org/noticias/emociones.html</guid><pubDate>Sun, 31 Jul 2011 17:53:56 GMT</pubDate></item><item><title>El amor ansioso brinda poca calidad entre parejas</title><link>http://www.sindioses.org/noticias/amor_ansioso.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://www.sindioses.org/noticias/amor_ansioso.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Psicología.&lt;/strong&gt; Para el equipo de investigadores, tres conductas humanas esenciales contribuyen en una relación positiva entre enamorados: la sexual, la afectiva y la de cuidado&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;El amor. No existe otro concepto que provoque lo mismo. Sólo tenemos que detenernos a pensar un poco y volarán por nuestros cerebros todas esas ideas en que la gente ha incurrido por amor: desde las canciones más horrorosas hasta las más sublimes; desde los crímenes más contritos hasta los más planeados y, por el medio, pasea una constante marea de situaciones que van desde las más interesantes ventas hasta la publicidad menos buscada. Y todo por amor.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para la ciencia, el amor evoluciona debido a la reproducción. Hacer, tener y criar bebitos es la cruel historia detrás de todo lo que nos ocurre a los humanos; ni los dioses están antes que los bebés. Hemos evolucionado y nos hemos mejorado con la misión de reproducir genes y aunque ese pasado se transforma en un presente con relevancias más allá de los niñitos, el mundo aún gira alrededor de los pequeñines. Por ello, el amor es lo que es hoy: un verdadero lío. De hecho, la psicología en general, al igual que las pseudociencias, se mueve en ese mundo inacabable del enamorado, proveyéndolo con más preguntas y soluciones que pocos buscan; al final, la mayoría deja que el amor rija su vida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El profesor de psicología y sexualidad en la Universidad del País Vasco, Javier Gómez Zapiain, quiso introducirse un poco más en este caóticamente dulce mundo de las parejas con un estudio sobre las personalidades, la sexualidad y el amor. El profesor estudió el nivel de conflicto que existe en el deseo sexual de las personas, el grado de satisfacción con su vida sexual y otros factores relacionados con la conducta y el cuidado sexual. Los investigadores estudiaron a 211 personas y parejas en el país (recuerden lo que hemos escrito sobre los límites en cuanto a los voluntarios en este tipo de estudios).
“El objetivo es analizar la relación entre tres conductas humanas esenciales: la sexual, la afectiva y la de cuidado. Hemos intentado obtener evidencia empírica de que la armonía entre estos tres sistemas contribuye a la calidad de la relación de la pareja”, explica Gómez Zapiain.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;Amorosa variabilidad&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ciertamente, las variables sobre el amor son numerosas. Para muchos, ni siquiera ser feliz tiene que ver con el amor, para otros no hay felicidad sin amor. Por ello, hay que estar conscientes de que el grupo se ha centrado en esas personas que buscan encajar bien en una relación. Para el equipo, los que tienen problemas de ansiedad y de ambivalencia tienden a ser más compulsivos en el cuidado mientras que la gente que prefiere evitar a otros necesita sentirse controladora y exhibir un conflicto mayor en su vida sexual.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“La gente ansiosa reacciona aferrándose a la pareja y los cuidan de forma compulsiva. La filosofía que prevalece es la siguiente: es mejor no tener, que tener y perder. Esta gente suele tener más problemas en el área de la intimidad”, explica el investigador. “De nuestros voluntarios, 116 eran mujeres y 95 hombres entre los 20 y los 65 años. El 44.3% era soltero, 46.7% casado, 4.9% en una relación y el 4.1% estaba divorciado. La mayoría se describe heterosexual, 5.6% homosexual y 5.6% bisexual. Todos, bueno casi todos, el 89.5% describía haber estado en una relación a largo plazo. Era muy importante para nosotros que los participantes ya hayan establecido una larga relación”, explica.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit3"&gt;
&lt;h2&gt;Si eres ansioso, aléjate del que vive de la evasión&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Para muchos conocedores del mundo del amor, lo importante para una pareja es entender con qué tipo de amor provee ya que la combinación de distintos estilos de afección puede explicar el grado de conflicto que existirá en la pareja.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Cada persona debe tener la capacidad de apoyar al otro cuando no se siente bien. Similarmente, deben lograr ponerse en lo que nosotros llamamos ‘una posición de dependencia’; en otras palabras, deben reconocer su propia necesidad de apoyo y expresarla en tiempo de ansiedad”, explica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La combinación más explosiva entre parejas, de acuerdo a estos estudios, ocurre cuando uno es ansioso y el otro prefiere evitar. Es una combinación cuyas posibilidades caen sobre un terapeuta o las personas simplemente la terminan si pueden.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Un individuo que es psicológicamente saludable puede cambiar flexiblemente de una posición a otra. La gente, de hecho, que se ve segura sobre lo que hace y lo que quiere, puede manejar situaciones de cambios emocionales; no obstante, los tipos inseguros, que incluyen a los ansiosos, los ambivalentes y los de evitación, son claramente incapaces de aceptar cambios emocionales saludables”, explica.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>psicología</category><guid>http://www.sindioses.org/noticias/amor_ansioso.html</guid><pubDate>Tue, 07 Jun 2011 21:18:51 GMT</pubDate></item><item><title>Buscando un sistema de moral en los bebés</title><link>http://www.sindioses.org/noticias/moral_en_bebes.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://www.sindioses.org/noticias/moral_en_bebes.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Psicología.&lt;/strong&gt; Un grupo de neurólogos y  psicólogos ha estado realizando experimentos en un laboratorio de la Universidad de Yale para conocer un poco más sobre la Teoría de la Mente en los cerebros infantes&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;En la Universidad de Yale, un grupo de científicos realizan experimentos sobre un curioso y no muy estudiado tema: la moral en los bebés. En la edición de la revista del diario The New York Times del domingo 2 de mayo, Paul Bloom, uno de los investigadores involucrado en el estudio, escribió una descripción de sus investigaciones, que son, por cierto, entre las pocas que científicamente abordan el peliagudo tema en todo el mundo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bloom trabaja en el laboratorio de su esposa y colega Karen Wynn, en el Centro para la Cognición Infantil en Yale, donde realizan investigaciones, además, con la estudiante de postgrado, Kiley Hamlin, quien es la autora principal de estos estudios. “Siempre me ha fascinado la idea de indagar en las cuestiones sobre cómo la biología evolutiva y la experiencia cultural conspiran para moldearnos en lo que es nuestra naturaleza humana”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uno de los temas más fascinantes en la psicología y la neurología moderna, de hecho, es la forma en que comprendemos la mente de los demás. Esa Teoría de la Mente, como se ha denominado, que nos concede la característica de poseer empatía es hoy estudiada a través del sistema de las neuronas espejo. A pesar de que muchos filósofos discuten que todo lo que tiene que ver con la moral es cultural, existe ya un grupo de evidencias que apunta hacia un rudimentario sistema de ética que, al parecer, nace con nosotros. Es por esta razón que la ciencia se dedica ahora a estudiarla en los más pequeñines.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La psicología moderna nos ha devuelto a un bebé menos idiota que el que nos planteara Jean Jacques Roussseau en 1762. Bloom nos asegura que el motivo detrás de la persistencia de este mito es que los investigadores no sabían cómo estudiar la vida intelectual de los bebés. “Es un reto estudiar las habilidades cognoscitivas de cualquier criatura que no posea lenguaje, pero los bebés humanos presentan una dificultad adicional, porque, aún en comparación con las ratas o las aves, son limitados en sus conductas también; no pueden resolver laberintos ni picotear palancas”, expresó Bloom.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la década de los ochenta, los psicólogos iniciaron la investigación del intelecto del bebé estudiando sus ojos, específicamente, qué encuentran las miradas interesante y qué no. De hecho, contrario a lo que se pensó por muchas décadas, los bebés “tienen la misma concepción del objeto que los adultos, ellos piensan que son masas conectadas que se mueven como unidades sólidas sujetas a la gravedad y que se trasladan en caminos continuos a través del tiempo y el espacio”, explica Bloom en el Times.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Más tarde, en 1992, Wynn descubrió que los bebés pueden realizar cálculos rudimentarios con objetos. Otros experimentos se han concentrado en el hecho de que los bebés parecen estar fascinados por los rostros; si le sacas la lengua a un bebé, es posible que te devuelva el gesto; de hecho, estudios realizados recientemente han descubierto que dicho sistema de neuronas espejo está ligado directamente a esta facilidad que tenemos algunos primates para imitar y para ponernos en los zapatos del otro. Los estudios neurológicos respecto al intelecto del joven cerebro humano señalan que venimos ya con el alambrado necesario que nos guía la atención hacia particularidades y nos permite, sobre todo, aprender. No se llega al mundo con un cerebro en blanco, el órgano viene preparado para muchas cosas y comenzamos a usarlo desde el primer día.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estudiar la moral como algo innato, sin embargo, es casi imposible. Las evidencias nos aseguran que la moral humana es mayormente cultural y es difícil encontrar un punto moral universal. Bloom dice, sin embargo, que sí existe una sentido general de lo que está mal y está bien. “En todas las comunidades existe cierto sentido de justicia y disponibilidad hacia la amabilidad, también se encuentra en todos la posibilidad de distinguir entre actos de crueldad y errores accidentales que permite que clasifiquemos a las personas entre malas y buenas. Estas verdades universales tienen sentido evolutivo ya que nos conviene portarnos bien con nuestros familiares y los miembros del grupo, de esta forma promovemos el bienestar de todos y aumentamos la posibilidad de transmitir nuestros genes”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tanto los chimpancés como los bebés muestran cualidades “altruistas”, dejando el juego para ayudar a extraños en distintas tareas y, no sólo eso, los bebés lloran más cuando escuchan el llanto de otros bebés que cuando escuchan el propio, al igual que las ratas que se estresan al escuchar a otras ratas chillando y hacen lo necesario para detener el problema.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bloom explica, sin embargo, que la moral es mucho más complicada que el altruismo o la compasión. “Asociamos moral con experiencia, con nuestras creencias, con la libertad de elegir y va más allá de lo que dice una autoridad. Un niño de cuatro años sabe que está mal dar sin ser provocado y que seguirá estando mal aún si la profesora dice que está bien. Por lo tanto, nuestros primeros experimentos sobre la moral en los bebés se concentraron en si éstos conocen la diferencia entre alguien que ayuda y alguien que imposibilita y cuál de los dos personajes preferían”.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;Un rudimentario concepto del bueno y el malo&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Los experimentos en Yale utilizaban marionetas geométricas y una simple historia. Una bola roja intentaba subir una colina, un triángulo verde imposibilitaba su tarea empujándola desde arriba hacia abajo para que no subiera mientras que un rectángulo amarillo lo ayudaba empujándolo desde abajo para que progresara en su meta. Para evitar problemas con el análisis posterior y que los resultados no tuvieran que ver con el color o la figura geométrica, los investigadores expusieron a la mitad de los bebés a la historia con el triángulo como el ayudante y a la otra mitad a otra historia donde el mismo triángulo era el malo. Una vez los bebés miraban a las marionetas actuar, los investigadores les llevaban en una bandeja las dos figuras a ver cuál de las dos preferían. Pues bien, más allá de una tendencia estadística, casi todos los bebés prefirieron al tipo bueno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otro detalle importante, informa Bloom, es que al momento del bebé elegir, el padre que lo acompañaba debía cerrar los ojos y la persona que sostenía la bandeja no había visto el show, así se evitaba que cualquiera le hiciera una señal sutil de cuál de las marionetas elegir. Bloom también explica que otros experimentos fueron hechos donde se introdujo un personaje neutro, que ni ayudaba ni obstaculizaba, simplemente no hacía nada “así pudimos hacer ecuaciones más complejas; comprobamos que los bebés, entre seis a diez meses de edad, prefieren un personaje bueno a uno neutro y prefieren al neutro que al malo. No podemos inferir que los bebés saben lo que es malo y es bueno, pero sí que prefieren al bueno que al malo basados en el trato que le dieron a los demás”.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit3"&gt;
&lt;h2&gt;Comunidad, el proceso de dar y quitar&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En nuestro sentido de ética, contamos con la idea de la justicia. Pensamos que las personas que hacen el bien deben ser remuneradas y, de la misma forma, las que hacen el mal deben ser castigadas. Wynn y Hamlin realizaron otras pruebas más para dar respuestas a preguntas más complejas. Los investigadores querían saber qué personaje preferiría un bebé ¿alguien que premiara a los buenos y castigara a los malos o alguien que premiara a los malos y castigaba a los buenos? Para ello experimentaron con bebés de ocho meses y descubrieron, con presentaciones de marionetas también, comportamientos bastante sorprendentes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Los bebés siempre preferían al personaje que premiaba al bueno, lo interesante era con el castigo o la premiación del malo. No importaba si el que estaba premiando al malo era un personaje bueno, los bebés siempre elegían al personaje que castigaba al malo, aunque éste fuera malo también”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para Bloom y sus colegas, las investigaciones muestran un sistema rudimentario en el cerebro infantil sobre los elementos básicos de nuestra moral, lo que está mal y lo que está bien; una preferencia marcada por los personajes buenos y por la justicia hacia los malos no importa de dónde venga.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>psicología</category><guid>http://www.sindioses.org/noticias/moral_en_bebes.html</guid><pubDate>Fri, 07 May 2010 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>La resurrección del subconsciente</title><link>http://www.sindioses.org/colGlenys/glenys20081123.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;img alt="" class="primera align-right" src="http://www.sindioses.org/colGlenys/glenys20081123_1.jpg"&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Pensé que había expirado junto al test de Rorschach y al estudio Vicary. Sin embargo, el siglo XXI lo ha traído de vuelta vestido de instinto y ubicado en el cerebro reptiliano. La neurología actual ha divorciado al subconsciente de “lo mental” y lo ha enclavado bajo la lupa de la resonancia magnética, otorgándole así el carácter biológico requerido para su estudio. El “makeover” ha dado resultados sugerentes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La erradicación del subconsciente del estudio científico tuvo sus inicios en aquel famoso fraude de 1957 perpetrado por James Vicary y que introdujo en el vocabulario popular aquello del estímulo subliminal. Vicary reportó un aumento significativo en el consumo de sodas y rositas de maíz en el cine debido a la introducción subliminal  de las órdenes “bebe coca-cola” y “come palomitas” durante el programa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Subliminalmente quiere decir que la persona que percibe el estímulo no lo hace de manera consciente y que, por ende, actuará de acuerdo a lo que dicte su subconsciente. Pero Vicary admitió haber cambiado los resultados a su favor y estudios posteriores no descubrieron ningún efecto entre el subconsciente y conductas impulsadas por un estímulo subliminal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora las cosas han cambiado, como es lo usual, gracias a los avances tecnológicos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A pesar de que hay que “caminar sobre huevos” al interpretar lecturas neurológicas extraídas de una resonancia magnética, este aparato, especialmente si es ‘funcional’, ha perfeccionado el conocimiento que tenemos sobre los desempeños del complejo órgano que habita en la azotea del cuerpo humano. A través del rastreo del flujo de sangre, es posible observar las zonas cerebrales activas cuando la persona está realizando una tarea en particular. La neurología actual rebosa de estudios así.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otras investigaciones también han contribuido en este segundo despertar del subconsciente humano. En un estudio reciente, llevado a cabo por científicos de la Universidad de Yale, los participantes no sabían que sus instintos sociales estarían siendo manipulados. De camino al laboratorio, los estudiantes se encontraban con uno de los asistentes quien llevaba un montón de libros y otros objetos, entre ellos una taza de algo caliente o de algo frío. Los asistentes les pedían que sostuvieran la taza por un momento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al llegar al laboratorio, los estudiantes leían sobre una persona hipotética y luego los profesores solicitaban su opinión al respecto. Los que habían sostenido la taza fría respondieron que la pensaron egoísta, poco sociable y fría. Los que sostuvieron la taza caliente opinaron lo contrario.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De la misma forma, una investigación elaborada en el 2004 por un equipo en la Universidad de Stanford descubrió que los voluntarios que jugaban con dinero en la habitación con un maletín sobre la mesa, tendían a ser más avaros que los que lo hacían en el cuarto con una mochila sobre la mesa. “La mera presencia del maletín, que era notada aunque no conscientemente registrada”, argumentan los autores, “generaba en el cerebro asociaciones y expectativas de negocios, esto lo lleva a activar el programa neuronal más eficaz para la situación: competir”.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://www.sindioses.org/colGlenys/glenys20081123_2.jpg"&gt;
&lt;p&gt;El proceso ocurre desde abajo hacia arriba, algo que tiene sentido evolutivo en lo que a cerebros se refiere. Aunque aún desconocemos dónde se encuentra la consciencia humana, la mayoría de los neurólogos está de acuerdo en que la corteza prefrontal goza de cierta responsabilidad en el asunto; esta capa se encuentra en el tope cerebral y es de las últimas en formarse. Por otro lado, el subconsciente, cuya actividad ha sido observada en el Pallidum ventral, que se encuentra en lo que es conocido como el cerebro reptiliano, está situado en las profundidades neuronales y trabaja impulsando los instintos, esos que nos ayudan a sobrevivir y que fueron, por necesidad obvia, los primeros en desarrollarse.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Cuando tomamos una decisión, el proceso comienza abajo y continúa hacia arriba. Las metas subconscientes, en este sentido, pueden ser vistas como agentes adaptativos abiertos que actúan de parte de objetivos mucho más amplios y que han sido genéticamente codificados; en otras palabras, un sistema automático de supervivencia”, explicó John A. Bargh, profesor de psicología de la Universidad de Yale y uno de los autores del estudio de la taza caliente.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://www.sindioses.org/colGlenys/glenys20081123_4.jpg"&gt;
&lt;p&gt;¿Quiere esto decir que estímulos de los que no estoy consciente pueden controlar mi conducta? Por supuesto que no; y aunque el tema no está mal para la ciencia ficción, la realidad, como siempre, es otra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ciertos olores, sabores, sonidos y palabras despiertan programas distintos en el cerebro, desde aspectos de nuestra memoria hasta las emociones más íntimas. Así también tocan las puertas de nuestros instintos y activan programas que comienzan su escalada hasta la corteza prefrontal, donde tomamos las últimas decisiones. Es probable que una taza de café caliente entre mis manos brinde momentánea calidez a  mi visión general sobre un individuo hipotético, pero ni el ambiente más íntimo, chocolate humeante y parpadeante chimenea incluidos, entibiará mis impresiones ante una imagen de Dick Cheney, por ejemplo.&lt;/p&gt;
&lt;section id="el-proyecto-implicito"&gt;
&lt;h2&gt;El proyecto implícito&lt;/h2&gt;
&lt;section id="actuar-antes-de-pensar"&gt;
&lt;h3&gt;Actuar antes de pensar&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;¿Y si una prueba sugiriera que su tan liberal cerebro es instintivamente racista? Pues ha sido un tema muy comentado en el laboratorio de Tierney, del New York Times (&lt;a class="reference external" href="http://www.nytimes.com/2008/11/18/science/18tier.html?ref=science"&gt;http://www.nytimes.com/2008/11/18/science/18tier.html?ref=science&lt;/a&gt;). Se trata de la Prueba de Asociación Implícita, IAT son sus siglas en inglés (&lt;a class="reference external" href="https://implicit.harvard.edu/implicit/"&gt;https://implicit.harvard.edu/implicit/&lt;/a&gt;), un conjunto de exámenes usado durante años por científicos en las universidades de Harvard, Yale, Virginia y Washington, entre otras, para medir la predisposición o la preferencia de las personas hacia conceptos, razas y hasta el peso de un individuo. Este método ha sido ampliamente criticado por muchos, sin embargo, los autores atestiguan sobre su ya demostrada validez. Las pruebas usan la velocidad de reacción en el tiempo y la coalición de conceptos, entre otras variables, para medir esta predisposición (bias).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En uno de los resultados, muy interesante, por cierto, la prueba descubrió una preferencia entre los doctores de un hospital estadounidense por los pacientes blancos. No obstante, una vez comparada la discriminación con el trato, se observó que mientras más parcialidad mostraban subconscientemente, con más igualdad trataban a todos sus pacientes, no importaba el color.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En otras palabras, el subconsciente no dicta tu conducta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Yo me he pasado horas realizando algunas de estas pruebas implícitas. Me complació descubrir que muestro una tendencia fuerte y automática de vincular el ateísmo con mi persona, pero fue motivo de preocupación leer que cuando se trata de mosquitos y cucarachas, tiendo a odiar ambos insectos con igual intensidad. Lo que no concuerda con mi aborrecimiento, conscientemente discriminatorio y total, hacia las repugnantes cucarachas.&lt;/p&gt;
&lt;hr style="clear: both"&gt;&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;p&gt;Volver al &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/colGlenys/index.html"&gt;índice de la Lupa Herética&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p class="colofon"&gt;© 2008-2021 Glenys Álvarez y Sin Dioses. Prohibida la reproducción con fines comerciales.&lt;/p&gt;
&lt;!-- This data file has been placed in the public domain. --&gt;
&lt;!-- Derived from the Unicode character mappings available from
&lt;http://www.w3.org/2003/entities/xml/&gt;.
Processed by unicode2rstsubs.py, part of Docutils:
&lt;http://docutils.sourceforge.net&gt;. --&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>instintos sociales</category><category>psicología</category><category>subconsciente</category><guid>http://www.sindioses.org/colGlenys/glenys20081123.html</guid><pubDate>Sun, 23 Nov 2008 14:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Dios es sólo el producto de nuestros miedos</title><link>http://www.sindioses.org/simpleateismo/diosproducto.html</link><dc:creator>César Cuenca Cáceres</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p class="primera"&gt;La religiosidad es una racionalización, es decir, es la manera en la que nos mentimos a nosotros mismos o nos autoengañamos para proteger nuestra mente de una realidad que no podemos asumir. Como el hecho de que nuestra mente es un subproducto de una parte del funcionamiento cerebral.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://www.sindioses.org/simpleateismo/diosproducto01.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Se trata de un mecanismo de defensa psicológico sin el cual muchas personas vivirían su vida de manera traumática al no poder dotarla de sentido. Esta es la razón por la cual la formación y el conocimiento no son suficientes para evadir la necesidad de esta racionalización. El miedo es la base que mueve esta maquinaria de protección. El miedo a asumir nuestra objetiva finitud existencial; a reconocer que no somos la creación de nadie o que nuestro organismo no es mas que una maquinaria compleja producto de una muy larga evolución basada en la selección de las mejoras del azar. A partir de aquí no es difícil deducir que las personas religiosas lo son porque tienen miedo a la vida, a aceptar la realidad objetiva porque dicha realidad compromete su esquema mental del mundo, un esquema que protege su existencia más allá de la vida y le otorga un objetivo, y sin el cual su particular mundo se desmoronaría y perdería su sentido.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="diosproducto02.jpg" src="http://www.sindioses.org/simpleateismo/diosproducto02.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Cuando esta racionalización se restringe al ámbito personal, todo se queda ahí y no implica ninguna otra consecuencia ni tiene mayor trascendencia. El problema radica en que al tratarse de una necesidad psicológica de protección, el autoengaño puede ser insuficiente para protegerse psicológicamente, pues uno mismo puede llegar a dudar de su propia creencia si los demás no la comparten y de ahí surge la necesidad de conseguir difundir el autoengaño a otras personas. Cuantas más personas compartan el mismo sistema de creencias mayor seguridad sentirán cada una de ellas en que su autoengaño es cierto y de esta forma, amparándose en su cualidad numérica, terminan haciendo verdad sus racionalizaciones consiguiendo la seguridad psicológica que necesitan sin tener que cuestionársela. Es así como consiguen dejar de percibir su autoengaño como tal para ser percibido como una verdad incuestionable, si bien, siempre se fundamenta en un dogma y no en evidencias. Si no fuera por lo común del mecanismo sería indistinguible de un trastorno delirante de naturaleza psicótica. Es ahí cuando la frase "es increíble lo que se parecen la estructura de la religiosidad a la de la locura" cobra todo su sentido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otra parte, cuanto mayor sea la necesidad de seguridad requerida por una persona, más proclive será al fanatismo y esto a su vez genera mayor necesidad de imponer sus creencias a los demás y a ser más intolerantes con quienes cuestionan sus ideas fanáticas. Esta intolerancia extrema a la divergencia de opinión es una reacción de defensa ante lo que ellos perciben como una amenaza, pues cualquiera que cuestione sus creencias pone en riesgo su propia estabilidad psicológica, lo que supone un riesgo que no pueden tolerar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este mecanismo explica la mayoría de los conflictos religiosos que tantas vidas han costado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muchas personas a lo largo de la historia han sido conscientes de este mecanismo de protección psicológica y ha sido utilizado inescrupulosamente para obtener dominio y control sobre la conducta de estas personas que son fácilmente manipuladas apelando a sus miedos. Las instituciones religiosas son el paradigma de esta empresa de la manipulación social que sigue vigente aún en nuestros días, pero también existen otras fórmulas que consiguen parecida manipulación basándose en los mismos principios. Astrólogos, curanderos, homeópatas, futurólogos y toda esta serie de pseudocientíficos son buen ejemplo de ello.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y es que, después de todo, la realidad sigue su curso a pesar de nuestras creencias...&lt;/p&gt;
&lt;img alt="diosproducto03.jpg" src="http://www.sindioses.org/simpleateismo/diosproducto03.jpg"&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/simpleateismo/index.html"&gt;Simplemente ateísmo&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description><category>ateísmo</category><category>psicología</category><category>religión</category><guid>http://www.sindioses.org/simpleateismo/diosproducto.html</guid><pubDate>Sat, 28 Jun 2008 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Una pastilla para sus miedos</title><link>http://www.sindioses.org/noticias/miedo.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;section id="psicologia"&gt;
&lt;h2&gt;Psicología&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;De acuerdo con los investigadores, las personas que recibieron dosis de la hormona cortisol, no sólo lograron bloquear el miedo en los pacientes sino que además les permitió finalizar con las técnicas conductuales durante el tratamiento psicológico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Daniela tiene un nuevo miedo. Luego de meses buscando una terapeuta que la satisficiera, la joven de 14 años ahora teme ir a las sesiones después de que un ataque de pánico la sacara del acogedor salón con la misma rapidez y desajuste de una bala perdida. La jovencita no pudo soportar ni siquiera la primera sesión que gradualmente la expondría a sus miedos y que es utilizada por millones de psicólogos y terapeutas en el mundo. De hecho, la exposición en cuenta gotas de una fobia es una de las técnicas más populares, aunque no la única, para intentar borrar de la vida de una persona todos esos miedos infundados que la obligan a acomodar sus vidas alrededor de sus miedos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y los hay de todos los tipos. Desde fobias paralizantes ante la idea de montarse en un avión hasta el pánico agudo de enfrentarse con una cucaracha voladora; en medio de esos dos ejemplos existen miedos mucho más populares, como la fobia a las arañas o a hablar en público y los menos conocidos como el pánico a los espacios abiertos o a las bebidas con soda. Con seis mil millones de personas en el planeta, no es difícil encontrarnos con los miedos más inusuales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A pesar de todas estas décadas estudiando fobias y miedos, es muy poco lo que se conoce sobre sus causas. Sin embargo, la ciencia sí descubrió que el cuerpo, como siempre, tiene sus mecanismos naturales para controlar los ataques de pánico que nos borran el mundo cuando sufrimos de miedo o de alguna situación estresante. Se trata de la hormona cortisol, cuyos niveles se levantan cada vez que algo nos asusta o requiere que actuemos prontamente para salvarnos de un problema mayor; es precisamente en esos casos que la hormona realiza su efectivo trabajo de alejar el pánico para que actuemos adecuadamente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Cortisol subyuga la respuesta del pánico e impide que nos paralicemos frente al miedo o a un momento de tensión extrema. Lo que hemos querido probar con nuestro experimento es que si subimos, artificialmente, los niveles de la hormona en el organismo, las personas que sufren de fobias podrán enfrentarse mucho más fácilmente al objeto de su miedo”, explicó la directora del experimento, Dominique de Quervain.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El equipo de la Universidad de Zurich se propuso investigar los efectos de este incremento en la hormona y quedaron impresionados con los resultados. “Sabemos lo suficiente del cortisol como para no cometer el error de vender esta droga como la única solución a los problemas, lo que hemos descubierto es una forma de ayudar a los psicólogos, psiquiatras y sus pacientes a enfrentar las terapias con menos miedo, esto ayudará a que los pacientes no abandonen el tratamiento por mitad ni tengan que atravesar por altos episodios ansiolíticos para conseguir la cura. En ningún momento pensamos en un medicamento a largo plazo sino un tratamiento corto con un objetivo básico: curar las fobias”, concluyó de Quervain.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="datos"&gt;
&lt;h2&gt;DATOS&lt;/h2&gt;
&lt;section id="dos-miedos-basicos"&gt;
&lt;h3&gt;Dos miedos básicos&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Los científicos en Zurich utilizaron 40 voluntarios que sufrían de fobias sociales (hablar en público, tomar exámenes) y 20 personas con miedo extremo a las arañas. La mitad de los participantes recibieron dosis de la hormona cortisol mientras que la otra mitad recibió un placebo. Una hora después, los voluntarios comenzaron una terapia agresiva donde los aracnofóbicos eran enfrentados con una gran fotografía de una amenazante araña y los otros tenían que presentar una pequeña charla frente a desconocidos luego de pasar por una prueba sorpresa de matemáticas. “Las personas que recibieron la hormona no sentían el pánico inicial y se sometieron a las pruebas hasta el final de las terapias. Precisamente, luego de realizar las pruebas pertinentes, proponemos que la hormona se use con estos fines”, dijo de Quervain.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="apoyo"&gt;
&lt;h2&gt;APOYO&lt;/h2&gt;
&lt;section id="los-beneficios-y-los-efectos-nocivos-del-cortisol"&gt;
&lt;h3&gt;Los beneficios y los efectos nocivos del cortisol&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;La hormona cortisol posee efectos varios en el cuerpo y el cerebro, de hecho, esta sustancia se utiliza en el presente para tratar la artritis. Sin embargo, no todo es beneficioso; la hormona está relacionada con la pérdida de memoria, especialmente la de largo plazo, y los científicos creen que precisamente esta cualidad es lo que la hace tan efectiva al momento de enfrentar el miedo. De la misma forma, el uso regular de esta hormona puede cambiar la presión sanguínea, el metabolismo y producir diabetes.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>psicología</category><guid>http://www.sindioses.org/noticias/miedo.html</guid><pubDate>Tue, 11 Apr 2006 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Psicología para escépticos</title><link>http://www.sindioses.org/noticias/escepticos.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Psicología.&lt;/strong&gt; Los psicólogos estadounidenses se encuentran divididos en investigadores que defienden la experimentación y el método científico y practicantes interesados en los testimonios, la intuición y la experiencia clínica&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Para un buen número de psicólogos en la actualidad, interpretar manchas borrosas de tinta sobre un papel doblado no tiene ningún efecto en el estudio de la personalidad del individuo. Más aún, este nuevo grupo de psicólogos incrédulos pone en duda la eficacia de la mayoría de las técnicas terapéuticas y métodos de psicoanálisis. Esta nueva ideología ha creado una gigantesca grieta entre los psicólogos en Estados Unidos que se debaten entre aceptar sólo los resultados de experimentos rigurosos y técnicas estadísticas o incluir y permitir las anécdotas, testimonios, experiencia y la intuición clínica en el diagnóstico. Los primeros han formado su propia sociedad y los segundos permanecen en un espacio que cada vez es más reducido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De hecho, el nuevo movimiento está  integrado por la crema de la profesión. Investigadores de universidades como Harvard, Cambridge, Texas, Emory, Johns Hopkins y demás, decidieron en 1988 abandonar completamente el pilar de la psicología estadounidense: la Asociación Americana de Psicología o APA. Los profesionales formaron su propia asociación conocida ahora como la Sociedad Americana de Psicología que cuenta ya con más de 15,000 miembros, según su director el doctor Alan Kraut.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Creemos que la APA es muy permisiva en cuanto a las prácticas que ejercen sus miembros. La psicología es una ciencia cambiante y que está, por supuesto influenciada por los descubrimientos que se realicen en el área de la neurología. Las nuevas herramientas con las que contamos en el mundo moderno continúan explicando el comportamiento y el pensamiento humano mediante conexiones neuronales y combinaciones químicas. Es preciso que los psicólogos estén actualizados sobre los estudios en estas áreas del conocimiento  para que puedan llevar bien a cabo sus casos individuales. Nosotros sentimos que la APA es muy flexible con sus códigos de ética y permite terapias y métodos que pueden ser hasta dañinos para los pacientes", explicó el psicólogo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los psicólogos escépticos se quejan de que la mayoría de los métodos populares psicológicos de hoy en día carecen de validez científica. Además, muchos continúan siendo utilizados a pesar de que se ha demostrado que su eficacia es nula. La famosa prueba de Rorschach, símbolo clásico de la psicología de los setenta y los ochenta, es uno estos métodos caducos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"La ciencia y la investigación junto con técnicas estadísticas han elaborado un sinnúmero de evidencias clínicas en contra de esta prueba. También se ha determinado que muchos psicólogos fueron los culpables de implantar memorias falsas en las cabezas de sus pacientes que luego pensaron que fueron abusados sexualmente en la infancia. Por varias décadas, el furor en las cortes judiciales estadounidenses fue originado por este tema. Muchas personas adultas acusaron a sus progenitores de recuerdos que nunca estuvieron en sus mentes. Lo triste es que algunos profesionales del psicoanálisis continúan utilizando estas técnicas en sus prácticas. Creemos que la APA no debería tolerar estas conductas", indicó el doctor Scott Lilienfeld, autor del libro "Qué anda mal con el Rorschach".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De acuerdo con Lilienfeld y el popular profesor e  investigador de psicología de la Universidad de Harvard, el doctor Richard MacNally, sus ideas han desatado un sinnúmero de amenazas por parte de otros psicólogos que no están de  acuerdo con la posición que han tomado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Creo un psicólogo que no lea, por lo menos, una investigación clínica o los resultados de pruebas controladas una vez al mes no debe considerarse psicólogo en estos tiempos. Este es  un momento en que el psicoanálisis ha perdido fuerza y es en la experimentación y la neurología donde se encuentra el futuro de esta carrera. La experimentación y las estadísticas deben ser las herramientas básicas de cualquier psicólogo moderno. Es como la medicina, tenemos que estar actualizados y la experiencia clínica no es suficiente", aseguró MacNally para el periódico The New York Times.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El criticismo que se ha desatado en contra de la sociedad ha ampliado mucho más el hueco generacional entre psicólogos y las críticas se  han convertido muchas veces en amenazas a muerte y mensajes electrónicos llenos de acusaciones e ira. De todas formas, los investigadores aseguran que el movimiento científico cada día gana más público. "Los cambios siempre toman su tiempo, pero en asuntos de la salud lo que gana es lo que funciona y nada  como la experimentación para demostrarlo.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;División&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La Sociedad Americana de Psicología no reconoce muchos de los métodos que utilizan las mayoría de los psicólogos en Estados Unidos. Entre los métodos cuya eficacia no han sido demostrada mediante la experimentación se encuentran:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La prueba de Rorschach.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La existencia de memorias reprimidas de la infancia.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La validez del desorden de personalidad  múltiple.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El psicoanálisis y sus variantes.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El uso exagerado de etiquetas como "codependencia" y "adicción sexual".&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Técnicas como el "incidente crítico" y otros métodos que se ponen de moda y luego mueren por falta de evidencia científica que demuestre su eficacia.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>psicología</category><guid>http://www.sindioses.org/noticias/escepticos.html</guid><pubDate>Wed, 10 Mar 2004 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>En tres horas se cura una fobia</title><link>http://www.sindioses.org/noticias/fobias.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Psicología.&lt;/strong&gt; El método utiliza la exposición intensa al objeto que causa la fobia hasta que el paciente se familiariza con su miedo y deja de temer&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;La historia contada por el periódico The New York Times es protagonizada por Brandon, un niño de 10 años que padece de un miedo irracional a los escarabajos. Brandon formó parte de un experimento con otros 119 niños que está probando la efectividad de una nueva técnica intensiva para eliminar las fobias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La experiencia de Brandon, por el momento, ha sido positiva. Su madre asegura que el cambio ha sido drástico y ha permanecido por nueve meses sin fobias, luego del tratamiento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Su miedo a estos insectos no lo dejaba funcionar normalmente. Vivimos en una zona donde los escarabajos abundan y otros parecidos, y él siempre prefería quedarse a jugar dentro de la casa sólo para evitar verlas. Era en realidad una fobia, una obsesión", explicó la madre para el periódico estadounidense.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De hecho, las fobias en los niños son bastante comunes y la mayoría de los expertos asegura que, por lo general, los niños aprenden a rebasarlas mucho antes de entrar en la adolescencia. El estudio de esta condición tampoco es nuevo, sin embargo, siempre se ha visto sumergido en la ideología principal de la época.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los dos ejemplos más citados son Sigmund Freud, que a principio del siglo pasado revolucionó la psicología mundial, y John Watson, fundador del movimiento conductista que utilizaba otras técnicas para cambiar conductas no deseadas en las personas. Para Freud, las fobias  eran en realidad miedos sexuales disfrazados con máscaras emocionales. Pero Watson pensaba que esta condición era aprendida y que cualquiera podía enseñarle a un niño a temerle a alguien.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No obstante, las teorías modernas se han alejado de los argumentos completamente sexuales de Freud y de las teorías sobre las conductas condicionadas y aprendidas de Watson. Ahora, la neurología se ha estado encargando de definir la conducta humana y muchos psicólogos opinan que las fobias son originadas por algún daño en la composición química del cerebro que crea respuestas exageradas a ciertos estímulos habituales, como un sonido alto o un perro grande. Los expertos hoy aseguran que todos nacemos con ciertas fobias y que aprendemos a superarlas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Maribel se pasaba todas las navidades dentro de un clóset con un temor excesivo a los fuegos artificiales. Su miedo fue disminuyendo con los años pero nunca cesó por completo. Aún hoy, con hijos, ella le teme a las navidades y  no la pasa muy bien", aseguró sonriendo la madre de Maribel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De hecho, una de las fobias más comunes entre los niños de más de siete años es el miedo a las tormentas. "Muchos niños se niegan a salir de la casa si ven que está nublado por temor a lo que pueda ocurrir. Y es que una fobia persiste porque la persona se imagina un riesgo excesivo y subestima su capacidad para soportarlo. Pero existen muchas formas de enfrentar los miedos. Por ejemplo, hay muchos psicólogos que han estado utilizando programas virtuales para que las personas se enfrenten con el objeto de su miedo en un ambiente que ellos saben que no es real", explicó el director del equipo estadounidense en Virginia, Thomas Ollendick.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo la nueva técnica, elaborada por un equipo estadounidense en Virginia Tech y un equipo sueco de la Universidad de Estocolmo, es intensa y rápida. Sólo se necesita de una sesión de tres horas para dominar las fobias. Como fue el caso de Brandon.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Lo que utilizamos es un método de exposición tradicional intensa. Los niños tienen que enfrentarse con sus miedos cara a cara y pasará por sesiones de 20 minutos donde tendrá que interactuar con su fobia, desde observar el objeto de sus miedos hasta tocarlo. Brandon, por ejemplo, estuvo 20 minutos mirando al escarabajo dentro de una botella. Le pusimos un nombre y nos familiarizamos con el insecto. La meta era que se convirtiera en su mejor amigo en tres horas", añadió Ollendick.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para el niño la terapia ha sido todo un éxito y hoy su mascota es un escarabajo. Sin embargo, los expertos advierten que no es así para todos. Muchos niños no soportarían la intensidad de esta terapia y es preciso que los padres sepan si es conveniente que su hijo atraviese por una experiencia tan intensa como esa.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;Las fobias y las edades&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Existen fobias que se presentan comúnmente en la mayoría de los niños de acuerdo con la edad. Las más conocidas son:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Miedo a los extraños en infantes (de tres meses a dos años).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Miedo a los monstruos y a los animales bravos en niños de dos a cuatro años.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Terror a las tormentas o a sostener daños físicos en accidentes en niños mayores de seis años.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit3"&gt;
&lt;h2&gt;Consejos para los padres&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Si su niño muestra señales de poseer miedos irracionales y obsesivos a ciertos animales u otros objetos y eventos, no se preocupe demasiado, que muchas veces es algo típico de la edad y se pasa con el tiempo. Sin embargo, si la fobia no permite que el niño lleve una vida normal es preciso referirlo a un profesional que sepa utilizar la mejor técnica para el problema específico del niño. Mientras tanto, lo mejor es:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Mantener  la calma.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;No permita que el niño evita completamente el objeto particular de su fobia ya que puede reforzar sus ansiedades sobre el tema.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Consulte con un profesional en psicología o psiquiatría si las fobias de sus hijos no les permiten llevar una vida normal.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>psicología</category><guid>http://www.sindioses.org/noticias/fobias.html</guid><pubDate>Mon, 16 Feb 2004 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Encuentre su fórmula personal para ser feliz</title><link>http://www.sindioses.org/noticias/felicidad.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p class="primera"&gt;¿Cuál es su definición de la felicidad? ¿Qué lo hace feliz y por cuánto tiempo? Preguntas como éstas han acompañado al ser humano por milenios. Lo cierto es que creemos saber qué es la felicidad pero nos resulta difícil buscarle una definición que resuelva el dilema para todos. Además, muchas veces pensamos que algo nos va a satisfacer plenamente, sin embargo, una vez lo obtenemos, nos damos cuenta que tampoco nos hace feliz, o por lo menos, no todo el tiempo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un grupo de científicos de la Universidad de Harvard ha tratado de responder algunas preguntas sobre la felicidad, pero el el primer paso ha sido intentar definirla.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Debemos entender que no ser feliz siempre es la regla, la norma. Nadie es feliz todo el tiempo, no es algo que sea natural en el humano así que no lo debemos ver como un problema que tenemos que resolver. El ser humano trata de llegar a un estado de comodidad y de paz, pero allí tampoco encuentran la felicidad", expresó el psicólogo de la universidad y director del estudio, el doctor Daniel Gilbert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para los científicos, la felicidad es una emoción, como el miedo. Para llegar a sentir esa emoción caminamos por sendas distintas aunque al final todos sintamos la misma sensación de felicidad que logramos reconocer mejor que describirla en palabras. Sin embargo, durante el estudio, los investigadores notaron un patrón muy curioso en el ser humano, no sólo todos llegamos por caminos distintos a la felicidad sino que tendemos a hacernos expectativas irreales al respecto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Toda mi vida pensé que el matrimonio me traería la felicidad. Nunca soñaba con una pareja específica sino en el hecho de formar un hogar y tener hijos y todo eso. Quizás por crearme expectativas tan altas es que no logré ser feliz en mi matrimonio", expresa Teresa de 56 años. "Nunca pensé que lo que más me haría feliz en la vida resultaría ¡ser abuela!", exclama aún sorprendida. Y es que la felicidad muchas veces nos toma de sorpresa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El consejo para fallar menos, de acuerdo con los expertos en Harvard, es sencillo y está disponible.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Hemos notado que cuando una persona quiere algo que piensa lo va a hacer feliz, para nombrar dos ejemplos, unas vacaciones en Grecia o conquistar al chico alto y moreno que conoció en el gimnasio, suele buscar información o imaginar lo que podría ser en vez de consultarlo con personas similares que han estado en la misma situación. Si tiene un amigo, o alguien de su misma edad y de gustos similares que visitó Grecia, pregúntele sobre su experiencia, así irá mejor preparado y no tendrá expectativas difíciles de llenar", expresó Gilbert.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El romance es uno de los ejemplos más notorios. De acuerdo con los psicólogos, la mayoría de las parejas fracasan porque se han creado una idea extraordinaria sobre la felicidad que obtendrán del hombre o de la mujer que los enamoró.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Muchas veces esperamos demasiado de la felicidad y por eso sentimos que no es tanto como parecía", aporta Daniela Salazar, psicóloga clínica. "La felicidad es lo que nos hace sentir bien y para eso no hay que irse a París, un simple baño de agua caliente escuchando tu canción favorita puede ser un momento de felicidad extrema".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los científicos de  Harvard están de acuerdo. Para ellos, la felicidad es una emoción que crea el cerebro cuando satisfacemos ciertos gustos muy particulares. Además, el cerebro tiene métodos para mantenernos equilibrados en los momentos en que no somos felices. La materia gris recurre a muchas artimañas para que no nos sintamos muy infelices en los malos tiempos, especialmente cuando algo que soñamos nos haría feliz resultó ser un error espectacular.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Encontramos que las personas sanas utilizan recursos de adaptación para explicarse lo ocurrido y encontrar el lado positivo a las cosas, es lo que conocemos como racionalización. Es nuestra arma y nos saca de los momentos más duros. La gente tiende a ver las cosas diferentes al notar que no ha conseguido lo que quería. La chica sale con el moreno del gimnasio y se enamora pero él la abandona por otra, entre lágrimas encontrará consuelo en excusas, pero si le hubiera preguntado a cualquier otra chica, tal vez no hubiera salido con un conocido mujeriego", explicó Gilbert en la revista The Harvard Gazette.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gilbert asegura que no existe la fórmula de la felicidad pero que ayuda mucho ser un poco más real y no crear expectativas muy altas. "Desarrolle su propio concepto de felicidad y no se sumerja en el mundo que le venden los comerciales y la publicidad mundial. En nuestro estudio encontramos que la felicidad se encuentra en la familia y los amigos y no en objetos ni en sueños inalcanzables".&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;Voluntarios felices&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El equipo de la Universidad de Harvard encuestó a distintos grupos de personas. Los voluntarios tenían que llenar unos formularios sobre aquellas cosas que lo harían feliz. Luego, los investigadores repetían el procedimiento una vez la persona haya conseguido o no el objeto de sus deseos. Los voluntarios tenían que evaluar del uno al diez aquellas cosas que pensaban lo haría más feliz. Una vez terminado el proceso, los investigadores restaban el número obtenido en la primera encuesta con el resultado de la segunda, si el producto era cero, entonces la persona había obtenido al obtenerlo, la felicidad que anticipó cuando deseaba el objeto. Sin embargo, la diferencia casi nunca fue de cero. Lo que quiere decir que nunca fueron tan felices como imaginaron que serían.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit3"&gt;
&lt;h2&gt;¡Pregúntele a su amigo!&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Para el equipo de Harvard, la mejor forma de evitar ser desilusionados por nuestras altas expectativas sobre la felicidad es preguntar a personas que han pasado por algo similar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Tenemos la información pero no queremos usarla, preferimos imaginarnos un mundo de ensueño a que alguien venga a arruinarnos nuestras vacaciones de ensueño. Sin embargo, mantener nuestras expectativas en un nivel medio y razonable evitará serias desilusiones.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>psicología</category><guid>http://www.sindioses.org/noticias/felicidad.html</guid><pubDate>Sat, 07 Feb 2004 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Los efectos de la pobreza en la salud mental infantil</title><link>http://www.sindioses.org/noticias/pobreza.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p class="primera"&gt;La apertura de un nuevo casino en una zona rural de Carolina del Norte abrió nuevas oportunidades para un grupo de científicos. Desde 1993, los investigadores estaban estudiando los efectos de la pobreza en la salud mental de 1,420 niños. Generalmente, los niños afectados por la pobreza sufren síntomas de malestar mental que han estado ligado al bienestar económico, pero esta ha sido la primera vez que un estudio ha establecido una relación causal entre ambos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El equipo de la Universidad de Duke, dirigido por la doctora E. Jane Costello, estaba en medio del estudio, de una duración de ocho años, cuando abrieron un nuevo casino en la zona. El evento generó trabajo para muchas de estas familias, la mayoría perteneciente a una tribu cherokee, y la empresa además comenzó a distribuir sus ganancias entre los empleados. De repente, 14 por ciento de las familias en el estudio de Costello lograron salir de la pobreza extrema. Los cambios positivos comenzaron a sentirse en los niños inmediatamente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Iniciamos el estudio con unas pruebas psicológicas que todos estos niños, entre las edades de 9 y 13 años, tomaron antes de empezar. Luego continuamos administrando estas pruebas cada año, los cambios fueron notables una vez que la situación económica comenzó a mejorar en los hogares que salieron de la pobreza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Los síntomas que más disminuyeron fueron la terquedad, la rebeldía, la agresividad, el vandalismo, los robos y el abuso de los más débiles", explicó Costello.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De hecho, 40 por ciento de los síntomas de desviación psiquiátrica y psicológica desaparecieron junto con la pobreza. Un análisis de estos resultados demostró que el cambio no tenía que ver con el dinero sino con el tiempo que dedicaban los padres a los hijos luego de pasar de tener dos trabajos a uno solo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Cuando los niños se portan mal es una conducta que se origina de la frustración de sentirse ignorado por sus padres, de no sentir que ellos están ahí a su lado para validar sus actuaciones. Estas fueron las conductas primeras en desaparecer", agregó la doctora Arline Geronimus, coautora en el estudio y profesora de la Universidad de Michigan. "Más horas de trabajo se traduce en menos tiempo con los niños, una ecuación simple. El dinero no es tan importante como el tiempo pero sin el dinero no hay tiempo para estar con los hijos y al parecer, es lo más importante en esta fórmula".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los científicos notaron además, que desórdenes de ansiedad y depresión no fueron reducidos con el cambio económico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Estas condiciones poseen elementos que son genéticos, es decir, heredados de la familia, y no son tan fáciles de cambiar. Los niños que presentaban estos cuadros permanecieron igual a pesar del alza en el sueldo familiar", dijo Costello.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, otras cuestiones quedan por resolver. De todas las familias que participaron en el estudio, sólo el 14 por ciento cambió su estilo de vida y salió de la pobreza. Un 53% permaneció igual a pesar del alza del sueldo y los beneficios del casino. El otro 32 por ciento estudiado pertenecía a familias que nunca fueron pobres.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Creemos que tiene que ver con el número de hijos en una familia. Es muy fácil salir de la pobreza si sólo tienes uno o dos hijos, pero en una casa con ocho habitantes es más difícil que el beneficio del casino cambie mucho las cosas. De todas formas, estamos especulando en cuanto a esto porque aún no tenemos las respuestas definitivas". Indicó Geronimus y agregó, "la verdad es que tuvimos suerte con la apertura del casino. Es lo más cercano que hemos estado a un experimento natural de este tipo".&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;Conductas cambiadas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Algunas conductas psicológicas y síntomas psiquiátricos fueron cambiados por los niños que salieron de la pobreza gracias a la apertura del casino. Entre estas conductas se encuentran:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Rebeldía.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Agresividad.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Robos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Vandalismo.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Terquedad.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Abuso de los más débiles.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit3"&gt;
&lt;h2&gt;Conductas que permanecieron igual&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Otros síntomas no cambiaron con el aumento en el salario y en los beneficios. Estas condiciones son genéticas, heredadas de los padres, y no están sujetas a las frustraciones que conlleva la pobreza.&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Ansiedad.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Depresión.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit4"&gt;
&lt;h2&gt;Datos del estudio&lt;/h2&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La investigación duró ocho años.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Se realizó en una zona rural del estado de Carolina del Norte.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Participaron 1,420 niños entre las edades de 9 a 13 años.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;25 por ciento de estos niños pertenecía a una reservación Cherokee.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;60 por ciento vivía por debajo de la línea de pobreza establecida por las autoridades federales estadounidenses.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Pruebas psiquiátricas fueron administradas a los niños todos los años.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit5"&gt;
&lt;h2&gt;Resultados&lt;/h2&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;40 por ciento de las conductas no deseadas disminuyó en el grupo de niños que salió de la pobreza.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;14 por ciento de las familias salieron de la pobreza.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;53 por ciento de las familias permanecieron igual con la apertura del casino.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;32 por ciento de las familias estudiadas no eran pobres.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>psicología</category><guid>http://www.sindioses.org/noticias/pobreza.html</guid><pubDate>Tue, 18 Nov 2003 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>El ruido electromagnético y los lugares embrujados</title><link>http://www.sindioses.org/noticias/fantasmas.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p class="primera"&gt;"Yo no creo en fantasmas", asegura Simón seriamente, "pero me encantaría que me probaran que estoy equivocado". Los deseos de Simón, miembro de varias organizaciones paranormales y foros en línea sobre metafísica, han estado tratando de ser cumplidos desde 1852. No obstante, la ciencia aún no ha logrado detectar ni probar como real ningún tipo de experiencia paranormal o metafísica, aunque lo siguen intentando.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En esta ocasión, dos estudios independientes, uno por un neurólogo canadiense y otro por un doctor en psicología  considerado una autoridad en el estudio de lo paranormal, han demostrado que los lugares encantados sí existen pero que, paradójicamente, los fantasmas que los habitan no son reales. Uno de los estudios fue llevado a cabo por el reconocido doctor Richard Wiseman, quien ha dedicado décadas al estudio de lo paranormal y lo inexplicable. Wiseman, además de tener un doctorado de la Universidad en Londres de Psicología, también es considerado uno de los magos más reputados de Gran Bretaña. "Cuando sabes manipular la magia te das cuenta que la clave reside en el poder de la sugestión. Tampoco podemos olvidar que no hay presa más fácil que una que necesita y quiere ser engañada. Hemos tratado de detectar y resolver complicadas preguntas de naturaleza compleja. ¿Por qué mucha gente siente presencias en los mismos lugares encantados por siglos? Hemos intentado resolver esta pregunta con el conocimiento de que el creyente por lo general no requiere de ninguna prueba para creer mientras que para el escéptico ninguna prueba le es suficiente".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Wiseman ha realizado los más variados experimentos científicos para detectar la telepatía, las personas que dicen percibir el futuro y los lugares decididamente encantados. En marzo de 2001, el equipo de Wiseman entró al Castillo de Edimburgo invitados por el Gobierno Británico. El objetivo principal era detectar la presencia del fantasma de Catherine Howard, la quinta esposa de Henry VIII quien fue ejecutada por sus conocidas infidelidades. Los científicos se mudaron al lugar, cargados de alta tecnología.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Llevamos detectores termales y medidores de movimientos sutiles en el aire. Dejamos que cientos de personas entraran al salón donde se dice vive permanentemente este fantasma y nos dijeran lo que percibían, encontramos que los lugares donde la presencia era percibida con más intensidad se caracterizaban por columnas frías de aire que entraban por un sinnúmero de puertas clausuradas que rodean el lugar. Nuestros aparatos detectaron vientos irregulares provenientes de huecos en las puertas. También descubrimos que los lugares donde se percibían más fenómenos paranormales tenían en común la oscuridad en los pasillos. La gente se pone ansiosa cuando no sabe lo que está ocurriendo afuera, si unimos eso al hecho de saber que se encuentran en un lugar embrujado, entonces tendremos como resultado una explicación paranormal", explicó Wiseman para la BBC en línea.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para la ocasión, el equipo de Wiseman midió los lugares embrujados en el Palacio de las Cortes de Hampton y en las Catacumbas del South Bridge en Edimburgo, Escocia. Utilizaron cientos de voluntarios que relataron antes de participar si conocían sobre los fantasmas que habitaban estos lugares.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Los voluntarios se enfrentaron a sus miedos y visitaron cada habitación de estos lugares. Los resultados fueron impresionantes. De acuerdo con nuestras medidas, los sitios encantados existen pero los fantasmas que lo habitan no son reales", declaró Wiseman.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A pesar de lo paradójico de la interpretación otro estudio canadiense dirigido por el neurólogo Michael Persinger, profesor de neurología en la Universidad de Laurentian en Ontario, Canadá, corrobora el razonamiento de Wiseman.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Nuestro estudio estuvo basado en análisis anteriores del cerebro y en medidas minuciosas de los campos magnéticos en los lugares decididamente encantados. Descubrimos que los fantasmas no son más que ruido electromagnético", explicó Persinger.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las medidas fueron tomadas por Paul Stevens de la Unidad de Parasicología Koestler en la Universidad de Edimburgo. Stevens afirma que en los lugares encantados midió altas variedades electromagnéticas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"En los lugares en que las personas decidían dormir o descansar y donde se sentían a salvo no encontramos ninguno de estos cambios ni ruidos. Estos lugares eran completamente neutros y silenciosos", explicó Stevens.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los resultados confirman los que ha obtenido Wiseman hasta el momento. Sí existen lugares embrujados porque las personas reaccionan a alucinaciones visuales por cambios en la luz, en el viento, en la temperatura y en el ruido electromagnético que exista en el lugar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Además", agregó Persinger, "hemos experimentado con este ruido electromagnético en el laboratorio y descubrimos que si emitimos las mismas formas de estos campos en el cerebro de voluntarios, estimulando específicamente los lóbulos temporales, éstos percibirán presencias, sentirán que los tocan, que vuelan y hasta que se encuentran cercanos a Dios, todo esto mientras manipulamos sus neuronas con electromagnetismo. Pudimos hasta originar miedo sin mostrar imágenes horrendas o contar historias en la oscuridad", declaró Persinger.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;El cerebro y los fantasmas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Las alucinaciones son errores visuales cometidos por el cerebro. Cuando una persona tiene una alucinación la percibe como verdadera y actúa acorde el funcionamiento de su cerebro. Este órgano está bastante condicionado por nuestro alrededor, si miramos hacia las nubes descubriremos un sinnúmero de imágenes, todas conocidas e inventadas por el ser humano. El cerebro tiende a formar caras en cualquier lugar, hasta en la superficie de Marte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Uno de los fenómenos menos estudiados ha sido la parálisis de sueño. Cuando esto ocurre, las personas sienten que algo los presiona en el pecho, que no pueden respirar, algunos sienten la presencia de alguien en el cuarto y hasta ven las caras conocidas de familiares muertos que se sientan al borde de la cama. En estas ocasiones, muchas personas también piensan que han sido abducidos por alienígenas. Estos eventos ocurren en esa parte del sueño cuando no se está ni despierto ni dormido. Se han realizado muchos estudios científicos del sueño pero sobre estas etapas no se ha estudiado mucho. Un estudio japonés del año pasado sí demostró que las personas percibían todos estos efectos paranormales durante esta etapa del sueño", explicó Persinger.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otro lado, las experiencias de levitación y de que las personas se salen de sus cuerpos y sienten la presencia de divinidades, ha sido relacionado intrínsecamente con las estimulación de los lóbulos temporales en el cerebro. Varios neurólogos, como Oliver Sacks, V. S. Ramachandran y Persinger, entre otros, han elaborado complejos experimentos cerebrales que han corroborado estas teorías.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit3"&gt;
&lt;h2&gt;Los espectros de Gran Bretaña&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Gran Bretaña tiene un porcentaje alto de personas que creen en fantasmas. El 42% de la población no sólo cree en las apariciones y otros eventos paranormales sino que aseguran haber visto o percibido un fantasma alguna vez en su vida. De acuerdo con estadísticas recientes, en Estados Unidos el número es aún mayor. "La creencia en fantasmas y eventos paranormales ha estado con nosotros por mucho tiempo. Aún existen personas que creen en la necromancia, es decir, que los muertos pueden contarles el futuro si duermen en tumbas y otros lugares encantados. Estas creencias se originaron en Egipto y aún nos acompañan. Es curioso como las personas explican estas ocurrencias con eventos extraordinarios, muy pocos recurren a la más simple solución utilizando la conocida navaja de Occam para enseriar sus teorías", comentó Persinger. "De todas formas, pensamos que la ciencia debe investigar lo desconocido y como tal, continuaremos utilizando la tecnología para buscar fantasmas, si hemos podido atrapar neutrinos y medir la actividad neuronal, es posible entonces detectar un fantasma si de verdad éstos existen".&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit4"&gt;
&lt;h2&gt;En la red&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La Fundación Educacional James Randi en Estados Unidos ha establecido un fondo que comenzó con cien mil dólares y que ahora ha llegado al millón, para donarlo a cualquier persona o institución que demuestre, en un marco experimental y científico conducido por universidades e investigadores independientes, que posee poderes paranormales, visiones del futuro, telepatía o comunicación con el más allá. Por décadas, Randi a visitado varios países y ha organizado cientos y cientos de experimentos para determinar si existen o no estos poderes y dar el dinero a la persona u organización que los posean. Hasta el momento, la Fundación sólo ha descubierto fraudes y chantajes. Desde niños hasta ancianos y todo tipo de videntes han pasado por estas simples demostraciones sin éxito alguno. Si usted quiere participar en alguno de estos experimentos visite la fundación en &lt;a class="reference external" href="http://www.randi.org"&gt;http://www.randi.org&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>psicología</category><guid>http://www.sindioses.org/noticias/fantasmas.html</guid><pubDate>Wed, 23 Jul 2003 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Los celos son un producto de la evolución y el nivel de natalidad</title><link>http://www.sindioses.org/noticias/celos.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Psicología.&lt;/strong&gt; Un nuevo estudio internacional que involucró a varios países y culturas en el mundo asegura que el origen de los celos es altamente evolutivo y también está relacionado con el nivel de fertilidad de la nación que se analice.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Shakespeare lo consideró como un monstruo de mirada verde que se burla de la misma carne de la que se alimenta. Precisamente, los celos, parte del menú emocional de los seres humanos, provocan humores y sentimientos de destrucción y daño que muchas veces terminan en tragedia. A pesar de las investigaciones y los estudios que han sido elaborados sobre los celos, su orígen en el repertorio del Homo sapiens es motivo de mucha especulación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, un nuevo estudio internacional, que involucró a varios países y culturas en el mundo, asegura que el origen de los celos es altamente evolutivo y también está relacionado con el nivel de fertilidad de la nación que se analice. La amplia invesytigación fue llevada a cabo por el psicólogo Gary Brase de la Universidad de Sunderland en Gran Bretaña. Brase se dedicó a viajar y a estudiar los distintos aspectos de los celos en diferentes países por distintos continentes. Sus resultados confirman la teoría de que los celos evolucionaron por un motivo especial y que están ligados directa y estrechamente con la reproducción.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Hemos notado las diferencias clásicas entre los hombres y las mujeres celosas. Por lo general, el celo masculino está relacionado con el sexo. Al hombre le interesa más que su pareja no tenga sexo con otro. Por otro lado para la mujer las emociones suscitadas por los celos están más apagadas a los sentimientos. Una mujer teme que el hombre se enamore más de otra mujer, temen que el sexo forme enlaces emocionales entre ellos", señaló Brase en una entrevista para BBC Radio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De hecho, los hombres se interesan más en saber si su rival lo supera en la cama y no temen que la pareja forme relaciones emocionales durante el sexo a pesar de que saben que para las mujeres es fácil involucrarse emocionalmente con alguien sin tener sexo. Por el contrario, las mujeres temen que el hombre se enamore de otra a pesar de que saben que los hombres pueden tener sexo sin involucrarse sentimentalmente con la persona.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A pesar de estas características entre los géneros, la psicología evolutiva se debate aún sobre el origen de estas cualidades. Muchos profesionales prefieren pensar que estos comportamientos son aprendidos y vienen influenciados por la cultura a la que pertenezca la persona. Otros opinan que los celos nacen en el proceso de evolución como una forma de proteger y asegurar la descendencia genética.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Los hombres no pueden estar seguros si el hijo que la pareja espera es de ellos, de esta forma nacen los celos como una manera de proteger las herencia genética. Es importante para el varón impedir que la hembra tenga sexo con otros machos porque de esta forma se asegura que la descendencia es sólo de él. Las mujeres, por otro lado, invierten mucho tiempo y energía en el embarazo, el parto y el cuidado del niño, para ellas es preciso impedir que la pareja se enamore de otra y la deje sola con los hijos. Cuando una mujer decide tener el hijo de un hombre pone mucho de sí en el proceso y piensa que es una inversión entre ella y su pareja. Los celos femeninos son una forma de proteger todo el tiempo y la energía gastada, sienten que ha sido un desperdicio cuando el hombre las deja por otras", expresó el investigador.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De acuerdo con el sondeo internacional realizado por el investigador, los brasileños son los hombres más celososmientras que los japoneses, tanto los hombres como las mujeres, son los que menos celos dicen sentir. Según Brase, encontró además una relación significativa entre el nivel de fertilidad de un país con el grado de celos que siente su población.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Mientras más fértil es la cultura, más celos sienten sus habitantes. Brasil es un país donde aún se tienen muchos niños, para los hombres allí es esencial asegurarse de que la mujer con la que anda no tiene sexo con otros hombres, de esta forma estará seguro que todos los hijos de ambos son realmente de él. Por el contrario, Japón es uno de los países con un nivel bajo en fertilidad y sus habitantes no se sienten tan molestos por sentimientos de posesión y celos. Estas características las descubrimos en otros países con bajo o alto índice de fertilidad", concluyó Brase.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;Brasil tiene la población más celosa&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;De acuerdo con el sondeo internacional realizado por el investigador británico Gary Brase de la Universidad de Sunderland en Gran Bretaña, los hombres brasileños son los más celosos del mundo. De la misma forma, los japoneses son las personas que menos celos sienten. El sondeo también mostró un dato curioso sobre los suecos, tanto los hombres como las mujeres de este país viven excesivamente preocupados por el sexo que en cualquier otra nación.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>psicología</category><guid>http://www.sindioses.org/noticias/celos.html</guid><pubDate>Wed, 23 Jul 2003 03:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>