<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Sin Dioses (Publicaciones sobre radiestesia)</title><link>http://sindioses.org/</link><description></description><atom:link href="http://sindioses.org/categories/radiestesia.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2001-&lt;script&gt;var hoy=new Date(); document.write(hoy.getFullYear())&lt;/script&gt;&lt;noscript&gt;2100&lt;/noscript&gt; &lt;a href="mailto:pensamiento@sindioses.org"&gt;Sin Dioses&lt;/a&gt; Se permite la reproducción del contenido para fines educacionales y/o científicos siempre y cuando se mencione claramente nuestro sitio web, así como el nombre del autor de cada artículo. Se prohibe su reproducción con fines comerciales.</copyright><lastBuildDate>Sun, 13 Nov 2022 02:56:13 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>Regresa Skull, un milagro bulle en España, otra patente estúpida, maguferías en Savannah, levitación sobre la acera, más de Geller sobre fútbol, homeópatas radiestesistas (¿?), un OVNI es reemplazado por un meteorito, estupideces de doctorados y volvemos a visitar a Peter Hurkos...</title><link>http://sindioses.org/randi/randi20020419.html</link><dc:creator>James Randi, traducido por Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;p&gt;Scott Kurtz, creador de tiras cómicas, ha decidido hacer una semana adicional de sátiras al programa “Crossing Over”. Sip, mucho material ahí con el que trabajar. Aquí tenemos otra....&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-center" src="http://sindioses.org/randi/041902-Skull2.jpg"&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;strong&gt;PVP&lt;/strong&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;strong&gt;Cole:&lt;/strong&gt; ¿Por qué te molesta tanto que Skull vea a ese tipo llamado John Edward?&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;strong&gt;Brent:&lt;/strong&gt; Porque el tipo es un fraude total y aún así Skull se traga el anzuelo con todo el hilo y la carnada.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;strong&gt;Cole:&lt;/strong&gt; ¿Tú no crees que él pueda hablar con los muertos? Ooooooohhhhhh....&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;strong&gt;Brent:&lt;/strong&gt; Sólo deseo encontrar una forma de convencer a Skull de la verdad.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;strong&gt;Skull:&lt;/strong&gt; ¡Chicos, chicos! Acabo de ganar entradas en un programa de radio para ver a John Edward en vivo cuando venga de gira aquí a la ciudad. ¡Vamos a ir todos!&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;strong&gt;Cole:&lt;/strong&gt; ¡Wow! Muy conveniente todo esto, ¿eh, muchacho?&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;strong&gt;Brent:&lt;/strong&gt; Esta tira se va directo a la mierda.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;hr clear="all"&gt;&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/randi/041902-Garabandal.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;La semana pasada en Garabandal, España, como 200 fieles religiosos, daneses y flamencos, se reunieron a observar un gran milagro que les había sido prometido. Hay que destacar que este pueblo tiene una notoria reputación en el negocio de los milagros. En 1965, las autoridades allá (Garabandal es tan pequeño - 300 personas - que no tienen siquiera un doctor ni un pastor en el pueblo) habían declarado que según Conchita, una niña de la localidad quien, en la década de los años sesenta,  afirmó haber hablado varias veces con La Virgen, un gran milagro ocurriría un jueves de ese año. Ningún milagro fue notado. Pero ahora se presenta la semana pasada, un tal profesor Rutton, presidente de los “Jueves blancos” una organización de seguidores-de-milagros, quien prometió que ese jueves, toda persona enferma en el área sería sanada, de forma fantástica, a las 8:30 de la noche. La hora vino y pasó sin incidentes. Hmmm.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los creyentes estuvieron parados en una colina alta en las afueras del pueblo y allí esperaron que ocurriera el milagro que Rutton les había prometido tan sólo unas horas antes durante la misa. Sorprendido con el fracaso, Rutton les dijo, “Estoy honestamente equivocado. No lo puedo explicar. Mi reputación ha sido dañada”. En mi opinión, eso no es así. Todo el mundo elaborará sus razones, excusas, que nosotros los escépticos nunca hubiésemos podido inventar ni anticipar, serán desarrolladas y, aún así, el mismo grupo de personas estará de vuelta la próxima vez, con las mismas esperanzas. Siempre ha sido así. Las evidencias que lo desmienten jamás lograrán desalentar al verdadero creyente. Además, ningún pueblo renuncia a sus milagros tan fácilmente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El profesor dice que no está preocupado por cualquier daño emocional posible que le haya causado a las personas enfermas quienes habían quedado devastadas por la decepción. “No puedes explicar algo que no entiendes”, dijo. Oh, claro que puede, Profesor. ¿Qué tal así? Un individuo guiado por su ego a quien le gusta pensar que puede comunicarse con alguna que otra divinidad pero que en realidad se auto-engaña. Hasta Conchita, tal vez un poco molesta por la incursión en su territorio, opinó que Rutton era un mentiroso. Pero Conchita, ¡tu milagro tampoco fue un gran éxito!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La expresión “un idiota pomposo” me viene a la mente aquí.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;figure class="pull-right" style="width: 175px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/randi/041902-Swingers.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;¡Potenciales infractores de patentes!&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;El lector Daniel J. Hanson, al escuchar que teníamos cierto interés aquí por las patentes ridículas que son emitidas por ese grupo de tontos en Washington, sugirió que fuera a &lt;a class="reference external" href="http://www.uspto.gov"&gt;http://www.uspto.gov&lt;/a&gt; y buscara el número 6368227. Esperaba algo necio pero la Oficina de Patentes de Estados Unidos ha excedido ahora todas mis expectativas. Cuando recientemente emitieron una patente para “tostada” y otra de una variedad de los emparedados-de-mantequilla-de-maní-con-mermelada, me sorprendí lo suficiente, pero ésta es La Ganadora en el Campo de la Estupidez, definitivamente. No puedo, ni en mis imaginaciones más extensas (y soy un adepto a este arte, les aseguro) encontrar cualquier forma de conseguir alguna ganancia con 6368227, a menos que el objetivo sea cerrar todos los parques infantiles sobre el globo... mírenlo, pero siéntense cuando lo lean.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/randi/041902-Chopra.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;El lector Jim Kutz llamó nuestra atención sobre estas noticias, sumamente alarmantes. Un muy respetado hospital, en Savannah, Georgia, Memorial Health University Medical Center, ha dado un salto dentro de las arenas movedizas de la magufería y con mucho estilo. El hospital se ha unido con el doctor Deepak Chopra, autor de “best sellers” y gurú en salud holística, para crear un centro donde los pacientes pueden sacarle provecho a lo mejor de la medicina medieval. Por ejemplo, pueden suscribirse en algo llamado “Shirodhara”, en donde aceite de sésamo caliente se deja caer en gotitas, lentamente, sobre la frente del paciente. ¡Hey! ¡Seguro que eso lo resuelve todo!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En marzo del año pasado, otro hospital en Savannah, de la competencia, abrió un “Centro para el bienestar”, donde la gente pidió ser tratada con aromaterapia, donde cosas que huelen bien supuestamente los curan. Otro gigantesco paso hacia atrás, ¡hacia el siglo XIII! Es evidente que los hospitales buscando pacientes que paguen, y con más competencia en el mercado, han estado aumentando estas ofertas de “medicina alternativa” para sus pacientes y este retraso para la ciencia médica está obviamente inspirado por motivos financieros. Aquí, en Fort Lauderdale, Florida, tenermos el Centro para el arte de sanar”, asociado con el Sistema Hospitalario General Broward excelente y de muy buena reputación, por lo que estamos acostumbrados a “tocar para sanar”, hipnosis, Feng Shui, “balanceo de energía”, “imágenes de auto-sanación” y maguferías con el “mandala”. Actualmente, nos dice la Asociación de Hospitales Americanos, el 15.5% de todos los hospitales en USA ofrecen estas novedosas actividades y, además, hospitales de todos los tamaños continúan inaugurando centros de “medicina alternativa o complementaria”. Para citar a la AHA, “con un mercado que ha sido estimado en unos 27 mil millones de dólares y con clientes adinerados quienes por lo general pagan al contado por estos servicios, los hospitales están ansiosos de intentar el negocio de la medicina alternativa. Algunos ven esta incursión como una extensión de su misión, pero ha sido el dinero que ha capturado el interés”. Los programas son ofrecidos tanto por los hospitales como por los centros académicos como el Hospital Israel Beth y el Centro de Cáncer Memorial Sloan Kettering en Nueva York, Duke y Stanford, que ofrecen tratamientos que consisten en “terapias para relajarse”, “acupuntura”, “terapia de polaridad” - una sesión de una hora de duración en donde manos son puestas sobre el cuerpo para desbloquear la energía - retroalimentación, cirugía facial china - una técnica que usa la acupresión para ayudar a eliminar las arrugas y a aliviar los dolores de cabeza y, la “sanación remota” - el envío de oraciones terapéuticas hacia alguien enfermo que está lejos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El objetivo del Memorial Savannah al saltar a la magufería es atraer a clientes adinerados del Eastern Seaboard, además de atraer a los turistas y a los ricos ya retirados. Al afiliarse con Chopra, el Centro está capitalizando el nombre más conocido dentro de la medicina ayurvedic (medieval). “Lo que nos ofrece el doctor Chopra es una marca inmediata”, dice el doctor Regan, vicepresidente de planeación, estrategia y mercadeo. Pero agregó, “el nombre de Chopra trae credibilidad instantánea o ausencia inmediata de ella, depende de qué lado estás”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El hospital espera invertir como 250,000 dólares en el centro por los primeros tres años, incluyendo la licencia del nombre de Chopra - ¡para nada un respaldo barato!- y el entrenamiento de media docena de los miembros del equipo de trabajo para que aprendan sus métodos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esto es una movida vergonzosa, desgraciada, carente de ética o de productividad, realizada por un centro médico que está encargado de proveer con asistencia genuina y servicios a sus clientes y que ahora ha decidido desilusionarlos y engañarlos al servirles magufería atractiva y cara. Pero el dinero al final lo va a conseguir el hospital y las funerarias que se encargarán de manejar los servicios de aquellos que confiaron en el hospital.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/randi/041902-Blaine.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;Como ahora están repitiendo los programas especiales para televisión de David Blaine, he estado recibiendo mucho correo con peticiones para que explique su truco de “levitación”. Este consiste en que Baline parece elevarse en el aire unas cuantas pulgadas, mientras está afuera, al aire libre y rodeado de personas que se encuentran cerca de él. Ahora bien, como ya lo saben mis lectores regulares, no voy a revelar jamás los secretos de los grandes intérpretes legítimos del arte de la magia. A pesar de que David y yo mantuvimos una relación amistosa una vez, lamento anunciarles que ahora él se ha ido hacia “el lado oscuro” ya que ha firmado una declaración afirmando que los poderes de Uri Geller son legítimos. Geller tiene una forma especial de extraer declaraciones como esa de gente ingenua y, de alguna forma, David se ha dejado engatusar para que realice tal obra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero David Blaine, por supuesto, tenía que haber reaccionado. Su método básico para realizar sus  impresionantes adivinamientos de palabras, por ejemplo, está basado en las mismas técnicas utilizadas por el señor Geller. Pero, podemos acreditarle el hecho de que nunca ha proclamado tener genuinos poderes psíquicos. Por qué entonces ha decidio apoyar a Geller es algo que sólo podemos adivinar. En mi opinión, ha sido un mal cambio para su carrera, pero ha sido su decisión.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Les daré algunas informaciones sobre la demostración de “levitación” de Blaine. Primero, es conocida en el mundo de la magia como el “movimiento de Balducci” o la “levitación de Balducci”. Un gran y bien conocido contribuyente de la literatura mágica, Ed Balducci nunca dijo haber originado el truco pero sí que ayudó a que se popularizara. Segundo, en una interpretación de calle, sólo unas cuantas personas (¡o una cámara!) correctamente localizadas, pueden disfrutar de este efecto. Los demás que no estén bien posicionados, ven claramente cómo se logra producir el truco. Luego, en la presentación televisiva, a menudo mucha “edición creativa” es usada...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si en realidad quieres saber la historia completa, quizás puedas sobre-informarte un poco en &lt;a class="reference external" href="http://wayback.archive.org/web/20050828155512/http://www.geocities.com/Broadway/Stage/7308/balducci.html"&gt;http://www.geocities.com/Broadway/Stage/7308/balducci.html&lt;/a&gt; pero confío que seguirán disfrutando el excelente trabajo de David Blaine como mago. Sus decisiones fuera del teatro (¿afuera en la calle?) son, por supuesto, asuntos que se los dejo a él.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;¿Necesito decirlo? Geller está en eso de nuevo. No se da por vencido. Pueden mirar en esta página de fútbol británica en www.football365.com para que vean su más reciente idea para mejorar las actuaciones del equipo Reading. Cuando Geller es contratado por un equipo de fútbol para ayudarlo a incrementar sus probabilidades de ganar, las personas sabias apuestan al otro equipo de una vez. Ya hemos discutido esto antes en esta página. Lo último:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;A pesar de que el “incidente del cristal enterrado en la ciudad Exeter”, mencionado la semana pasada, sí sucedió, parece palidecer en significancia comparado con las payasadas del metido bufón en el estadio Madejski. Este absoluto idiota avergüenza regularmente a las multitudes de Reading al forzarlos a que levanten unas cartas de colores sin ningún efecto obvio. Es el Dom alegre del dominio de celebridades falsas, Geller está ahora gastando la mayor parte de su tiempo ingeniando fraudes cada vez más elaborados que les muestra a los petrificados fanáticos de Reading.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/randi/041902-BeckerFoot.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;Dom el alegre es un payaso cómico y extraño que hace programas para niños en la televisión británica. En caso de que no lo sepan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El capitán David Beckham es una estrella de fútbol quien sufrió una fractura en su pierna izquierda cuando arremetieron contra él recientemente durante un juego. Ha habido mucha ansiedad sobre si podrá recuperarse o no para jugar en la primera Copa Mundial de su equipo el 2 de junio. ¿Adivinen quién se ofreció a acelerar la velocidad del proceso de sanación? Sip. Geller el doblador de cucharas ha propuesto usar la voluntad de la nación; él quiere que los televidentes toquen las pantallas de sus televisores y se concentren en enmendar el hueso roto de la estrella y que hagan esto la próxima vez que él salga en televisión. Vamos a considerar por un momento los esfuerzos previos de Geller para asistir a otros futbolistas, le recomiendo a Beckham que se resista a estas ofertas.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;En el diario de la Sociedad Real de Medicina aparece este artículo, que pregunta, ¿pueden los homeópatas detectar medicinas homeopáticas con radiestesia?” Una prueba aleatoria, de doble-ciego y controlada con placebos, es descrita, en donde las luces líderes del firmamento homeopático del Hospital Real de Homeopatía en Londres y el Instituto de la Medicina Psiónica, estuvieron involucrados. Decía:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;La radiestesia es un método para resolver problemas que utiliza un automatismo con motor amplificado a través de un péndulo o algún instrumento similar. En un contexto homeopático es usado como ayuda en la prescripción y como una herramienta para identificar miasma o cargas tóxicas. Una prueba aleatoria y en doble-ciego fue conducida para determinar si seis homeópatas radiestesistas eran capaces de distinguir entre Bryonia con una potencia de 12c y el placebo, utilizando sólo la radiestesia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La medicina homeopática Bryonia fue identificada correctamente el 48.1% de los pares de botellas...Estos resultados, negativos en su totalidad, añade más dudas acerca de si el uso de la radiestesia en este contexto puede originar información objetiva.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Como un 50% es esperado en estas pruebas sólo por pura casualidad.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;La semana pasada, la policía en Bavaria y la vecina Austria, fueron inundadas con llamadas de personas preocupadas en la comunidad quienes reportaron haber visto como el cielo “se encendía como si fuera de día” y luego dijeron haber escuchado una gran explosión. La esposa de un agricultor en Friesing, Bavaria, dijo haber observado relámpagos brillantes de luz y también ruidos fuertes cuando iba a poner a su hija en la cama, pero ella dice que pensó que eran los jóvenes de la localidad que estaban causando todo el desorden. El ministro de interior de Bavaria dijo que cientos de personas preocupadas llamaron para reportar OVNIS, descritos como una serie de relámpagos que parecían rayos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bueno, sí que había algo que reportar, y no era gas de pantano. Los reportes de OVNIS fueron resueltos al descubrir un meteorito “fresco”. La esposa del campesino de Bavaria, quien escuchó los ruidos tarde en la noche, encontró al otro día un cráter de tres pies de ancho en un pedazo de tierra donde tenía sus vegetales. Un meteorito más grande que una pelota de tennis estaba en el fondo. El Instituto de Geología de Munich estima que el meteorito - uno de la variedad de “piedra” - pesaba más de 100 kilos (220 libras) antes de que entrara en la atmósfera (como un meteoro) a una velocidad de casi 200,000 kilómetros por hora (125,000 millas por hora) - o 56 kilómetros por segundo (35 m.p.s).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aquí tenemos los deshechos que quedaron de un gran pedazo de piedra que cayó del espacio profundo después de tal vez millones de años de pasear por ahí, y todo para venir a parar en un jardín alemán de vegetales. Al sostener tal objeto ¿puede el romance, de esa increible historia e impresionante viaje, no llegar hasta tí? Desde la eternidad a tu mano, todo desde aquel comienzo desconocido, un viaje que fue empezado...Bueno, ustedes captan la idea. ¿Quién necesita un OVNI?&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/randi/041902-Beckett.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;Sólo lean esto para que prueben un poco de lo mejor de las pseudociencias. Es parte de una entrevista con un personaje que proclama otra variedad más de agua “sintonizada” y sus atributos milagrosos.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;RB: Cuando comemos, la comida que comemos en realidad la expiramos al otro día en forma de dióxido de carbono. La comida que no absorbemos la depositamos en el inodoro, la comida que absorbemos se convierte en dióxido de carbono en nuestro organismo. Ahora bien, el dióxido de carbono nos hace daño cuando atraviesa nuestro cuerpo - en la enfermedad de Alzheimer, en la osteoartritis y hasta en la osteoporosis está esta sustancia presente. Lo que estamos haciendo con esta agua es....hay bicarbonato de magnesio. El bicarbonato es llevado a las células y el dióxido dentro de las células muere. No es agua clara y no sé si será posible que lo vean pero tiene pedacitos dentro [Muestra un contenedor de agua]. Necesitas moverlo antes de beberlo. Estoy tratando de mostrarle a la gente en sus casas estos pedacitos. Si estás mirando, observa el fondo, quizás puedas verlos, son carbonatos. Cuando los movemos se vuelven bicarbonatos otra vez - tenemos que preparar el producto antes de que lo beban.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entrevistador: ¿Cuánto hay que beber antes de sentir los efectos?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;RB: No estamos diciendo que tenemos pruebas clínicas. Existe evidencia médica bastante fuerte y publicada en los mejores diarios científicos que aseguran que los bicarbonatos tienen estos efectos - El Diario de Medicina de New England, por ejemplo. Como algo preventivo sugerimos tomar como dos botellas al día, como algo preventivo por lo menos. Si la gente tienen enfermedades y quiere probarlo a ver si les funciona, para ellos entonces de dos a tres botellas al día..&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entrevistador: ¿Lo toma con el consejo de su médico?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;RB: Es tan sólo agua. Le sugiero a las personas que están bajo medicamentos que no lo tome antes de ver a su doctor por si el doctor no quiere que beba mucha agua. Siempre es mejor consultar a su médico si está enfermo, siempre. Pero si tomas agua, y las autoridades en la nutrición nos dicen que tomemos de uno a tres litros diarios, quizás sea esta agua. Hemos visto los beneficios para gente con una variedad de enfermedades. Una vez te han diagnosticado la enfermedad clínica del Alzheimer, parte del cerebro ha degenerado y ya parte de eso no volverá a ser igual. Estamos promocionando esta agua para prevenir estos tipos de enfermedades que tienen concentraciones de carbono. Como prevención está bien...No prometo nada. Tienen que intentarlo y ver cómo les va.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entrevistador: ¿Cuánto cuesta una botella?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;RB: Cuesta 30 dólares el paquete donde vienen 24 botellas. Somos sólo personas que estamos tratando de que esto salga a la calle, así que es un poco más de un dólar la botella...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entrevistador: Creo que me ha convencido. Voy a probarla.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;El entrevistado era el doctor Russel Beckett, PhD., quien será tomado en serio por los no-informados. A cualquier estudiante que diga una estupidez como esa le ponen una baja nota en la presentación final, pero los que tienen PhDs parece que pueden decir cualquier cosa...&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Debo decir que he sido más que afortunado con creadores de tiras cómicas y autores para que me den permiso para publicar su trabajo aquí en nuestra página. Scott Adams, Scott Kutz, Richard Dawkins, Dorion Sagan y muchos otros y, ahora, Mark Evanier de www.povonline.com (¡vayan y miren!) Han accedido felizmente a concedernos este favor. Mark me ha puesto en contacto de nuevo con Sergio Aragonés, cuya fama proviene de su participación en la revista Mad y que, luego de anunciar que ha sido un seguidor de nuestro site desde hace mucho tiempo, ha sugerido que utilicemos el siguiente artículo, que escribió en noviembre de 1995 y que tiene que ver con un “psíquico” llamado Peter Hurkos, de quien hemos hablado antes en la página. Aceptamos con gran entusiasmo. Debo comentar que, como admite Mark, el intercambio actual que se da aquí entre la estrella y Peter Hurkos ha sido aproximado pero por mi experiencia les puedo decir que no está muy lejos de una actuación típica de Hurkos. Les pido que acepten el consejo de Mark de hacer una lectura de dos personas aquí...&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Hace muchos años, cuando era aprendiz en el negocio de los libros cómicos con el gran Jack Kirby, él y yo co-escribimos una historia llamada “El psíquico sabueso”...La historia estaba inspirada por algunos artículos que Jack había leído sobre un caballero llamado Peter Hurkos, quien muchas veces era señalado como el “psíquico detective”. El relato típico de Hurkos siempre incluía a policías sorprendidos, un crimen que no podía ser resuelto o un artículo que continuaba perdido; luego él era llamado para que resolviera el caso y, vía sus poderes psíquicos, anunciaba dónde se encontraban las personas o los artículos desaparecidos o lo que sea.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si crees en algo como los poderes psíquicos, Hurkos era un ejemplo vivo, pero si no creías en ellos, las historias de sus obras impresionantes te dejaban pensando si quizás no existiría algo en este jazz psíquico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para ese entonces, yo también escribía sobre ciencia ficción y horror, para una de esas revistas tabloides llamada El Monstruo Times. Poco después de que la historia para esta revista fuera escrita, recibí una llamada de último minuto del editor de dicho tabloide, pidiéndome que sustituyera a uno de sus corresponsales para esa noche en una premier de una película en Los Angeles. Yo le dije que sí y, tres horas más tarde, me encontraba recogiendo mis credenciales para mi debut en el mundo de la gala con una cinta de explotación vulgar llamada Flesh Gordon.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toda la noche fue un desastre, en parte porque encontré que la película era tan entretenida como observar cómo envejece el pudín de tapioca que se encoge y ya no toca el borde del plato; también por una increíble cantidad de cámaras, fanáticos y gente muy mal vestida; y además porque alguien tuvo la brillante idea de que los invitados tipo V.I.P. y la prensa tenían que estar sentados en las primeras tres filas. (Esta era el tipo de película que es mejor mirar desde atrás, preferiblemente mirando hacia el otro lado de la pantalla).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Me encontré sentado entre las destacadas celebridades. A mi izquierda estaba una joven dama cuyo vestido tenía menos material que Andrew Dice Clay. Estuvo todo el tiempo proclamando sus créditos, en voz alta, en películas con restricción X y apuntando a otros de los asistentes con los que ella, um, actuó. Hice una nota mental, probablemente ella sería una buena paciente para un transplante de corazón ya que su cuerpo nunca había rechazado un órgano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Luego me volteé hacia la derecha y encontré sentado allí a una estrella de algo de magnitud: Larry “Buster” Crabbe, estrella de varias películas y series del pasado, incluyendo los filmes originales del Flash original (quien no debe ser confundido con Flesh) Gordon. Hasta este día, aún no se con certeza cómo lograron que el señor Crabbe asistiera a este evento pero, juzgando por su actitud y los comentarios que más o menos susurró, diría que, en algún lado, alguien tenía armas de fuego apuntadas hacia su madre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Durante la película completa, él estuvo sentado, más rígido que en ninguna de sus actuaciones, musitando lo ofensivo que encontraba todo lo que salía en la pantalla, en todos los sentidos en que una persona pudiese sentirse ofendido: moralmente, artísticamente, estéticamente...y hasta financieramente. Nuestra mutua dificultad se volvió aún más insoportable por varias ceremonias pre-filme. La mayoría eran discursillos aburridos por gente aburrida con conexiones débiles con esta película aburrida, pero uno de los intercambios fue tan maravilloso, tan histérico que hizo que todo el evento valiera la pena, por lo menos para mí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todavía soy capaz de sonreírme o de reírme un poquito al recordar el momento. En vez de tratar de recrearlo aquí para ustedes, voy a pedirles su ayuda y necesitarán a un amigo para que los ayude con esto. Juntos, nosotros tres - tú, yo y tu amigo - vamos a copiar una de las cosas más divertidas que jamás haya visto en mi vida. Si hacen bien su parte sentirán como si hubiesen estado ahí y experimentarán parte de la exhuberante alegría que sentí en ese momento...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Okay. Ahora tengo que preparar la escena para tu actuación:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estamos en un teatro lleno de personas y con poca ventilación en Westwood, California. La gente está empaquetada dentro de este lugar como si se tratara de una escena multitudinaria de Sergio Aragonés. Parece como si hubiésemos estado aquí por horas y aún no hay señales de que van a presentar la bendita película. (Y mejor que se apresuren porque la actriz a mi izquierda ya necesita su lubricación de silicón de los seis meses).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nos gustaría salir afuera pero se trata de una premiere y la mayoría de los presentes tienen algo invertido en la película por lo que tienen que verla o asegurarse de que los demás la vean. Así que nadie quiere salirse, aún cuando no ha comenzado. Estamos rezando que el M.C. va a decir, “ok, hora de ver la película”, pero en vez de ésto, continúa anunciando más discursos, otra dedicatoria, otra cosa para mantenernos aquí hasta que la película sea lanzada en disco de láser. (Al momento de este incidente, los discos de láser aún no habían sido inventados...pero hubieron momentos cuando pensé que lo inventarían antes de que yo viera el cielo otra vez).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Finalmente, justo cuando todos pensábamos que él estaba a punto de agradecer a la audiencia por haber venido y dar la orden de rodar la película, proclama que habrá una lectura psíquica cortesía del gran Detective de Psíquicos, el señor Peter Hurkos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Silencio en la casa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y no porque estén todos maravillados con el anuncio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las estrellas del filme son invitadas a pasar por el escenario para conocer y ser “leídos” por Peter Hurkos. También llamaron al escenario al legendario, ganador de medallas y aquel que desea-estar-en-cualquier-lugar-menos-ahí, Buster Crabbe. Peter Hurkos es un hombre pequeño y corpulento, cuyas habilidades psíquicas, cualesquiera que sean, no se extienden, evidentemente, al conocimiento de que su peluca luce como un Lhasa Apso. Hace una lectura rápida a las estrellas de Flesh Gordon y luego proclama que serán grandes estrellas y que esta película será un gran éxito. Estas declaraciones deben contar como motivos suficientes  para que Dionne Warwick le retire la Licencia de psíquico. Entonces Hurkos viene y le pone su atención a Buster Crabbe. Le pide que lo deje sostener un objeto personal del señor Crabbe y Buster casi peleando le da su billetera. Hurkos comienza a sobarla mientras Crabbe le echa un ojo para cerciorarse de que no se está quedando con nada de su contenido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para nuestra dramatización (y no estoy bromeando; búscate un amigo y lean esto en voz alta. Los impactará cinco veces más si lo hacen), tu serás Peter Hurkos y tu amigo tendrá el papel de Buster Crabbe. Tu amigo tiene la parte fácil. Hasta su última línea, todo lo que tiene que hacer es seguir diciendo “no”. En la escena, él es el único que dice “no” a todo y nisiquiera lo tiene que hacer con sentimiento o profundidad. Recuerda, está haciendo el personaje de Buster Crabbe. El señor Crabbe era un hombre buenmozo, un atleta formidable y, probablemente, una persona muy simpática pero Lawrence Olivier no se sentía amenazado cuando el señor Crabbe leía sus líneas. De hecho, ayudaría con el efecto global si tu amigo dice sus líneas con tan pocas muestras de emoción como le sea posible.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tú tienes la parte más dura, pero es obvio que tienes la mayor parte del talento. Tú haces el papel de Peter Hurkos y la parte más importante de tu actuación (Mira, Ma...soy director) es que debes ser absolutamente serio y creer, intensamente, que todo lo que dices es verdad. Si además puedes agregarle un ligero acento danés, mejor, pero no es obligatorio. Estás en escena frente a cientos de personas y estás masajeando la billetera de Crabbe. En lo que sigue, tienes la primera línea y tu amigo tiene la segunda, desde ahí van alternando.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Okay, aquí vamos....&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Veo...Veo que estás contemplando un cambio grande en tu residencia...te mudas a otra casa...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estás pensando en un cambio dentro de la residencia...remodelar el hogar...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estás pensando en cambiar el garage...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tienes en tu garage un Buick Skylark rojo modelo1966...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tienes en tu garage un Buick Skylark rojo...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tienes en tu garage un Buick rojo...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tienes en tu garage un carro rojo...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tienes un carro en tu garage...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estás pensando en comprar un carro...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estás pensando en comprarte un abrigo...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estás pensando en comprarte un gato... &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.org/randi/randi20020419.html#footnote-1" id="footnote-reference-1" role="doc-noteref"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;*&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ya tienes un gato...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tienes un perro...un Dóberman Pinscher...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tienes un Pastor Alemán...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tienes un Cocker Spaniel...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tienes un Chihuahua...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una vez fuiste mordido por un Chihuahua...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fuiste mordido por un perro...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una vez tuviste un perro...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tus hijos tenían un perro...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tus niños quieren un perro...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tus niños querían un perro...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tienes hijos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Quieres tener hijos...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Te gustan los niños.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Has hablado con algunos niños...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bueno...sí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ah, claro, ¡lo sabía!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Fue algo así, más o menos. Ya cuando iban por la mitad yo estaba debajo de los asientos riéndome tan fuerte que pensé que se me explotaría el bazo. Todo lo que recuerdo es que Hurkos intentó adivinar más de ocho mil veces y cada vez generalizaba más y más hasta que al final una conectó. Y cuando finalmente pegó una actuó tan orgulloso, como si aquello comprobara sus habilidades psíquicas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Me recordó a esa persona, que estaba en todos las fiestas de los años sesenta, a quien le encantaba adivinar a cuál signo del zodíaco pertenecías y quien luego de adivinarlo en el décimo u onceavo intento decía, Sí, siempre consigo saberlo. (Si eres muy joven para haber ido a una fiesta en esa década, confía en mí: esta persona estaba en todas ellas. Adivinar tu signo era mucho más popular que el guacamole; no creo en ninguno de los tres pero, hey, si te funciona...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ni siquiera quiero burlarme del señor Hurkos, que en paz descanse. Aunque pudieras convencerme de que existen poderes psíquicos, aún dudaría que aquellos que dicen poseerlo lo tengan y que lo puedan usar cuando ellos quieran. Quizás, lejos de las vibraciones de una audiencia hostil y atletas Olímpicos, el señor Hurkos es capaz de encontrar a un niño desaparecido, el arma perdida de un crimen o hasta a Michael Dukakis. Pero esa noche, en el estreno, él no podía leer ni uno de los libros del Dr. Seuss.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Regresé donde Jack Kirby quien sí cree en poderes psíquicos - o quizás es más preciso decir que él quería creer. Le dije todo sobre la noche y reinterpreté para él el intercambio entre Hurkos y Crabbe. También le dije lo que fue ver la película, una experiencia que comparé con un tratamiento de canal realizado con el Popeil de bolsillo del pescador.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jack tuvo el mejor comentario sobre todo el asunto. Siempre era así. Dijo, me ha desencantado escuchar eso sobre Peter Hurkos. Creo que prueba que sus poderes psíquicos no estaban funcionando. Sí, le dije. Si fuera de verdad psíquico sabría algo sobre Buster Crabbe. Buster Crabbe no importa, respondió Jack. Si Hurkos fuera psíquico, hubiese sabido lo suficiente como para mantenerse alejado de la película.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Gracias, Mark. Estoy que no veo por ponerme en contacto de nuevo con Sergio. Estos creadores de tiras cómicas son gente estupenda....&lt;/p&gt;
&lt;aside class="footnote-list brackets"&gt;
&lt;aside class="footnote brackets" id="footnote-1" role="note"&gt;
&lt;span class="label"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.org/randi/randi20020419.html#footnote-reference-1"&gt;*&lt;/a&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;Aquí el psíquico juega con el sonido de las palabras, car, coat, cat... [N. de la T.]&lt;/p&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Para conocer sobre los “progresos” más recientes en el arte de la radiestesia y sobre la fortuna que pagamos para estos estudios con el dinero de los impuestos de los estadounidenses, vayan a &lt;a class="reference external" href="http://www.time.com/time/columnist/jaroff/article/0,9565,231110,00.html"&gt;http://www.time.com/time/columnist/jaroff/article/0,9565,231110,00.html&lt;/a&gt; y lean.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Sí, la semana pasada deletreé mal “Aerosmith” pues era el grupo “N* Sync” el que quiere enviar a uno de sus integrantes al espacio. Suspiro. No le digan nada a Alice Cooper, por favor....&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/randi/signature.gif"&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;!-- This data file has been placed in the public domain. --&gt;
&lt;!-- Derived from the Unicode character mappings available from
&lt;http://www.w3.org/2003/entities/xml/&gt;.
Processed by unicode2rstsubs.py, part of Docutils:
&lt;https://docutils.sourceforge.io&gt;. --&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/randi/randi.html"&gt;Comentarios Semanales de James Randi&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/principal.html"&gt;Menú Principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Traducción autorizada. Artículo original propiedad de &lt;a class="reference external" href="http://www.randi.org"&gt;Fundación Educacional James Randi.&lt;/a&gt; Se prohibe su reproducción con fines comerciales.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;</description><category>Geller</category><category>homeopatía</category><category>levitación</category><category>magufería</category><category>milagro</category><category>OVNIs</category><category>patente</category><category>radiestesia</category><category>Randi</category><category>Skull</category><guid>http://sindioses.org/randi/randi20020419.html</guid><pubDate>Fri, 19 Apr 2002 15:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Otra prueba fallida de radiestesia, un psíquico se equivoca, resurrección en Nigeria, una practicante de radiestesia felizmente reformada, convicción académica, Youens - segunda parte, ¡la cafetera es silenciada!, Geller lleva paz al mundo y más de mí en China</title><link>http://sindioses.org/randi/randi20020329.html</link><dc:creator>James Randi (traducido por Glenys Álvarez)</dc:creator><description>&lt;figure class="pull-left" style="width: 200px"&gt;
&lt;img alt="" class="primera" src="http://sindioses.org/randi/032902-G1.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;El radiestesista Mike Guska trabajando...&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p class="primera"&gt;La semana pasada en la JREF, examinamos a Mike G., practicante de radiestesia, quien aplicó para el premio del millón de dólares. El señor G. había llenado apropiadamente el formulario y habíamos discutido por correo electrónico —¡largamente!— el procedimiento que él seguiría para la prueba preliminar. Como él no vive muy lejos de Fort Lauderdale, decidimos que no sería necesario que designáramos a otra persona para conducir el examen preliminar. Él se apareció en la JREF con una docena de palos bifurcados de formas diferentes y preparó una charla sobre sus teorías y sus pasadas victorias en la radiestesia, algo que cortamos prontamente para comenzar con las pruebas. Cuando nos involucramos con estas pruebas no nos interesan tales discusiones y sólo deseamos ver los resultados.&lt;/p&gt;
&lt;figure class="pull-right" style="width: 200px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/randi/032902-G2.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;El blanco de Guska&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;La especialidad de Mike es encontrar oro y las pruebas estaban elaboradas con este fin. El material que él había escogido, y que había traído consigo estaba compuesto de cinco piedras de cuarzo, nueve monedas "Sacagawea" de dólares, un anillo de oro, una pepita de oro, y un frasco pequeño con agua y unas pocas escamas. Dijo que siempre había tenido éxito detectando cada uno de estos 17 elementos cuando su palo bifurcado estuviera especialmente "afinado" para captar oro - que se logra poniendo un pedacito de oro en la punta del palo. Este es un reclamo común de los practicantes de radiestesia, que su palo/barra/péndulo es sensible a la substancia con la que esté conectada. Decidimos usar todo el paquete con los diecisiete artículos, sellado en una bolsa plástica, para darle a  Mike la oportunidad máxima de encontrarlo, y él ató su muestra de oro como su "guía" para así "afinar" su vara. El peso total del paquete era de 230 gramos (8.2 onzas).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora bien, sabíamos que en esas monedas no había oro ya que están
revestidas en una capa de latón de manganesio, cuyo único oro es el
color. Y, cuando le preguntamos a Mike si las piedras de cuarzo
contenían oro - ya que ocurre frecuentemente la asociación del oro
con el cuarzo -  él nos dijo que no pero que  había descubierto que
cuando dos de las piedras chocaban en la oscuridad, emitían chispas
- él afirma que se trata de energía almacenada "que nunca se acaba."
El mineral, nos dijo, contiene una "carga" a la que su palo
reaccionaría. (Este efecto es conocido como el efecto de
“piezoelectric”, que hace que el cuarzo emita chispas cuando es
golpeado contra algo). Nosotros no cuestionamos sus creencias
porque, según nuestras reglas, no debemos hacer nada para
desalentarlo. Sólo lo dejamos que continuara con la prueba.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Numeramos diez jarras para café de la JREF del 1 al 10. Estos
números los escribimos sobre el exterior de los fondos. Para la
parte básica de la prueba (20 ensayos "abiertos" en donde todos los
presentes sabrían en cuál copa se había colocado el objetivo) se le
pidió primero a Mike que escogiera una carta de las diez numeradas
que se habían barajado boca abajo y esa elección designaría dónde se
colocaría el objetivo cada vez. Le pedí a Mike que "escudriñara"
detenidamente y por adelantado el área de nuestra biblioteca para
que se cerciorara de que no hubieran elementos que lo distrajeran.
Él mismo escogió detenidamente las posiciones de cada una de las
diez copas en el piso. Lo animé a que ajustara, durante esta fase,
la posición de las copas tantas veces como lo necesitara. Primero
nos había dicho que se requería que las copas estuvieran separadas,
por lo menos, por cinco pies de distancia pero que él era capaz de
trabajar con apenas tres pies entre ellas. Insistí inmediatamente en
que usara por lo menos cinco pies, ya que quería evitar la excusa
posterior de que el espacio había sido inadecuado. Al final de
cuentas, él decidió  tener algunas copas a tan sólo un pie de
distancia una de la otra. Nosotros no podíamos intervenir con su
elección ya que nos aseguró que esto era suficiente para sus
necesidades.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mike también pidió que varios objetos metálicos (copas de trofeos,
las placas y artefactos de acero) fueran retirados de los estantes
para libros que habían cerca. Además, una cucharita fue llevada a
otra habitación porque nos dijo que la plata también podría atraer a
su vara; la cuchara era de aluminio. Pero, de nuevo, no corregimos
sus declaraciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para la fase “abierta” del procedimiento preliminar de la prueba, el
paquete con el objetivo fue depositado en la jarra designada, la
cual procedimos a ponerla boca-abajo en el lugar que Mike le había
designado. Mike procedió entonces a escanear las diez jarras y luego
declaró dónde pensaba que su vara había detectado el objetivo. Otro
número era seleccionado y repetíamos el procedimiento, veinte veces
en total. Su puntuación en estas pruebas “abiertas” fue de un 100%.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pausa. Permítanme explicar el propósito de una prueba base con 20
detecciones “abiertas” donde la locación del objetivo es conocida de
antemano. Nos sirve para cinco propósitos distintos y, por estas
razones, siempre utilizamos este procedimiento:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El sujeto tiene la oportunidad de probar, cambiar, hacer ajustes o mover de un lugar a otro lo que le parezca necesario. El señor G. cambió las diez jarras de lugar muchas veces antes de declarar, finalmente, su satisfacción total con los lugares y las condiciones.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;También, de esta forma, el proceso de elegir números al azar, etc., conceptos que a veces no son muy familiares o conocidos para el sujeto, se explican claramente. Para Mike preparamos diez tarjetas con los números del uno al diez, luego las barajamos,  las pusimos boca-abajo y le pedimos que eligiera una para cada prueba.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El sujeto, además, se familiariza con las secuencias y las reglas de la prueba. Con Mike sólo cambiamos un factor: comenzamos con vasos de plástico pero debido al volumen del paquete cambiamos a las jarras para café de la JREF.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El sujeto también tiene la oportunidad de decidir por sí solo —en las pruebas “abiertas”— si son sus poderes los que están verdaderamente funcionando o simplemente el hecho de saber la respuesta de antemano. Mike estaba convencido de lo primero.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Luego que el examen en “ciego” es realizado, después de las series “abiertas”, el sujeto no puede darnos la excusa de que sus poderes no estaban funcionando esta vez. Mike obtuvo un 100% durante las pruebas “abiertas”, rápida y positivamente demostrando que era bastante capaz de usar sus poderes.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Luego de terminada la secuencia para cada una de las pruebas
“abiertas”, el señor G y yo salimos del área de la biblioteca y
otras dos personas pusieron el paquete objetivo en una posición
elegida al azar (tomando una de las tarjetas puestas boca-abajo,
como antes), luego abandonaron el área y nos informaron que el
objetivo ya estaba en su lugar. Mike y yo entramos de nuevo solos,
él hizo sus determinaciones mientras yo lo observaba cuidadosamente
para estar seguro de que no moviera ninguna de las copas o que de
alguna otra manera intentara utilizar los movimientos de su vara
bifurcada para adivinar sus respuestas; en ningún momento noté
ninguno de estos procedimientos. Luego de que Mike eligiera la jarra
en cada prueba, las otras dos personas eran invitadas de nuevo y
anotábamos los resultados. El procedimiento fue repetido diez veces.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En las pruebas “abiertas”, el señor G. se tomó más o menos 2 minutos
y medio para cada determinación; en las pruebas en “ciego”, tardó un
promedio de ocho minutos y medio en cada una. Durante el proceso de
radiestesia, se mantuvo comentándome, constantemente, sobre asuntos
como extrañas “raíces indias” las cuales conocía muy bien y estaba
seguro curaban la gripe [the flu o influenza], también me habló
sobre un cristal especial que llevaba consigo para asegurar buena
salud y sobre unas cuantas máquinas de “energía gratis” que pensaba
yo debía conocer. Como no deseaba involucrarme en ninguna actividad
que lo distrajera, resistí discutir estos asuntos con él en ese
momento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los resultados nos dicen que cuando Mike G. sabía la ubicación del
objetivo (durante las pruebas "abiertas"), obtuvo 100% en total.
Pero, cuando el procedimiento de prueba era doble-ciego, obtuvo
exactamente una puntuación atribuible, únicamente, a la casualidad:
una de diez fue correcta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Según las reglas, el señor G. puede volver a aplicar para que lo
examinemos de nuevo, en doce meses.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora bien, luego de las pruebas, Mike dijo que durante los ensayos
había percibido que su vara estaba siendo distraída por las letras
de “oro” de un conjunto doble de la Enciclopedia Británica
localizados en un estante cercano a las jarras #1 y #2. Recuerde, él
había "afinado" su vara bifurcada para que reaccionara
específicamente al oro. Le dijimos después que no había oro en esa
ubicación ya que las letras del libro están hechas con una tinta de
polvo de bronce.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como ya he dicho antes muchas veces, he observado que los
practicantes de la radiestesia son por lo general personas muy
honestas y sus firmes convicciones sobre la realidad de sus poderes
para la radiestesia son ejemplos fieles de genuinos auto-engaños. En
tan sólo dos ocasiones en los últimos 56 años y a pesar de los,
literalmente, cientos de reclamos de radiestesia que he examinado
por todo el mundo, me he encontrado con practicantes que intentaban
hacer trampa - y ambos fueron atrapados inmediatamente, fácilmente y
definitivamente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mike G., estoy seguro, volverá el próximo año. Y creo que ya sé los
resultados.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;El lector Win Fowles nos escribe desde Australia:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Vivo en Costa de Sol en Queensland, al norte de la capital del
estado, Brisbane. Los "psíquicos" aquí son famosos, así como las
iglesias de cualquier denominación concebible. Los demás
Australianos tienden a considerarnos (con cierta justificación)
como habitantes del Norte Profundo, el equivalente de su Sur
Profundo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una estación local de radio transmitía un programa nocturno el
año pasado en donde un psíquico participaba regularmente. Las
tonterías usuales se escuchaban - los oyentes que llamaban (por
lo general mujeres jóvenes) queriendo saber las predicciones
acerca de sus amores, sus trabajos, su felicidad, etc., seguido
por respuestas llenas de seguridad que provenían del “psíquico”
junto a unos ruidos de aprobación de la entidad crédula. Aquí
les dejo mi recuerdo de uno de los errores clásicos del
“psíquico”:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Oyente: “¿conoceré a alguien?”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Psíquico: “Si, por supuesto que si, querida. Te veo bailando
—¡bailas tan bien!— y te veo conociendo a ese hombre y
bailando juntos por la vida. ¿Sabes a lo que me refiero?”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Oyente: “Pero estoy confinada a una silla de ruedas...”&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;El lector Gregoru S. Camp, Ph.D, comparte con nosotros el relato
de un supuesto milagro producido por el poder curativo del ministro
Reinhard Bonnke, un predicador muy carismático quien es bien
conocido en África.
|&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;El 20 de febrero de 2002, el Servicio Noticioso Carismático (CNS
en inglés), un servicio de noticias para cristianos carismáticos
de las Comunicaciones Strang, publicó un cuento bastante inusual
sobre una supuesta resurrección que reportaron sucedió en
noviembre pasado en la parte oeste de la región africana de
Nigeria. El título de su historia principal decía: “Video de
Reinhard Bonnke documenta a un Lázaro moderno” junto con un
subtítulo que continuaba jugueteando con la idea, “Certifican
muerto a un nigeriano quien días después revivió en una de las
reuniones del evangelista”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Según informes anteriores recibidos de África, la resurrección
fue resultado directo de las oraciones y la participación del
evangelista alemán, Reinhard Bonnke y algunos de sus asociados
africanos. Bonnke, cuyo ministerio “Cristo para todas las
naciones”, ha estado activo en África por algunos treinta años,
es un veterano de los reclamos de curaciones extrañas. Durante
las últimas tres décadas, Bonnke ha reclamado, literalmente,
cientos, si no miles, de curaciones o resurrecciones en varias
naciones africanas. Ciertamente, en abril del 2001, Home Box
Office (HBO) pasó un documental sobre Bonnke y su compañero
sanador, Benny Hinn y los muchos reclamos que ambos hombres han
hecho. Los productores de ese programa de HBO se tomaron el
tiempo y el trabajo de ubicar y seguir a los individuos que
habían declarado ser recipientes de algún milagro u otro. La
conclusión apropiada fue que ni un solo reclamo pudo ser
verificado, ni para Hinn ni para Bonnke. Este reclamo reciente
de resurrección es muy similar a los que ha hecho Bonnke en el
pasado e, inmediatamente, provocó que los escépticos, tanto
dentro como fuera de la cristiandad pentecostal/carismática,
miraran al cielo con cierta impaciencia. Sin embargo, lo que
hace a este reclamo interesante es la venta de los videos de la
supuesta resurrección - de venta en su página web por una
donación de por lo menos 35 dólares. Véanlo en www.cfan.org para
más detalles.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/randi/032902-Bonnke.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;El hombre a quien supuestamente resucitaron resulta ser un
pastor, llamado Daniel Ekechukwu (ninguna edad fue dada), quien,
aparentemente, estuvo involucrado en un accidente
automovilístico en noviembre de 2001. Luego de que a su viejo
Mercedes le fallaran los frenos, el pastor colisionó con un
poste que le causó heridas amenazantes y que ponían en peligro
su vida. Lo que pasó después es confuso ya que los reportes
subsecuentes declaran cosas diferentes e involucran a personas
distintas. Uno de los relatos dice que el pastor fue llevado al
hospital donde sucumbió a sus heridas; mientras que otro dice
que el hombre insistió que lo llevaran donde su médico personal,
aún cuando esto representaba algunos 90 minutos manejando - una
distancia bastante larga para alguien que está supuestamente al
borde de la muerte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En todo caso, se dice que el pastor fue examinado por todo tipo
de personas, ninguna nombrada y, luego, declarado muerto. Fue
llevado a una funeraria donde su dolida esposa, Nneka Ekechukwu,
insistió en llevarse el cadáver a su casa. Un relato dice que
una solución fue inyectada en el cuerpo del pastor para
“retardar la mortificación”. Esto, por sí solo es interesante,
pues ¿qué bien le podría hacer una inyección a alguien quien
supuestamente ya no tenía circulación sanguínea? Según la página
web de Bonnke, la mujer estaba confiando en que Dios hiciera un
milagro de resurrección. Uno de los relatos dice que el cuerpo
fue abofeteado varias veces con una biblia con la esperanza de
provocar una respuesta del pastor moribundo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tres días completos después de la muerte - noten el significado
de los tres días y la resurrección en el cristianismo - Nneka
llevó el supuestamente cuerpo sin vida de su esposo a una
reunión que el ministro Reinhard Bonnke estaba presidiendo. El
cuerpo fue llevado a la iglesia, apartado de su simple ataúd y
luego lo pusieron sobre una mesa en algún lugar del edificio,
donde Bonnke y otros pastores comenzaron a rezar. Según la CNS,
luego de un corto tiempo de oración para la resurrección, el
cuerpo en rigor mortis comenzó a presentar movimientos
entrecortados y luego, despacio, comenzó a respirar, lo que
causó sensación en aquellos que lo presenciaron. Un video de
este supuesto milagro fue producido y, predeciblemente, se puede
adquirir a través de la página de Bonnke.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se dijo que existía un certificado de defunción aunque hay
cuestionamientos sobre su autenticidad. Asimismo, el ministerio
de Bonnke alardeó bastante sobre el hecho de que la historia
había sido publicada en los periódicos de Nigeria como un relato
verdadero. Lo que Bonnke no nos dice es que las historias
sobrenaturales son algo común en los periódicos de Nigeria, con
pocas o sin - o quizás fabricadas - pruebas. Ciertamente, la
creencia en lo sobrenatural de todo tipo es endémica en esa
nación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El acabado-de-revivir pastor Ekechukwu declaró que durante su
“muerte” se encontró con ambos el Cielo y el Infierno. Él
reporta haber visto “...una multitud de gente vestida de blanco
quienes cantaban alabanzas a Dios”. Sin duda que estos
santos-más-blancos-que-la-nieve estaban sentados sobre las nubes
y tocando harpas también. El infierno, era de entenderse,
resultó ser menos positivo: “[El] ángel le dijo que le habían
dado otra oportunidad para regresar y que, la petición del
hombre rico a Lázaro - advertirle a los que siguen vivos sobre
el infierno - le había sido concedido esta generación”. Parece
que el Infierno, o no era muy impresionante o la prensa
simplemente ignoró la descripción de las regiones bajas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Superficialmente, todo esto no parece más inusual que lo que los
Carismáticos y los Pentecostales han estado reclamando - sin
pruebas - por años. Después de todo, Oral Roberts, Jack Coe,
A.A. Allen, William Branham, Kathryn Kuhlman, Benny Hinn y otros
ministros han estado diciendo cosas como estas por décadas.
También necesitamos recordar que Bonnke, con su manchada
reputación como sanador, quizás tenga algo que probar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pocas horas después de la publicación inicial por la prensa, los
salones de chat carismáticos y pentecostales estaban alborotados
con la noticia. Había grupos de personas que creían, sin prueba
de ello, que se trataba ciertamente de un milagro. Otros no
estaban para nada seguros y, desconfiados, debido a los reclamos
previos de Bonnke, se mostraban sospechosos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para mí sorpresa, encontré que los críticos más duros del
supuesto milagro estaban entre los mismos carismáticos. Cansados
de que le tomen el pelo a menudo y de verse ridículos creyendo
reclamos extraordinarios, algunos han adquirido un enfoque muy
cerrado para aceptar cualquier reclamo de sanación; pero esa
fracción es, tristemente, una minoría. Uno de estos bastiones de
“escépticos carismáticos”, aunque parezca ser una contradicción
de términos, se encuentra en una página en la red llamada Diario
de Investigación Carismática (www.crjournal.com), el cual
contiene foros y artículos donde se cuestionan algunos de estos
temas engañosos tan comunes en estos movimientos. Podemos
contrastar este punto de vista con el de la mayoría en el mundo
carismático, generalmente tipificado por la revista Carisma
(propiedad de Comunicaciones Strang, la misma gente quienes,
originalmente, publicaron la historia de la resurrección) su
foro y su página web están en, www.strang.com. Este lugar
contiene algunos de los ejemplos más extraños y más alejados del
pensamiento crítico que puedan encontrar. Si quieren una visión
interior de cómo piensa esta gente, este es un buen lugar por
donde empezar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El ministerio de Bonnke ha sido bombardeado con peticiones de
personas por todo el mundo que desean obtener más información
sobre este evento. Según todas las indicaciones, las pruebas -
si existen algunas - serán iguales a las que nos hemos ido
acostumbrando a recibir de los pentecostales y los carismáticos.
El video, grabado pobremente, no logrará satisfacer a nadie que
requiera de formas de pruebas lógicas, tampoco la documentación
médica de aquellos que dicen haber visto y examinado el cadáver.
Hay demasiados agujeros, demasiado tiempo entre la “muerte” y la
resurrección - cualquier cosa pudo haber pasado en este espacio
de tiempo - para que alguien llegue realmente a la conclusión
que Bonnke quiere que tomemos. Existen otras posibilidades,
mucho más creíbles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Primero, el pastor que dice haber muerto puede que tenga
relaciones con el ministerio de Bonnke. Aún no tenemos pruebas
de esto pero ha sido rumorado. De ser así, existe la posibilidad
de que esto haya sido un teatro, lo que pienso es mucho más
probable. O uno debe asumir que este tipo no estaba muerto para
nada, sólo en un estado de coma y que el diagnóstico equivocado
se corrigió solo - aunque hay que confesar que lo hizo en
circunstancias y formas muy sospechosas. Cualquiera que sea el
caso, tiene todos los elementos de ser, una vez más, otra trampa
del circo carismático/pentecostal. Estos espectáculos de
perros-y-ponis sólo pueden herir los objetivos de su empresa, su
defensa de ellos es imperdonable.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Una interesante comunicación de una lectora que firma como
Jennifer....&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/randi/032902-AmerSocDowsers.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Siempre pensé que la radiestesia era real, después de todo, lo intenté en mi casa vieja, en mi antiguo empleo y en la universidad donde trabajo. Luego de leer su artículo, decidí intentar una prueba en “ciego” en el nuevo edificio donde vivo. No funcionó. Sé que el edificio tiene plomerías subterráneas de agua y gas y servicios eléctricos y de teléfono, pero no los pude encontrar. Estás absolutamente en lo correcto cuando dices que todo está en la mente. Hace diez años lo hubiera llamado un majadero, pero ahora....&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Siéntase libre de usar esta información como le plazca. En el
presente soy sólo una persona discapacitada trabajando (como
voluntaria) en la universidad de la comunidad local. En la
década de los ochenta trabajaba como herrero en un parque de
diversiones donde el electricista tenía fe ciega en la
radiestesia. Lo usaba para “encontrar” líneas eléctricas
subterráneas. Luego de pensarlo bien recuerdo que, en primer
lugar, fue él quien las instaló... A principio de la década de
los noventa estuve en un movimiento Nueva Era y aprendí lo que
ellos llaman “radiestesia del aura”. De nuevo, lo que hacíamos
era básicamente lo que se esperaba que hiciéramos. También usé
la radiestesia para “encontrar” las tuberías de agua y la de los
desperdicios que iba desde mi casa hasta la calle pero nunca
pensé que ya sabía dónde se encontraban. Cuando llegué a esta
universidad, “encontré” mágicamente las plomerías y los alambres
que, claramente, había visto enterrar en el verano. Luego
encontré su página web y entonces intenté las pruebas en mi
edificio de apartamentos - ¡y fallé miserablemente! No pude
encontrar ninguno de los servicios que sé, deben estar ahí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora estoy planeando hacer otra “prueba” utilizando varas de
radiestesia y un detector de metales que compré en un centro
comercial local. Como el centro fue construido mucho antes de
llegar yo a esta área es imposible que sepa dónde se encuentran
estos servicios por lo que espero fallar en esta prueba también.
Sabe algo, gasté más de 500 dólares para aprender a hacer esto.
Su página web puede que salve a alguna otra persona de cometer
el mismo gasto. Por cierto, tengo un BA en educación y una
maestría en ingeniería computacional. Si, hasta la gente con
títulos universitarios pueden ser engañadas. Continúe con el
buen trabajo que está realizando. ¡Usted REINA!&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Deben saber que una directiva ha sido publicada para todos los
miembros de la Sociedad Americana de Radiestesia diciéndoles que no
respondan a la oferta de la JREF por el millón de dólares.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Aquí va otro probable-cuento-apócrifo...&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/randi/032902-Fortune.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Gertrudis visitó a una psíquica de cierta reputación local. En una habitación oscura y neblinosa, mientras miraba su bola de cristal, la mística le ofreció estas graves noticias: "No hay forma fácil de decirle esto, así que iré al grano - prepárese para ser ¡viuda! Su esposo morirá de forma horrible y violenta este año". Temblando visiblemente, Gertrudis mira la cara arrugada de la mujer, la única vela encendida en el cuarto y luego sus propias manos. Respira profundamente varias veces para reponerse, mira de nuevo hacia arriba y se encuentra con los ojos de la adivina, entonces, modulando su voz le pregunta: "¿me dejarán en libertad?".&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;El lector Simon Nicholson nos relata un cuento que ilustra
perfectamente el “Síndrome de Henriette” que he discutido aquí
recientemente. Este síndrome hace que el creyente persista en creer
lo increíble - o algo altamente improbable - a pesar de la evidencia
o las pruebas que innegablemente demuestran lo contrario. Simon
escribe:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;En las navidades pasadas, en la fiesta de nuestra facultad, el
jefe de la facultad “invitó” (léase “forzó”) a todo el equipo, a
llevar a cabo o elaborar, un pequeño espectáculo para la fiesta
como una forma de entretenimiento. Más que nada para evitar
cualquier intento de canto o baile, estuve de acuerdo en
realizar unos cuantos trucos de magia. Ahora bien, soy sólo un
principiante, y como carezco de dexteridad manual y la paciencia
para aprender y practicar más trucos sofisticados, decidí
realizar trucos en un área que llamaré “mentalismo” o
pseudo-PES”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El truco protagónico de todo mi repertorio era una pequeña
rutina del tipo “un-paso-más-allá”, que funcionaba muy bien.
Luego de la fiesta, muchos de mis colegas vinieron a mí con
ideas y respuestas de cómo había logrado el truco, unos lo
descubrieron al instante otros se fueron por la tangente con
soluciones complicadas que involucraban cómplices, tinta
invisible, etc. Sin embargo, un muchacho me sorprendió. Él me
felicitó por mi buena actuación, luego dijo, de forma superior,
“sé cómo lo hizo, por supuesto”. Le pregunté cuál era su idea y
me respondió, “proyección de pensamiento. Una variación de
hipnosis masiva. Cualquiera con una voluntad superior puede
hacerlo. Plantas las sugestiones telepáticamente, la gente cree
que las ideas le están llegando espontáneamente pero todo el
tiempo los estás controlando”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Me quedé sorprendido y, rápidamente intenté explicarle cómo hice
el truco (uno muy simple). El punto de esta anécdota es que el
tipo insistía en haber sido testigo de una genuina demostración
paranormal ¡aún luego de que le dije lo que había hecho! En
realidad, comenzó a enojarse conmigo y, mientras más le negaba
poseer habilidades psíquicas, más enojado se ponía. Había
encontrado este tipo de locura al estilo de la “Vida de Bryan”
donde la negación se vuelve confirmación, en los lugares más
atrasados de la red, entre los que afirman que
“nunca-fuimos-a-la-luna” y las brigadas con
“extraterrestres-en-sus-refrigeradores”. Los entusiastas de los
círculos-de-cultivos se ponen especialmente apoplécticos cuando
los manufacturadores de tan maravillosas estructuras artísticas,
muestran por capítulos en verso y por documentales de videos
cómo lo hicieron,  pero nunca pensé que los encontraría entre
mis colegas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cualquiera pensaría que la Academia Británica está repleta de
idiotas pretenciosos y crédulos cuando sabemos que este no es el
caso. (Cof cof).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Por supuesto que no....&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Con crédito a la revista “Think” publicada por el Instituto Real
de Filosofía, aquí está la segunda parte del artículo de nuestro
amigo Tony Youens, en Gran Bretaña. La primera parte apareció la
semana pasada....&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Lectura en frío&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Afortunadamente, en el caso de las lecturas psíquicas, una
explicación es posible, pero es difícil presentar la explicación
de forma que tenga sentido. El mecanismo principal utilizado es,
usualmente conocido como “lectura en frío”. Este término se
refiere a la forma en que el lector puede decirte muchas cosas
sobre ti sin tener conocimientos previos, i.e. “en frío”.
Existen otros términos que también se le han pegado a esta
metáfora de la temperatura, como lo es el término lectura
“caliente”, que significa que el lector contaba con acceso
previo a la información y, la lectura “tibia”, que generalmente
se refiere a la información que es dada, inadvertidamente,
durante el curso de la lectura.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una habilidad importante en la lectura en frío es obtener
información sin que parezca que estás buscándola. Una de las
ventajas aquí es que nadie espera que el lector, cualquiera que
sea el método que utilice, sea capaz de acertar con
precisión-láser. La comunicación con los muertos no es, después
de todo, como usar el teléfono. Por ejemplo, el psíquico quizás
acaricie tu reloj (psicometría) e intente “afinarlo” a sus
vibraciones. No es fácil, por lo tanto ellos comienzan
cautelosamente.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Me está llegando algo sobre un hombre...llamado
Michael...“Mick” o, ¿será Mike? Siento una presencia
amable...muy protectora...puede que sea difícil a veces
pero, por lo general, tiene su corazón en el lugar correcto.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Durante las pausas, el psíquico lo mirará buscando algún tipo de
confirmación de que va por el camino correcto. No estará para
nada claro si están preguntando o lo están diciendo. Pero si
usted no le avanza nada ellos tampoco se preocupan; simplemente
preguntan “¿tiene esto algún significado para usted?”
Curiosamente, quizá no perciba que esta pregunta ha sido
diseñada para extraer información. Después de todo, puede usted
pensar, el psíquico ya le ha dado el nombre “Michael”; están
preguntando sólo para ver si la información que han dado es
correcta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En esta situación, usted puede decir o que conoce o no conoce a
alguien llamado Michael: en realidad no importa. Si acierta, el
psíquico puede crear algo con la información. Inversamente, si
falla, y para ser honestos esto es poco probable debido a la
popularidad del nombre, entonces Michael es, obviamente, alguien
a quien no conoces muy bien. Así, el psíquico puede continuar
con otra cosa o intentar llevarlo un poco más lejos. Por
ejemplo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;No creo que sea un miembro de la familia el que me está
llegando pero es ciertamente alguien a quien conociste muy
bien.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Esta sencilla oración tiene el efecto de abrir las relaciones,
tanto del pasado como del presente, ya sea en el trabajo o,
virtualmente, en cualquier ocasión social. Esto también lo
provee con la opción de realizar una transición a un evento
futuro:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Presiento que esta persona jugará un papel muy importante en
tu vida dentro de los próximos meses. Puede que no lo hayas
conocido aún, pero si no, será muy pronto que lo harás.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;La clave de las lecturas más exitosas es simple: el psíquico
ofrece información algo ambigua, y usted, el cliente, intenta
adaptarla en algún aspecto de su vida. Las respuestas
posteriores del psíquico dependen entonces de la
retroalimentación que usted ofrezca. A menos que sea un
escéptico, como yo, tenderá a ayudarle. Después de todo, el
psíquico está haciendo grandes esfuerzos para su beneficio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero suponga que usted intenta desesperadamente no ayudar para
nada al psíquico. Usted no le ofrece ninguna información ni le
hace preguntas. Bueno, aún habrá alguna información que se
escapará. En una lectura de uno-a-uno, el psíquico estará al
tanto de su género y de su edad aproximada. Probablemente podrá
sacar conclusiones de su estatus social y su nivel de
inteligencia. Todos pasamos por diferentes etapas en la vida,
las fases que Gail Sheehy describe muy bien en su libro
“Pasajes” [Gail Sheehy, Pasajes: crisis predecibles de la vida
adulta (New York: Bantam, 1977)]. Por lo tanto, conocer la edad
de una persona puede ofrecer una ayuda enorme.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aquí les muestro dos ejemplos de mi propia experiencia. Una vez
le leí el Tarot a una mujer de un poco más de veinte años.
Usando “Pasajes”, memoricé más de cincuenta diferentes
declaraciones apropiadas-para-cada-edad y, simplemente, fui
diciéndolas una a una, dejando aquellas que pensaba no se
aplicaban. Más tarde, un periodista le preguntó a la joven sobre
sus impresiones de mi lectura y ella dijo que estaba
impresionada con la precisión. Curiosamente, cuando más tarde le
dijeron que mi habilidad como psíquico era cero, ella dijo que
estaba segura que este no era el caso y que yo tenía alguna
habilidad latente que aún desconocía.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Randi comenta: de nuevo ¡el síndrome de Henriette!&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;En una segunda ocasión, posé como astrólogo para una compañía de
televisión. Sólo me fue dada la edad del sujeto y la fecha y el
lugar de nacimiento, pero con esta información adiviné cuáles
años en la vida del sujeto eran probablemente muy
significativos. Los resultados fueron sorprendentemente
precisos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es impresionante ser capaz de identificar dificultades y
problemas específicos en la vida de alguien cuando pueden haber
tantas cosas pasando. Bueno, lo cierto es que no es tan difícil.
Los problemas pueden ser clasificados bajo una cantidad muy
pequeña de cabezotes. Una vez que el psíquico da con la tecla
mágica es, simplemente cuestión de añadir los detalles
necesarios. Aunque diga que no tenga ningún tipo de problemas en
su vida estoy dispuesto a apostar que usted tiene problemas,
aunque no sean problemas graves, en por lo menos una de estas
áreas:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Relaciones&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Carrera&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Dinero&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Salud&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Aquí les escribo unas oraciones que el psíquico puede que use
para determinar cuál se aplica a usted:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Parece haber cierta dificultad con un miembro de la
familia...(pausa) o quizás ¿alguien muy cercano a usted en
el trabajo?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Su carrera necesita como una inyección en el brazo ¿no?
Quizás deba pensar en realizar algunos cambios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Puedo ver preocupaciones sobre dinero...pero intente que
esto no le preocupe mucho. Las señales son, que si planea
las cosas cuidadosamente, todo saldrá bien al final. Sólo
toma tiempo.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Si es posible, el psíquico esperará a que usted,
voluntariamente, confirme o niegue la información escrita arriba
pero si usted demuestra ser de labios-apretados (qué vergüenza)
entonces puede que le pregunten (ya sea verbalmente o ya sea
usando el lenguaje corporal mostrándole que una respuesta es
requerida). De cualquier forma, el psíquico puede hacer las
adaptaciones necesarias. Miren las oraciones de arriba y
pregúntense cómo se sentiría usted si:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Acaba de descubrir que su pareja ha estado siendo infiel.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Acaba de decidir enrolarse en un curso de administración.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Acaba de perder todos sus ahorros en la bolsa de valores.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Su hermano pronto tendrá una cirugía a corazón-abierto.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Seguramente se impresionaría, pero, ¿tendría cada declaración la
misma resonancia si?:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Tuvo un ligero desacuerdo con alguien de su familia o
quizás en el trabajo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ha estado pensando en buscar un nuevo trabajo o acaba de
decidir que necesita reorganizar su trabajo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un tío rico le ha dejado una herencia de 100,000 libras y
usted no está seguro de cómo las va a invertir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Su hija no fue al colegio porque tiene gripe o usted tiene
un dolor de muela.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;El punto es que las frases utilizadas por los psíquicos pueden
ser interpretadas en muchas formas diferentes y, si le puede
atribuir algún significado, entonces el psíquico anota otro
punto. Por supuesto, usted se daría cuenta de este patrón si se
repitiera durante toda la lectura, pero, como la vida, las
lecturas se benefician de la variedad. Los perfiles de los
personajes son una forma muy útil de demostrar cuán
profundamente sintonizados con usted ellos están, por ejemplo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Has crecido mucho, me refiero de manera psicológica, en
sólo unos años.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eres muy buen juez de las personas. Eres del tipo que
seguramente puede decir cuando una persona está mintiendo.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;La gente es, sorprendentemente, muy mala para sacar conclusiones
sobre su propia personalidad, por lo que cualquier declaración
sobre el carácter funciona, mientras no sea algo insultante. Las
predicciones son útiles y una apuesta bastante segura ya que es
imposible saber si van a hacerse realidad o no. Mejor aún, ¿por
qué no hacer una predicción que se cumpla sola? Por ejemplo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mira, no quiero preocuparte, pero ¿podría sugerirte que
manejaras con un poco más de cuidado en las próximas tres
semanas? Esto no es para nada serio, pero tengo el
presentimiento de algún tipo de accidente. Nadie saldrá
herido pero puede resultar una gran inconveniencia. Pero
mira, si tomas las cosas con un poco más de calma, entonces
creo que puedes evitarlo.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Aparte de todas estas estrategias, el psíquico tiene otras cosas
que trabajan a su favor. Por ejemplo, todos tenemos la tendencia
a recordar reclamos que son correctos y a olvidar lo que no lo
son. También nuestra memoria es mucho menos precisa de lo que
quisiéramos pensar. ¿En serio el médium te acaba de decir que el
nombre de tu padre muerto es William? O fue algo más bien así:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Psíquica: me dicen que “William”, o quizás ¿alguien conocido
por sus amigos como “Bill”?” Él quiere contactarlo. ¿Conoce
usted a un William...o Bill?”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sujeto: Mi padre se llamaba William.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Psíquico: Ah, es él entonces, “porque él me está
diciendo”, dile que es papá”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sorprendentemente, he escuchado este tipo de conversación - y
fue ¡aceptada por el sujeto!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así que regresando a mi lectura con la mística, tal vez puedas
comenzar a entender la razón por mi carencia total de asombro.
Antes de acordar la cita insistí en ciertas condiciones:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Grabaría toda la sesión.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No le respondería ninguna pregunta ni le daría
información.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No le diría en lo que acertó o falló hasta después de que
la lectura haya concluido.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Debo apuntar que a pesar de que estas guías fueron aceptadas
completamente, ella, de todas formas, me hizo preguntas durante
toda la sección. Yo respondí algunas de ellas pero sólo luego de
apuntar que era yo quien le estaba dando la información.
Respecto a las declaraciones correctas que ella hizo sobre mi
infancia, de que era hijo único y el número y el sexo de mis
hijos, estas declaraciones correctas fueron sobrepasadas,
considerablemente, por las incorrectas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con la numerología me dijo, “tienes un “1" en tu fecha de
nacimiento por lo que pudiste haber sido hijo único”. No le
respondí así que continuó, o “si tuviste hermanos y hermanas,
probablemente eras muy solitario”. Así que ella me ha dicho,
primeramente que pude haber sido hijo único y, en segundo lugar,
que pude haber tenido hermanos y hermanas. Me pregunto, ¿esto se
dará en  todas las personas que conoces?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una historia similar ocurre con la segunda declaración
“acertada”. Esta vez utilizó la quiromancia y luego apuntó a
cuatro líneas debajo de mi meñique. “Puedo ver cuatro niños.
Esta larga línea, la primera, representa a un varón y hay tres
más pequeñas que son niñas. De nuevo, no hubo reacción de mi
parte así que continuó, “pero esto es sólo tu potencial. Puedes
no haberlos tenido todos”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le recordé estos puntos cuando la lectura había finalizado,
confirmándole que sí tenía un niño y tres niñas. De repente se
veía bastante complacida con su trabajo. Sin embargo, agregué
que aunque había llevado una vida tranquila, mi “potencial” era
considerablemente mayor que cuatro. La psíquica ni se inmutó.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;¡Gracias, Tony! Tu artículo ya es una referencia para los futuros
lectores que tengan preguntas sobre los “lectores” que a menudo los
confunden tanto.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Este será el último episodio de la saga de la cafetera Krups, lo
prometo. El lector Matthew Snoddy escribe:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;figure class="pull-right" style="width: 200px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/randi/032902-Cof.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;«¡Hola! ¡Soy una cafetera sobrenatural! En una vida anterior, fui un equipo de radioaficionado, y antes de eso una cortadora de césped...»&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Soy un fervoroso seguidor de su trabajo y además compañero escéptico. Leí con fascinación su reseña corta en su página web sobre la cafetera “parlante” y decidí ir a echarle un vistazo al lugar en &lt;a class="reference external" href="http://coffeepotghost.com"&gt;http://coffeepotghost.com&lt;/a&gt;. Justificaré mi determinación sobre la naturaleza de los sonidos diciendo que por cinco o seis años he manejado un estudio de grabación como un proyecto personal, que se especializa en música electrónica techno-dance. Estoy muy familiarizado con los procedimientos de efectos y síntesis de sonido. No sé que tanto conozca usted sobre audio o la naturaleza técnica del sonido, pero asumiré que usted no ha tenido la oportunidad de jugar en un estudio con todos los controles y los engranajes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una de las piezas menos comunes en estos aparatos ha sido usada por más de 25 años y se conoce como un “vocoder”. Lo que hace, esencialmente, es modular un sonido con otro...Nota [página que tiene que ver con el aparato vocoder] tiene pruebas auditivas de cómo debe sonar un vocoder. En varias de las pruebas de los archivos de audio en la página de la cafetera, suena claramente a mis oídos como si un vocoder se usara para modular una voz humana con una fuente de ruido (quizás una cafetera real colando café).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No sé qué tan seriamente estés tomando el reclamo de esta señora pero esta es mi opinión respecto a lo que están haciendo para producir algunos de estos archivos de audio. Entre los demás, algunos suenan como ruidos aleatorios y algunos están claramente al revés para lograr el efecto deseado. Si este caso amerita investigaciones posteriores requerirá, por supuesto, de experiencia directa con la cafetera en cuestión, además, necesitará un equipo de grabación de alta calidad con micrófonos instalados en los lugares apropiados, determinados por un ingeniero de audio. Estoy seguro que tiene a alguien con tales calificaciones a su servicio, pero si esto no es así, estaré felizmente dispuesto a ofrecerle, voluntariamente, mi tiempo y/o estudio si necesita ayuda en refutar a la cafetera “parlante”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Gracias, Matthew, pero no quiero café por ahora. Si, como muchos lectores ya me han dicho, el reclamo es un poquito juvenil, pero en la JREF tenemos que tratar con todas estas tonterías y, como la señora en este caso no parece interesada en continuar con su reclamo, nos vamos a dedicar a asuntos mucho más prometedores - como el Conejo de Pascua y el ratoncito de los dientes. Sirva el té, por favor.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Ustedes deben mirar esto en el sitio del London Observer, &lt;a class="reference external" href="http://www.virtuallystrange.net/parapsychology/index.html"&gt;http://www.virtuallystrange.net/parapsychology/index.html&lt;/a&gt;, para que vean un artículo escrito por Lynn barber de donde he extraído este par de párrafos:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;La casa de [Uri Geller] ha estado en el mercado por años. Fue
promocionada primero en 1991 a un precio de 10,000,000 libras y
luego otra vez en 1998 por 5,500,000 pero aún espera un
comprador. [Dice Geller] “Llegué a una etapa cuando ya no
necesito mármol a mi alrededor o llaves de oro o paredes de
seda. He madurado. Quiero una casa rústica, algo extraño, con el
poder tecnológico para que convierta la energía solar, sobre un
pedazo de tierra cerca de un río - medio acre sería suficiente
para mí. Estoy feliz aquí pero si algún día me tengo que mudar,
bajaré el precio drásticamente”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Creo que hay suficientes sentimientos dulces aquí como para que le
salgan a uno caries...&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;figure class="pull-right" style="width: 200px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/randi/032902-Three.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;Uri, Michael y Shmuley.
¡Cuidado, Saddam!&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;...su próximo plan es llevar a Michael Jackson en una “misión de
paz” por Medio Oriente. Él mantiene contacto con personas que
pueden conseguirles citas con los reyes de Marruecos y Jordania
y, “Ariel Sharon no es problema. Creo que va a ser un fantástico
viaje por la paz. El punto focal de las tres religiones
principales está concentrado en Jerusalén, y por eso siento que
ir allá con Michael, con Shmuley &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.org/randi/randi20020329.html#id2" id="id1"&gt;*&lt;/a&gt; y quizás con otras personas
positivas que sean cantantes, pero nada que ver con la política,
hará que algo suceda”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Oh, está bien. Ahora que Geller tiene la política del Medio Oriente
bajo control, podemos relajarnos, ¿no? Estoy seguro que los
“cantantes positivos” lo lograrán. En serio, gente, ¿está este
hombre fumando yerbas raras? ¿O de verdad se cree todo esta
palabrería? Siempre habrá alguien en el mundo que se tragará
material como este pero ellos son los mismos que creen que nunca
fuimos a la Luna, que Richard Nixon no sabía sobre Watergate y que
Elvis aún vive. El artículo completo del Observer muestra claramente
cómo el reportero resentía ser tratado como si no fuera capaz de
discernir ni tampoco poseyera sentido común. Necesitamos más
reportajes como ésos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora recuerdo que Geller iba a manejar su Cadillac a través de
Medio Oriente hace un par de años, para traer la paz. Comenté que
quizás funcionaba ya que los soldados soltarán sus armas, de la
risa. Mi predicción: esta estrategia grandiosa de “paz” se llevará a
cabo tan rápidamente como la otra.&lt;/p&gt;
&lt;dl class="footnote brackets"&gt;
&lt;dt class="label" id="id2"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/randi/randi20020329.html#id1"&gt;*&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Shmuley es el Rabino Boteach, un rabino ultra-ortodoxo que se hace llamar el “profeta del amor”. De gira con su nuevo libro, “Secretos de los diez mandamientos para salir con alguien”, el autor ha estado apareciendo en los programas matutinos de la televisión, dando consejos a los solteros sobre cómo salir exitosamente con alguien y ofreciendo pistas románticas para Monica Lewinsky, en un gesto, obviamente humanitario. Se ha hecho amigo de Geller y de Jackson y los tres parecen estar enlazados en una histeria mutua - uno por el otro. Boteach es también conocido por su humor agrio, que puso a prueba el año pasado con su libro “bestseller”, “Kosher Sex”, y además ha “bendecido”, oficialmente, asuntos como el sexo oral, el filme “Belleza americana” y la participación en la sinagoga. Imagino que esto le ha añadido tanto a nuestro bienestar como el asunto de doblar cucharas.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Carl Sagan observaba, en “El mundo y sus demonios”, que todos los
países y las culturas tienden a creer en lo ridículo. A menudo me
preguntan sobre esto y yo respondo que sólo el sabor, no la
extensión, cambia. He encontrado que esto es verdad en Europa,
Sudamérica y Asia. Sagan escribía:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Una situación algo análoga existe en China. Después de la muerte
de Mao Zedong y la emergencia gradual de una economía de
mercado, también surgieron OVNIs, canalizaciones y otros
ejemplos de pseudociencia occidental en conjunto con antiguas
prácticas chinas como el culto a los ancestros, astrología y la
adivinación del futuro - especialmente la versión donde se tiran
los palitos y se navega a través de los enramados hexagramas del
I ching. El periódico del gobierno lamentó que “la superstición
de la ideología feudal esté reviviendo en nuestro país”. Era (y
continúa siéndolo) una aflicción de carácter rural, no
primordialmente urbana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los individuos con “poderes especiales” ganaron una fanaticada
inmensa. Podían, decían ellos, proyectar Qi, “el campo
energético del Universo”, fuera de sus cuerpos y cambiar la
estructura molecular de un químico a 2,000 kilómetros de
distancia, para comunicarse con alienígenas que curan
enfermedades. Algunos pacientes murieron bajo el tratamiento de
uno de estos “maestros del Qi Gong” quien fue arrestado y
sentenciado en 1993. Wang Hongcheng, un químico principiante,
declaró haber sintetizado un líquido, que en pocas cantidades y
cuando es añadido al agua, se convierte en gasolina o su
equivalente. Por un tiempo estuvo patrocinado por la milicia y
la policía secreta pero cuando su invento resultó ser un fraude
fue arrestado y enviado a prisión. Naturalmente que la historia
que se escucha es que su mala suerte no fue producto del fraude
sino de su oposición a revelar “la fórmula secreta” al gobierno.
(Historias similares han circulado en Estados Unidos por
décadas, usualmente, el papel del gobierno es reemplazado por
una empresa de petróleo o una compañía de autos)....&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El gobierno de China y el Partido Comunista Chino estaban
alarmados por algunos de estos relatos. El 5 de diciembre de
1994, publicaron una proclamación conjunta donde una parte
decía:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;En los años recientes, la educación pública sobre temas
científicos ha estado marchitándose. Al mismo tiempo, las
actividades de superstición e ignorancia han estado
creciendo y los casos de “anti-ciencia y de pseudociencias
son ahora frecuentes. Por lo tanto, medidas efectivas deben
aplicarse tan pronto como sea posible con el fin de
fortalecer la educación pública en el campo de la ciencia.
El nivel de la educación pública en la ciencia y la
tecnología es una señal importante en el desarrollo de la
economía, el avance científico y el progreso de la sociedad.
Debemos estar atentos e implementar esta plataforma
educativa como parte de la estrategia para modernizar
nuestro país socialista y para hacer a nuestra nación más
poderosa y próspera. La ignorancia nunca es socialista,
tampoco la pobreza.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;figure class="pull-right" style="width: 200px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/randi/032902-Book.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;Edición china de &lt;strong&gt;La Verdad Sobre
Uri Geller&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Les puedo asegurar que, en años recientes, China le ha estado
prestando mucha atención a estos asuntos. En parte, estoy seguro,
para demostrar su disposición de abrir sus puertas al mundo
occidental, el gobierno de esta enorme población ha decidido que el
pensamiento escéptico y crítico debe estar disponible y a
disposición de todo el mundo, especialmente a través de la
televisión y de la prensa escrita. Mi buen amigo Sima Nan estuvo en
apariciones por todo el país demostrando la tontería de poderes que
utilizan los denominados “superhombres”. Y acabo de recibir copias
de las ediciones en chino de seis de mis libros que ahora pueden
adquirirse en China, en este lenguaje. Es realmente una honra y me
hace más humilde, saber la vasta audiencia con la que cuenta ahora
mi trabajo. Cuando aparecí en Wuhan TV durante mi última visita, fui
visto por algunos 100 millones de televidentes. ¿Qué les parecen
esas cifras? ¡Muérete de envidia, Oprah!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El pequeño y activo grupo en Shanghai, “la gente de JREF en
Shanghai”, con mis valiosos amigos, Alfred, Seven y Smarty, podrán
ahora digerir fácilmente mis ideas occidentales ya que estos asuntos
ahora son expresados en su propio lenguaje. Esto me complace
enormemente. Me dicen que en China soy conocido como, "Shi Jingqi
Ren Ling Ling".&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/randi/signature.gif"&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/randi/randi.html"&gt;Comentarios Semanales de James Randi&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/principal.html"&gt;Menú Principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Traducción autorizada. Artículo original propiedad de &lt;a class="reference external" href="http://www.randi.org"&gt;Fundación Educacional James Randi.&lt;/a&gt; Se prohibe su reproducción con fines comerciales.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;</description><category>cafetera</category><category>Nigeria</category><category>psíquico</category><category>radiestesia</category><category>resurrección</category><category>Uri Geller</category><category>Youens</category><guid>http://sindioses.org/randi/randi20020329.html</guid><pubDate>Fri, 29 Mar 2002 15:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>