<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Sin Dioses (Publicaciones sobre religión y política)</title><link>http://sindioses.org/</link><description></description><atom:link href="http://sindioses.org/categories/religion-y-politica.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2001-&lt;script&gt;var hoy=new Date(); document.write(hoy.getFullYear())&lt;/script&gt;&lt;noscript&gt;2100&lt;/noscript&gt; &lt;a href="mailto:pensamiento@sindioses.org"&gt;Sin Dioses&lt;/a&gt; Se permite la reproducción del contenido para fines educacionales y/o científicos siempre y cuando se mencione claramente nuestro sitio web, así como el nombre del autor de cada artículo. Se prohibe su reproducción con fines comerciales.</copyright><lastBuildDate>Thu, 25 Feb 2021 20:11:43 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>Una mirada al Opus Dei: El bando fundamentalista del catolicismo</title><link>http://sindioses.org/sociedad/opusdei.html</link><dc:creator>Thierry Meysan</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p class="primera"&gt;Fue durante la dictadura del general Francisco Franco en España que el sacerdote José María Escrivá de Balaguer funda e instala los cimientos del Opus Dei &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.org/sociedad/opusdei.html#id6" id="id1"&gt;1&lt;/a&gt;. Como consejero espiritual de Franco &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.org/sociedad/opusdei.html#id7" id="id2"&gt;2&lt;/a&gt; y gracias a la organización que viene de crear, Balaguer se da como misión de seleccionar y formar las elites de la dictadura franquista hasta llegar a controlar lo esencial del poder. Más tarde Balaguer fue enviado al Vaticano. Desde allí trabajó para extender su poder en América Latina. El Opus Dei desarrolla una gigantesca campaña para recuperara los sacerdotes católicos, «culpables» antes sus ojos de apreciar los análisis marxistas y de oponerse a las dictaduras, sean militares o católicas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Oficialmente el Opus Dei no es más que una asociación católica internacional. Su labor se resumiría a la actividad espiritual de sus 79.303 miembros (sea 1.506 sacerdotes, 352 seminaristas y 77.445 laicos). Los miembros que el Opus Dei selecciona son la crema y nata de la sociedad latinoamericana y europea. Entre ellos los grandes propietarios de compañías multinacionales, los magnates de la prensa y la financia, jefes de Estado y del gobierno. A cada uno de ellos, el Opus Dei les exige una austera disciplina y una completa obediencia. Una manera muy inteligente de fingir y enmascarar sus actividades políticas «personales», gracias a sus ejecutivos de las «clases dominantes» en el mundo entero, el Opus Dei puede imponer sus valores a los pueblos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta secta fue fundada el 2 de octubre de 1928 por un joven sacerdote católico español, de origen modesto, el cura José María Escrivá de Balaguer. Era más que todo un intento de estos adeptos de llegar a la Santidad mediante la participación a la instauración de un régimen teocrático, en la cual Escrivá de Balaguer sería el profeta. La guerra civil española les pareció como la ocasión ideal e inesperada de establecer el Estado católico de sus sueños. El sacerdote Escriba llegó a ser el consejero espiritual y de conciencia del general Franco. Juntos restablecerían el antiguo principio: «Cujus regio, ejus religio» (tal gobierno en un Estado, tal religión en este Estado).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El Opus Dei se tomó como objetivo de seleccionar y de formar las elites de la dictadura española hasta controlar lo esencial del poder. Así, en los años setenta, el gobierno franquista del almirante Carero Blanco fue calificado de « monocolor » : de sus 19 ministros, 12 eran del Opus Dei. A pesar que Escrivá de Balaguer no ejercía ninguna responsabilidad directa en el régimen, el «padre» Balaguer nunca cesó de aconsejar al Generalísimo. Fue él quien sugirió el restablecimiento de la monarquía de derecho divino. Franco fue proclamado presidente a vida.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/sociedad/opusdei01.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Balaguer preveía de hacerse proclamar regente una vez acontecida la muerte del Caudillo. Por tal motivo se hace ennoblecer en 1968 bajo el título de Monseñor Escrivá de Balaguer marqués de Peralta. Pero el plan fue modificado. Al año siguiente Franco designa al príncipe Juan Carlos I de Borbón para sucederlo (el actual rey de España). De todas maneras Monseñor Escrivá de Balaguer tenía otras ambiciones. A los finales de la Segunda Guerra Mundial viaja a Roma, una vez allí se dedicaba a consolidar y extender su poder en América Latina. Oratorios y capillas del Opus Dei fueron instalados en las embajadas españolas, cosa que facilitaría el contacto entre las elites locales. Escrivá de Balaguer brindaba igualmente sus consejos espirituales a todos aquellos que ambicionaban de luchar contra el comunismo y de consolidar la fe católica en su país. Fue en estas circunstancias que Balaguer viajó apresuradamente a Santiago de Chile en 1974, para celebrar una acción de gracias con tres de sus «hijos espirituales», el general Pinochet, el almirante Merino y el general Leigh.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.org/sociedad/opusdei02.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Otra de las inquietudes de Balaguer era extender su «Obra» en Europa pero fue en parte impedido por el aislamiento diplomático de España en aquella entonces. Su objetivo era de volver a crear una internacional anticomunista (como la que crearon Franco- Mussolini-Hitler durante la guerra civil española), de sacar del apartamiento a la España franquista y de favorecer la construcción europea.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A igual que Francisco Franco, el «padre» fallece en el año 1975. Fue un error de creer que el Opus Dei desaparecería con ellos en el infierno. Un apogeo de esta secta fue constatado tres años más tarde, en 1978. Aprovechando de las intrigas y la parálisis del Sagrado Colegio, el Opus Dei logró convencer a los cardinales de elegir uno de sus predicadores como Papa: el arzobispo de Cracovia, Karol Wojtyla, más conocido como Juan Pablo II. A partir de ese momento la secta del Opus Dei pudó encaminar a su provecho el aparato diplomático del Estado del Vaticano y la reorganización religiosa de la iglesia Católica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Juan Pablo II constituyó su gabinete exclusivamente de sacerdotes del Opus Dei y se dedicó a desmontar toda resistencia en el seno de la Iglesia. Por tal motivo hizo aislar- «por razones de salud»- al superior de los jesuitas, el padre Pedro Arupe y nombró un administrador provisorio de la misma orden para remplazarlo en la persona del padre Dezza, quien si era miembro del Opus Dei. Pero no se atrevió a disolver la compañía de Jesús. Se ocupó también de controlar a los sacerdotes latinoamericanos, culpables de compartir o apreciar los análisis marxistas y de oponerse a las dictaduras católicas. Todo esto en un gigantesco proceso de control eclesiástico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dos personas celotas &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.org/sociedad/opusdei.html#id8" id="id3"&gt;3&lt;/a&gt; fueron fieles servidores de la política de Balaguer: Monseñor Josef Ratzinger, prefecto de la Congregación para la Doctrina y la Fe y, Monseñor Alfonso López Trujillo, presidente del Concejo Pontifical para la Familia. Un centro de vigilancia fue instalado en Bogotá, Colombia, dotado de una potente computadora de capacidad estratégica, conectados al Vaticano. Se fichaban todos los datos y actividades políticas de los curas y religiosos latinoamericanos. Es a partir de estas informaciones y datos de inteligencia que fueron asesinados por «escuadrones de la muerte», el padre Ignacio Ellacuria o Monseñor Oscar Romero en El Salvador. Entre otras cosas, Juan Pablo II promulgó un nuevo código de derecho canónico, cuyo artífice principal fue el prelado del Opus Dei, Monseñor Julián Herranz-Casado, a quien se le nombró más tarde presidente del Concejo Pontifical para la Revisión de los Textos Legislativos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Fue este último quien dotó a la «Obra de Dios» de un estatuto a su medida: «La Prelatura Apostólica». En adelante los miembros del Opus Dei escapan a la autoridad de los obispos en el territorio donde residen. Obedecen únicamente que a su superior religioso, prelado o al Papa. Esta organización ha llegado a ser un instrumento de control de las Iglesias locales al servicio del poder temporal del Vaticano. Este destino lo encontramos en el pasado y en otra secta que reinó con el terror religioso en la España del siglo XVI, antes de imponer y exportar su fanatismo en la Iglesia Universal: El Oficio de la Santa Inquisición &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.org/sociedad/opusdei.html#id9" id="id4"&gt;4&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En fin, el Papa confió la administración de la «Congregación para la Causa de los Santos» a un miembro del Opus Dei, Rafaello Cortesini. Juan Pablo II emprendió el proceso canónico del sacerdote Escrivá de Balaguer y proclamó su beatificación el día de su cumpleaños, el 17 de mayo 1992. Esta mascarada sublevó vivas polémicas en la Iglesia Romana. Todos los testimonios y relatos de oposición a la «causa del santo» fueron rechazadas sin ser escuchadas mientras que 6000 cartas postuladoras &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.org/sociedad/opusdei.html#id10" id="id5"&gt;5&lt;/a&gt; fueron incluidas al expediente. Estas emanaban sobre todo de los 69 cardinales, de los 241 arzobispos, de 987 obispos y de numerosos jefes de Estado y del gobierno.&lt;/p&gt;
&lt;dl class="footnote brackets"&gt;
&lt;dt class="label" id="id6"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/sociedad/opusdei.html#id1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;En latín, significa «Obra de Dios».&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id7"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/sociedad/opusdei.html#id2"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Francisco Franco: Dictador español que se mantuvo en el poder de 1938 a 1975.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id8"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/sociedad/opusdei.html#id3"&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Celota : Se dice de la persona caracterizada por la vehemencia y rigidez de su integrismo religioso. El origen de la palabra viene de las personas pertenecientes a un grupo religioso del pueblo judío que practicaba este integrismo.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id9"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/sociedad/opusdei.html#id4"&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Inquisición : Tribunal eclesiástico, establecido para inquirir y castigar los delitos contra la fe.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id10"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/sociedad/opusdei.html#id5"&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Postulator : En derecho canónico, cada uno de los capitulares que postulan. El que por comisión legítima de parte interesada solicita en la curia romana la beatificación y canonización de una persona venerable.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;p&gt;Este texto apareció originalmente publicado en el sitio Red Voltaire.com bajo el título &lt;a class="reference external" href="http://www.redvoltaire.net/article359.html"&gt;"El Opus Dei a la conquista del mundo"&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils" style="clear: both"&gt;&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/sociedad/index.html"&gt;Sociedad y religión&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description><category>religión y política</category><guid>http://sindioses.org/sociedad/opusdei.html</guid><pubDate>Mon, 15 Aug 2005 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>El Papa Pio XII, Hitler y el genocidio judío ¿Recta razón de la Iglesia?</title><link>http://sindioses.org/sociedad/pioxii.html</link><dc:creator>John Cornwell</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/sociedad/pioxii01.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div&gt;&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Introducción de &lt;strong&gt;Carla Antonelli&lt;/strong&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Acabamos de rememorar el 60 aniversario del fin de la Segunda Guerra Mundial y derrota del ejercito nazi. En estos días hemos tenido que escuchar cosas tan terribles como que el cardenal y arzobispo emérito de Barcelona, Ricard María Carles, ha hecho una comparación de España con Auschwitz. Ante tal atrevimiento se hace necesario recordar cual fue la postura de la Iglesia Católica, Vaticano y Pío XII ante el genocidio de los judíos en Europa. Por si fuera poco este fin de semana hemos tenido que oír de la Conferencia Episcopal Española el darnos dogmas de "la recta razón y moral"; no son ellos precisamente los mas indicados en esta materia pedagógica. A sus espaldas cabalgan crímenes contra la humanidad como los de la "Santa Inquisición" ó " Santo oficio", hoy llamado "Congregación para la doctrina de la fe", la inquisición nunca fue abolida por la Iglesia, solo actualizó su nombre a este ultimo, congregación dirigida hasta escasos días por el actual Benedicto XVI, o Ratzinger, que así se llamaba cuando era miembro de la juventudes nazis para mas tarde ser soldado de Hitler en las baterías antiaereas, pero bueno, esto ultimo es otra historia a la que dedicaremos un capitulo aparte en breve.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este acto de rememoración ofrecemos un articulo de John Cornwell, autor del libro "El Papa de Hitler", que hace un recorrido por la vida de Pio XII, su antisemitismo y escandaloso silencio ante el genocidio de millones de judíos, gitanos, homosexuales y transexuales durante la segunda guerra mundial y la "solución final" de Hitler y su ejercito nazi .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ya hubieran dicho la mitad de lo que han vertido en contra de los matrimonios homosexuales durante el genocidio nazi, cientos de miles de vidas se hubieran salvado; pero no, ante Hitler, Franco, Pinochet, Videla o Mussolini se caracterizaron por su ambigüedad, falta de contundencia y vergonzoso silencio, o en cohabitación cómplice directa. Como Jorge Arturo Agustín Medina Estévez que apoyó sin reservas a la dictadura del general Augusto Pinochet.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;También los apoyos de los papas Pio XI, Pio XII y Juan XXII que dan su bendición especial a Franco en su golpe militar y guerra fraticida entre españoles:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"a los que se habían impuesto la difícil y peligrosa tarea de defender y restaurar los derechos y el honor de Dios y de la Religión" (Pío XI, Castelgandolfo, 1936).&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"España (...) acaba de dar a los profetas del ateísmo materialista de nuestro siglo la prueba más excelsa de que por encima de todo están los valores de la religión y del espíritu" (Pío XII, 1939).&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"Franco da leyes católicas, ayuda a la iglesia, es un buen católico: ¿Qué más se quiere?" (Juan 23, 1960).&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Cuando Mussolini decidió lanzarse a una guerra de conquista, contra Etiopía, Pio XII aprobó que aquellas modernas armas de fuego que iban a masacrar africanos armados de lanzas y cuchillos, fueran bendecidas por cardenales cercanos a la sede de San Pedro. El cardenal Schuster, de Milán, proclamó la expansión fascista en África como "una guerra santa".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nunca estuvieron más cerca, física y espiritualmente, las FF.AA. en Argentina y la Iglesia como a partir del golpe del 24 de marzo de 1976. "La Jerarquía apoyó el sistema de la desaparición de personas en forma teórica y práctica. Teóricamente, por medio de la Teología de la Dominación que legitimó la Doctrina de la Seguridad Nacional, como se ha considerado, y prácticamente, con el servicio del Vicariato Castrense, el cual, por medio del Vicario Adolfo Tortolo hasta 1982 y José M. Medina desde entonces; del Provicario Victorio Bonamín y de los 250 capellanes militares prestaron la debida "asistencia espiritual" a los desaparecedores. Debe tenerse en cuenta que el Vicario Castrense es elegido ‘por la Santa Sede de acuerdo con el Presidente de la República’. Si tenemos en cuenta el conocimiento abundante que el Papa tenía de la existencia de las desapariciones y de los centros clandestinos, se debe concluir que la Santa Sede dio su apoyo legitimador al sistema de las ‘desapariciones’"&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuestiones bastantes indicativas para hacernos una ligera idea de quienes hoy son tan atrevidos como para erigirse en defensores de " la recta razón y moral ". La vergüenza debería ser el XI mandamiento y carecer de ella pecado capital.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="pioxii02.jpg" src="http://sindioses.org/sociedad/pioxii02.jpg"&gt;
&lt;section id="el-papa-de-hitler-por-john-cornwell"&gt;
&lt;h2&gt;"El Papa de Hitler", por &lt;strong&gt;John Cornwell&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;(fragmento)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Siempre estuve convencido de que la evidente santidad de Eugenio Pacelli era una prueba de su buena fe. ¿Cómo podría haber traicionado a los judíos un Papa tan Santo?. Pedí acceso a documentos cruciales, asegurándoles a sus custodios que estaba del lado de mi investigado: en un libro titulado &lt;em&gt;Un ladrón en la Noche&lt;/em&gt;, yo había defendido al Vaticano contra cargos del asesinato del Papa Juan Pablo I por sus pares.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dos oficiales me permitieron acceder al material secreto: declaraciones bajo juramento que se juntaron hace treinta años para avalar el proceso de canonización de Pacelli y el archivo de la Secretaría de Estado del Vaticano. También recurrí a fuentes alemanas en relación con las actividades de Pacelli en Alemania durante las décadas del ´20 y del ´30, incluidos sus contactos con Adolf Hitler.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A mediados de 1997 me encontré en un estado de shock moral. El material que había juntado no apuntaba a una exoneración sino a una acusación aún más escandalosa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La evidencia era explosiva, Mostraba por primera vez que Pacelli (Pío XII) era abiertamente, y según sus propias palabras, antisemita.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/sociedad/pioxii03.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Pacelli llegó al Vaticano en 1901, a la edad de 24 años, reclutado para especializarse en cuestiones internacionales y derecho canónico. Colaboró con su superior, Pietro Gasparri, en la reformulación del Código de Derecho Canónico que se distribuyó en 1917 a los obispos católicos de todo el mundo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A la edad de 41 años, ya arzobispo, Pacelli partió hacia Munich como nuncio papal para comenzar el proceso de eliminar los desafíos legales a la nueva autocracia papal y procurar un tratado entre el papado y Alemania como un todo, que reemplazará todos los arreglos locales y se convirtiera en un modelo de las relaciones entre la Iglesia Católica y los Estados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En mayo de 1917 recorrió Alemania, destruida por la guerra, ofreciendo su caridad a gente de todas las religiones. Sin embargo, en una carta al Vaticano, reveló tener menos amor por los judíos. El 4 de septiembre le informó a Gasparri, que era cardenal secretario de estado en el Vaticano, que un doctor Werner, el rabino jefe de Munich, se había acercado a la nunciatura para rogar un favor. Con el fin de celebrar Succoth, los judíos necesitaban hojas de palmeras, que normalmente llegaban de Italia. Pero el gobierno italiano había prohibido la exportación, vía Suiza, de unas palmeras que los judíos habían comprado y que estaban retenidas en Como. "La comunidad israelita" continuaba Pacelli "busca la intervención del Papa con la esperanza de que abogue a favor de los miles de judíos alemanes".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pacelli le dijo a Gasparri que no le parecía apropiado que el Vaticano "los ayudara en la práctica de su culto judío". Gasparri respondió que confiaba completamente en la "astucia" de Pacelli, coincidiendo con que no sería apropiado ayudar al rabino Werner.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dieciocho meses más tarde reveló su antipatía por los judíos de una manera más abiertamente antisemita, cuando estuvo en el centro de una revuelta bolchevique en Munich. En una carta a Gasparri, Pacelli describió a los revolucionarios y a su líder, Eugenio Levien: "Un ejército de trabajadores corría de un lado a otro, dando órdenes, y en el medio, una pandilla de mujeres jóvenes, de dudosa apariencia, judías como todos los demás", daba vueltas por las salas con sonrisas provocativas, degradantes y sugestivas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La jefa de esa pandilla de mujeres era la amante de Levien, una joven mujer rusa, judía y divorciada. (...) Este Levien es un hombre joven, de unos 30 o 35 años, también ruso y judío. Pálido sucio, con ojos vacíos, voz ronca, vulgar repulsivo, con una cara a la vez inteligente y taimada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hitler que había logrado su primer gran triunfo en las elecciones de 1930, quería un trato con el Vaticano porque estaba convencido de que su movimiento sólo podía tener éxito si se eliminaba al catolicismo político y sus redes democráticas. Luego de su ascenso al poder en enero de 1933, Hitler hizo una prioridad de su negociación con Pacelli.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El Concordato del reich le garantizó a Pacelli el derecho a imponer un nuevo Código de Leyes Canónicas sobre los católicos de Alemania. A cambio, Pacelli colaboró en el retiro de los católicos de la actividad política y social. Luego Hitler insistió en la disolución "voluntaria" del Partido Central Católico Alemán!.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los judíos fueron las primeras víctimas del Concordato: luego de su firma, el 14 de julio de 1933, Hitler dijo a su gabinete que el tratado había creado una atmósfera de confianza "especialmente significativa en la lucha urgente contra el judaísmo internacional". Aseguraba que la Iglesia Católica le había dado su bendición pública, en el país y afuera, al nacionalsocialismo, incluida su posición antisemita.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/sociedad/pioxii04.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Durante los años ´30, a medida que el antisemitismo nazi crecía en Alemania, Pacelli no se quejó ni siquiera en nombre de los judios convertidos al catolicismo: para él, era cuestión de política interna.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En enero de 1937, tres cardenales y dos obispos alemanes viajaron al Vaticano para pedir una vigorosa protesta contra la persecución nazi de la Iglesia Católica, a la que se le habían suprimido todas las formas de actividad con excepción de los servicios religiosos. Finalmente, Pío XI decidió lanzar una encíclica, escrita bajo la dirección de Pacelli (futuro Pio XII), donde no había ninguna condena explícita al antisemitismo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el verano de 1938, mientras agonizaba, Pío XI se preocupó por el antisemitismo en Europa y encargó la redacción de otra encíclica dedicada al tema. El texto que nunca vió la luz del día, se descubrió hace poco. Lo escribieron tres jesuitas, pero presumiblemente Pacelli estuvo a cargo del proyecto. Se iba a llamar Humani Generis Unitas (La unión de las raza humana) y, a pesar de sus buenas intenciones, está lleno de una antisemitismo que Pacelli había mostrado en su primer estadía en Alemania. Los Judíos, dice el texto, eran responsables de su destino, Dios los había elegido, pero ellos negaron y mataron a Cristo. Y "cegados por su sueño de triunfo mundial y éxito materialista" se merecían "la ruina material y espiritual" que se habían echado sobre sí mismos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El documento advierte que defender a los judíos como exigen "los principios de humanidad cristianos" podría conllevar el riesgo inaceptable de caer en la trampa de la política secular. La encíclica llegó a los jesuitas de Roma a fines de 1938; hasta el día de hoy, no se sabe por qué no fue elevada a Pío XII, Pacelli, convertido en Papa el 12 de marzo de 1939, sepultó el documento en los archivos secretos y les dijo a los cardenales alemanes que iba a mantener relaciones diplomáticas normales con Hitler.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pacelli conoció los planes nazis para exterminar a los judíos de Europa en enero de 1942. Las deportaciones a campos de exterminio habían comenzado en diciembre de 1941. A lo largo de 1942, Pacelli recibió información confiable sobre los detalles de la solución final provista por los británicos, franceses y norteamericanos en el Vaticano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El 17 de marzo de 1942, representantes de las organizaciones judías reunidos en Suiza le enviaron un memorándum a través del nuncio papal en Berna, donde detallaban las violentas medidas antisemitas en Alemania, en sus territorios aliados y en zonas conquistadas. El memo fue excluido de los documentos de la época de la guerra que el Vaticano publicó entre 1965 y 1981.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En septiembre de 1942, el presidente norteamericano Franklin Roosevelt envió a su representante personal, Mylon Taylor, a que le pediera a Pacelli una declaración contra el exterminio de los judíos. Pacelli se negó a hablar porque debía elevarse sobre las partes beligerantes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El 24 de diciembre de 1942, finalmente, Pacelli habló de "aquellos cientos de miles que, sin culpa propia, a veces sólo por su nacionalidad o raza, reciben la marca de la muerte o la extinción gradual". Esa fue su denuncia pública mas fuerte de la solución final.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero hay algo peor. Luego de la liberación de Roma, Pio XII pronunció su superioridad moral retrospectiva por haber hablado y actuado a favor de los judíos. Ante un grupo de palestinos, dijo el 3 de agosto de 1946:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Desaprobamos todo uso de fuerza (...) como en el pasado condenamos en varias ocasiones las persecuciones que el fanatismo antisemita infligió al pueblo hebreo." Su autoexculpación grandilocuente un año después del fin de la guerra demostró que no sólo fue Papa ideal para la solución final nazi, sino que también un hipócrita.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="pioxii05.jpg" src="http://sindioses.org/sociedad/pioxii05.jpg"&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;¿Qué dicen los nuevos documentos?&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La nueva evidencia que recopilé muestra que:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La asombrosa antipatía de Pacelli por los judíos venía de 1917, lo cual contradice que sus omisiones fueron hechas de buena fe y que "amaba" a los judíos y respetaba su religión.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Pacelli le reconoció al Tercer Reich que sus políticas antisemítas eran asuntos internos de Alemania. El Concordato entre Hitler y el Vaticano creó un clima ideal para la persecución de los judíos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Pacelli no avaló la protesta de los obispos católicos alemanes contra el antisemitismo.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Pacelli intentó mitigar el efecto de las encíclicas de Pío XI al darle garantías diplomáticas privadas a Berlín, a pesar de conocer la abierta persecución de los judíos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Pacelli estaba convencido de que los judíos se habían procurado su suerte: intervenir a su favor sólo podía llevar a la Iglesia hacia alianzas con fuerzas hostiles al catolicismo.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;img alt="pioxii06.jpg" src="http://sindioses.org/sociedad/pioxii06.jpg"&gt;
&lt;hr class="docutils" style="clear: both"&gt;&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/sociedad/index.html"&gt;Sociedad y religión&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>religión y política</category><guid>http://sindioses.org/sociedad/pioxii.html</guid><pubDate>Sun, 19 Jun 2005 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Sectas, un enfoque diferente</title><link>http://sindioses.org/sociedad/sectasenfoquedif.html</link><dc:creator>Ramón Pérez Almodóvar</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Este texto apareció originalmente publicado en el sitio &lt;a class="reference external" href="http://www.redvoltaire.net/article3504.html"&gt;Red Voltaire&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class="primera"&gt;El fenómeno de las sectas representa hoy una gran preocupación para los Estados, a tal punto que estos establecen estructuras para estudiarlo y combatirlo. Sin embargo, el acostumbrado enfoque de las sectas en términos de manipulación síquica no permite comprender esa preocupación. Las comisiones que han estudiado el problema no proponen una definición precisa de las sectas y no evitan las contradicciones. A menudo observan que la legislación actual es suficiente, aunque piden la adopción de nuevas leyes.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.org/sociedad/sectasenfoquedif01.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Se puede proponer un enfoque diferente a partir de la observación de las actividades de ciertas sectas en la vida pública. La ingerencia de diferentes grupos en la vida política de algunos países permite, en efecto, comprender mejor la preocupación de los Estados. La especialización de ciertas organizaciones en la formación profesional destinada a empresas sensibles de alta tecnología es, también, particularmente preocupante. Finalmente, los lazos que unen a algunas de ellas con servicios de inteligencia merecen una atención especial. ¿Es posible que ciertas sectas hayan sido infiltradas por esos servicios o son más bien emanaciones de estos?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este trabajo propone un enfoque diferente, a partir de centenares de documentos oficiales que pueden ser consultados en este sitio. ¿Puede esconderse, tras este «fenómeno de las sectas», una actividad de inteligencia y de influencia política a favor de grupos privados o de ciertas potencias?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El apego de siempre de la Red Voltaire por el laicismo y su lucha por la libertad de expresión y las libertades públicas y privadas son indisociables: el laicismo no es rechazo del hecho religioso, cualquiera que sea este, sino la negativa a dejar que este se convierta en elemento de una doctrina pública o colectiva.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta rigurosa distinción entre esfera privada y esfera pública nos anima a presentar una síntesis sobre la cuestión de las sectas y a abordar este asunto de una manera específica. En momentos de moralismos reductores y dicotomías mortíferas, el apego al laicismo constituye una de las más sólidas bases necesarias para comprender las situaciones y lo que está en juego.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nuestro objetivo no será aquí el habitual y legítimo enfoque en términos de manipulación síquica y física de las personas, o en términos de delito financiero (aunque estos aparecen reflejados abundante y exhaustivamente en los informes oficiales de las comisiones investigadoras), sino el análisis de la ingerencia de esas organizaciones en los sectores de la política y de la vida social así como las reacciones de los Estados e instituciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este enfoque no formula, por supuesto, ninguna apreciación sobre las creencias religiosas, por muy raras o folklóricas que puedan parecer estas, ni se pronuncia tampoco sobre el enfoque subjetivo en términos de «Iglesia» o de «secta».&lt;/p&gt;
&lt;section id="la-imposible-definicion"&gt;
&lt;h2&gt;La imposible definición&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El fenómeno de las sectas es una realidad diversa y móvil. Es posible tratar de abordarlo por la tipología, mediante un inventario o en función de la membresía. Es posible tratar de establecer diferentes definiciones, como hacen instituciones y asociaciones de defensa contra las sectas. No es menos cierto por ello que la globalización del fenómeno contribuye a obscurecer la comprensión del mismo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tenemos entonces que para el señor Dobbelaere, de la facultad de ciencias sociales de Lovaina, los caracteres definidos por la comisión parlamentaria francesa se aplican a estos grupos e instituciones, desde monasterios hasta empresas pasando por los partidos políticos. Para Luc Nefontaine, de la Universidad Libre de Bruselas, los cuatro criterios mencionados por el ministro de Justicia belga pueden aplicarse a otras comunidades y el señor Denaux, de la Katholieke Universiteit Leuven, estima que otras instituciones pueden querer influenciar o infiltrar el poder político sin ser por ello consideradas como sectas.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/sociedad/sectasenfoquedif02.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Sobre esta imposibilidad de diferenciar formalmente a las sectas de las instituciones consideradas como respetables, el lector acogerá con interés el análisis de la señora Morelli, del Instituto de Estudios sobre las Religiones y el Laicismo de Bruselas. Análisis del que la Comisión de Consulta suiza se hace curiosamente eco al estimar que no es necesario detenerse en el estudio de los más importantes de estos movimientos ya que, al ser de inspiración cristiana, aunque externos a las grandes Iglesias, forman parte de «nuestro» paisaje religioso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Juristas suizos estiman, por su lado, que la realización de actos ilícitos es más importante que la definición, opinión que comparte el presidente de la Misión Interministerial de Lucha contra las Sectas (MILS): «Una secta es una asociación, declarada o de hecho, de estructura totalitaria, que atenta contra los Derechos Humanos y el equilibrio social (...) Únicamente es tomado en cuenta el comportamiento de un movimiento cuando el mismo va en contra del respeto del orden público, o sea de las leyes, de la Constitución y de las convenciones internacionales ratificadas por Francia».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Uno puede legítimamente interrogarse sobre la confusión entre derechos humanos, equilibrio social y orden público, como también sobre la manera en que se traducen estos en términos de leyes y convenciones internacionales, como si las instituciones creadas con nuestros asociados conformaran un horizonte más allá del cual no se puede ir y representaran la referencia universal.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="la-reaccion-de-los-estados"&gt;
&lt;h2&gt;La reacción de los Estados&lt;/h2&gt;
&lt;section id="el-problema-de-las-sectas"&gt;
&lt;h3&gt;El problema de las sectas&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;El 73% de los franceses considera las sectas como un peligro para la democracia (sondeo La Vie/CSA, febrero de 2000). Sin embargo, aunque las sectas están en expansión, menos del 2% de la población global es miembro o simpatizante de alguna de ellas, ya sea en Suiza, o en Francia (teniendo en cuenta incluso que el estimado se multiplica por dos según la fuente que se tome como referencia: las asociaciones de defensa contra las sectas o les Renseignements généraux [La policía política francesa. Nota del Traductor]). En Bélgica, según el señor Denaux, de la Katholieke Universiteit Leuven, se trata de un fenómeno que concierne cuando más a 40 000 personas, en una población de 12 millones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es difícil abstenerse de comparar esas cifras con las de las víctimas de la violencia conyugal o familiar, que registran anualmente decenas de homicidios y miles de casos de maltrato.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="estado-de-la-legislacion"&gt;
&lt;h3&gt;Estado de la legislación&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Por otra parte, miembros y simpatizantes no quiere decir ni autores ni víctimas de delitos. Es por ello que el delegado general para los derechos del niño y la ayuda a la juventud en la Comunidad francesa de Bélgica ha tramitado solamente siete casos en lo concerniente a las sectas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La Comisión de Investigación del parlamento belga señala que el arsenal jurídico que existe actualmente permite luchar contra todas las formas de crímenes y delitos imputables a las sectas. El comisario general de la policía judicial belga confirma que la legislación permite el castigo a los delitos cometidos por organizaciones de tipo sectario y el gobierno concluye que, dado que existen actualmente suficientes instrumentos políticos, no es necesario adoptar ninguna política específica al respecto, ni siquiera en lo tocante a la protección de los menores. Misma conclusión en el caso de Suiza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En Francia, el cuerpo legislativo estima que estamos bajo un régimen que, al tiempo que garantiza la libertad religiosa, permite reprimir todo abuso de parte de movimientos de tipo sectario. Opinión que comparte el poder ejecutivo, a través de Alain Vivien, presidente de la Misión Interministerial de Lucha contra las Sectas, al estimar este que «no hay que crear legislación específica, ya que el arsenal disponible es perfectamente suficiente» (Le Figaro del 29 de abril de 1992).&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="las-verdaderas-preocupaciones"&gt;
&lt;h3&gt;¿Las verdaderas preocupaciones?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;A pesar de todo, la preocupación es grande. La Comisión de Consulta suiza expresa las interrogantes que existen entre la población y por las cuales las autoridades no pueden dejar de interesarse. En Francia, la Misión Interministerial denuncia un órgano de prensa que se hace eco de una «inquietud permanente de la opinión que se cuestiona la capacidad del Estado de derecho frente al fenómeno de las sectas».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La misma misión observa con satisfacción que «algunos abusos de sectas que constituían elementos irritantes para la población parisina han desaparecido felizmente» pero se inquieta porque «la situación de algunos (pocos) educadores, miembros declarados y activos de sectas, sigue sin ser resuelta en el plano administrativo, aunque estos no profesen sus convicciones durante las horas de clase».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo expresado por la Sección parlamentaria suiza sobre las sectas es un ejemplo: esta estima que existen suficientes bases legales, pero que es difícil castigar expresiones no previstas por la ley y que es por tanto necesario que el Estado se implique para que parecer desorientado. La Sección estima que la legislación debe ser modificada a modo de señal política.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el acápite «Técnicas policiales especiales», el ministro del Interior belga, que es además vicepriner ministro, declara a la Comisión Investigadora que, al considerar que un grupo que figura en una lista cometerá ilegalidades, se hace necesario actuar antes de que se haya comprobado infracción alguna, con el riesgo que eso implica de ir en contra de la vida privada y de la libertad de asociación.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/sociedad/sectasenfoquedif03.jpg"&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="irresistible-tentacion"&gt;
&lt;h3&gt;Irresistible tentación&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Aunque el arsenal jurídico disponible ha sido considerado suficiente y para poder proceder contra las sectas a pesar de la ausencia de denuncia, de prueba y hasta de hecho que pueda ser considerado como un delito, los legisladores franceses consideraron oportuno ampliar la ley del 10 de enero de 1936 mediante la introducción de la noción de manipulación mental en el código penal. Jean-Luc Guilhem propone un notable análisis crítico de esta ley y de la tentación que expresa esta de establecer una dicotomía entre, de un lado, sectas diabólicas y, del otro, sociedad republicana virginal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde entonces, dicha ley fue modificada y la noción de manipulación mental fue reemplazada por la de abuso de debilidad, que ya existía.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="ciudadanos-entre-alineacion-y-control"&gt;
&lt;h3&gt;Ciudadanos entre alineación y control&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Al no poder dar una definición adecuada de las sectas y sus prácticas, el Estado y las instituciones elaboran entonces un dispositivo que, en el mejor de los casos, puede calificarse de redundante en relación con los textos ya en vigor o, en el peor, de contrario a las libertades. Tal impotencia y sus consecuencias conducen a interrogantes esenciales sobre las formas de control social que se aplican en nuestra sociedad, interrogantes que Pilles Alfonsi aborda con audacia y lucidez en el artículo «Alineación sectaria y control social, ¿dos caras de la manipulación mental?»&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde la segunda mitad del siglo XX y la experiencia de los regímenes totalitarios, las lecciones de la Historia impiden a los Estados modernos la adopción de una ortodoxia colectiva. A partir de ahí lo que sucede equivale a tratar de reconstruirla mediante la descripción de nuevas herejías.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La penetración en la vida política y social Sin embargo, más allá de la legítima y necesaria protección de las personas, para la cual -es necesario recordarlo- estaba previsto el arsenal judicial, la situación es particularmente preocupante en un campo que, precisamente, compete únicamente al Estado.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="sectas-politica-e-instituciones"&gt;
&lt;h3&gt;Sectas, política e instituciones&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;La voluntad de intervenir en la vida pública, política y social es una constante de las Iglesias. Algo que el Vaticano asume y revindica abiertamente, y que inspira proyectos de ley o acciones judiciales. Pero se hace de una manera más eficaz y discreta que por la vía directa o mediante las parroquias y la comunidad de cristianos que participan en la vida social: a través de la organización de grupos de influencia, el reclutamiento de parlamentarios y mediante la participación directa en las instancias nacionales e internacionales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El Vaticano se apoya en el Opus Dei, que selecciona y adiestra personal político, organiza la vida política de países o de instancias internacionales, tanto en Europa como en toda América Latina, o actúa internamente en conferencias internacionales, compartiendo sus acciones con otros movimientos y tendencias. Un colaborador científico de la Universidad Libre de Bruselas consigna ante la comisión investigadora del parlamento belga que el Opus Dei presenta efectivamente características propias de una secta.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/sociedad/sectasenfoquedif04.jpg"&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="practicas-inquietantes"&gt;
&lt;h3&gt;Prácticas inquietantes&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;El Opus Dei no es el único grupo dado a ese tipo de prácticas, que inquietan tanto a las comisiones investigadoras de los parlamentos francés y belga como a la Misión Interministerial de Lucha contra las Sectas o las Naciones Unidas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La audiencia ante la comisión investigadora del parlamento belga demuestra que la Orden del Templo Solar, responsable de asesinatos en serie en Canadá, Francia y Suiza, se infiltra en la OTAN para desarrollar una política extremista. Se ve también como la Iglesia de la Unificación (Moon), creada por la CIA, participa en operaciones de gran envergadura reuniendo personalidades e instituciones de primera línea y aportando su apoyo financiero a la presencia del Frente Nacional en las instancias europeas, o, según un testigo de la misma comisión, infiltrándose, en Francia, en el seno del ministerio de Defensa o la DST [Organo francés de contraespionaje. Nota del Traductor].&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="penetrada-o-creada"&gt;
&lt;h3&gt;¿Penetrada o creada?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Es imposible dejar de notar los lazos que mantienen esas sectas con ciertos servicios especiales implicados en operaciones desestabilizadoras de gran envergadura o con diversos organismos (testimonio sobre la OTS, investigación de instrucción sobre la OTS, Moon, Opus Dei después de la Liberación de Francia, Orden de Caballería y Acción Política). Sobre la doctrina y las prácticas de la Iglesia de la Cientología, es muy útil la lectura del informe del Grupo de Trabajo de la Comisión suiza (sobre todo las partes intituladas: historia, creencia, extremismo, política, inteligencia).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otro lado, Alain Gest, presidente de la comisión investigadora parlamentaria sobre las sectas, señala que artículos publicados en los más importantes periódicos emanan de investigadores del CNRS y de científicos que tienen relaciones bastantes estrechas con las sectas más importantes. Asimismo, Charles De Vroom, comisario general de la policía judicial belga, reconoce que la Iglesia de la Cientología ha infiltrado la policía.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tales vínculos, al igual que la defensa de esas sectas por el Departamento de Estado norteamericano (Misión Interministerial de Lucha contra las Sectas - Informe de 2000 y su análisis), justifican que nos preguntemos si tales sectas han sido penetradas, creadas o si sirven de instrumento, nada de lo cual sería sorprendente de parte de organizaciones que tienen en común el hecho de estar basadas en el secreto y la influencia.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="instituciones-sensibles-y-empresas-como-objetivo"&gt;
&lt;h3&gt;Instituciones sensibles y empresas como objetivo&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;Como señala la Misión Interministerial de Lucha contra las Sectas, la penetración de estas últimas en la vida social se observa «casi universalmente en los ‘viveros’ excepcionales de influencia y de recursos que constituyen la formación profesional y la psicoterapia».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La envergadura y la eficacia de tal penetración en el mundo de la salud son inquietantes, tanto entre los pacientes como entre los médicos, revela la comisión investigadora del parlamento francés. La comisión belga se refiere incluso al interés de un ex-ministro francés de Salud hacia una de esas sectas que controlaba además una revista de salud de circulación popular y la realización de coloquios. (Sobre el tema de la salud, ver también «Las sectas al asalto de la salud»)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La comisión investigadora belga aporta un importante testimonio sobre la presencia de la Sociedad Antroposófíca en los sectores de la pedagogía, la salud, la acción social y el comercio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;También en lo tocante a la penetración de las sectas en la sociedad civil, la comisión investigadora del parlamento francés se refiere a tres importantes movimientos de tipo sectario que se han dedicado a la creación de establecimientos privados de enseñanza primaria y secundaria o a hacerse del control de estos fuera de contrato.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="adeptos-ciegos-o-submarinos"&gt;
&lt;h3&gt;¿Adeptos ciegos o «submarinos»?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;El proselitismo dirigido a un público especialmente sensible, el trabajo destinado a atraer fondos y el establecimiento de un vivero de reclutamiento de elites parecen ser objetivos, mientras que la formación profesional constituye «uno de los yacimientos principales de influencia y de recursos de las organizaciones de tipo sectario» (Misión Interministerial de Lucha contra las Sectas).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero la obtención de un contrato de formación abre también las puertas de sociedades y empresas a quien tenga como objetivo recoger información, orientar la toma de decisiones e informar, señala la Misión Interministerial. Al detallar las sectas que se dedican a ese sector, la comisión investigadora del parlamento francés cita varias empresas entre las cuales se encuentran IBM, Thomson CSF, EDF y la central nuclear de Bugey.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En un importante trabajo sobre la secta Elan Vital [Impulso Vital] del gurú Maharaji, Gilles Alfonsi señala alrededor de cincuenta empresas, y no precisamente de las más pequeñas e incluso de sectores sensibles, que han recurrido -o recurren aún- a la estructura de adiestramiento de esa secta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Citemos de nuevo la comisión investigadora del parlamento francés que se refiere a la Soka Gakkai (secta originaria de Japón, donde fundó un partido) de la que se sospecha que recoge información en el sector nuclear y sobre las nuevas tecnologías, a otra secta que hacía trabajo de proselitismo entre el personal de una empresa de alta tecnología dependiente del ministerio de Defensa y a la penetración por otra secta del personal dirigente de las centrales nucleares durante el desarrollo de cursos de formación profesional.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="sectasenfoquedif05.jpg" src="http://sindioses.org/sociedad/sectasenfoquedif05.jpg"&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Le invitamos a leer nuetro artículo &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/sociedad/sectas.html"&gt;Sectas y religiones&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils" style="clear: both"&gt;&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/sociedad/index.html"&gt;Sociedad y religión&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>religión y política</category><guid>http://sindioses.org/sociedad/sectasenfoquedif.html</guid><pubDate>Sun, 15 May 2005 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Habemus papa... con amnesia histórica</title><link>http://sindioses.org/sociedad/habemus.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/sociedad/habemus01.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div&gt;&lt;p class="primera"&gt;No todos los días sube un nuevo Papa al trono del Vaticano. Esta es una de las razones válidas para cientos de reporteros esperaran el "humo blanco"anunciando el nuevo jerarca de la Iglesia Católica. En esta ocasión la frase de que "quien entra al cónclave como papa sale como cardenal" no se cumplió, pues el cardenal alemán Joseph Ratzinger, el candidato más opcionado por los analizadores fue el escogido. En Europa las reacciones en contra de esta elección se han escuchado desde los humanistas seculares y aún desde católicos progresistas que ven en Joseph Ratzinger un retrógrado más en la institución que avaló la Inquisición.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todo lo que hasta ahora se ha mencionado es ya por todos conocido, sin embargo, deseo llamar la atención sobre la "amnesia histórica" de los dirigentes católicos, pues el señor Ratzinger habla de "laicismo, libertad religiosa, y libertades civiles ignorando las opiniones dadas por papas anteriores sobre las mismas cuestiones, mostrando una cara maquillada de tolerancia para ocultar el horrible, y muchas veces sangriento pasado de una Iglesia que tiene la desfachatez de llamarse santa.&lt;/p&gt;
&lt;section id="laicismo-y-libertad-religiosa"&gt;
&lt;h2&gt;Laicismo y Libertad Religiosa&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En una entrevista concedida al diario «La Reppublica», al ahora Benedicto XVI se puede leer:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;La laicidad justa es la libertad de religión. El Estado no impone una religión, sino que deja espacio libre a las religiones con una responsabilidad hacia la sociedad civil, y por tanto, permite a estas religiones que sean factores en la construcción de la vida social.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;¿Fue esta siempre la opinión de la "Santa Iglesia"?&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;La tolerancia igualitaria de todas las religiones... es lo mismo que el ateísmo.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—&lt;em&gt;Papa León XIII&lt;/em&gt; (1810-1903), papa (1878-1903), &lt;em&gt;"Imortale Dei"&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"Se propuso una vez que todas las doctrinas religiosas deberían ser libres y sus ceremonias ejecutadas en público. Nosotros los católicos hemos rechazado este artículo como contrario a la ley canónica católica romana."&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—&lt;em&gt;Papa Pío VII&lt;/em&gt;, 1742-1823), papa (1800-1823)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"Decretamos y ordenamos que desde ahora, y para siempre, los cristianos no deberán comer o beber con judíos; ni admitirlos a fiestas, ni cohabitar con ellos, ni bañarse con ellos. Los cristianos no deberán permitir que los judíos tengan honores civiles por encima de los cristianos, o que ejerzan un cargo público en el Estado. Los judíos no podrán ser mercaderes, cobradores de impuestos, ni agentes de compra o venta de los productos y bienes de los cristianos, ni sus procuradores, contadores o abogados en asuntos matrimoniales, ni obstetras; ni podrán asociarse con cristianos. Ningún cristiano puede dejar o heredar nada en su testamento a judíos o a sus congregaciones. Se prohíbe a los judíos erigir nuevas sinagogas. Están obligados a pagar anualmente una décima parte de sus bienes y posesiones. Contra ellos los cristianos pueden testificar, pero el testimonio de judíos contra cristianos no tendrá, en ningún caso, valor alguno. Todos y cada uno de los judíos, de cualquier sexo o edad, deben vestir y usar en todas partes la vestimenta distintiva y las marcas conocidas por las cuales puedan ser distinguidos de los cristianos de forma evidente. No podrán vivir entre cristianos, sino en una cierta calle, separados y segregados de los cristianos, fuera de la cual no pueden bajo ningún pretexto tener casas."&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—&lt;em&gt;Papa Eugenio IV&lt;/em&gt;, (1383-1447), papa (1431-1447), en &lt;em&gt;Bula Pontificia&lt;/em&gt; de 1442. V, 67.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Debemos recordar además todas las hogueras encendidas y las expulsiones que sufrieron aquellos que no compartían sus ideas con la Iglesia mayoritaria: Los valdenses (4.000 de ellos masacrados en 1560), los albigenenses, prostestantes, judíos y musulmanes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el libro "La santa Inquisición" de Maurizio Marchetti (Ed. El Fiaccola) se narran detalles de la masacre de valdenses en Calabria realizada por orden directa del Papa en diciembre de 1559:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"En San-Xisto, en Guardia, en Montalto y en Sant' Agata se hicieron cosas insensatas: Gente degollada, descuartizada, quemada y terriblemente mutilada. Se colgaron algunos restos de pedazos humanos en las puertas de las casas como ejemplo para la gente. A los que se huyeron sobre las montañas se asediaron hasta que se murieran de hambre. Numerosas mujeres y niños reducidos a la esclavitud"&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;img alt="habemus02.jpg" src="http://sindioses.org/sociedad/habemus02.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Después de esta traida a colación, por muchos ignorada, quiero resaltar enfáticamente que la libertad religiosa con la que se goza hoy en día en Occidente es fruto del florecimiento del racionalismo y el humanismo, al cual la Iglesia de Ratzinger también atacó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el documento "Zenit, 19.XI.04" Ratzinger afirma que "El laicismo está poniendo en peligro la libertad religiosa", sin embargo, la historia muestra que la mayor enemiga de la libertad religiosa siempre fue la Iglesia dominante.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="laicismo-y-libertades-civiles"&gt;
&lt;h2&gt;Laicismo y Libertades civiles&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Estoy seguro que de no haberse presentado, el desarrollo del humanismo desde el renacimiento hoy todavía tendríamos una Iglesia con Inquisición, ligada a un estado monárquico y sin libertad de prensa y opinión. Precisamente cuando estas libertades estaban en auge el Papa de turnó las atacó:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"Es ilegal demandar, defender o conceder libertad incondicional de pensamiento o de palabra, o de prensa, o de culto, como si éstos fueran derechos que la naturaleza le ha dado al hombre."&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—&lt;em&gt;Papa León XIII&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;En el documento de Ratzinger (Zenit, 19.XI.04) se deja ver el recelo del hasta hace poco  purpurado alemán por el avance de la separación de la Iglesia y el Estado (en Europa, pues en Latinoamérica todavía falta mucho):&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al hacérsele la pregunta "¿Dónde está Dios en la sociedad contemporánea?" respondió:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;«Está muy marginado. En la vida política parece casi indecente hablar de Dios, como si fuese un ataque a la libertad de quien no cree. El mundo político sigue sus normas y sus caminos, excluyendo a Dios como algo que no pertenece a esta tierra.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Edulcoradamente Ratzinger afirma (en el mismo documento) además que:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Una sociedad en la que Dios es absolutamente ausente se autodestruye. Lo hemos visto en los grandes regímenes totalitarios del siglo pasado.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Bueno, eso no pensaba el Papa Pío XII (1876-1958, papa 1939-1958), quien según cuenta el investigador antisemita John Cornweell en su libro "El Papa de Hitler", muestra que este "Vicario de Cristo en la Tierra" no aceptó las denuncias de buenos obispos que denunciaron las atrocidades de los nazis contra los judíos y quien declaró estas políticas como un asunto interno de Alemanía. Además es bueno recordar que el fascismo de Benito Mussolini, uno de los grandes regimenes totalitarios del siglo pasado, para utilizar las palabras de Ratzinger, fue precisamente el que creó la Ciudad del Vaticano como estado independiente en 1929 con el Tratado de Letrán. Nada incongruente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A los pocos días de entrar en vigor la Constitución de la Unión Europea Joseph Ratzinger habló en el parlamento italiano hizo su intervención en ´los asuntos políticos del Viejo continente:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;La Carta de los derechos fundamentales [de la Unión Europea] habla del derecho al matrimonio, pero no hace referencia a una específica protección jurídica y moral y ni siquiera lo define de una manera más precisa... Y todos sabemos cómo el matrimonio y la familia están amenazados, por una parte, a causa del vaciamiento de su indisolubilidad a través de formas cada vez más fáciles de divorcio; por otra, a causa de un nuevo comportamiento que se va difundiendo cada vez más: la convivencia entre un hombre y una mujer sin la forma jurídica del matrimonio.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Luego habló sobre las uniones civiles entre personas del mismo sexo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Con esta tendencia nos salimos fuera del conjunto de la historia moral de la humanidad... No se trata de discriminación, sino más bien de la cuestión de qué es la persona humana en cuanto hombre y mujer.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;"No se trata de discriminación", afirmó, sin embargo la actitud histórica de la Iglesia dice otra cosa:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En un documento publicado durante el reinado de Karol Wojtila por la "Congregación para la Doctrina de la Fe" (heredera de la institución de la Santa Inquisición), de la cual Ratzinger hacía parte antes de ser Papa afirmó:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"Las uniones entre gays son *nocivas&lt;/em&gt; para la sociedad, los Estados no están capacitados para legislar sobre esta materia ya que está más allá de &lt;em&gt;los límites de su actividad legítima*&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;No se trata de discriminación, afirmó Ratzinger, sin embargo a la vez cataloga de "nocivas para la sociedad" el hecho que sean juridicamente reconocidas. Simple hiprocresia... y de nuevo amnesia histórica: Bajo el papado de Pablo IV (1476-1559, papa 1555-1559) Jerónimo de Bergamo, Alessandra Fiorentina y Madonna Caterina fueron colgados y quemados por homosexualidad el 22 de diciembre de 1557, Gabriello di Thomaien fue llevado a la hoguera también por homosexualidad el 8 de febrero de 1559, y un gay alemán sufrió la misma suerte el 17 de febrero de 1559.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como una fuerte y clara respuesta a las afirmaciones de Ratzinger sobre el tema, Pedro Zerolo, secretario de Movimientos Sociales del Partido Socialista, declaró en una entrevista al diario colombiano El Tiempo que:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"Nuestra lucha no ha sido por u derecho, por casarnos o adoptar. Nuestra lucha ha sido por el reconocimiento de nuestra dignidad, que lleva aparejado los mismos derechos y los mismos deberes que el resto de los ciudadanos. Que es la misma lucha que en su momento liberaron las feministas, las minorías raciiales, los antiesclavistas. Los gays y lesbianas somos parte de la sociedad y tenemos derechos a tener exactamente las mismas oportunidades que los demás, y con con los mismos nombres. Porque cuando los derechos se llaman de otra forma, hay discriminación.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;img alt="habemus03.jpg" src="http://sindioses.org/sociedad/habemus03.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Ratzinger afirma que no hay discriminación en oponerse que las parejas del mismo sexo gocen de seguridad en cobertura de salud, derecho a herencia, a declarar ante hacienda como pareja, entre otros efectos civiles, de igualmente dice que no hay discriminación al oponerse al sacerdosio de las mujeres o al afirmar que la Unión Europea no deberá admitir a Turquía como país miembro por ser musulmán. Sin embargo recuerdo las palabras de Zerolo: "Cuando los derechos se llaman de otra forma hay discriminación".&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils" style="clear: both"&gt;&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/sociedad/index.html"&gt;Sociedad y religión&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>religión y política</category><guid>http://sindioses.org/sociedad/habemus.html</guid><pubDate>Sun, 24 Apr 2005 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Joseph Ratzinger, nuevo General Manager de la transnacional Vaticano SA</title><link>http://sindioses.org/sociedad/ratzinger.html</link><dc:creator>Ramón Pérez Almodóvar</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/sociedad/ratzinger02.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div&gt;&lt;p&gt;Este texto apareció originalmente publicado en el sitio &lt;a class="reference external" href="http://www.rebelion.org/noticia.php?id=14134"&gt;"Rebelión"&lt;/a&gt; el día 20 de mayo de 2005.&lt;/p&gt;
&lt;p class="primera"&gt;El Consejo de Administración de la transnacional más antigua del mundo, Vaticano SA, acaba de elegir como nuevo General Manager a Joseph Ratzinger, hasta ahora director de una de sus principales divisiones, la Congregación para la Doctrina y la Fe, anteriormente denominada Santa Inquisición. Los 116 miembros que componen el Consejo de Administración gestionan un inmenso capital conseguido a través de unos mil millones de accionistas, la mayor parte nominales.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/sociedad/ratzinger01.jpg"&gt;
&lt;p&gt;En el ámbito de las transnacionales capitalistas, Vaticano SA lleva una gran ventaja sobre sus estrictas competidoras: posee un Estado propio. A través del despliegue de sus embajadas, y por la presión social que ejerce el propio Estado, consigue firmar convenios, o concordatos, en ventajosas condiciones para la empresa, como en el caso del Estado español. Esto da la posibilidad a la embajada del Vaticano en España de invertir en sectores fundamentales para la venta de sus productos: posee una cadena de radio, financiada gracias a los fondos que aporta otro Estado, en este caso aconfesional, y está comprando televisiones locales a lo largo de la geografía del Estado para emitir un cadena a través de un marca unificada: Popular Televisión.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Además, posee una extensa cadena de centros educativos donde se adoctrina a los niños en el principal producto de la transnacional (el mensaje divino o propaganda religiosa) y una interminable lista de bienes inmuebles (iglesias, conventos, etc.), normalmente situados en las mejores zonas de las ciudades, con un gran valor en el mercado inmobiliario y que se encarga de restaurar el propio Estado aconfesional, a través de sus diversas administraciones, bajo el pretexto de la conservación del patrimonio histórico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sobre otras multinacionales de otros sectores, Vaticano SA posee múltiples ventajas, ya que su principal producto es intangible y se aprovecha del know how de los iniciadores del negocio, en su etapa precapitalista, que hace más de 2.000 años iniciaron la divulgación de un mensaje, dirigido para las mentes de la época, pero que de forma inconcebible para la ciencia ha calado en otras sociedades, a través de la propagación del miedo a la muerte y de las supuestas consecuencias de otro producto intangible asimilado por Vaticano SA: el pecado. Como consecuencia de ello, el anterior General Manager de Vaticano SA, Karol Woijtila, se negó a que sus accionistas africanos utilizaran otro producto del mercado, el condón, lo que ha supuesto la muerte de millones de personas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La exclusividad que detenta en otro de sus sectores productivos la designación de santos- permite a Vaticano SA el establecimiento por todo el mundo de centros de ocio donde se venden todo tipo de souvenirs vinculados a su doctrina y al propio santuario.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A lo largo de su dilatada historia, Vaticano SA se ha aliado con las monarquías absolutistas más sangrientas de Europa, así como con las dictaduras más sanguinarias de Europa y de América Latina, especialmente. Como toda transnacional, la cuenta de resultados prevalece sobre cualquier otra consideración o valor. Incluso, se ha dotado de una Banca propia. No obstante, a pesar de estas circunstancias, y debido al gran despliegue mediático que desempeña, la imagen de Vaticano SA no se ha deteriorado demasiado por estas asociaciones con dictadores, que sirven de instrumento para combatir los principales enemigos de Vaticano SA en el mercado: la ciencia y la historia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El nuevo General Manager, que será vendido en el mercado como Benedicto XVI, declaró un día antes de celebrarse la última reunión del Consejo de Administración: &lt;em&gt;Vamos hacia una dictadura del relativismo que no reconoce nada como definitivo y tiene como su más alto valor el propio ego y los propios deseos&lt;/em&gt;. Como director de la división de la Doctrina y la Fe Ratzinger sancionó a los teólogos de la &lt;em&gt;teología de la liberación&lt;/em&gt; latinoamericana, que se oponían a las dictaduras que ha apoyado Vaticano SA, y denunció la homosexualidad y los matrimonios gays.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ratzinger también presionó a los sacerdotes asiáticos que veían a las religiones no cristianas como parte del plan de Dios para la humanidad, ya que asumían una política contraria a la de la transnacional, que puja con sus rivales menos sofisticados desde el punto de vista del merchandising- por detentar la exclusividad de Dios para proseguir su expansión y aumentar su cuota de mercado.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils" style="clear: both"&gt;&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/sociedad/index.html"&gt;Sociedad y religión&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description><category>religión y política</category><guid>http://sindioses.org/sociedad/ratzinger.html</guid><pubDate>Sun, 24 Apr 2005 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Un negocio llamado "La Bolsa del Samaritano"</title><link>http://sindioses.org/sociedad/bolsasamaritano.html</link><dc:creator>Edgar González Ruiz</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/sociedad/bolsaSamaritano01.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div&gt;&lt;p class="primera"&gt;El gobierno de Bush ha estado apoyando y financiando a las llamadas «organizaciones basadas en la fe», y sus iniciativas, conformando así una fuerza corporativa para apoyarlo electoralmente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La combinación de fanatismo y voracidad comercial de muchas de ellas sería simplemente ridícula, si no fuera porque están poniendo en peligro la paz y el bienestar del mundo entero, a costa del dinero de los contribuyentes estadounidenses y de donantes privados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La historia de organizaciones como La Bolsa del Samaritano, Samaritan’s Purse, regentada por el hijo de Billy Graham, personaje este último al que se le atribuye la desafortunada conversión de Bush de alcohólico empedernido en fanático «cristiano renacido» muestra que no sólo están haciendo negocios millonarios sino que con sus predicaciones están sembrando imprudentemente un odio aún más profundo en algunos musulmanes contra los abusos estadounidenses.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Billy Graham influyó sobre Nixon en la época de la guerra de Vietnam, incluso llegó a recomendarle que las fuerzas estadounidenses aplicaran una estrategia de bombardeo de diques, proyecto que de haberse llevado a la práctica habría ocasionado alrededor de un millón de muertos entre sus enemigos del Sudeste Asiático. (&lt;em&gt;Alexander Cockburn When Billy Graham Planned To Kill One Million People (CounterPunch, 13 de marzo de 2002&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En todo caso, la recomendación de Billy Graham constituyó un perfecto ejemplo de la forma en que muchos fanáticos estadounidenses entienden los mandatos de Dios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con la misma escuela de su padre, Franklin Graham, quien pronunció la oración principal en la toma de posesión de Bush en enero de 2001, ha estado usando una agresiva retórica contra el Islam y aprovechando la guerra de Irak para llevar a cabo actividades de proselitismo religioso, labores por las que él personalmente recibe varios cientos de miles de dólares como presidente de la organización La Bolsa del Samaritano.&lt;/p&gt;
&lt;section id="la-bolsa-del-samaritano"&gt;
&lt;h2&gt;La Bolsa del Samaritano&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Fundada en 1970, La Bolsa del Samaritano es «una organización cristiana comprometida con la difusión de las buenas nuevas de Jesucristo mediante la predicación evangélica y el auxilio en casos de emergencia».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La organización internacional tiene sede en Boone, Carolina del Norte, un presupuesto que actualmente es de cerca de 200 millones de dólares y filiales en Canadá, Australia, Inglaterra, Holanda, y Kenia, y dice proporcionar «ayuda» a más de cien países del mundo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En sus ofertas de empleo, la organización explica que todos los solicitantes deben adherirse a su «declaración de fe», para lo cual apela a la legislación vigente aplicable a las «organizaciones basadas en la fe», a las que tanto ha beneficiado Bush.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aunque los empleadores deben evitar la discriminación por motivos de raza, sexo, color, edad, estado civil, discapacidad, ascendencia, etc, esas organizaciones pueden ejercer la discriminación por motivos religiosos, exigiendo a sus miembros aceptar dogmas que a veces, como el de la trinidad, desafían el pensamiento lógico y que, desde luego, entran en abierto conflicto con otras religiones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La mencionada declaración de fe incluye entre otros puntos creer que «la Biblia es la única, inspirada e infalible palabra de Dios», que Dios es eterno, uno y trino, y que «Jesucristo es el único camino» para «la salvación de los perdidos y los pecadores». Quienes reciban un salario de la organización samaritana deben también creer «en la resurrección de justos y pecadores; los primeros para la vida eterna y los segundos para el castigo eterno».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las huestes de Franklin Graham no pueden despertar sino rechazo entre los musulmanes, que no divinizan a ningún ser humano, ni al profeta Mahoma, pues los empleados de Graham para ser contratados deben «creer en la deidad de nuestro señor Jesucristo, en su nacimiento virginal, en su vida sin pecado, en sus milagros, en su muerte redentora...y en su resurrección corporal», así como «en su ascensión a la derecha del padre y en su retorno personal en gloria y poder».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En realidad, La Bolsa del Samaritano combina supuestos afanes filantrópicos y un culto fanático y falsamente sentimental con un fuerte afán de lucro, de tal suerte que como ejecutivo de esa empresa, Franklin Graham recibe una «compensación» de 283,798 dólares anuales, sin contar otros ingresos y beneficios económicos derivados de su labor como «salvador de almas» ver sitio web.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Críticos de la familia Graham han señalado que sus integrantes no han querido hacer público a cuánto asciende su fortuna, ni sus ingresos totales como ejecutivos evangélicos.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="usaid"&gt;
&lt;h2&gt;USAID&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En mayo de 2003, se difundió que la organización de Graham había recibido de USAID casi 4.2 millones de dólares en diversos financiamientos desde 1988 y que recibiría aún más para desarrollar sus actividades en Irak. Stephen Swecker «A View From Zion “Bothered”»&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En marzo de 2001, el New York Times cuestionó la labor de Samaritan’s Purse en El Salvador, que presumiblemente estaría mezclada con tareas de proselitismo religioso, y para la cual recibió fondos de USAID.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;USAID otorgó a la organización de Graham 202 mil dólares para la construcción de refugios para los damnificados por el devastador terremoto de ese año, labor que Samaritan’s Purse combinaba con el proselitismo religioso. Según el New York Times, los empleados de Samaritan’s Purse organizaban reuniones de oración antes de enseñar a los residentes locales cómo construir los refugios temporales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La Bolsa del Samaritano señaló que sólo un pequeño porcentaje de sus ingresos provenían de USAID, que en 2000 aportó 3.9 millones de dólares de un total de 135 millones de los que dispuso ese año dicha organización «filantrópica», es decir, el 2.9 por ciento de los mismos y que USAID todavía no les había dado el dinero.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Según la mencionada Bolsa, la USAID nunca ha cuestionado sus manejos, sea en El Salvador, Honduras, Kosovo, o en otros países donde su labor ha recibido financiamiento del gobierno estadounidense.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aunque negaba subordinar la ayuda material a la aceptación de creencias religiosas por parte de los beneficiados o mezclar la filantropía y el proselitismo, señalaba que «como organización cristiana de ayuda, estamos comprometidos a proveer tanto las necesidades físicas como espirituales de la gente en todo el mundo. Nunca dejaremos de decirle a la gente con la que trabajamos que Dios la ama y cuida de su cuerpo, su alma y su corazón».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La réplica terminaba en forma desafiante: &lt;em&gt;«Si el gobierno de Estados Unidos (USAID) nos pidiera modificar o abandonar nuestra distintiva identidad cristiana como condición para otorgarnos ayuda financiera, declinaríamos amablemente cualquier apoyo».&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Organizaciones como Samaritan’s Purse están recibiendo un fuerte apoyo de la ultraderecha gobernante en Estados Unidos para ganar dinero y hacer proselitismo religioso, al grado de que el 11 de enero de 2001, en el American Enterprise Institute, el senador Jesse Helms propuso nada menos que &lt;em&gt;«...reemplazar la Agencia de Estados Unidos para el Desarrollo Internacional (USAID) con una nueva Fundación de Desarrollo Internacional con la misión de hacer «donaciones en bloque» para apoyar la labor de los organismos privados de socorro y de instituciones religiosas como Samaritan’s Purse, Servicios Católicos de Ayuda y otras semejantes...».&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con esa propuesta, alegaba Helms «Reduciremos el tamaño de la inflada burocracia estadounidense en la ayuda exterior; entonces, usaremos cada centavo ahorrado para potenciar a esos "ejércitos de la compasión" para que puedan ayudar a los más necesitados del mundo».&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="el-sida-y-dios"&gt;
&lt;h2&gt;El Sida y Dios&lt;/h2&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/sociedad/bolsaSamaritano02.jpg"&gt;
&lt;p&gt;A principios de 2003, la Bolsa del Samaritano junto con organizaciones conocidas de la derecha religiosa, como Focus on the Family, Christian Coalition y The Family Research Council, se unieron para pedir a Bush que los 15 mil millones de dólares destinados a combatir el sida en Africa en un plan quinquenal se usaran para difundir la abstinencia en lugar del uso del condón.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En carta enviada a Bush el 27 de febrero de ese año, firmada entre otros por Franklin Graham, le recomendaron que dicho programa contemplara la abstinencia y al fidelidad en el matrimonio como soluciones al sida y el uso del condón sólo como un «último recurso». También pidieron que con dicha iniciativa el gobierno proporcione fondos para las organizaciones «basadas en la fe» y los niegue a su vez a los grupos de corte liberal o feminista, o a los que admiten el aborto, aun cuando los recursos sean para evitar el sida o para dar información sobre esa enfermedad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Según ha relatado el pastor evangélico Phillip Lee, de His Wat Out Ministries, en marzo de 2002 se reunió con Franklin Graham y otros miembros de Samaritan’s Purse y de la Asociación Billy Graham, con quienes coincidió en que &lt;em&gt;«Dios ha dado principios bíblicos para detener las infecciones del sida y llevar esperanza a quienes han visto sus vidas devastadas por esta mortal enfermedad».&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un personaje que ha colaborado desde hace años con Samaritan’s Purse es el republicano Bill Frist, quien a la vez se ha distinguido por ser uno de los legisladores más opuestos a los derechos sexuales y reproductivos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una y otra vez, Frist ha votado no sólo contra diversas formas del aborto, sino contra la anticoncepción de emergencia y para eliminar ayudas gubernamentales a proyectos enfocados a la salud reproductiva de las mujeres en países pobres, también ha votado por dedicar decenas de millones de dólares a los programas de abstinencia sexual, que cuestionan la libertad para tomar decisiones personales y se inspiran en prejuicios moralistas sobre la sexualidad.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="el-mesias-en-uniforme"&gt;
&lt;h2&gt;El Mesías en uniforme&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nacido en 1952, William Franklin Graham III es el cuarto de cinco hijos del evangelista Billy Graham. En un artículo dedicado al Imperio Cristiano de Franklin Graham (CounterPunch, 26 de abril de 2003), John Chuckman hace notar las precoces obsesiones de Franklin con las armas de fuego e incluso su costumbre de regalar armas automáticas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De acuerdo con algunos testimonios, Franklin fue un adolescente rebelde, que fumaba (costumbre que escandaliza a muchos evangélicos), bebía y peleaba. Fue expulsado del Le’Tourneau College.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin querer entrar en detalles sobre los primeros años de Franklin Graham, su biografía oficial señala que a los 22 años, «luego de un periodo de rebelión y de recorrer el mundo, Franklin comprometió su vida con Jesucristo», luego de lo cual el doctor Bob Pierce, fundador de Samaritan’s Purse lo invitó a una misión en Asia, durante la cual &lt;em&gt;sintió la llamada a trabajar con la gente necesitada por la guerra, el hambre, las enfermedades y los desastres naturales&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En 1978, fue nombrado miembro del consejo directivo de esa organización y al año siguiente, a la muerte de Pierce se le nombró presidente de la organización, cargo que detenta hasta la fecha, un cuarto de siglo después.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A partir de 1989, Franklin Graham alterna sus labores como magnate de la supuesta filantropía religiosa con predicaciones y festivales evangélicos en colaboración con su padre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El 23 de septiembre de 2003, en el estadio de Tulsa, Oklahoma, se congregaron cerca de 40 mil personas para escuchar el mensaje «evangélico» de Franklin Graham, evento en el cual su hijo menor, Edward, quien acababa de graduarse de la academia military de West Point, explicó a la audiencia cómo &lt;em&gt;su fe lo sostuvo&lt;/em&gt; en muchas ocasiones durante su entrenamiento. .&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A pesar de sus pretensiones mesiánicas, se ha acusado a Billy Graham de no saber educar a sus hijos, Franklin y Ned. El primero de ellos, como se ha visto, por su proclividad a mezclar el proselitismo religioso con los pingues negocios, mientras que Ned es ejemplo de la conjunción de fanatismo y transgresión.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La Iglesia de la Comunidad de la Gracia, de la Convención Bautista del Sur, que ha incluido entre sus miembros a Ned Graham, su esposa y sus dos hijos, le pidió dejar de usar su título de pastor luego de saberse que Ned había cometido adulterio, había sido alcohólico y consumidor de drogas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ned Graham, quien ha sido presidente de East Gates Internacional, un grupo que distribuye biblias en China, ha reconocido al ser entrevista que abusó del alcohol y que desperdició una «candidad inapropiada de tiempo» con dos mujeres de su equipo de trabajo.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/sociedad/bolsaSamaritano03.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Nota:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El autor es investigador y periodista mexicano, autor de Los Abascal, De los cristeros a Fox, La sexualidad prohibida, Cruces y Sombras y otros libros sobre la derecha en México y América Latina.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Este texto hace parte del escrito &lt;a class="reference external" href="http://www.redvoltaire.net/article2255.html"&gt;"El negocio de la Guerra Santa"&lt;/a&gt; publicado en Red Voltaire.com.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils" style="clear: both"&gt;&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/sociedad/index.html"&gt;Sociedad y religión&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>religión y política</category><guid>http://sindioses.org/sociedad/bolsasamaritano.html</guid><pubDate>Sat, 26 Mar 2005 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>El machismo y las brutalidades cometidas por el islam</title><link>http://sindioses.org/sociedad/machismoislam.html</link><dc:creator>Dr. Younus Shaikh</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/sociedad/machismoislam03.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div&gt;&lt;section class="primera" id="el-islam-y-la-mujer"&gt;
&lt;h2&gt;El Islam y la Mujer&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Antes del advenimiento del Islam, las mujeres árabes paganas generalmente
disfrutaban un estatus respetable en la sociedad; muchas de ellas, incluyendo
a Khadija - la primera esposa del profeta del Islam, tenían el derecho de
emprender negocios y escoger o rechazar sus esposos en una forma matrilineal;
tomaban parte en la mayoría de las actividades de la guerra o de la paz,
incluyendo la adoración pública. En el paganismo árabe orientado a las
mujeres, las diosas tenían un estatus especial; en la Meca, la diosa femenina
Al-Uzza; en Taif, la diosa Al-Lat, y en Medina, la diosa Manat, fueron las
deidades más populares, y sus estatuas eran más reverenciadas mientras que la
estatua del estricto Alá eran casi despreciadas.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.org/sociedad/machismoislam01.jpg"&gt;
&lt;p&gt;La poesía pagana árabe estaba dedicada principalmente a la belleza y la gracia
de sus mujeres, y la gloria de sus valores tribales en la paz y en la guerra.
Y sólo prevalecía en una tribu predadora de la Meca la maligna costumbre de
enterrar vivas a las hijas. Era altamente inusitado que un hombre de la
sociedad árabe preislámica tuviera más de una mujer en su casa; y es bastante
seguro que la poligamia fue introducida y fomentada por el profeta después de
la revelación del Islam. Las mujeres eran para producir el mayor número
posible de musulmanes. Esto resultó al final en la degradación del estatus de
la mujer casada en la sociedad islámica. Por doquier las costumbres árabes
preislámicas permitían muchas formas suaves de matrimonio en la tradición
matrilineal y matrilocal, que le daban libertad y decisión a la mujer como un
ser humano completo; sin embargo, las reglas artificiales del nikah Islámico
redujeron el matrimonio a una simple esclavitud sexual y social.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El profeta del Islam, antes de ser profeta, se opuso al enterramiento de las
hijas vivas recién nacidas; estaba ansioso por trabajar por una mujer y eligió
de buena gana casarse con una mujer divorciada. El Islam primitivo continuó
con la mayoría de las tradiciones preislámicas; no había hijabs o velos para
las mujeres de Medina; y en una fecha tardía, sólo las nueve esposas de
profetas estaban restringidas en sus relaciones comerciales ya que los hogares
estaban constantemente llenos de visitantes. Sin embargo, las esclavas
sexuales de los profetas no tenían restricciones de ese estilo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De hecho, el velo semitransparente de media cara (hijab) era realmente una
costumbre muy antigua que se originó en los tiempos asirios, un símbolo de
estatus y una marca de distinción social para la mujer libre. La mujer árabe
pagana preislámica de las ciudades, a menudo llevaba el acostumbrado velo
semitransparente de media cara, pero las mujeres tribales nunca lo llevaron.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Más tarde, el Islam agregó medidas para "la preservación de la modestia para
la mujer" -como bajar sus ojos en público, ocultar sus pechos y la joyería, y
cosas similares. Sin embargo, estas restricciones fueron extendidas
posteriormente por los seguidores del profeta mucho más lejos de sus
intensiones originales, como están expresadas en el Korán, y permanecieron más
o menos como una fijación permanente de la vida musulmana desde ese entonces.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo y posteriormente, la inseguridad del Islam primitivo se agregó a
la exclusión de la mujer, y 100 años después, durante el reinado de Abbasid
Calif Harun ur Rashid, las mujeres se convirtieron exclusivamente en juguetes
sexuales y máquinas de reproducción; y como mujeres casadas eran sólo
sirvientas -simplemente apéndices sociales de los hombres. Más aún, como
esclavas sexuales, las mujeres se podían comprar y vender libremente en
mercados abiertos de todos los países islámicos, y se podían hipotecar,
rentar, o prestar como regalos a los amigos. El mismísimo profeta prestó
esclavas sexuales a sus favoritos. No había límite al número de esclavas que
uno podía poseer; uno de los compañeros del profeta Hazrat Zubair Ibn ul
Arvan, por ejemplo, tenía 1000 esclavos y 1000 esclavas sexuales. El Islam
tomó a la mujer como la tierra para el hombre donde depositaría sus semillas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El profeta mismo tomó parte o guió casi 100 guerras o ataques de pillaje.
Después de él, sus seguidores continuaron la ofensa. Los fieros beduinos
tribales islámicos con siglos de experiencia en la guerra tribal cruel y
sanguinaria probaron ser las tropas de asalto ideales del Islam. Después de
Irak, Siria cayó bajo el Imperio Islámico en el 634 EC. Sin importar
rendiciones, se llevaron a cabo grandes masacres en muchos sitios; miles de
hombres eran asesinados y las mujeres y niños eran vendidos como esclavos; los
monasterios eran saqueados, los monjes y pueblerinos eran liquidados y las
monjas, violadas. Después de la conquista de Egipto, muchos de sus pueblos
fueron pasados por la espada y su población total fue erradicada. Grandes
masacres también ocurrieron en Chipre y Norte de África. La provincia romana
de Irak, la provincia siria de Irán, y el Irán ya conquistado produjo
centenares de miles de esclavos, de esclavas sexuales, y vastas tierras
fértiles de estos otrora poderosos y civilizados países, donde la mujer había
sido tenida en gran respeto, por ejemplo, el Irak maniqueo, el Egipto
faraónico, y las civilizaciones del Norte de África.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como en Egipto e Irán, dondequiera que las armadas beduinas islámicas
conquistadoras fueran, destruían las culturas de las civilizaciones locales e
imponían su medievalismo tribal islámico asesinando inmisericordemente a los
hombres y degradando a las mujeres a esclavitud sexual perpetua. En pocas
palabras, los bárbaros y beduinos tribales islámicos hicieron a las
civilizaciones superiores que la rodeaban lo mismo que hicieron los bárbaros
romanos a los altamente civilizados griegos de la antigüedad. Mientras tanto,
los beduinos islámicos continuaron sus asaltos y secuestraron mujeres europeas
para los mercados islámicos de esclavas durante todos estos siglos Islámicos.
La conquista de Siria forzó a la conversión de miles de sacerdotes cristianos
al Islam, quienes cambiaron su religión pero no su profesión: se convirtieron
en los férreos Mullahs Islámicos misóginos y no sólo continuaron su magia y
rituales religiosos sino que también continuaron el medievalismo esencialmente
cristiano, bajo el Islam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En resumen, como resultado de estas conquistas, destrucciones e imposición del
medievalismo tribal islámico, las sociedades bajo el Imperio Islámico fueron
más allá que ninguna otra en su exclusión total de la mujer del poder político
y la influencia social. La legislación islámica fue mucho más allá de
cualquier cosa que el profeta hubiera soñado originalmente en su religiosidad
tribal al robarle a las mujeres su lugar justo en la sociedad y en cuestiones
de herencia. Donde el Korán le daba a la mujer el derecho de heredar, los
mullahs islámicos inventaron la institución legalizada del Waqf -la base
religiosa para excluir a las hijas y sus descendientes de la herencia. Aunque
el Korán le da a la mujer el derecho de heredar, ella continua siendo una
menor; usualmente sin educación y necesitando un guardián que puede ser el
padre, el esposo, o incluso el hijo. De hecho, el estado de la mujer en el
Islam está teóricamente exaltado, pero en la práctica es totalmente
deplorable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La multiplicación del número de harems (los sitios de residencia para las
esclavas sexuales), institucionalizada finalmente bajo el Califa Al-Walid II,
enfatizó la degradación inevitable de la feminidad bajo el Islam. Harun ur
Rashid, el Califa Islámico (gobernante) tenía 2000 esclavas sexuales; el
Califa Mutwakkal tenía 4000 de ellas; y cada mullah, oficial o soldado del
estado Islámico tenía algunos esclavos y esclavas sexuales que pertenecían a
las naciones civilizadas conquistadas. Al impedírseles aprender, experimentar
o pensar por ellas mismas, no es de extrañarse que difícilmente haya unas
pocas mujeres sobresalientes en 1600 años de historia islámica, y aquéllas que
por azar o por la fuerza de las costumbres preislámicas antiguas, llegaran a
la luz o a los pasillos del poder, eran eliminadas tarde o temprano según las
órdenes de algunos mullahs islámicos piadosos y religiosos... de hecho, el
antifeminismo violento del Islam ha sido tan nefasto como la quema cristiana
de cientos de miles de mujeres europeas por brujería en los siglos XV, XVI y
XVII. Los instrumentos de odio hacia la mujer que poseía el Imperio Islámico,
los mullahs y los Califas, continuaron promoviendo la degradación de la mujer
bajo el sórdido código legal islámico de la Sharia, el sello final sobre el
sometimiento total del elemento femenino. La historia moderna del Islam es
simplemente la continuación del medievalismo tribal Islámico, sólo es moderna
la tecnología, la fraseología y la fachada.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="el-islam-y-sus-brutalidades"&gt;
&lt;h2&gt;El islam y sus brutalidades&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;"El subcontinente indio sufrió la humillación y la destrucción bajo el Islam,
tal como la sufrió África. El general islámico Mohammad Bin Qasim diezmó las
grandiosas civilizaciones budista e hindú. Actuando bajo órdenes de un
representante del Califa Islámico, Gobernador Hijaj Bin Yousaf (quien era un
enemigo mortal del Hazrat Alí y de la familia del Hazrat Hussein - algunos de
los cuales se habían refugiado bajo la protección del monarca budista Rajá
Dahir en Sindh), Mohammad Bin Qasim conquistó el reino en el 712 EC. Sus
pillos y saqueadores demolieron templos, destrozaron esculturas, saquearon
palacios y asesinaron miles de personas. Le tomó tres días a su armada
islámica el aniquilar los habitantes de Debal, y sus mujeres y niños fueron
capturados para la esclavitud. Después perdonó a muchos prisioneros y trató de
establecer una regla de ley justa, lo que enfureció al muy islámico y asesino
gobernador Hijaj Bin Yousaf; por tanto, Qasim volvió otra vez a la barbaridad
Islámica y masacró entre seis mil y dieciseis mil personas en Brahiminabad,
sus mujeres y sus niños fueron enviados a los mercados islámicos de esclavos
en Arabia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este fue el comienzo de la destrucción de la civilización India clásica de la
antigüedad, y el comienzo de la era medieval de oscurantismo islámico en
India. El siglo XI fue testigo de otro asesino y saqueador islámico, el Sultán
Mahmud Ghaznavi, un agente del Califa Islámico, quien arruinò totalmente la
grandiosa civilización india y saqueó y robo la mayoría de sus bienes.
Cincuenta mil hindúes fueron masacrados en solo uno de sus ataques en Somnath;
invadió India más de 17 veces. Miles de hombres y mujeres hindúes fueron
enviados a los mercados afganos islámicos de esclavos. Las altamente
culturizadas y civilizadas hijas de las familias hindúes nobles fueron
vendidas a los iletrados, incultos y bárbaros afganos por el equivalente de
sólo un Franco (Libra/Dólar) cada una. Después de que cada musulmán afgano
tuviera cuatro esposas, hubo cantidad de superavit de mujeres; a esto, esos
malignos mullahs islámicos respondieron con una ingeniosa traducción de los
versos coránicos, probando que Alá permitía que cada mujer se casara con 18
mujeres al tiempo, junto con un número ilimitado de mujeres que hacían de
concubinas. Pronto, los nuevos instrumentos militares del Califa Islámico, los
Turcos y Mongoles, siguieron diezmando a la capturada ciudad de Delhi y
convirtieron la totalidad de India en un enorme campo de esclavos al aire
libre. El Sultán Firoze Shah Tughlaq - un legislador turco e islámico - tenía
100.000 esclavos y miles de esclavas sexuales en su harem; el piadoso Mongol
Islámico, el Emperador Shahjenan, tenía 15.000 esclavas y concubinas en su
harem personal. De hecho, los invasores y dictadores turcos islámicos hicieron
en India lo mismo que hicieron en Armenia - la totalidad de las razas de los
pueblos fueron exterminados. (Sin embargo, se le debe dar crédito al Emperador
Mongol agnóstico, humanista, y de mente secular, Akbar el Grande, quien se
rehusó a recibir el título de "Rey de los Musulmanes", y prefirió ser llamado
"la sombra de Dios"- porque, según declaró (de acuerdo con la mentalidad y
lenguaje de su era), su dios era la deidad benéfica y protectora de todos los
hindúes, musulmanes y otras razas de humanos y criaturas semejantes. El
renunció a su fe en el Islam y trató de usar su genio en crear una religión
pluralista que comprendiera las tradiciones de todas las religiones e
ideologías prevalecientes en la India. Incluso invitó a los Sacerdotes
Jesuitas cristianos para que desde Goa, llegaran a su palacio de discusión
ideológica, pero no se pudo tragar el mito infantil de Jesús como Hijo de
Dios).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El Imperio Islamico medieval del Califato Turco de Osmania desapareció después
de la derrota del Eje en la Primera Guerra Mundial, con el ascenso del héroe
secular turco Mustafá Kemal Pasha. Sin embargo, pronto se metamorfoseó en el
Imperio espiritual islámico saudita moderno. Vale anotar que mientras que el
muy cristiano Sacro Imperio Británico Romano del Occidente requería
destacamentos armados para controlar los cuerpos de efectivos en todas sus
colonias, el Imperio teocrático espiritual Islámico Saudí del oriente dependía
de las permanentes armadas de clérigos -Mullahs e Imanes- estacionados en las
mezquitas para controlar las mentes de sus hombres -el control social,
cultural espiritual y psicológico. Es cierto que el Islam desmanteló las
antiguas lealtades tribales árabes y algunos de sus tabúes y tradiciones; sin
embargo, creó una nueva tribu en el nombre del Islam con el profeta mismo como
líder, y su familia y tribu -Hashmis y Quresh- adquirieron un estatus elevado
y sagrado y reemplazaron a la tribu medieval arcaica a la manera de una nueva
tribu teocrática. Sin embargo, esencialmente continuaron muchos de los
antiguos ritos paganos de adoración, al igual que muchos de sus tabúes y
tradiciones. Las lealtades tribales de sangre fueron reemplazadas con las
nuevas lealtades religiosas tribales. En el nivel intelectual, el Islam es
simplemente la continuación de la Jahiliya (ignorancia) medieval con los
ropajes sagrados del Islam - la Jahilia Islámica (la ignorancia medieval
islámica). El Islam moderno es de hecho, simplemente una continuación de la
ignorancia tribal y la actitud mental retrógrada de carácter medieval.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde la llegada del petróleo saudí, los petrodólares comenzaron a respaldar a
los movimientos extremistas islámicos alrededor de todo el mundo y continúan
haciéndolo. Los petrodólares saudíes han creado miles de centros Islámicos
para el control y propaganda social y política a lo largo de todo el mundo
-las mezquitas; 1000 mezquitas fueron construidas en los Estados Unidos
únicamente, sólo en los últimos años. El lavado cerebral y la propaganda
política islámica continúan en estas mezquitas y madrasas -las escuelas
religiosas-, al igual que en los periódicos, magazines, programas de radio y
televisión, todos islámicos. Todo tipo de terrorismo extremista y
fundamentalismo islámico emana y fluye del "Núcleo del mal- el epicentro del
horrible Islamismo- los saudíes". Porque el Alá de los saudíes hace que sea
obligatoria la sumisión de todos los humanos al Islam. Aquellos que se rehúsen
a someterse a Alá, o que difieran de la versión saudita del Islam son llamados
"el partido de Satán", y deben ser eliminados por los saudíes o por sus
zombies pagados, de cerebro lavado- los musulmanes- llamados "el partido de
Alá". Arabia Saudita es de hecho el peor ejemplo de medievalismo islámico y de
retrogradación mental y social. La esclavitud fue legal en Arabia Saudita
hasta 1960 cuando fue oficialmente abolida ¡a raíz de una petición personal
del Presidente Estadounidense no musulmán John Fitzgerald Kennedy! Sin
embargo, la esclavitud continúa con otros nombres nuevos: las sirvientas
domésticas extranjeras -la propiedad privada de los bárbaros beduinos
Islámicos. Los petrodólares saudíes continúan respaldando a los mullahs
extremistas y fundamentalistas, y continua atrayendo los estados islámicos
hacia la barbarie de las leyes Sharia Islámicas medievales, y los saudíes
continúan difundiendo el terrorismo islámico de los mullahs y el totalitarismo
teocrático Islámico por todo el mundo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Irán, básicamente una colonia espiritual islámica, es el abuelo del terrorismo
islámico Chiíta, (los Saudíes Sunnitas son una secta islámica como los
cristianos católicos mientras que los chiítas son como los cristianos
protestantes). Este gobierno de Alá en Irán es actualmente el más maligno
estado religioso. Tortura, asesinato y absolutismo islámico -una versión
islámica del Nazismo de Hitler, del comunismo estalinista, y del fascismo de
Mussolini combinados. ¡Hubo más de 5195 ejecuciones políticas y religiosas
sólo en 1983! Hace pocos años, se presentó un proyecto de ley en el Parlamento
Iraní solicitando que, de acuerdo con la tradición del profeta del Islam, ¡se
permitiera el matrimonio con niñas de 9 años de edad! Tampoco se permiten los
derechos humanos en el Irán Islámico, donde, de acuerdo con la Radio Irán en
idioma inglés, el Espíritu Sagrado del iman Khomeni sobrevuela Irán todo el
tiempo. Se han mandado mujeres a la horca por sospecha de crimen sexual.
Incluso vírgenes demostradas han sido enviadas a la horca, sin embargo, son
colgadas sólo después de ser violadas, ya que el Islam Iraní no permite
ahorcar vírgenes. Irán ha usado el dinero de su petróleo para fomentar
revoluciones islámicas a lo largo de todo el mundo, y continua haciéndolo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Algeria, conocida por su guerra civil islámica, continúa sus horrores
islámicos. El absolutismo y totalistarismo islámico se impone con fusiles y
asesinatos, in interés de la religión del Islam. Los hombres se asesinan con
frecuencia por sus crímenes religioso-políticos, mientras que las mujeres son
asesinadas sólo por el crimen de ser mujer en un país islámico. Miles son
violadas islámicamente y más de 500 fueron asesinadas únicamente en 1993. Las
mujeres son asesinadas por no llevar el hijab (velo) o por rehusarse a hacerlo
cuando se las obliga, por rehusarse a comprometerse según el estilo de
matrimonio temporal iraní, por estar casada con hombres extranjeros, y por
trabajar y vivir solas. Ha habido víctimas desde 9 años hasta 69 años de edad.
Las mujeres a menudo son violadas y torturadas antes de ser asesinadas. Miles
se encuentran a sí mismas en prisión por razones ilegítimas. Vale la pena
mencionar que las mujeres tenían un estatus respetable en la sociedad antes de
la conquista de Algeria por el Islam.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los egipcios, herederos de las grandiosas civilizaciones faraónica y
alejandrina, continúa padeciendo el mal crónico del Islam. Reconocido por las
miserias del hijab y de la mutilación genital femenina, Egipto también es un
centro de prostitución infantil para los beduinos islámicos saudíes. En
Egipto, cuatro de cada cinco mujeres son forzadas a llevar algún tipo de
hijab. La mutilación genital femenina es muy común; hasta un 73% en el Cairo,
y 95% en las áreas rurales. Se reportó que en 1995, un shaikh (dignidad
religiosa) de la Universidad Al-Azhar de el Cairo, emitió una fatwa (un
decreto religioso), que anunciaba que el procedimiento de mutilación genital
femenina era "una práctica loable que honra a las mujeres", y que era un deber
religioso tan importante como orarle a Alá.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sudán tuvo una larga historia de conquista y represión islámicas. El
totalitarismo y la barbarie continúan hasta este momento. Actualmente, Sudán
fue brutalizado por el fascismo Islámico del General Numeri, respaldado por
los saudíes. En 1992, se emitió una fatwa que justificaba las masacres
militares contra los no musulmanes. La barbarie y genocidios islámicos
continúan en Darfur hasta hoy día.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La armada islámica de Indonesia cometió un asesinato en masa de 200.000 no
musulmanes de Timor Oriental antes de que dicho país consiguiera su
independencia. Ahora se conoce el país por su religiosidad extrema, su
corrupción, sus problemas ento-religiosos, y el extremismo islámico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pakistán, un laboratorio experimental del Islam, se ha convertido en un
horror. No obstante los centenares de miles de violaciones, secuestros y
asesinatos bajo la mirada aguda de la mismísima administración cristiana del
Santo Imperio Británico Romano en la época de la división religiosa del
subcontinente indio en 1947 por el Imperio Británico Cristiano, cuando medio
millón de personas fue forzado a emigrar, Pakistán nunca ha hecho ningún
avance hacia la civilización. Pakistán es un centro de fundamentalismo,
extremismo, y terrorismo islámicos. La mismísima armada islámica de Pakistán
invadió su provincia de Pakistán Oriental en 1971, asesinando cientos de miles
de musulmanes y no musulmanes bengalíes, y violando medio millón de mujeres de
9 a 69 años de edad, en su intento de crear una raza mitad Pakistaní, mitad
Bengalí, que sería leal al Islam y a Pakistán. En 1974, el ejército Pakistaní
invadió su provincia de Baluchistán, con similares calamidades como resultado.
En 1980, el General Islamista Zia ul Haq forzó más islamización bajo la
presión saudita para que se introdujera la Sharia islámica tribal y medieval.
Además de las oraciones públicas obligatorias, hubo leyes islámicas brutales
que penalizaban actos sexuales muy naturales, que también penalizaban la
supuesta blasfemia: la represiva Ordenanza Hudood y las infames leyes de
Blasfemia. Miles de mujeres inocentes continúan sufriendo bajo estas y otras
leyes islámicas fascistas por simples rumores. Las mujeres violadas han sido
enviadas a la horca por el crimen de haber sido violadas. (La Sharia islámica
es el único sistema de ley que castiga a las víctimas: Fatemollah). El estado
Pakistaní ha probado ser un instrumento obediente y siniestro en servicio del
terrorismo y fascismo islámico de los mullahs. Pakistán creó el odiado Talibán
afgano y muchas otras organizaciones similares en Afganistán. Organizaciones
similares continuan floreciendo en Pakistán y siguen tratando de crear un
estado islámico fascista y totalitario. A pesar de fuertes pronunciamientos de
lucha en contra del terrorismo islámico, el mal continúa floreciendo. Sin duda
alguna, Pakistán es una fuente principal de suministros para el terrorismo
Iraquí. El comercio de drogas ilícitas continúa bajo la bendición de los
mullahs islámicos y del ISI (La Inteligencia Militar Islámica). También hay
centros de prostitución islámica en cada ciudad islámica del Pakistán
Islámico, donde se obliga a sufrir a las secuestradas y las mujeres no
islámicas. Los intelectuales seculares, liberales y racionalistas continúan
sufriendo en Pakistán, como las víctimas de la infame Inquisición Cristiana de
la Europa medieval. Así como las iglesias cristianas quemaban herejes, los
mullahs islámicos los condenan por blasfemia.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/sociedad/machismoislam02.jpg"&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="la-vigilancia-eterna-es-el-precio-de-la-civilizacion"&gt;
&lt;h2&gt;La vigilancia eterna es el precio de la civilización&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Mientras el fundamentalismo, la superstición, la ignorancia, la falta de
derechos humanos, las mutilaciones genitales femeninas, la reclusión forzada
de la mujer dentro de sus casas y sus hijabs; el extremismo religioso, el
fundamentalismo, los atentados suicidas con bombas, y el terrorismo islámico
continúan siendo los mayores logros de los estados y sociedades musulmanes que
están bajo la influencia del Imperio Espiritual Islámico Saudí de los
petrodólares, o del área de influencia iraní-chiíta bajo el dinero chiíta
obtenido del petróleo; ya es tiempo de que el mundo civilizado despierte del
estupor del multiculturalismo y de la tolerancia ciega ante la intolerancia
organizada; porque la enfermedad ya se está diseminando aquí mismo. Muchos de
los actos de los estados y sociedades islámicas, de sus organizaciones e
individuos, son bárbaros y medievales; la decapitación de rehenes inocentes,
las penas de muerte y asesinatos por razones religiosas; la cercenación de
manos y pies; la lapidación hasta la muerte a mujeres por haber sido violadas
o por acusaciones de relaciones sexuales naturales; asesinato por honor basado
en simples sospechas, hombres-bomba y actos de terrorismo; estos son los
indicativos de una enfermedad profundamente arraigada. El asesinato en el
nombre de un misericordioso Alá es pura hipocresía.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El surgimiento del Islam extremista patrocinado por saudíes es un peligro a la
civilización en todo el mundo. Todos los musulmanes extremistas son
terroristas potenciales y soldados de Alá. No debe haber tolerancia para esta
intolerancia organizada religiosamente en contra del liberalismo, los derechos
humanos, y el estatus de igualdad de la mujer, al igual que otras
manifestaciones de nuestra civilización. A los musulmanes en sociedades
democráticas y civilizadas se les debería exigir que juraran lealtad al estado
y a la democracia. El derecho político al voto para aquellos cuya lealtad
política se encuentra en algún desierto lejano no sólo es dañino sino suicida
para el estado, al igual que para la ideología y el sistema de la democracia
misma. ¿Derecho político a votar por aquéllos que desean destruir el sistema
de la democracia misma? Piénsenlo bien, Damas y Caballeros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No hay lugar para el optimismo por un Islam liberal. Casi todos los estados
Islámicos han fallado al apreciar los derechos humanos básicos de su gente,
sus mujeres y sus minorías. Los saudíes y los emiratos son los peores
transgresores y padrinos financieros del fundamentalismo, extremismos y
retrogradación islámica dondequiera la haya. Pakistán, por ejemplo, después de
suplir a Irán y a Korea con secretos nuclerares, continúa ofreciendo la
peligrosa tecnología; Vietnam y Brasil son los nuevos compradores. El
terrorista nuclear Dr. Abdul Qadir Kahn está a salvo, bien protegido y
patrocinado por el estado de Pakistán, con total impunidad, por supuesto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¡Escuchad, gente civilizada! Ayer rehusáistes reconocer los peligros
inherentes en el ascenso de las ideologías Nazi Cristiana y Comunista. Ayer
respaldasteis a los Talibanes Islámicos sin importar que hubieran aplastado
bajo sus pies los derechos de sus mujeres. Vuestro rechazo a confrontar al
Islam militante de hoy día podría costarnos algo mucho más valioso que
nuestras propias vidas - nuestro apreciado logro- nuestra civilización. Las
creencias tienen consecuencias - lo fundamental del Islam para la
retrogradación mental, social, intelectual y cultural; las ofensas organizadas
contra las mujeres y las minorías; el fundamentalismo, extremismo y terrorismo
moderno son imposibles de negar. "Religiones de paz y tolerancia" son sólo
palabras vacías.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¡El Islam es un crimen organizado contra la humanidad!&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Younus Shaikh nació en 1955. Él es doctor médico y conferenciante en una universidad médica en Islamabad, Pakistán. El Dr. Shaikh es una activista del racionalismo en su país y colabora con la Asociación Racionalista India desde 1992, y preside la organización racionalista de Pakistán, "La Ilustración", la cual ayudó a fundar. Su trabajo entusiasta en medio de tanto osurantismo lo ha colocado bajo una condena a muerte por blasfemias contra el profeta Mahoma, al haber afirmado que Mahoma no se hizo musulmán hasta la edad de 40 años y que sus padres no eran musulmanes. El Dr. Shaikh fue sentenciado a la pena capital bajo el cargo de blasfemia en Pakistán, y fue exonerado más tarde en su apelación en la Corte Suprema.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils" style="clear: both"&gt;&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/sociedad/index.html"&gt;Sociedad y religión&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>religión y política</category><guid>http://sindioses.org/sociedad/machismoislam.html</guid><pubDate>Sun, 13 Feb 2005 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>España en camino hacia la laicidad</title><link>http://sindioses.org/sociedad/es_laicidad.html</link><dc:creator>Rationalist International, traducido por Hernán Toro</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/sociedad/es_laicidad01.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div&gt;&lt;p class="primera"&gt;España está transformándose rápidamente en un país secular, desde que el
gobierno socialista bajo el Primer Ministro José Luis Rodríguez Zapatero tomó
el poder en Marzo de 2004. Ahora el gobierno ha fijado un cronograma para
recortar a la mitad la ayuda económica estatal a la Iglesia Católica Romana -
un primer paso en el camino hasta el cero. Hasta ahora, más de 136 millones de
euros (casi 174 millones de dólares estadounidenses) habían estado fluyendo
anualmente desde las arcas estatales hasta los sacos de limosnas de la Iglesia
Católica. El gobierno también solicitó que se cancelara un acuerdo que
permitía a los contribuyentes españoles el ofrecer un porcentaje de sus
impuestos a la iglesia. Y además estableció una comisión para implementar la
prohibición de los crucifijos en los edificios públicos. Aunque España es un
país no denominacional de acuerdo a su constitución de 1978, la Iglesia
Católica ha estado funcionando de cuenta de fondos estatales y disfrutando
muchos privilegios, los cuales le están siendo arrancados paso a paso.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/sociedad/es_laicidad02.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Se están implementando cambios importantes en el sector educativo. Uno de los
primeros actos del nuevo gobierno fue romper el proyecto educativo, aprobado
por el gobierno previo del Partido Popular que favorecía al Vaticano, ley que
hubiera hecho de la educación religiosa para los niños españoles en edad
escolar, un tema de examen obligatorio como la matemática. De acuerdo con el
nuevo borrador de legislación presentado en el parlamento, la educación
religiosa ahora será opcional. Se planea ofrecer aparte de las conferencias
sobre religión cristiana (no sólo Católica, sino también Anglicana y
Protestante), lecciones sobre Judaísmo e Islam. Ahora, hay 32000 profesores
religiosos, nombrados por el obispo y pagados por el estado vía subsidios
gubernamentales. En el futuro, los profesores de religión serán empleados
estatales regulares como todos los demás profesores. También habrá un nuevo
tema obligatorio en las escuelas españolas: "educación cívica", que apunta a
cultivar los valores democráticos. Los obispos han expresado ya su
preocupación ya que temen que esto "adoctrinaría" a los niños en contra de la
iglesia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hay otros tres borradores gubernamentales de legislación presentados en el
parlamento, que prometen sacar a España de las sombras de la iglesia Católica
Romana: La nueva ley de divorcio hará que el divorcio sea más fácil y rápido.
La nueva ley de aborto permitirá el aborto dentro de un plazo estipulado sin
necesidad de dar razones. La nueva ley de matrimonios le dará igual estatus
legal a las parejas del mismo sexo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El desplazamiento de España hacia el secularismo hace que los obispos se
enfurezcan. Sin embargo, sus lamentos acerca de la "degradación moral" de la
legislación y acerca de la "apostasía general" del país no han tenido mucho
eco entre la población. Las encuestas muestran que hay una fuerte mayoría en
favor de las leyes planificadas por el gobierno. El 72% quieren que la iglesia
se financie ella misma. Aunque 90% de los españoles son formalmente católicos,
sólo el 25% están practicando su religión, entre ellos, pocos jóvenes. La
nueva política, dice el Primer Ministro Zapatero, es exacto lo que la gente ha
votado. "Lo que el gobierno pondrá ante el parlamento es estrictamente un
reflejo de lo que fue respaldado el día de las votaciones".&lt;/p&gt;
&lt;img alt="es_laicidad03.jpg" src="http://sindioses.org/sociedad/es_laicidad03.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Nota: Este artículo fue publicado inicialmente en el &lt;em&gt;Boletín Racionalista
Internacional # 133.&lt;/em&gt; bajo el título "España: ¡Dejen que la Iglesia se
financie a sí misma!" el 29 de octubre de 2004.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils" style="clear: both"&gt;&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/sociedad/index.html"&gt;Sociedad y religión&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description><category>religión y política</category><guid>http://sindioses.org/sociedad/es_laicidad.html</guid><pubDate>Sun, 13 Feb 2005 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Reflexiones sobre la separación de la iglesia y el estado en Francia</title><link>http://sindioses.org/sociedad/fr_sepiglesiaestado.html</link><dc:creator>Comision Administrativa Nacional de la Federación Francesa de Librepensamiento</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/sociedad/fr_sepiglesiaestado01.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div&gt;&lt;p class="primera"&gt;El 9 de Diciembre de 1905 se votaba la ley de Separación de las Iglesias y el
Estado que ponía fin a más de un siglo de concordato, llegando así al final de
la obra de secularización iniciada por la Revolución. Francesa. Proclamando
como principio institucional que "La República asegura la libertad de
conciencia", la laicidad prohibía toda financiación directa o indirecta de las
religiones en el artículo 2 de la ley: "La República no reconoce, no
subvenciona, ni financia ningún culto".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los defensores de la democracia política han necesitado tres ocasiones para
instaurar esta separación: en 1795, en 1871, después en 1905. Dos veces, los
partidarios de la opresión con Bonaparte en 1801, posteriormente Thiers
después del aplastamiento de la Comuna, echaron abajo esta construcción de la
libertad. Desde 1905, muchos otros han restablecido también como una causa de
grave importancia el principio de separación de las Iglesias y el Estado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Después de la Comuna de París y de la semana sangrienta, el movimiento obrero
renacía uniendo su lucha de emancipación social a la de los republicanos para
la llegada de la laicidad escolar y seguidamente la del Estado, para hacer
triunfar la absoluta libertad de conciencia. La separación de las Iglesias y
el Estado era el resultado de la gran Revolución francesa que había proclamado
la exigencia de la igualdad de los derechos ciudadanos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jean Jaurés podía así decir: "La ley de separación es la marcha deliberada del
espíritu hacia la plena luz, la plena ciencia y la entera razón". Y Ferdinand
Buisson, presidente de la Comisión parlamentaria encargada de elaborar la ley
añadirá: "La separación no es la última palabra de la revolución social, pero
constituye innegablemente la primera".&lt;/p&gt;
&lt;section id="es-preciso-restaurar-y-extender-la-ley-de-1905"&gt;
&lt;h2&gt;¡Es preciso restaurar y extender la ley de 1905!&lt;/h2&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/sociedad/fr_sepiglesiaestado02.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Los golpes más duros contra los principios de separación  han sido dirigidos
por Vichy, a través de las leyes del 5 de Febrero de 1941, del 8 de abril y
del 25 de Diciembre de 1942 que devolvieron a la Iglesia católica un poder
considerable, financiero, obiliario e inmobiliario, y permitieron la vuelta de
las congregaciones. Todas esas medidas antilaicas se mantuvieron después de la
liberación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Actualmente, a excepción de Alsace Moselle (el concordato más antiguo
existente en Europa asociado a la aplicación integral de la ley clerical del
vizconde de Falloux de 1850 y de leyes que datan de la anexión alemana de 1870
a 1918)  y los decretos Mandel de 1939 para los territorios de Ultramar, los
gobiernos que se han sucedido en el poder desde 1945 han violado
deliberadamente la laicidad de la Escuela y el Estado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Haciendo votar leyes antilaicas, los gobiernos sucesivos de la Cuarta a la
Quinta República, han atacado gravemente la ley de 1905. Hoy, es un
presupuesto equivalente a 200.000 empleos que se desvían de la Escuela pública
en provecho de la escuela privada esencialmente católica.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="la-laicidad-garantizada-por-la-separacion-de-las-iglesias-y-el-estado-es-la-democracia"&gt;
&lt;h2&gt;¡La laicidad, garantizada por la separación de las Iglesias y el Estado es la democracia!&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La democracia política impone que la República no distingue más que ciudadanos
y no comunidades. Es la condición fundamental para asegurar una verdadera
libertad de conciencia. A la inversa, el comunitarismo no reconoce a los
ciudadanos y no considera más que súbditos. La noción de derechos es
reemplazada por la de deberes ligados a una pertenencia comunitarista
presupuesta e inflexible.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El respeto absoluto de la separación de las Iglesias y el Estado impone el no
reconocimiento de las religiones en la escuela laica y en las servicios
públicos. Este principio prohíbe todo proselitismo religioso por sus signos,
insignias y emblemas así como la enseñanza de catequesis en la Educación
Nacional. La laicidad prohíbe toda financiación directa o indirecta de
edificios con vocación de culto.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="la-democracia-impone-que-la-religion-sea-exclusivamente-un-asunto-privado"&gt;
&lt;h2&gt;La democracia impone que la religión sea exclusivamente un asunto privado.&lt;/h2&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.org/sociedad/fr_sepiglesiaestado03.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Cuando la República se fundó nuevamente en 1870, cuando se afirmó en 1877 y en
1879, instauró en un mismo movimiento la laicidad escolar y la laicidad del
Estado. Proclamó como un principio intangible el respeto a la absoluta
libertad de conciencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al mismo tiempo, reconocía la total libertad sindical en 1884, es decir el
derecho a los obreros de organizarse con toda la independencia para la defensa
de sus intereses frente a las clases dominantes. Se afirmaba también al mismo
tiempo la plena y entera libertad de intervenir a los partidos políticos, sin
la cual no puede haber una verdadera democracia. La afirmación de las
libertades democráticas y políticas se acompañaba de conquistas sociales de
envergadura.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los principios fundamentales y las formas de puesta en práctica de la laicidad
tienen vocación de ser exportadas en el plano internacional&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La laicidad de la Escuela y del Estado, garantizada por la ley de 1905, es
indisociable de la República una e indivisible. No se puede defender una sin
defender la otra. La libertad absoluta de conciencia es una de las garantías
fundamentales de la igualdad y los derechos de todos los ciudadanos.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="defender-y-promover-la-ley-de-1905"&gt;
&lt;h2&gt;Defender y promover la ley de 1905&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Si te interesa constituir hacer parte de un Comité de unión de llamamiento a
los laicos para la defensa de la ley de separación de las Iglesias y el Estado
del 9 de Diciembre de 1905 puedes enviar un correo electrónico con tus datos
a:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="mailto:Libre.Pensee@wanadoo.fr"&gt;Libre.Pensee@wanadoo.fr&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;y una copia à :&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="mailto:j.arias@wanadoo.fr"&gt;j.arias@wanadoo.fr&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Recuerda que este Cómite llama a todos los laicos de todos los departamentos a
refrendar este llamamiento y a preparar la manifestación nacional el sábado 10
de Diciembre de 2005 en París, en dirección a la Asamblea Nacional.:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;¡Para la restauración de la ley de 1905!&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;¡Para la derogación del estatuto clerical de Alsacia Moselle!&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;¡Por el respeto del principio: "Fondos públicos a la única Escuela Pública!&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;¡Para la derogación de todas las leyes antilaicas!&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;¡Para la llegada de una laicidad sin fronteras!&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Primeros firmantes:&lt;/em&gt; Andrau René (Ensayista), Barbe (Diseñador), Bellon André
(Autor de " Porqué no soy altermundista; Elogio de la antimundialización "),
Bénichou Daniel (Vicepresidente del Comité Laicidad-República), Blondel Marc
(Sindicalista, librepensador), Boeglin Edouard periodista y escritor,
librepensador en Alsace), Boulmier Christian (Presidente de la asociación del
caballero de La Barre), Bourcier François (escenógrafo comediante), Brandmeyer
Bernard (Profesor), Cavanna François (Escritora y periodista), Chaintron
François (Sindicalista profesor, librepensador), Collin Denis (Filósofo),
Combes André (Historiador), Coutel Charles (Universitario republicano), De
Bonfils Christian (Sindicalista), Eyschen Christian (Redactor jefe de la
Raison - mensual de la Libre Pensée, representante de l'IHEU en la UNESCO),
Forget Philippe (Director de la revista El arte de Comprender), Gluckstein
Daniel, Gourdot Paul ((delegado general de "República social "), Guglielmi
Philippe (Presidente de honor  de Laïcité-Liberté, Alcalde adjunto de
Romainville -93), Hébert Alexandre (Anarcosindicalista), Hébert Patrick
(Sindicalista, librepensador), Jenet Claude (Sindicalista, librepensador),
Jbil Kébir (Presidente del Movimiento des Maghrebíes Laicos en Francia),
Kessel Patrick (Presidente de Honor del  Comité Laicidad República),
Kotovtchikhine Stéphane (Maestro de conferencia de Historia del Derecho,
antiguo Vicepresidente de la Universidad de Bourgogne), Labrégère Charlette
(ex-encargado de misión  cerca del  Rector de la Academia de Rennes),
Labrégère René (Presidente de Honor de la Libre Pensée), Lafouge Jacques
(Humanista laico, librepensador), Le Fur Catherine (Secretaria General de la
Libre Pensée), Mahé Serge (Hussard negro y rojo), Matisson Jean-Marie
(Presidente del Comité  Laicidad-República), Nardin Bruno (Secretario Nacional
del  Comité Laicidad-República), Pecker Jean-Claude (Profesor del Collège de
Francia, Miembro da la academia de las Ciencias), Pena-Ruiz Henri (Filósofo),
Pion Etienne (presidente de Europa y Laicidad &amp;amp;#8211; CAEDEL), Porset Charles
(Investigador del  CNRS, Universitario en Paris-Sorbonne), Prévotel Marc
(Anarcosindicalista, librepensador), Puaud Philippe (antiguo diputado,
librepensador), Rajsfus Maurice (Historiador), Raynaud Jean-Marc, Ragache
Jean-Robert (Historiador), Robyn Johannés (Presidente dela Unión de Ateos),
Rochard Poky (Publicista, librepensador), Salamero Joachim (Presidente de la
Federación nacional de  la Libre Pensée), Sandri Roger (Sindicalista), Sérac
Michel, Singer Claude (Director  l'Idée Libre - revista cultural de la Libre
Pensée),Viry-Babel Roger (Profesor de Universidades), Vovelle Michel
(Historiador).&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils" style="clear: both"&gt;&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/sociedad/index.html"&gt;Sociedad y religión&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>religión y política</category><guid>http://sindioses.org/sociedad/fr_sepiglesiaestado.html</guid><pubDate>Sun, 13 Feb 2005 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Bush reelegido gracias a los evangélicos fundamentalistas</title><link>http://sindioses.org/sociedad/bushreelegido.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p class="primera"&gt;El presidente Bush, uno de los mandatarios más cuestionados en la historia estadounidense reciente. Una de las cuestiones más curiosas es que él fue reelegido con el apoyo de los evangélicos fundamentalistas. Tal afirmación está fundamentada en la información de cadenas de televisión que mantuvieron una posición neutra y por sitios cristinos de Internet. La cadena de noticias CNN en español decía el día de las elecciones: "Es cierto que los que van a la Iglesia votaron por Bush, mientras que los seculares prefirieron a Kerry". Portales cristianos como &lt;a class="reference external" href="http://www.mercadocristiano.com/articulo/4026/noticias_cristianas.html"&gt;mercadocristiano&lt;/a&gt; en su sección de noticias presentaron información congruente con ésta afirmación. Allí se podía leer "Fundamentalistas evangélicos propiciaron la reelección de Bush".&lt;/p&gt;
&lt;section id="una-campana-electoral-con-tintes-evangelistas"&gt;
&lt;h2&gt;Una campaña electoral con tintes evangelistas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En "&lt;a class="reference external" href="http://servicios.elcorreodigital.com/vizcaya/pg041025/prensa/noticias/internacional/200410/25/VIZ-MUN-145.html"&gt;El correo digital&lt;/a&gt;" de 25/X/04 se podía leer un reportaje sobre la alianza entre la candidatura de Bush con los cristianos fundamentalistas. En este artículo decía Betty W: «Sus discursos están cargados de palabras clave que sólo tienen sentido para los evangelistas que se saben la Biblia de memoria». Betty W. fue críada en un hogar evángelico y por esto afirma que cuando Bush decía que «Un comandante en jefe debe mantenerse en sus principios, no en las arenas movedizas de la conveniencia política» los cristianos veían una analogía con la parábola contada por los evangelios en las que el necio construyó sobre la arena y el sabio sobre la roca.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La idea que la candidatura de Bush está permeada de Biblia y conservadurismo no es solo la impresión de sus críticos. Durante una visita a Nueva Jersey la corresponsal noruega Kristin Nilsen quedó asombrada al ver que los partidarios evangélicos de Bush decían "amén" cuando Bush hablabá, tal como si fuese un partor más. Kristien Nilsen asombrada afirmó: «Era escalofriante ver quiénes son sus seguidores».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Karl Rove, asesor de la campaña repúblicana, ha dicho públicamente que las elecciones de 2000 obtuvieron resultados tan estrechos porque cuatro millones de fundamentalistas no fueron a votar. Rove contaba con 19 millones de esos votos, pero sólo obtuvo 15. Esto explica porque Bush a buscado congraciarse con la parte más radical del cristianismo protestante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A fin que las iglesias no pierdan la exención de impuestos de la que gozan deben mantenerse al margen de apoyar abiertamente a un político. Sin embargo, los fundamentalistas distribuyeron 35 millones de folletos para «ayudar» a decidir el voto. En las elecciones del 2000 se distribuyeron 70 millones, la diferecia radica que para las elecciones del 2004 los folletos se distribuyeron en los 17 estados, que por su número de votos electorales, ayudarían a definir la contienda electoral.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero no solo folletos se distribuyeron. Unido al material impresó se anexó un documental en  DVD titulado «Fe en la Casa Blanca», donde se narra la conversión de Bush a la Iglesia Metodista que le apartó del alcoholismo. Los fundamentalistas ven la conversión como "una manifestación" del poder de Dios y por eso hay muchos de ellos que ven a Bush como "un enviado de Dios". El documental recrea "el nuevo nacimiento" de Bush en una playa al ser bautizado por el teleevangelista Billy Graham. El Partido Republicano exhibió el documental dos veces diarias durante la Convención de su partido en Nueva York y envió 300.000 copias a las iglesias.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/sociedad/reeleccion01.jpg"&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="sembro-analogias-mesianicas-y-cosecho-votos"&gt;
&lt;h2&gt;Sembró analogías mesíanicas y cosechó votos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Distintas encuestas hechas en los Estados Unidos atribuyen la reelección del presidente George W. Bush al gran apoyo de los evangélicos fundamentalistas, esto es especialmente cierto en los 11 estados que han aprobado enmiendas constitucionales contra el matrimonio gay.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los ministros protestantes que decidieron apoyar a Bush consideran que es importante llevar su agenda moral a la política norteamericana. A estos les horroriza pensar que los EEUU se está convirtiendo en un país más plural y menos cristiano. Con frecuencia se puede escuchar en sus programas televisivos expresiones tales como "santidad de la vida humana" al referirse a la prohibicion de las investigaciones con células madre y a la prohibición del aborto aún en las primeras semanas; "la santidad del matrimonio" para hablar de la prohibición al reconocimiento legal de las parejas homosexuales y "el reconocimiento público de Dios" para hacer alusión a la reinserción de la oración en las escuelas públicas del país.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los resultados por estados dejó ver que Bush ganó en aquellos estados donde los evangélicos están mejor establecidos. En el estado de Colorado, donde los demócratas esperaban ganar, un 25% del electorado es evangélico y el 85 por ciento votó por Bush. En Iowa, donde Bush obtuvo una estrecha victoria el 33% de los votantes son evangélicos. En los EEUU el 22% se define como cristiano fundamentalista.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/sociedad/reeleccion02.jpg"&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="quienes-son-los-fundamentalistas"&gt;
&lt;h2&gt;¿Quienes son los fundamentalistas?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El fundamentalismo cristiano apareció a finales del siglo XIX y principios del XX. La conferencia realizada en 1876 con participación de representantes de diferentes denominaciones se opusó a los estudios que en la fecha se adelantaban sobre historicidad de la Biblia. En 1909 se publicó una serie de 12 libros llamados &lt;em&gt;Los Fundamentos&lt;/em&gt; en los que se exponen los principios de este movimiento. En resumidas cuentas los fundamentalistas evangélicos tienen en común defender ciegamente la infabilidad de la Biblia, por tal razón se explica el rechazo a la teoría de la evolución (tanto biológica, prebiótica y del Universo), el rechazo a la crítica bíblica. La defensa de la Biblia como autoridad incustionable hace que los fundamentalistas esten de acuerdo en defender el nacimiento virginal de Jesús, su divinidad, muerte expiatoria y la resurrección de su cuerpo, la creencia en el segundo regreso de Cristo a la Tierra y en el inminente fin del mundo. Recientemente la lucha por prohibir la legalización de las uniones civiles entre personas del mismo sexo ha llegado a ser un componente importante de sus agendas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El fundamentalismo religioso se desarrolló más facilmente en los estados del sur, y llevó al estado de Tenneesse a aprobar una ley que prohibía la enseñanza de la teoría de la evolución, situación que desembocó en el famoso juicio contra el profesor Jhon Thomas Scopes en 1925. Esta ley fue declarada inconstitucional por el tribunal supremo de los Estados Unidos en 1968. Sin embargo, los esfuerzos de los fundamentalistas por impedir la enseñanza de la biología evolutiva han continuado en nuestros días con los proyectos de "trato igualitario" entre la dos teorías en las aulas de clase y la reciente incorporación de la "teoría del diseño inteligente".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Algunos protestantes norteamericanos han apostado por apoyar la separación entre la Iglesia y el Estado, como es el caso de los adventistas. No así los evángelicos más recalcitrantes. Ellos creen que precisamente por no participar activamente en la política se ha prohibido el rezo en las escuelas públicas y se ha facilitado la enseñanza de la biología evolutiva en las clases de ciencias. Estos creyentes, decididos a dar la batalla, han optado por aliarse a los republicanos para que estos transformen en leyes su agenda moral. A cambio de votos incondicionales esperan que los republicanos cumplan con sus promesas de impedir las investigaciones con células madre, revertir la ley del aborto, suprimir la enseñanza del darwinismo, prohibir los matrimonios homosexuales y restablecer los rezos en las escuelas.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/sociedad/reeleccion03.jpg"&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="conclusion"&gt;
&lt;h2&gt;Conclusión&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En la reciente campaña electoral (2004) el factor religioso fue crucial en los resultados que llevaron al conservador George Bush a permanecer en la Casa Blanca. Es importante reflexionar si en los EEUU se está perdiendo la separación entre la Iglesia y el Estado, vital para el pluralismo y la convivencia. La historia nos muestra que el matrimonio entre política y religión ha resultado desastroso... ¿Recuerdan la Ginebra de Calvino o el Afganistán de los talibanes?.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/sociedad/reeleccion04.jpg"&gt;
&lt;hr class="docutils" style="clear: both"&gt;&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/sociedad/index.html"&gt;Sociedad y religión&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>religión y política</category><guid>http://sindioses.org/sociedad/bushreelegido.html</guid><pubDate>Sat, 04 Dec 2004 03:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>