<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Sin Dioses (Publicaciones sobre religión)</title><link>http://sindioses.github.io/</link><description></description><atom:link href="http://sindioses.github.io/categories/religion.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2001-&lt;script&gt;var hoy=new Date(); document.write(hoy.getFullYear())&lt;/script&gt;&lt;noscript&gt;2100&lt;/noscript&gt; &lt;a href="mailto:richieadler+pensamiento@gmail.org"&gt;Sin Dioses&lt;/a&gt; Se permite la reproducción del contenido para fines educacionales y/o científicos siempre y cuando se mencione claramente nuestro sitio web, así como el nombre del autor de cada artículo. Se prohibe su reproducción con fines comerciales.</copyright><lastBuildDate>Sat, 06 May 2023 02:00:42 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>La honestidad en el ateísmo es importante, por ser honestos es que no creemos en dioses</title><link>http://sindioses.github.io/colGlenys/glenys20210328.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;img alt="Glenys Álvarez" class="pull-right" src="http://sindioses.github.io/quienesGlenys.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;¿Cómo pensar por un segundo que un ateo mentirá a sus hijos sobre la
existencia de dios? ¿Por qué alguien que cree que no hay dioses querría
que sus hijos estuvieran expuestos a doctrinas que piensa son falsas?&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="espacio"&gt;"El nihilismo es un fertilizante para la ansiedad y la depresión y ser 'realista' está sobrevalorado. La fe en Dios, en una figura protectora y orientadora en la que confiar cuando los tiempos son difíciles es uno de los mejores tipos de apoyo para los niños en un mundo cada vez más pesimista".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esto lo escribió para el periódico &lt;em&gt;The Wall Street&lt;/em&gt; la psicóloga Erica
Komisar, quien, aparentemente, tiene una idea de los ateos originada en
los tiempos de la inquisición o algo similar. Mi hijo creció sin dioses.
No soy nihilista y tengo, más que moral, ética, soy empática y leo más
allá de la Biblia. Para mí la realidad a la que ella se refiere no es
cruda. La cruel realidad es la que vemos todo el tiempo por el mundo sin
ninguna evidencia de que dioses y demonios hayan participado en ella. Si
desde el principio no somos honestos con nosotros mismos y nuestros
hijos, probablemente no tendremos una buena relación con ellos. Y lo
peor de todo es que la mentira, no sólo está condenada como pecado en la
Biblia, (que seguro es el libro preferido de la señora Komisar) sino que
cualquier académico que se respete te dirá que la honestidad siempre
será preferible en cualquier relación, especialmente la relación que
deseamos sostener con nuestros hijos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero no todo es malo en las religiones. De acuerdo con Lisa Pearce,
socióloga de la Universidad de Carolina del Norte en Chapel Hill, las
instituciones religiosas ofrecen sistemas formales de apoyo a las
familias, especialmente a las que los necesitan. Y las actividades
organizadas por estas instituciones ofrecen la oportunidad de pasar
tiempo juntos y ser parte de la misma comunidad. De hecho, la parte de
la comunidad parece ser especialmente importante, “es probable que los
miembros de la familia que participan en la misma institución religiosa
tengan un conjunto de vínculos sociales que comparten con otros miembros
de esa institución religiosa".&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="pull-right" src="http://sindioses.github.io/colGlenys/glenys20210328_praying_children.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Y estamos tan acostumbrados a escuchar a los niños quejarse porque los
quieren llevar a las iglesias cuando prefieren quedarse en casa jugando
videojuegos (en esta parte estoy completamente de acuerdo con los
niños), y que es interesante ver que todo depende de qué tan ligado a la
religión de sus padres está el cerebro del niño. Annette Mahoney, autora
del libro &lt;em&gt;El mejor amor del niño: ser amado y enseñar a amar como el
primer ser humano&lt;/em&gt; y profesora de psicología en la Universidad del
Estado en Bowling Green, escribió en su libro:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Los beneficios de la religión para los adolescentes parecen atribuirse en gran medida a las diferencias entre los adolescentes más comprometidos con la religión en comparación con los que no están comprometidos con la religión. De hecho, para aproximadamente el 53% de los adolescentes estadounidenses cuya fe es esporádica o mal integrada la religiosidad inconsistente aporta poco o ningún beneficio. En términos prácticos, esto significa que puedes presionar a tus hijos para que vayan a la iglesia los domingos o que oren o recen cinco veces al día, pero si no creen, seguir las normas religiosas no les dará ninguna de sus ventajas prosociales y de desarrollo. Además, los niños no religiosos no necesariamente sufrirán ningún resultado negativo. También puedes sacar buenas notas, ser feliz, hacer ejercicio y cooperar con otros sin religión”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Lo importante, más bien, es no mentirles a tus hijos. Si nos fijamos
bien, los derechos de la niñez (como los de tantos otros) siguen siendo
burlados todo el tiempo, muchos apresados en creencias que pueden
dejarlos malogrados de por vida. En muchos lugares, los niños sufren
directamente las consecuencias de ataques religiosos contra la religión
de su familia, muchas familias han sido destruidas en el nombre de algún
dios, y mayormente son destruidas por otras religiones. Los extremistas
religiosos pueden convertir a niños y adolescentes en terroristas
suicidas con ideas fantásticas de sexo con mujeres vírgenes en el cielo,
las mujeres han sido despojadas de sus derechos, de sus opciones, de sus
libertades en lugares donde religiones con normas estrictas tienen el
control del gobierno. Son dictaduras religiosas que no benefician a
nadie, mucho menos a los niños.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otro lado, las religiones cristianas se dividen en tantas que es
imposible recogerlas a todas con la misma interpretación, en algunas
Jesús nos ama a todos, en otras excluyen a los homosexuales, a los no
creyentes (especialmente a los ateos) y sostienen esa absurda idea de
que la mujer debe obedecer al hombre, al marido, al esposo, que debe ser
virgen y acoger la abstinencia en asuntos sexuales hasta el matrimonio;
todo esto no puede crear reacciones positivas en los hijos. En una casa
donde los prejuicios y la intolerancia vienen en nombre de un dios, los
resultados en los niños suelen ser negativos.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Los niños, como los adultos, tienen la libertad de elegir y practicar su religión, derecho que está protegido por el artículo 14 de la Convención sobre los Derechos del Niño: “Los Estados Partes respetarán el derecho del niño a la libertad de pensamiento, conciencia y religión", escribe Marie Philippe para Humanium.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Esa es la libertad que se pierde en pensamientos como los que sostiene
Komisar. Existen sociedades ahora mismo que están completamente
controladas por las religiones, donde la duda es asfixiada lentamente y
decir que no crees en dios es tomado como blasfemia, algo que puede ser
castigado de muchas formas. Los niños sufren directamente con las normas
de las religiones. Para mí, la idea de un ser invisible, con poder para
el castigo y la recompensa y que te está observando todo el tiempo no es
preferible al ateísmo. La moral bíblica es absurda, contradictoria,
sexualmente desacertada, con fantasías que destruyen cualquier chispa
que tenga sentido o lógica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero no mientan. Si te digo que no debes hablarle a tu hijo de dios, tú,
una persona con fe, ¿me vas a hacer caso? Por supuesto que no. Si crees
que dios existe, eso es lo que deben saber tus hijos de ti y si no crees
en ningún dios, también.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Criar a mis hijos ha transformado mi perspectiva sobre la religión. No quiero que mis hijos enfrenten prejuicios por sus creencias y no quiero que sientan prejuicios hacia nadie más. En algún nivel fundamental, creo que la paz mundial comienza cuando le enseño a mis hijos el respeto por la libertad y la diversidad. Y a lo mejor te preguntes ¿cómo fue que una buena niña judía bat mitzvá se convirtió en una creyente franca de que Dieu n'exist pas? El feminismo, culpemos al feminismo. Todo el mundo lo hace”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Esas son las palabras de Julie Drizin, periodista de la revista Salon y
ganadora del premio al Periodismo Meritorio en Estados Unidos. Drizin
describió lo que ha sido para ella criar a sus hijos sin religiones ni
dioses y, para Drizin, el humanismo ha sido el sustituto de Dios.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Si me voy a referir a un ser superior, me gusta pensar en lo mejor del ser humano”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Y eso es precisamente lo que personas como Komisar olvidan, la vida no
necesita de dioses para que le demos un propósito, para que la
disfrutemos, para que usemos lo mejor que tenemos y ayudemos a los demás
animales y al planeta. Las religiones han estado con nosotros por
milenios y milenios, sin embargo, la pobreza continúa, la violencia no
se detiene, las guerras entre tribus religiosas son algo normal en
muchos lugares, la persecución es el pan de muchos religiosos todos los
días y el planeta continúa su trayectoria hacia lo peor. Las religiones
no han solucionado nada. Solo cuando los gobiernos han estado abiertos a
la ciencia, el progreso arranca.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Cómo pensar por un segundo que una persona sin religiones mentirá a sus hijos sobre la bondad de las religiones? ¿Por qué alguien que cree que no hay dioses querría que sus hijos estuvieran expuestos a doctrinas que piensa que son falsas? No sé si Komisar tendrá hijos, pero a lo mejor es ella la que está mintiendo mientras piensa otra cosa por dentro. Es como aquella &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/examenreligiones/apuesta.html"&gt;apuesta de Pascal&lt;/a&gt; donde dice que si no sabemos con certeza si existe un dios, es mejor creer en él pues no tenemos nada que perder… lo cual es lo mismo que darle una patada a tu realidad para irte a vivir con las hadas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En mi caso, como madre atea, todo comenzó cuando una prima se llevó a mi
hijo a su iglesia evangélica, tendría como 5 años. Lo hizo sin mi
permiso, que es algo que los religiosos llevan integrado en sus sistemas
de creencias: “lo hago para salvarte, te estoy haciendo un bien”. Ese
día me senté con mi hijo y comenzamos a ver un libro que compré que
definía y describía todas las religiones. El libro estaba repleto de
imágenes (olvidé su nombre, pero cualquier libro con imágenes sobre las
religiones en el mundo te servirá), aquellas imágenes mostraban a las
religiones como lo que son y era fácil que, sin yo decirlo, él lo
descubriera: mitos y leyendas que como parásitos se han ceñido al mundo
humano, con rituales y disfraces tan distintos como sus culturas,
chupando el dinero de todos como viejos y entrenados vampiros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con mi hijo siempre fui honesta, en grados, mientras más pequeño era,
más agradables eran mis historias. Y siempre le dije que era libre para
elegir entre todas esas religiones. Hoy tiene 25 años, no cree en dioses
y es una persona inteligente con una ética excelente, y no es porque soy
su madre, que si se convierte en mormón lo seguiré amando (aunque
lloraré por las noches).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todo el mundo cría a sus hijos según sus creencias. De esa forma es que
las religiones continúan ejerciendo su poder sobre todos, el número de
miembros les regala el poder de controlar, de llevar sus ideas a
gobiernos y conseguir más dinero. Siempre he dicho que las religiones
son la peor empresa de relaciones públicas para sus dioses y profetas.&lt;/p&gt;
&lt;figure class="pull-right"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.github.io/colGlenys/glenys20210328_iglesia.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;Fotografía de &lt;strong&gt;Irina Iriser&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p class="espacio"&gt;En un estudio publicado en American Sociological Review, Pearce y su
colega William Axinn estudiaron a familias blancas de Detroit, EE. UU.,
mayormente cristianas, utilizando datos del Estudio de panel
intergeneracional de madres y niños, el cual siguieron durante 23 años.
Descubrieron que las madres que asisten a los servicios religiosos con
regularidad, con o sin sus hijos, dijeron que a lo largo del tiempo
siempre sintieron que tenían relaciones más positivas con sus hijos. Sin
embargo, aunque las mamás que asistían a los servicios religiosos
parecían percibir positivismo en las relaciones con sus hijos, lo mismo
no parecía afectar las percepciones de los niños hacia sus madres.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se ha demostrado que las diferencias en las creencias religiosas causan
el mayor daño cuando niños moderadamente religiosos viven en hogares muy
religiosos. Hemos visto cómo las relaciones familiares pueden empeorar
si la religión se convierte en un tema polémico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un estudio de 2008 publicado en Social Science Research encontró que
cuando los padres valoran la religión más que a sus hijos adolescentes,
los adolescentes sienten que no tienen una buena relación con sus
padres.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Lo que hemos visto es que si los padres intentan presionar a sus hijos contra su voluntad para que recen de cierta forma o eviten cierto tipo de comida, van a generar tensiones dentro de la familia, tensiones que muchas veces son irreconciliables. Las diferencias en las creencias religiosas causan el mayor daño, especialmente en hogares muy religiosos”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Por otro lado, un estudio realizado por los sociólogos Elaine Howard
Ecklund Rice y Kristen Schultz Lee de la Universidad de Buffalo en los
Estados Unidos, encontró que muchos ateos quieren exponer a sus hijos a
la religión con el propósito de que puedan elegir en el futuro. La
investigación, publicada en la Revista del Estudio de la Religión, se
basó en entrevistas en profundidad con 275 científicos en 21
universidades de investigación "élite" en los Estados Unidos. El sesenta
y uno por ciento de los participantes se describieron como ateos o
agnósticos, el 17 por ciento de los no creyentes había asistido a la
iglesia más de una vez en el último año.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y es que exponer libremente a tus hijos a las religiones probablemente
los convertirá en no creyentes. Las religiones nos han vendido la idea
de que la única evidencia que necesitamos la tienen ellos, que son
empleados directos de un dios en los cielos y que debemos creer en él
con certeza. De hecho, el cristianismo nos ha vendido libros sagrados
escritos por hombres donde las mujeres somos representadas como
inferiores, donde nuestros derechos mueren en casi todas sus páginas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por eso Drizin le otorga su ateísmo al feminismo. Los libros sagrados de
las religiones más importantes hoy en día se refieren a tradiciones
antiguas, la mayoría tan completamente improbables que hay que tomarlas
con pinzas, y la posición de la mujer es de un ser inferior que se deja
tentar por una serpiente. Por supuesto, esa historia ha sido
interpretada de tantas formas que no vale ya la pena repetirla, y
contársela a mi hijo como algo sagrado no está en ninguna de mis listas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El pensamiento crítico es lo que debe brillar en el hogar. Con o sin
creencias, el mundo que el ser humano ha creado a través de la
investigación científica es tan estupendo que muchos lo pueden tomar
hasta como algo espiritual; ciertamente, las aventuras de la ciencia le
dan sentido a mi vida y pienso que el poder del amor y la generosidad
humana son los mejores sustitutos para los dioses. No tengo necesidad de
creer en dioses para ser buena, para ser decente y tolerante, para ser
empática con mi comunidad, para aceptar al distinto, para permitir que
los derechos sean reconocidos para todos y es eso, precisamente, lo que
le he enseñado a mi hijo, en teoría y en práctica. Considero que los
seres humanos siempre han sido mejor que los dioses que han creado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No bauticé a mi hijo como me bautizaron a mí, no lo mandé a clases de
catecismo porque estuve en ellas y siempre lo considerará como una
pérdida de tiempo. Las religiones se concentran en vender el lema de que
sin ellas no hay moral, pero yo particularmente no confío en la moral
que las religiones enseñan. La religión se nutre de mentiras antiguas
que no tienen nada que ver con el mundo hoy. Mi posición es que haya
libertad de expresión para todos, pero mi deseo es vivir en un mundo sin
religiones. Y eso ahora mismo no parece estar en las mentes de los
líderes políticos en muchos países en el planeta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La verdad social es subjetiva. El hombre de fe no miente cuando le dice
a su hijo que cree en dios, yo, como mujer sin fe, tampoco voy a mentir
y ambos tenemos el mismo derecho.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mi hijo hoy es un hombre educado y ético, no me arrepiento ni por un
nanosegundo de la forma en que fue educado, especialmente cuando he
visto niños con un verdadero pavor al diablo. Ni cielos, ni infiernos,
ni ángeles, ni santos, ni brujos, ni profetas, ni libros sagrados, ni
iglesias, ni demonios, ni dioses fueron parte de la educación que le di
a mi hijo y eso no me hace, ni lo ha convertido a él, en nihilista,
pesimista o en una realista cruel porque prefiere no enseñar fantasías
como si fueran reales. Sé honesto con tus hijos, concédeles su derecho a
pensar libremente y a elegir entre creer o no creer, aunque no estén de
acuerdo contigo.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Es un placer estar de vuelta en La lupa herética de SinDioses, mil
gracias siempre por leer…&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;© 2021 Glenys Álvarez&lt;/p&gt;</description><category>apuesta</category><category>ateísmo</category><category>dioses</category><category>doctrinas</category><category>mentiras</category><category>pascal</category><category>religión</category><guid>http://sindioses.github.io/colGlenys/glenys20210328.html</guid><pubDate>Sun, 28 Mar 2021 19:57:00 GMT</pubDate></item><item><title>La teología</title><link>http://sindioses.github.io/sociedad/teologia.html</link><dc:creator>Bernat Ribot Mulet</dc:creator><description>&lt;p class="primera"&gt;La subestimación a la que se somete el propio hombre prehistórico ante las fuerzas ineluctables e inexplicables de la naturaleza, contrasta radicalmente con la idea de un ser fabuloso y de incalculable poder al que se le confiere un bagaje de características antropomórficas que dan forma a un ser tan inimaginable como contradictorio. Es la forma más ancestral y primitiva de institucionalizar los propios miedos surgidos de la inherente ignorancia de las causas de todos aquellos fenómenos extraordinarios que han sido desmitificados por la constante labor de la curiosidad humana, a través de la ciencia y de la concesión de la total primacía de la razón sobre la sinrazón.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La escalada sin fin de atribuciones divinas —que no son más que las mismas humanas elevadas hasta aquellos puntos inimaginables que desearía su vanidad— empequeñece al hombre desposeyéndolo de una dignidad que le pertenece por derecho propio y que es pisoteada por los entes quiméricos que él mismo inventó, dando lugar a una sumisión a unos poderes necesitados de honores y loanzas, fruto de la soberbia y del orgullo que caracterizan las típicas relaciones de poder en la jerarquía humana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ciertamente no se pueden inventar nociones nuevas e inexistentes sin referentes existenciales: la patente invención de la que emana la idea de Dios sólo puede producir atributos humanos. La contradicción que surge de la propia semántica de lo divino es el resultado lógico de la falta de fundamentos a la hora de elaborar dicho concepto; y la falta de suspicacia en el pueblo primitivo allanó el camino hacia la confección de dicho ser que pronto fue objeto de retoques y modificaciones "al gusto" amoldándose a las necesidades culturales y psicológicas de cada civilización.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="../examenreligiones/jehovafurioso.jpg" class="align-right" src="http://sindioses.github.io/examenreligiones/jehovafurioso.jpg"&gt;
&lt;p&gt;No fue tarea baladí, por parte de los primeros teólogos de la Iglesia, armonizar la cara más cruel y vengativa del dios veterotestamentario con la misericordiosa y bondadosa de la de su supuesto hijo que, contradiciendo y contrarrestando a su progenitor, posibilitó la creación de una ciencia dedicada exclusivamente a deshacer los entuertos que produjo la imaginación humana en el intento de domeñar a una plebe que sólo podía ser sometida a través de las exigencias y caprichos de los dioses, los cuales amenazaban con terribles castigos ante el incumplimiento de sus deseos&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La Iglesia Católica ha inventado un ser tan inimaginable que ha tenido que crear un cuerpo teológico para intentar explicar lo inexplicable; y ante la imposibilidad de demostrar la cuadratura del círculo presenta unos conceptos vicarios que sustituyen la lógica humana. Así pues, la fe constituye el principal pedestal en el que se sustenta la creencia en lo increíble, siendo un espléndido artificio con el que se autoalimenta la virtud que consiste en creer sin ver. Mientras que perder la fe es considerado como una ofensa al propio Dios, al que únicamente se puede acceder por fe, el creyente queda atrapado en un círculo vicioso que reclama una petición de principio totalmente impropio de de una divinidad —que queriendo darse a conocer entre sus súbditos— juega al escondite, impidiendo que la razón pueda vislumbrar un dios que pretende ser racional, amenazándoles con un enfado descomunal si no consiguen ver con el mismo ojo las dos caras de una moneda a la vez.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La teología pretende ver, tapándose los ojos, lo que los demás no pueden divisar con los ojos abiertos, eludiendo a toda costa la aclaración de unos principios de los que dependen todas sus derivaciones que son objeto de indagaciones y elucubraciones ilógicas como consecuencia de dar por cierta la premisa principal que la propia Iglesia prohibió investigar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es desconcertante la actitud de teólogos —llamados liberales— que desmarcándose de las directrices inquisitoriales de sus autoridades religiosas, descubren ciertas irregularidades —como producto de la nueva investigación exegética— por lo que deberían sospechar de toda la teología y, no obstante, sólo la parchean proporcionando ante los feligreses una mayor sensación de autenticidad ante lo que únicamente puede ser verdad o mentira total. Los fundamentos racionales que caracterizan cualquier argumento lógico son desconocidos en una teología repleta de contradicciones entre sus postulados que surgieron desde la subjetividad interpretativa de algunos que se erigieron en hermeneutas infalibles gracias a la inerrancia de los textos que la propia Iglesia les atribuyó. Sólo la constante pertinacia en mantener fuera del error lo que es falso por sí mismo, escamoteando la más mínima lógica, puede sostener una teología que ha sido rebatida sin dificultad por el arte que permite discernir lo verdadero de lo falso, llamado comúnmente filosofía, la cual hace inútil cualquier pretensión de racionalidad de unas creencias que, de ser racionales, no necesitarían de la fe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No hay disciplina más inútil que la teología. La ingente cantidad de elucubraciones que la protagonizan intentan averiguar la mente de un dios que ella misma dice que es inalcanzable; dirigen a los fieles a través de los caminos y designios de ese dios que ella afirma ser inescrutables pero, paradójicamente la Iglesia se convierte en experta de lo desconocido sabiendo más que nadie lo que es Dios y lo que no es; lo que quiere de nosotros y lo que no quiere y cuándo los acontecimientos de nuestra vida son fruto de su voluntad o no lo son.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mientras el pueblo permanecía indocto, la Iglesia no tuvo dificultades a la hora de adoctrinarlo por medio de lo que G. Puente Ojea llama meandros teológicos que contentan a los pocos exigentes. Pero con la llegada de la era de la ciencia y el predominio de la razón —único camino para la obtención del conocimiento— los malabarismos argumentales de los teólogos no sólo no resisten los embates de la lógica, sino que deben enfrentarse a la cruda realidad de los resultados propiciados por la nueva exégesis imparcial de investigadores e historiadores comprometidos con la verdad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mientras que la Iglesia dispone de teólogos y los reúne junto con toda su jerarquía en concilios para dirimir grandes dudas; mientras que esas dudas han estado presentes a lo largo de toda su historia dando lugar a herejías y sectarismos provocando persecuciones y tormentos a los que disentían de la oficialidad ortodoxa, ¿no es extraño que Dios no dejara bien claro lo que realmente quería de sus hijos, en lugar de dejar en manos de unos escritores, llamados evangelistas, que ni se pusieron de acuerdo en lo esencial, ni supieron concretar la voluntad divina en un montón de escritos ambiguos, confusos, contradictorios, lejos de la claridad, de la concisión y precisión propios de un dios que pretende darnos unas directrices?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La existencia de un dios como el que postula la Iglesia Católica ataca directamente la dignidad del ser humano que es convertido, en contra de su voluntad, en un esclavo sufriente de una autoridad, que por ser quien es, no debería necesitar —al ser perfecto— ningún tipo de vasallaje. Los hombres que se someten voluntariamente a una autoridad divina ignoran  que la dignidad humana está por encima de cualquier dios, cuya existencia —si fuera el caso— no le permite, bajo ningún concepto, tener derecho sobre lo que él ha creado al constituir —tal pretensión— el mayor abuso de poder imaginable. Sólo la condición de ignorante, inherente en el hombre primitivo, podría justificar la creación de una idea tan maquiavélica como injusta; y al hombre moderno le corresponde barrer de la mente a un ser que tantos sufrimientos y desgracias le ha supuesto, en contra de ningún beneficio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La necesaria existencia de Dios, en contra de su contingencia, debería dar como resultado un ser razonable al que se pudiera acceder por la razón humana; mas no hay mayor contradicción, a la luz de una mente lógica, que la idea de un ser perfecto con necesidades, de un dios omnisciente que necesita de la oración para saber lo que queremos; de un dios bondadoso que permite el mal; de un dios todopoderoso que para solucionar sus propias imperfecciones tiene que enviar a su hijo para subsanarlas...de un dios tan irracional, que sólo la irracionalidad de la fe puede hacer posible su existencia.&lt;/p&gt;</description><category>religión</category><category>teología</category><guid>http://sindioses.github.io/sociedad/teologia.html</guid><pubDate>Sun, 27 Sep 2020 11:13:00 GMT</pubDate></item><item><title>El ateo y la muerte</title><link>http://sindioses.github.io/simpleateismo/ateo-muerte.html</link><dc:creator>Violeta Bournasell</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p class="primera"&gt;Según las encuestas, sólo el 9 % de los argentinos son ateos y, del 91% restante, el 74 % son católicos &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.github.io/simpleateismo/ateo-muerte.html#encuestafe" id="id1"&gt;1&lt;/a&gt;. Así es que, cuando se tiene que enfrentar con la muerte de un familiar, amigo o propia, la persona que no cree choca contra una cultura que no suele entender conceptos que le son ajenos. A veces, esto se da porque el religioso no está acostumbrado a escuchar y tratar de comprender otras posturas ya que está del lado de la mayoría, casi nunca tiene que defender las propias; otras es porque cualquier otra visión que no sea el “paso a la inmortalidad” o “la ascensión del alma”, etc, le va a parecer casi una herejía o, en el mejor de los casos, algo muy lastimoso para el doliente. Así que, en vez de sentirse acompañado, el no creyente se va a encontrar a sí mismo en toda una serie de conversaciones en las que tratarán de convencerlo de que no puede ser tan pesimista (cuando, al no creyente, la visión sin dioses de por medio le parezca más optimista y natural), de que lo que pasó seguro tiene como finalidad “un bien mayor que está fuera de la comprensión humana” (comentario más que ofensivo y frente al cual la opción podría ser enviar fotos del último desastre natural… pero las minorías suelen ser más tolerantes) o de que ahora ese ser querido es un ángel al que un dios determinado llamó antes de tiempo de tan bueno que era (a esta altura, lo más probable es que el ateo diga algo sobre la ética de ese supuesto dios y haga alusiones a cómo refleja la ética del que así lo construyó). Y lo peor llega en el momento de decidir qué hacer con el cuerpo…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href="http://sindioses.github.io/simpleateismo/ateo-muerte.html"&gt;Leer más…&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>ateísmo</category><category>donación de órganos</category><category>funerarias</category><category>muerte</category><category>religión</category><guid>http://sindioses.github.io/simpleateismo/ateo-muerte.html</guid><pubDate>Tue, 09 Jan 2018 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>No existe el extremismo religioso</title><link>http://sindioses.github.io/examenreligiones/noextremismo.html</link><dc:creator>Carlos Palacio (Pala)</dc:creator><description>&lt;img alt="/fotos/carlospalacios.jpg" class="primera align-right" src="http://sindioses.github.io/fotos/carlospalacios.jpg"&gt;
&lt;p class="primera"&gt;En Ecuador, los jurados de un programa de talentos ridiculizan y agreden a una concursante por el simple hecho de declararse atea. El obispo de Valencia (España), Antonio Cañizares, advierte a sus feligreses, enardecido, la llegada del &lt;em&gt;imperio gay&lt;/em&gt;. El movimiento ISIS asesina 41 &lt;em&gt;infieles&lt;/em&gt; en Yemen. El taxista que me trae hoy a casa me explica las &lt;em&gt;razones&lt;/em&gt; por las cuales Hitler era un profeta y los judíos, asesinos de dios, son la mayor plaga de la humanidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Existe un error ampliamente extendido. El de creer que los comportamientos radicales asociados al fenómeno religioso ejemplifican un polo marginal y extremo de la creencia, mientras que el comportamiento de la inmensa mayoría de los creyentes, alejado por completo de este tipo de conductas bárbaras, es muestra del carácter benévolo de la religión. Y no es así. De hecho es casi lo contrario. Aquí un par de ejemplos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pese al supuesto mandato reformista del papa Francisco (meramente cosmético y publicitario), la anticoncepción sigue siendo proscrita por la doctrina católica. No existe duda para la Iglesia de que “todo aquello que a través de cualquier artificio impida, por métodos no naturales, la concepción de un hijo, es gravemente pecaminoso”, como bien claro lo dejaron las encíclicas Casti Conubii de Pío XI y Humanae Vitae de Pablo VI.
Así las cosas, las anacrónicas voces que condenan la anticoncepción no hacen parte del extremismo católico. Hacen parte del catolicismo practicante, a secas. Mientras que la inmensa mayoría de mujeres que se dicen creyentes y que consumen un anticonceptivo, no son ejemplo de catolicismo moderado, sino de personas que deben ignorar el mandato de su religión para poder vivir una elección.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los millones de católicos de buena fe que acogen con afecto a la comunidad homosexual no están siendo buenos católicos sino pésimos católicos. Están transgrediendo el mandato de una iglesia que sigue considerando aberrante la unión entre personas del mismo sexo. Sí. Francisco puede decir lo que quiera, pero la doctrina sigue siendo inflexible. Y, de hecho, el ejemplo es perfecto porque en lo relativo a este asunto puntual, abundan los ejemplos de mensajes de renovación presentados por el Papa en espacios bien microfoneados y publicitados, que luego fueron contradichos por el mismo pontífice en las esferas del poder clerical.&lt;/p&gt;
&lt;p class="sidebar rubric"&gt;La inmensa mayoría, no hace otra cosa que alejarse de esos preceptos, &lt;em&gt;domesticarlos&lt;/em&gt; y, en grandísima medida, ignorarlos para edificar lo que algunos llaman una &lt;em&gt;creencia descafeinada&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Son entonces los virulentos detractores de los derechos de los homosexuales quienes representan con fidelidad el espíritu del catolicismo, mientras que el resto no hace otra cosa que ignorar el mandato de la iglesia para seguir su instinto bondadoso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los jurados del concurso ecuatoriano, el obispo de Valencia, los integrantes de ISIS, el procurador Ordóñez y el taxista que me trajo a casa esta tarde, lejos de deformar el mandato de su religión, lo siguen con todo rigor. El resto, la inmensa mayoría, no hace otra cosa que alejarse de esos preceptos, &lt;em&gt;domesticarlos&lt;/em&gt; y, en grandísima medida, ignorarlos para edificar lo que algunos llaman una &lt;em&gt;creencia descafeinada&lt;/em&gt; que termine riñendo lo menos posible con su forma de ver el mundo. Dicho de otra forma, son personas que deben alejarse de los mandatos de su religión para ser buenos seres humanos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los tres grandes monoteísmos están construidos sobre una creencia extrema. Todos ellos afirman, sin posibilidad de discusión, que poseen la única verdad absoluta y que se debe exterminar, corregir, reprender o &lt;em&gt;sanar&lt;/em&gt; a quien la contradice. No existe, entonces, algo como un &lt;em&gt;extremista religioso&lt;/em&gt;. Existe, sí, el practicante fiel de la religión. Y no existe algo como un &lt;em&gt;creyente moderado&lt;/em&gt;. Existe, sí, una inmensa mayoría de personas que decide poner su ética y su moral por encima de sus creencias, siguiendo la única ruta posible para ello: la de enfrentar o ignorar, consciente o inconscientemente, el mandato de su religión.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Carlos Palacios (Pala) es escritor de canciones y ex médico. Seis álbumes, un libro de sonetos y un DVD en formato sinfónico "resumen su prontuario hasta el 2013", según su apunte biográfico en Las 2 Orillas. Ha sido ganador del Premio Nacional de Música de Colombia.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/examenreligiones/index.html"&gt;Examinando las religiones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description><category>extremismo</category><category>religión</category><guid>http://sindioses.github.io/examenreligiones/noextremismo.html</guid><pubDate>Mon, 30 May 2016 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Monólogo de la evidencia (2)</title><link>http://sindioses.github.io/examenreligiones/monologo2.html</link><dc:creator>Cristhian Meneses</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.github.io/examenreligiones/monologo0.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;section id="amnesia-controlada-y-el-eterno-presente"&gt;
&lt;h2&gt;Amnesia controlada y el eterno presente&lt;/h2&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.github.io/examenreligiones/monologo3.jpg"&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Por siglos se ha hecho un paralelismo erróneo e hipócrita entre cristianismo y moralidad, pues ha sido el cristianismo el implicado en exterminios humanos, llamados “sacrificios” porque así, efectivamente: lo manda Dios. También ha sido el cristianismo el implicado en las ideas e historia nazi, en exterminar masas para obtener poder. Los adventistas, mormones, bautistas o de cualquier denominación evangélica, siempre se empeñan en inventar que quien no crea en la mitología cristiana o de su dogma, va por mal camino. Esto es una retórica sin sentido y falsa. Lo más curioso es que por el lado creyente la experiencia ya ha demostrado su crueldad, su avaricia… la manipulación y el llanto del mundo conforman el currículo del cristianismo (entre otras religiones), pero discursos vacíos tergiversando la historia son el diezmo de cada día en aquellos quienes tienen amnesia controlada. Quieren olvidar un pasado que no perdona.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En 1572, el 24 de agosto, piadosos y motivados cristianos franceses mataron un aproximado de 100.000 hugonotes, acto amoroso y divino que para el cristianismo resultó en un armonioso repique de campanas y felicidad celestial. El desprestigio a María Magdalena desde la iglesia, inventando que era una prostituta, para poder agregar ingredientes al perturbado morbo y temor del cristianismo hacia el sexo. El castigo al médico Andrea Vesalio, porque en su &lt;em&gt;Fábrica del cuerpo humano&lt;/em&gt; (1543) fue uno de los primeros en desmontar la patética historia sobre el mito infantil de la costilla de menos que tenemos los hombres, debido a que fue usada para crear a Eva. La inquisición se deleitó con Vesalio, pero Adán y Eva nunca existieron, ni el Diablo y demás imaginarios, y además, nuestra existencia es la que experimentamos, gracias al proceso evolutivo. Inocencio III exterminó a los cátaros, y no precisamente con caricias. Tenemos además todo el salvajismo de las cruzadas, conversión forzada a indígenas como evangelización de América, su complicidad con las dictaduras del siglo XX en Latinoamérica y Europa, persecución de judíos, cientos de años con su bella inquisición, su antiguo y actual ataque a la liberación femenina, a la democracia, a la libertad religiosa, a la libertad de prensa, a la búsqueda del conocimiento y al divorcio, entre otros “males”. Pero ya conocen la historia y actualidad: es la erudición cristiana castigando contrincantes y verdades.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El cristianismo también se enamoró y comió helados con el fascismo de Benito Mussolini y el español Francisco Franco, coqueteó con Pinochet y, continúe contando. Para no extender tanto, vamos al inicio. Otro genocida, el emperador Constantino, quien fue su amiguito fiel y colaborador. Así es como tenemos hoy el cristianismo, después de asesinar a miles de personas. ¿Cómo es que siguen mintiendo diciendo que la religión, los templos, sus libros, los religiosos, los pastores, curas… son una santidad? Y peor aún cuando sabemos que “santidad” no implica nada bueno más allá del papel. Los llamados “santos” y “santas” no entran dentro de la acepción de “libres de culpa” y “buen ejemplo”, pues han sido seres que repudian el razonamiento y las libertades, así como han sido misóginos, difamadores y profundamente discriminantes, sectarios e irracionales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Steven Weinberg, el nobel de física, expresó una realidad inmortal con una lucidez tremenda. Es una verdad que se puede observar, evidenciar y analizar desde nuestra infancia, para luego confirmar el resto de la vida adulta: la religión hace que personas buenas actúen mal. Weinberg lo entendió claro y conciso:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“La religión es un insulto para la dignidad humana. Con o sin ella, habría gente buena haciendo cosas buenas, y gente malvada haciendo cosas malas, pero para que la gente buena haga cosas malas, hace falta religión”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Todas las personas tienen derecho a creer lo que deseen, pero no deben pretender pasar sus suposiciones, su fe, como una explicación de la realidad. Sus creencias solo son resultado de la cultura dónde se les adoctrinó. Quieren imponer sus creencias en filosofías gastadas, refutadas por la existencia y de moral bastante lamentable. Tampoco deberían, si no quieren exponerse más al ridículo, seguir utilizando el disfraz del discurso, para decir, sin gracia alguna, que si no se cree en dioses o en religiones: no hay camino, vida ni valor (sin embargo, es el sermón de cada día). Está demostrado a través de la vida y, la realidad histórica, que la comunidad secular, de librepensadores, de no creyentes, no está enterrada en caos… al contrario, goza de gran desarrollo. Esta es otra realidad  que pone furiosos a los creyentes: las sociedades menos religiosas, las que no rigen su vida pensando en la dictadura de Dios, son las que están mejor. Sam Harris desató nuevamente la ira de muchos, cuando en su manifiesto del 2005, recordó esta verdad y habló con mucha propiedad desde los datos de desarrollo humano, desde su elocuente forma de llevar un mensaje, y su conocimiento científico y filosófico para reabrir el debate que deja en silencio a los que repiten la mentira: “Una sociedad sin Dios está mal” y “sin Dios nada”. Dos expresiones llenas de desconocimiento. Enfrentemos un extracto de la realidad reiterada en esa ocasión por Harris &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.github.io/examenreligiones/monologo2.html#id2" id="id1"&gt;1&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Países como Noruega, Islandia, Australia, Canadá, Suecia, Suiza, Bélgica, Japón, Países Bajos, Dinamarca y el Reino Unido se encuentran entre las sociedades menos religiosas de la Tierra. Según el Informe de Desarrollo Humano 2005 de las Naciones Unidas, dichos países son también los más sanos, como indican las medidas de esperanza de vida, alfabetismo adulto, ingresos per cápita, desarrollo educativo, igualdad entre sexos, tasa de homicidios y mortandad infantil. A la inversa, las 50 naciones que ahora se encuentran en el escalafón más bajo en términos de desarrollo humano son fuertemente religiosas”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.github.io/examenreligiones/monologo4.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Esa realidad sigue siendo así, y para incomodidad de los creyentes, cada sociedad que está mejor educada, que conoce más, ya no necesita creencias, porque el conocimiento las va descartando. Siempre hemos descubierto cómo va funcionando el mundo y las relaciones en este hogar del sistema solar, y al ir descubriendo ya no le otorgamos la lluvia, las enfermedades, la vida y diferentes aspectos: a creencias. Dentro del primer semestre del 2014, se entregaron los resultados de los países donde mejor se vive, los que crecen más, los que sobresalen en mejoras sociales, estudio realizado por la Universidad de Harvard. Suiza e Islandia están en los primeros puestos, por ejemplo.
Las sociedades que están mal son altamente religiosas, como algunos países de África y muchos que ya están tratando de corregir esto en el continente americano. El creyente debe entender y no ser deshonesto, reconocer que no se trata de opiniones, sino de realidades. El cristianismo tiene mucha culpa en el declive de nuestro mundo, pero también es cierto que cristianos y otros religiosos se han opuesto a las guerras y desastres que sus creencias han creado, pagándolo con su vida, sin embargo, también lo han hecho personas no creyentes, y es gracias a esa rebelión que hoy el cristianismo se quedó sin armas poderosas. A pesar de toda la abrumadora evidencia en cada campo del conocimiento, los dirigentes y jerarcas religiosos lo mantendrán enfermo diciéndole que necesita creer en algo, pero no en algo real o razonable; a Ud. lo mantendrán enfermo de miedo a un ser supremo, para vendérselo, y esa, esa será la medicina. Bueno, vaya que han tenido éxito suministrando curas, aunque sean homeopáticas, claro, por eso el éxito es en distribuir, no en lograr resultados. En consecuencia, muchos enseñan a creer ciegamente: &lt;em&gt;La fe&lt;/em&gt;, la obediencia sin pruebas, porque es más fácil creer y decir &lt;em&gt;¡sí!&lt;/em&gt;, antes de recurrir a la tarea de pensar e investigar para decir: &lt;em&gt;Pero…&lt;/em&gt; o simplemente: &lt;em&gt;no&lt;/em&gt;. El intelecto de Carl Sagan lo entendió muy bien al expresar:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“El primer pecado de la humanidad fue la fe, la primera virtud: La duda”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;¿Les parece si vemos otra calumnia que también quieren tapar sin éxito? Bien, recordemos que Dios, sí, DIOS, da gala de sus atrocidades en cuanto al tema de las relaciones amorosas y sexuales en todo el pentateuco. Veamos un botón de muestra. En el capítulo 22 del Deuteronomio nos enteramos que Dios está dando las órdenes amables a un tipo sin educación, le dice cómo se debe tratar el castigo en las relaciones sexuales y pasando rápidamente por el morbo al indicar que la mujer debe mostrar las señas de su virginidad al pueblo, extendiendo su vestido para que los ancianos observen sus “vergüenzas”, &lt;em&gt;–así se le llama a los genitales en esta religión reprimida y enferma con el tema sexual–&lt;/em&gt;, y corroboren si es virgen o no. Pasando esto, que es muy bueno, porque es la palabra amorosa de Dios, llegamos a la conclusión tan piadosa y comprensiva:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Si resultare ser verdad que no se halló virginidad en la joven, entonces la sacarán a la puerta de la casa de su padre, y la apedrearán los hombres de su ciudad, y morirá, por cuanto hizo vileza en Israel fornicando en casa de su padre; así quitarás el mal de en medio de ti”.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Deuteronomio 22:20-21.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Es una orden de Dios, algo digno de un ser omnisciente, ¿o no? Pero recuerden que Dios no fue a la escuela, por eso no se le podía ocurrir algo relacionado con educación sexual o algo pedagógico para conciliar con sus imperfectas hijas e hijos hechos a imagen y semejanza del perfecto Todopoderoso. Esto nos lleva a otra de las deliciosas contradicciones y horrores en las facetas de Dios hijo, Dios hecho hombre contra Dios Padre. El Hijo unigénito a veces olvidaba que él vino para cumplir la ley, no para invalidarla (Mateo 5) ¿A qué se debe esta referencia? Simple, al recordar esa trágica ley ordenada por DIOS, algunos creen que tienen una carta debajo de la manga con la historia de la mujer adúltera en el nuevo testamento. Pero no es así. Aunque se debe reconocer que con Jesús se ve humanismo en este reto, la alegría dura poco, pues la Biblia se condena a sí misma con todas las aberraciones que contiene. “Amar y revelarse ante la ley”, no es más que un alivio efímero. Además, no se necesita creer en dioses, o ser Perseo, Apolonio de Tiana o un Dalai Lama, para saber qué daña y qué no lo hace; al contrario, la religión sabe muy bien cómo hacer daño, su historia es muy amplia en estos actos. Vamos entonces a esa excelente lección que otorgan a Jesús, la cual es algo de sentido común, humanitario y comprometido, pero que ya se aplicaba mucho antes, desde que el altruismo y la herencia moral en el código genético iban en la celebración del proceso evolutivo, moldeado por la educación social.
La situación de Jesús y la mujer adúltera va de la siguiente manera:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Entonces los escribas y los fariseos le trajeron una mujer sorprendida en adulterio (…) en la ley nos mandó Moisés apedrear a tales mujeres. Tú, pues, ¿qué dices? (…) y les dijo: El que de vosotros esté sin pecado sea el primero en arrojar la piedra contra ella (…) ellos, al oír esto, acusados por su conciencia, salían uno a uno (…) Enderezándose Jesús, y no viendo a nadie sino a la mujer, le dijo: Mujer, ¿dónde están los que te acusaban? ¿Ninguno te condenó? Ella dijo: Ninguno, Señor. Entonces Jesús le dijo: Ni yo te condeno; vete, y no peques más”.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Juan 8:3-11&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mil puntos para Jesús &lt;em&gt;-debo resaltar-&lt;/em&gt; ya era hora que en esa historia alguien parara a esos ineptos armados de piedras en sus manos y en sus cabezas cavernícolas. Pero lástima que también dure poco la alegría, porque la razón y el pensamiento demuestran muchas inconsistencias que el creyente no ve,  ya que le enseñaron que debe aceptar lo que se escribió y lo que se dice, pues es de autoridad celestial. Se debe aceptar tal como lo enseñó Martín Lutero: quitándole los ojos a la razón. Muchos justifican su adaptación caprichosa de los hechos con la falacia del libre albedrío, inventan qué es o qué no es de Dios, o en qué influyó o estuvo ausente el omnipresente. Eso demuestra una impotencia terrible, y como es evidente, una deliciosa contradicción. Analicemos:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Primero:&lt;/em&gt; La ley vino de Dios dictada a Moisés, lo puede ver a través del pentateuco, y con la muestra que se expuso líneas arriba: ordenado por Dios (lea el Deuteronomio completo), no fue Moisés quien mandó apedrear a tales mujeres, el pobre tipo solo dictaba lo que le entregó un Ser Supremo, ¡fue Dios quién mandó!, entonces, el primer punto que daña la acción heroica, es que el mismo que dictó, vino a decir que ya no se hiciera. Aunque se tardó demasiado, ¿no? ¿A cuántas mujeres hubiese salvado si para empezar no hubiera dado esas leyes?; muchas más se hubiesen salvado si no hubiera esperado tanto para venir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Segundo:&lt;/em&gt; La mujer fue perdonada en el pasaje, pero lo que no terminan de entender los creyentes, es que el perdón de Jesús y sus brazos abiertos al paraíso, aunque están marcados por arrepentirse y recibir la gracia, lo que prevalece ante todo, es nuestra salvación y valoración, solo si cree que Jesús es el salvador, el enviado de Dios para que quien crea de corazón que resucitó de entre los muertos, sea salvo. Ni el buen samaritano se salva. Ahora, supongamos que luego de esto la mujer fue hinduista el resto de su vida, después de no tener más contacto con Cristo debido a la ya conocida muerte de incoherencias trágicas que cuenta la leyenda bíblica. Entonces ella se condenó, pobrecita. Esto se ha demostrado con las citas de la propia Biblia y el proceder de los cristianos todos estos años. En ambos testamentos, haga lo que Ud. haga, reciba lo que reciba, la llave es creer en ese Dios específico porque es, vamos a la antífona: “Verdadero y Único”. Y no podría ser de otra manera, ¿o es que vamos a olvidar que él no vino a traer la paz, pero sí la espada, la disensión y la condenación acusándonos con papi? Vamos a repetirlo y agregamos el preámbulo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“A cualquiera, pues, que me confiese delante de los hombres, yo también le confesaré delante de mi Padre que está en los cielos. Y a cualquiera que me niegue delante de los hombres, yo también le negaré delante de mi Padre que está en los cielos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No penséis que he venido a traer paz a la tierra; no he venido para traer paz, sino espada”.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Mateo 10:32-34.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Quien no siga a Cristo merece quemarse por siempre en el infierno, quien no reconoce a Jehová: es un pecador, un necio, un ser que no merece nada. Este Dios disfruta castigando a quien no le rinde pleitesía, a quienes no reciben su enseñanza. Si el Todopoderoso no logra que su creación lo adore, vendrán las pestes y plagas, o esas sacudidas de pies en señal de repudio, tal como Jesucristo enseñó a los discípulos cuando eran rechazados en los pueblos u hogares, sitios a los cuales él (Dios) tampoco iría, sino que enviaría un amoroso detalle:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Y si alguno no os recibiere, ni oyere vuestras palabras, salid de aquella casa o ciudad, y sacudid el polvo de vuestros pies. De cierto os digo que en el día del juicio, será más tolerable el castigo para la tierra de Sodoma y de Gomorra, que para aquella ciudad”.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Mateo 10: 14-15.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Los creyentes exigen que no nos metamos en sus ilusiones, pero no vacilan en meterse en los gustos y vivencias de los no creyentes o creyentes de otras fantasías. Personas entregadas a la creencia hablan sin conocimiento para seguir desafiando a la realidad y para seguir siendo deshonestos con las evidencias que tenemos. Jesús Adrian Romero estuvo en CNN en mayo del 2012, en el programa de entrevistas: Cala. Él le dijo al periodista Ismael Cala “que la necesidad de Dios es la que llena el corazón”, al igual que el papa o cualquier líder cristiano, expresó basado en la Biblia, que se necesita una relación con Dios para mejorar. Ismael Cala no invita a personas críticas para poner en balance los consentidos programas que ha hecho con sacerdotes, ufólogos, místicos y un número considerable de líderes como Marcos Witt. Después de ver la transmisión de Cala de su especial en México, en el 2014, con Jaime Maussan, quedó más claro que se deberían invitar personas que expliquen muchos argumentos que, con entrevistas complacientes ya realizadas, le han dejado confusión a la audiencia y alimento a un pensamiento cerrado para muchos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por ejemplo, con Maussan se expuso que hay gente petulante que cree que estamos solos en el universo y que considera que porque nosotros no podemos visitar otros planetas, no significa que no hubiese vida que sí pudiera venir acá. Eso es una incoherencia, es desconocimiento, pues Maussan es cristiano católico y admirador de la virgen de Guadalupe, como él mismo lo dijo. Si él es cristiano, no debe decir eso, pues en el cristianismo nosotros somos la base de la creación, el centro de todo, y los dueños de otras formas de vida. Nunca se menciona vida extraterrestre, es muy simple, bíblica y doctrinalmente verificable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En muchos sectores siempre hay gente tratando de hacer pasar por ciencia o evidencia lo que no lo es. Y esto no se limita a líderes de instituciones oficialmente formadas. Rhonda Byrne y su falacia de ‘El Secreto’, Deepak Chopra, Paulo Coelho… son algunos de los charlatanes que más desviaciones de razonamiento causan en la sociedad. Se muestran como conocedores de lo que en realidad no tienen ni idea. Utilizan el desconocimiento y las ansias de creer en fantasías, para ponerle chispas de palabras científicas y hacer pasar por ‘sabiduría’ lo que no es más que una compilación de argumentos desde la ignorancia. Es por eso que el camino es cuestionar todo y basarnos en pruebas, nutrir nuestro conocimiento en contra de toda clase de saboteador de la honestidad intelectual.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nuestra evolución se ha logrado luchando contra las corrientes políticas y religiosas que ponen al dogma encima del ser humano, para colocarse ellos como dueños de la verdad pasando por encima de la evidencia. En la actualidad no pueden asesinar, ese poder bestial de antaño lo perdieron gracias al triunfo de las rebeliones, la ilustración, la razón y la perseverancia. Sin embargo, siguen atacando en el eterno presente con su oposición a la ciencia, al avance, a la búsqueda de la verdad, al librepensamiento, siguen con su homofobia, con los abusos sexuales, su imposición de dogmas, sus juicios incoherentes, su machismo, su fracaso moral, y su ataque irracional contra los activos sectores laicos, humanistas seculares, racionalistas, escépticos y librepensadores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si tiene un “Dios” personal, déjelo para Ud. si así lo necesita. No lo use para atacar y humillar, para ofender la inteligencia. El problema es cuando toma una excusa fútil para sentirse bueno y superior, acto seguido: lo llama Shivá, Alá, Cristo, Horus o Krishná y dice que esa es la verdad, sin prueba alguna y con libros incoherentes, mitológicos y llenos de odio, machismo y salvajismo; libros de triste proceder, inspirados, escritos, recopilados y utilizados por hombres de escaso conocimiento y sensibilidad. El problema es la sangre, la discriminación, los ataques y las mentiras que trae toda esa mitología. Todas las religiones se pelean por adquirir nuevos creyentes, suponen inocentemente que su Biblia, Corán y demás escrituras son incuestionables, creen que su Dios es el verdadero. No pueden demostrar nada de lo que predican, no se dedican a buscar respuestas, a aceptar la realidad, a querer con pasión.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entiendo que estas creencias les den consuelo a algunas personas, es un placebo a corto plazo y les da alguna comodidad, pero no utilicen esa creencia para atacar ni para creer que tienen razón solo por repetir lo que una tradición les ha dejado. Es muy simple, respuestas directas, documentadas, honestas y sarcásticas como estas, existen y existirán, porque cada día palpita ese insulto a la inteligencia y la vida: la religión. Solo quiero mostrarles que la mayoría de las cosas que intentan programarnos son un telón de manipulación, un conformismo adquirido. No puedo quedarme quieto ante tanto odio e insultos a la existencia. Para cambiar nuestro entorno necesitamos confianza, conocimiento, educación, ejemplo y cultura en nuestros actos. Aprender y amar cada día construyendo desde el individuo para crear una sociedad crítica que se alimente de innovación, sin estar sometida a obsesiones tan anacrónicas, absurdos, fanatismos políticos y religiosos, fobias y programación. Todos los días la vida nos grita esto. ¿Por qué no la escuchan?&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.github.io/examenreligiones/monologo5.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Ser ignorante no es el gran problema, el gran problema es estar orgulloso de ello y tratar de enseñar la falta de conocimiento como un don. Investiguen, verifiquen y conozcan, una mente despierta no busca creer, su búsqueda es el conocimiento, el cual nos guiará a creer lo que debe creerse y a preocuparnos de lo que realmente es necesario: nuestra vida, buscar libertad, amarnos, colaborar y atacar los aspectos que traten de dañar nuestra sana convivencia. ¿Vamos a seguir programados? ¿Vivimos creyendo en divisiones, dogmas, sometidos a condicionamientos, esperamos que nos mientan y seguimos dormidos? ¿O intentamos colaborar con el mundo sustentados por la realidad, las pruebas, la historia y construyendo un hogar ético, razonable, culto y amoroso?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tenemos tiempo para poder escuchar lo que debemos mejorar, empecemos ahora con una reflexión concreta. Cuando estén listos, síganme en la tercera y última parte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Notas:&lt;/p&gt;
&lt;dl class="footnote brackets"&gt;
&lt;dt class="label" id="id2"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.github.io/examenreligiones/monologo2.html#id1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.samharris.org/site/full_text/atheist-manifesto-dec-7-2005"&gt;http://www.samharris.org/site/full_text/atheist-manifesto-dec-7-2005&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/examenreligiones/monologo1.html"&gt;&amp;lt; Primera parte&lt;/a&gt; | &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/examenreligiones/monologo3.html"&gt;Tercera parte &amp;gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/examenreligiones/index.html"&gt;Examinando las religiones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;!-- # :maxLineLen=120:folding=explicit:mode=rest:wrap=soft:collapseFolds=1:encoding=windows-1252: --&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>educación</category><category>evidencias</category><category>historia</category><category>religión</category><guid>http://sindioses.github.io/examenreligiones/monologo2.html</guid><pubDate>Tue, 20 May 2014 04:08:02 GMT</pubDate></item><item><title>Monólogo de la evidencia</title><link>http://sindioses.github.io/examenreligiones/monologo1.html</link><dc:creator>Cristhian Meneses</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.github.io/examenreligiones/monologo0.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;section id="la-mala-educacion"&gt;
&lt;h2&gt;La mala educación&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;A los pobres déjelos pobres, a los ignorantes déjelos ignorantes. Solo entrégueles unas migas de progreso para que lo adulen y le agradezcan por ello mientras les enseña a odiar al que ha alcanzado metas, a quien le cuenta que ha sido engañado, a quien puede valerse por sí mismo y no se deja adoctrinar: porque ha adquirido conocimiento y una relación con la realidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta es una de las estratagemas adoradas por la política y la religión.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;No sea parte del mundo sumiso. Cada momento es oportuno para abrir la mente a las evidencias que reposan en un jardín de hechos florecientes. La verdadera revolución que necesita la humanidad radica en aquella que se interesa en mejorar la educación y promover el pensamiento crítico. Esta realidad no le interesa ni a la mal llamada “izquierda” ni a la “derecha”, tampoco le interesa a los grupos religiosos de colores y tonos variados. Nosotros, ustedes, usted, todas las personas deben razonar muy bien, tratar de liberarse de relaciones que los mantengan temerosos, condicionados y engañados, retirarse en la medida de lo posible y al ritmo de las pruebas que se sincronizan con lo evidente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En una de sus novelas más emblemáticas, Charles Dickens expresó una realidad que, lamentablemente para nuestro hogar, sigue estando presente: &lt;em&gt;“Es una melancólica verdad que incluso grandes hombres tienen pobres relaciones”&lt;/em&gt;. (&lt;em&gt;Bleak House&lt;/em&gt;, 1852-1853). Esa verdad, esa melancólica verdad, va más allá de una novela, de una frase que se ha hecho inmortal, moldeándose, de forma muy acertada al declive que los denominados “grandes” lucen para nuestra decepción. Esta inconsolable certeza está inmersa en el caos creciente de esa parte de la humanidad que debemos transformar, de esta humanidad que se niega a tener mejores relaciones con los hechos y las realidades latentes &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.github.io/examenreligiones/monologo1.html#id3" id="id1"&gt;1&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si hay mayor información, lo ideal sería que el razonamiento sano fuese el más sobresaliente, pero las personas que caminan al ritmo de la tradición y la autoridad opresora, no aceptan los errores obvios, ni quieren centrarse en los temas. Un punto breve de la discordia social es, como siempre, la disputa del poder, la necesidad y ansías de consumo irrelevantes que brinda como tentación bendita el capitalismo, los mandamientos y el reino prometido del comunismo, o los consuelos paradisíacos para los bienaventurados que se crucifican bajo el temor a la religión. De esta última ha aprendido la política, y ha sido nefasto desde que cooperan entre ellas. Las creencias de los grupos religiosos y los partidos políticos diversos, han sido los protagonistas de tanta tragedia en este hogar azul que se baña de rojo sangriento. Sin embargo, es por la crueldad de los credos que la evidencia va a hablar hoy, porque la religión le debe mucho a la humanidad, pues la ha pisoteado sin piedad alguna. Toda religión va en contradicción de otras, -aunque comparten su temor y morbo hacia el cuerpo femenino-, y así, entre religiones y sectas se forman círculos de subjetividad cultural. Cuando un fiel de otra religión se acerca a los cristianos para que crean en Alá, en Vishnú, en la nueva era, o en “x” dogma, ellos (los cristianos) sacan su escudo y dicen: Cristo es la verdad y la vida, Jehová es mi pastor, nada me faltará. Luego de esto, les dicen a los evangelizadores rivales: ¡muéstrame las pruebas! Entonces uno se pregunta: ¿y cuáles son las de los cristianos? Exigen que otro traiga pruebas, ¿y las suyas?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el sector creyente quieren polarizar el bien y el mal, el frío y el calor, hablando de vida en el más allá. Preocúpense por lo que saben, no por lo que desconocen. Día a día tenemos que tolerar esto: “Cree y tendrás todo, no eres nada sin dioses, sin creencias”. “Con Dios todo, sin Dios nada”. Eso no es un argumento, es simplemente una provocación. Sobre todo cuando no tienen el respaldo para defender su postura. Por ejemplo, las muertes provocadas por el cristianismo superan con creces las muertes de otras sectas y religiones. Sin embargo, como ahora el islam es el más activo en lo que antes hacía el cristianismo –en cuanto a sangre–, entonces les predican a sus inocentes fieles que el Corán contiene órdenes homicidas, pero que su Biblia no. Severo engaño. Veamos, los cristianos hacen eco de que en el Corán se ordena matar a quienes no crean, a los infieles, lo cual es cierto. En dicho libro, en la aleya (versículo) 5, sura (capítulo) 9, dice: “mata a los infieles dónde los encuentres”. La aleya 12, sura 8, dice: “Yo sembraré el terror en los infieles y vosotros cortad sus cabezas”. ¿Se asustó, verdad? ¿Esto no es correcto? Estamos de acuerdo, es un gran salvajismo, y resulta que en la Biblia también se presenta esto. En Deuteronomio 13: 6-10 se expresa &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.github.io/examenreligiones/monologo1.html#id4" id="id2"&gt;2&lt;/a&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Si te incitare tu hermano, tu hija, tu mujer o tu amigo íntimo servir a dioses ajenos (…) de los pueblos que están en vuestros alrededores desde un extremo de la tierra al otro; no consentirás ni le tendrás misericordia, ni lo encubrirás, sino que lo matarás; (…) Le apedrearás hasta que muera, por cuanto procuró apartarte de Jehová tu Dios”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.github.io/examenreligiones/monologo1.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;¿Lo quiere más claro? Bueno, en el nuevo testamento vemos que:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Porque he venido para poner en disensión al hombre contra su padre, a la hija contra su madre, y a la nuera contra su suegra; y los enemigos del hombre serán los de su casa. El que ama a padre o madre más que a mí, no es digno de mí; el que ama a hijo o hija más que a mí, no es digno de mí; y el que no toma su cruz y sigue en pos de mí, no es digno de mí”.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Mateo 10:35.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Cristo aún no estaba contento con todo el odio que expresó a quien no creyera en él. Después de resucitar (según el mito), dejó otra joya:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“… Id por todo el mundo y predicad el evangelio a toda criatura. El que creyere y fuere bautizado, será salvo; más el que no creyere, será condenado”.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Marcos 16:15-16.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Esto es totalmente absurdo, discriminatorio y poco amoroso. Esos son los valores familiares bíblicos. Los budistas, escépticos, ateos, agnósticos, hinduistas, panteístas y miles de personas que se comportan bien, ayudan, aman y colaboran, no se “salvarán” solo porque no creen en un tal “Jesucristo”, ¿qué es esta dictadura? ¿Y quieren que sus creencias se tomen en serio? ¿Qué dicen? Ya veo, algunos están formulando las excusas más extravagantes. Bien, entonces toquemos unos pequeños puntos. ¿Tienen un libro sabio? Qué tal la orden de matar a los hijos por desobedecer: Éxodo 21:15, Levítico 20:9, seguidas en el nuevo testamento: Mateo 15:4-7, y con una dulce incongruencia en Marcos 7:9-13 al decir que fue Moisés el de la orden, y no Dios, como escrito está en Éxodo, Levítico y Mateo. Pues la ley no es de Moisés, es de Dios, la cual fue dictada a Moisés, es muy claro:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Porque Dios mandó diciendo: Honra a tu padre y a tu madre; y: El que maldiga al padre o la madre, muera irremisiblemente”.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Mateo 15:4.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ya escucho los reproches, los he escuchado desde niño, todos sin fundamento: los caminos de Dios son misteriosos, nuestro entendimiento no alcanza, el contexto… Es la misma impotencia para buscar justificación a toda la barbarie bíblica. Para defender lo indefendible. Como lo comprendió el escritor J.S. Bullion Jr. al expresar un hecho tan viejo como las propias escrituras judeo-cristianas:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Ejércitos de estudiosos y teólogos han encontrado por siglos un empleo respetado creando artificiosas explicaciones de cómo la Biblia frecuentemente no quiere decir lo que dice”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Acá debemos hacer una pausa, ya que es muy interesante cómo quieren jugar con el tema de la “verdad”. Existe la torpe frase: “Cada uno confía en su propia verdad, ¿y qué?”. Esta es de mis favoritas. Es una frase utilizada para justificar cualquier atrocidad y cualquier absurdo de preferencia. Pues no, no hay verdades propias, las verdades simplemente: son. Lo que tenemos son opiniones propias, pero en las creencias a Ud. lo reclutan para opinar cómo le digan o le enseñen a creer, entonces ni eso es propio para quien ha cerrado su mente. Recordemos lo que acabo de citar acerca de asesinar a los hijos. En el evangelio de Mateo Ud. puede ver cómo se reanuda lo que el personaje que llaman Dios exige en el libro de Levítico (que él inspiró y mandó a divulgar, ¿recuerda?).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El personaje principal de la mitología cristiana: Jesucristo, recuerda que: la ley dice que si tus hijos no te hacen caso, debes matarles irremisiblemente, asesínalos porque no honraron el mandamiento, escrito está. ¿Es eso bueno? Pues no, no lo es. No es mi verdad contra su verdad, es mi opinión contra su opinión, y solo es verdad que asesinarlos está mal, esa es la verdad, punto. Un Dios amoroso, Todopoderoso y sabio no puede ordenar disparates y bestialidades como las miles y miles que componen la Biblia. Quien diga que se debe matar a un niño porque lo desobedeció, es un canalla enfermo, un despiadado, y eso es absolutamente cierto. Esto es un delito, es la promoción al infanticidio inminente, está mal y es la verdad en ese tema. Esto no es “mi” verdad contra la verdad de otra persona, contra “su” verdad. Simplemente es la verdad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No olvidemos el machismo en 1ra Corintios 11:3, 1ra Pedro 3:1, 1ra Timoteo 2:11. ¿Esa es la verdad y el camino? ¿Decimos “amén” o “palabra de Dios”?, y esto por citar solo unos simples ejemplos del reality cristiano a ritmo de reguetón. Lean la Biblia completa, desde el Génesis hasta el Apocalipsis se permite, se impulsa y se celebra la muerte, el odio, la esclavitud, el rechazo a la mujer, al ser humano. La Biblia es uno de los peores libros jamás escritos y es el peor que he leído. El hecho de atribuirlo a una deidad lo hace más inmoral y falso de lo que ya es. Muchos dirán: “¡Qué blasfemia!”. ¿En serio? ¿Por qué no leen, miran a su alrededor y descubren la verdad? “Blasfemia” es creer que “algún Dios” en su omnipotencia y amor pueda inspirar libros de esta clase, hacer lo que hizo según esas narraciones mitológicas. Blasfemia es creer que la excusa de la ilusión llamada libre albedrio no va en contra de la predestinación que manifiestan sus propios libros y cultos, ese concepto de predestinación infantil y vacío que el misógino Pablo de Tarso proclama con gran ignorancia. Blasfemia es decirle a la gente que un profeta o un dogma es el real, sin tener pruebas ni ejemplo que lo sustente, y sin ser relevante para el progreso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es falso decir que el que no crea en Cristo, o no lo acepte como su salvador: es un hereje, un traidor y pecador que irá a un tonto infierno. Infierno que ni siquiera tiene sentido partiendo de la descripción. Blasfemia es crear división para obtener fieles, llenar templos, decir que quien no crea lo que alguna cultura se inventa: será condenado. Blasfemia es decir que no creer en dioses sea cuna de abominación, de maldad, cuando la historia nos muestra lo contrario, y la maldad se ha generado de las religiones, de los relatos de dioses, de ideologías políticas, del abuso capitalista, de extremistas comunistas, nazis, persas, cristianos… de ansias de poder.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y hablando de absurdos, odiosas historias y enseñanzas bíblicas, recordemos cómo el propio Moisés probó la satisfacción de derramar sangre para cumplir con el dictador de turno. Como muestra, cuando los israelitas estaban en el desierto y hallaron a un hombre que estaba reuniendo leña el día sábado. El Señor le dijo a Moisés que ese hombre debía morir (ya saben, por irrespetar el día del Señor). Le dijo con mucho cariño: apedréelo toda la congregación fuera del campamento. Como se lo mandó diosito a Moisés, lo sacaron del campamento y lo apedrearon hasta matarlo (Números 15: 32-36). Por medio del capítulo 5 de Ezequiel quedaron registrados unos cariñitos que mandó este Dios amable, el piadoso dijo que después de destruir por partes a Israel, enviaría a sus enemigos a perseguirlos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Demos un salto en el tiempo. En el siglo I de nuestra era, algunos judíos se cansaron de esperar al mesías y se inventaron uno, el cual tenía el nombre más común, repetido y gastado de la época: Jesús. Luego Pablo de Tarso se encarga de la publicidad, se crea la secta cristiana, hija no reconocida del judaísmo. Vemos cómo en el nuevo testamento se justifican y continúan las fechorías del antiguo testamento, como Pablo de Tarso recordándole a los Efesios que la esclavitud es legal, que se debe obedecer y temer al amo, con sencillez, así como a Cristo, de corazón haciendo la voluntad de Dios, teniendo en cuenta que el bien que se haga será regresado, sea para el siervo o para el que está libre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ya que hablamos de esto, cómo olvidar que el personaje que inventaron de Jesucristo, nunca se levantó contra la esclavitud, así como no hizo otras cosas que pudieron haber sido valiosas; por el contrario, gracias al capítulo 12 de Lucas, sabemos que Jesucristo trataba de bienaventurado al siervo fiel, y que estaba de acuerdo con golpear poco o mucho a los sirvientes, siempre y cuando se lo “merecieran”. Si no Ud. sigue a Jesucristo ni cree en quien le envió: está condenado (Juan 5:24). Si practica la parábola del buen samaritano –una historia agradable– (Lucas 10:30-37), de todas formas pierde, porque como ya se ha expuesto &lt;em&gt;–y escrito está en su “santa palabra”–&lt;/em&gt;, si Ud. no recibe al hijo del Señor, no tiene potestad de ser hijo de Dios, de este “Verdadero y Único”. La ira de Dios –el amoroso y justo– va a airar las naciones. Pero requiere que Ud. se incline ante él, como los 24 ancianos sentados delante de Dios en sus tronos, que para el momento contaremos que se postraron sobre sus rostros, y adoraron a Dios, porque su ira ha de venir, y el tiempo de juzgar a los muertos. También requiere que temamos su nombre (no el de Ganesha, Vishnú, Bumba o Apolo, sino el de ese de la Biblia) porque se dará el galardón a los arrodillados de la dictadura celestial:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“a tus siervos los profetas, a los santos, y a los que temen tu nombre, a los pequeños y a los grandes, y de destruir a los que destruyen la tierra”.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Apocalipsis 11:18.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;En los capítulos anteriores y posteriores de esta revelación, vemos la ternura y la piedad de un Todopoderoso con métodos tan justos como los que ya permitió en la inquisición, las cruzadas, la evangelización indígena y mil etcéteras; no en su nombre, sino por su palabra, por su mandato. Él vendrá acompañado para repetirlos y acariciar con su barba a esa creación tan bella que pudo revelarse y esconderse del que todo lo sabe y que en todos lados habita:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Fueron desatados los cuatro ángeles que estaban preparados para la hora, día, mes y año, a fin de matar a la tercera parte de los hombres”.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Apocalipsis 9:15.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ni siquiera leen la Biblia, Dios mandó a matar por millones. El dolor de cabeza de todo teólogo, apologista, creyente, es que si un libro es inspirado por “Dios”, no puede tener ni una línea de odio, o incongruencias, intolerancia, dictadura y maldad, pero la Biblia contiene eso y más. El personaje de Jesús apoya las escrituras, la ley dictatorial e injusta de Dios que ha causado tragedia por tantos años:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“No penséis que he venido para abrogar la ley o los profetas; no he venido para abrogar sino para cumplir”.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Mateo 5:17-18.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Cristo es el “hijo de Dios”, es Dios mismo encarnado en su avatar humano, es Yavhé, Jehová, el rey de reyes (no, no es Don Omar), el Señor, el Padre… por lo cual el antiguo testamento no se puede abolir, como lo intentan los más impotentes apologistas. El antiguo testamento es la biografía del padre Dios que amorosamente asesina y asesina, y que luego ya saben (siguiendo el relato bíblico) por lo que hizo pasar a su propio hijo: la pasión de Cristo. Pero no se confunda con la palabra “pasión”, que no fue nada con Magdalena. Fue con torturas y una crucifixión (que en realidad es: cruz y ficción), lo más astuto que se le ocurrió al ser más sabio y poderoso del universo: para salvar a la humanidad. Deben entender, los autores de Mateo, Marcos, Lucas y Juan (autores que no presenciaron lo contado), no eran muy buenos guionistas, su inspiración era el antiguo testamento.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.github.io/examenreligiones/monologo2.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;Continuando con los desaciertos de las divisiones bíblicas, sabemos que luego los discípulos y epístolas del nuevo testamento dan por cierto lo escrito en el antiguo, y hasta hacen las referencias más disparatadas de muchos relatos y personajes. De hecho, Cristo vino para borrar el daño de Adán y Eva (guiño), entre otros asuntos, como resolver el problema que él mismo creó y luego trató de destruir sin éxito. Algunos, como los católicos jerarcas, reconocen que Adán y Eva no existieron, pero en su eterna ignorancia no se dan cuenta que no deben pensar así, no solo porque sus ancestros (quienes sí cumplían la Biblia) estarían decepcionados, sino porque entonces Cristo vino (otro guiño) para eliminar algo que no sucedió. Pero claro, para muchos, reconocer lo ignorante e infantil en las historias de Adán y Eva, o Noé, les parece racional (ya era hora), sin embargo, otras enseñanzas e historias sí las hacen ver como reales, incluso las que están en el mismo Génesis, de donde conocemos, precisamente a: Adán y Eva. La principal que hacen ver real, y en la que creen debido a su inmadura selectividad de lo que les convenga, es la primera mentira: “Dios” es el creador y a él debemos rendirle tributo si no queremos ir al tormento eterno que amablemente nos ha regalado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tomando otros ejemplos en los desaciertos bíblicos, vemos como el salmo 14:1 expone otra mentira: “Dice el necio en su corazón: No hay Dios. Se han corrompido, hacen obras abominables; no hay quien haga el bien”. Uno no sabe si reír o llorar, sobre todo cuando lo citan en misas y cultos, y los fieles se levantan con la emoción del irracional. Las fábulas de Jesús las expuso Buda mucho antes de dicho mesías. Sí, Buda vivió en el año 500 antes del “mesías cristiano”. Pero a diferencia de la imposición de Jesucristo para tener fe en la palabra, en la tradición y en la autoridad, Siddhartha Gautama (Buda) dio una frase racional y excelente, la cual también repito cada vez que puedo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“No crean en nada, Oh monjes, meramente porque se lo hayan dicho… o porque sea tradicional, o porque ustedes mismos lo hayan imaginado. No crean lo que su maestro les dice meramente por respeto al maestro. Pero cualquier cosa que, después de apropiado examen y análisis, hallen ustedes que conduce al bien, al beneficio, al bienestar de todos los seres, esa doctrina créanla y aférrense a ella, y tómenla como guía”.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Aunque como bien lo entendió Christopher Hitchens: no existe la solución oriental. No podemos olvidar que el budismo tiene algo rescatable en filosofía. A esto le sumamos los cientos de científicos, actores, activistas, profesores, y cualquier persona que no tiene a “Dios” en su corazón, quienes han ayudado, han hecho y hacen cosas buenas. Sí, sin Dios o Santa Claus en sus corazones. Pero bueno, qué se puede esperar, una mentira más, una calumnia más o una menos de las miles de este libro que se hace pasar por “sabiduría”, eso no es ninguna novedad. Y bueno, en el tercer capítulo de Juan, la perversión en 3:16, después de expresar el famoso horror de un ser supremo, el más inteligente, que da a su hijo unigénito como una salida para la salvación (y hay gente con estudios que aún no ve la depravación y vacío de esto), se hizo eco otra vez de ese fatuo y necio invento de condena a quien no crea en ese Dios particular que vino a arrasar vidas con su mantra: me amas o te condeno.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“El que en él cree, no es condenado; pero el que no cree, ya ha sido condenado, porque no ha creído en el nombre del unigénito Hijo de Dios”.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Juan 3:18.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Y por si alguien quería “interpretar” lo que quisiera (típico para engañar a los incautos), y no lo que realmente es, debía decirse con mayor voz dictatorial:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“El que cree en el Hijo tiene vida eterna; pero el que rehúsa creer en el Hijo no verá la vida. Sino que la ira de Dios está sobre él”.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Juan 3:36.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;No se pierda más de esta sabiduría, lea el Apocalipsis. Si creía que con esto todo iría mal, el Apocalipsis le mostrará que todo puede y debe ser peor. ¿Y así piden “respeto”? Qué triste que ni siquiera sepan qué es el respeto y la tolerancia, pero aún así se quejan cuando se muestran estas críticas que, efectivamente, son respuestas a los horrores bíblicos, horrores de los cuales no ponen quejas, porque es la palabra maravillosa de Dios, quien desde sus errores en el orden de la existencia del universo, la tierra y las formas de vida, hasta la condenación a quienes tampoco crean en él a través de Jesucristo y, por supuesto, cientos de años posteriores entre sangre y disputas debido a esa astucia del omnisciente, nos deja ver que todo esto lo hizo para desquitarse del aburrimiento que tuvo en la primera parte de su eternidad cuando solo estaba “la nada”, y aparentemente ella no quiso jugar más con él, lo que le dio el deseo de crear algo. Deseo: la primera característica humana de Dios. Una de tantas que luego mostraría, como la ira, y no me guardaré la obviedad: porque fue hecho a imagen y semejanza de quienes lo inventaron: los seres humanos, llenos de defectos y desconocimiento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Qué triste que la gente no sepa que su religión es un plagio de otros dogmas, incluso de mejores que los recopilados. Pero lo más triste es que hay gente que no conoce la cultura de otras religiones y dan juicio de la propia como la única y la “real”, para luego decir falsamente que su libro o culto está lleno de sabiduría. Qué mal informados están algunos, alimentando las malas intenciones de los fundamentalistas. Se esconden de la realidad, juegan con la verdad para desaparecerla e inventar algo que puedan mostrar como esa verdad, hasta que la gente la crea. Desconociendo que de todas formas: sigue siendo mentira.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es molesto que en nuestro hogar se siga señalando la no creencia en seres sobrenaturales como un defecto, y es mentirle a la humanidad con la mala educación de siempre. El ateo no cree ni en Dios ni en el Diablo. El ateísmo es simplemente no creer en las mentiras e invención de los dioses de esta humanidad y sus artilugios. El escéptico no cree en lo que no tenga sustento, duda hasta encontrar, hasta tener pruebas. No hay Dios ni Diablo, el escepticismo es no creer en esos inventos divinos, no mantener creencias sobrenaturales, pues no aceptamos en ningún terreno: cualquiera de las afirmaciones absurdas o sin fundamento y sin evidencia que se presentan. Lo que le quieran inventar de ahí en adelante es solo capricho e impotencia, la cual resulta al ver que podemos ser buenas personas sin la hipocresía y el condicionamiento de hacerlo para recibir una supuesta: salvación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Piense en esto un momento, por favor. ¿Ya lo hizo? Bien, pasemos a la segunda parte.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="notas"&gt;
&lt;h2&gt;Notas&lt;/h2&gt;
&lt;dl class="footnote brackets"&gt;
&lt;dt class="label" id="id3"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.github.io/examenreligiones/monologo1.html#id1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Este trabajo hace parte del libro: Notas rebeldes para un mundo sumiso. Disponible a nivel internacional en Amazon: &lt;a class="reference external" href="http://www.amazon.com/dp/1499371624"&gt;http://www.amazon.com/dp/1499371624&lt;/a&gt; ; en España: &lt;a class="reference external" href="http://www.amazon.es/dp/1499371624"&gt;http://www.amazon.es/dp/1499371624&lt;/a&gt; ; entre otras plataformas.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id4"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.github.io/examenreligiones/monologo1.html#id2"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Todas las citas bíblicas utilizadas en este trabajo fueron contrastadas con las manipulaciones que se han hecho a las traducciones, desde que se publicaron nuevas versiones. Dichas adaptaciones que han ido eliminando, por conveniencia, pero con poco éxito para camuflar ciertas obviedades y la precisión traducida directamente de los textos originales: hebreo, arameo y griego, que reúne la Biblia con deuterocanónicos, la cual cuenta con la aprobación del Consejo Episcopal Latinoamericano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, para las citas textuales se ha usado la revisión reina Valera 1960, usando como parte del proceso:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="loweralpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La Biblia, versión reina Valera 1960 “Amén-Amén”, disponible en versión digital. &lt;a class="reference external" href="http://www.amen-amen.net/RV1960/"&gt;http://www.amen-amen.net/RV1960/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El nuevo testamento de nuestro señor Jesucristo con Salmos y Proverbios, los Gedeones internacionales.&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Antigua Versión de Casiodoro de Reina: 1569.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Revisada por Cipriano de Valera: 1602.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Otras revisiones: 1862, 1909 y 1960.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La Biblia en una de sus versiones en Inglés: The living Bible. _Tyndale House Publishers, Inc, 1980. En cuyo prefacio indica que dicha versión tiene como propósito transmitir la palabra y su mensaje, de la forma más exacta posible.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;p&gt;Las caricaturas pertenecen a &lt;a class="reference external" href="http://www.atheistcartoons.com"&gt;http://www.atheistcartoons.com&lt;/a&gt;, de Bill Mutranowski, traducidas por el autor. En el enlace de &lt;em&gt;atheistcartoons&lt;/em&gt; las encontrará en su idioma original.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/examenreligiones/monologo2.html"&gt;Segunda parte &amp;gt;&amp;gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/examenreligiones/index.html"&gt;Examinando las religiones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;!-- # :maxLineLen=120:folding=explicit:mode=rest:wrap=soft:collapseFolds=1:encoding=windows-1252: --&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>Corán</category><category>educación</category><category>evidencias</category><category>historia</category><category>islam</category><category>religión</category><guid>http://sindioses.github.io/examenreligiones/monologo1.html</guid><pubDate>Tue, 20 May 2014 04:08:00 GMT</pubDate></item><item><title>El poder de elección dentro de un armario</title><link>http://sindioses.github.io/colGlenys/glenys20140113.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;p class="primera"&gt;Para muchas personas, el problema no es si dios existe o no, sino por
qué tantas personas son religiosas. Tan sólo desde el año 2000, el 43 %
de las guerras ha sido de naturaleza religiosa y si nos remontamos al
pasado es peor aún: Martín Lutero solía decir que los judíos eran una
“camada de víboras” y aunque el odio entre diferentes tribus evoluciona,
ese que surge de creencias y dogmas se transforma en horror y muerte de
inocentes cuya una única culpa es no creer ni obedecer la misma magia.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.github.io/colGlenys/glenys20140113_horrores.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;No deja de sorprender lo insidiosa que puede ser la religión. No es lo
mismo cometer un crimen para comer, para proteger a los nuestros, no
obstante, estamos hablando de personajes imaginarios. Si pensamos en sus
orígenes, dos palabras navegan primero entre las neuronas: control y
poder; pero es mucho más que eso, mucho más, especialmente por el hecho
de que tenemos un planeta repleto de religiosos, creyentes empobrecidos
o ajenos a cualquier ganancia a través de la religión; excepto la que le
otorga el hecho de creer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Debido a la existencia de miles de millones de personas así, otras
palabras hacen su entrada, el dúo obvio en la evolución de un animal:
biología y educación. Ya lo hemos escrito antes por aquí, tenemos un
cerebro creyente, era necesario. De hecho, las necesidades, tanto
útilmente ególatras como inútilmente inútiles, valga la redundancia,
conforman algunos de los espacios en blanco de ese mapa sobre la
humanidad creyente, sabemos que los seres humanos hacen cualquier cosa
para sobrevivir y suplir sus necesidades, desde las más básicas hasta
las insoportablemente crueles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Albergamos creencias porque nos ayudan a sobrevivir, muchas veces
necesitamos creer pues no tenemos explicación de lo que experimentamos
en el momento. De hecho, el ser humano se ha pasado la mayor parte de su
existencia sin saber, ni siquiera sabíamos sobre los gérmenes y su papel
en las enfermedades hasta el siglo diecinueve; durante todos esos
milenios, los cerebros de esta raza homínina necesitaban inferir lo que
ocurría pues nadie tenía una explicación al respecto, además, muchos de
los eventos que ocurrían eran realmente misteriosos, enigmáticos y,
mucho más importante, podían llevarte a la muerte. Creer tiene sus
ventajas, por eso hemos mantenido esa acción, por eso la vemos cambiar,
adaptándose a nuestras culturas, creciendo con el conocimiento y
ayudándonos en nuestras interacciones sociales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Formamos nuestras creencias por una variedad de razones subjetivas,
personales, emocionales y psicológicas, en el contexto de ambientes
creados por familiares, amigos, colegas, la cultura y la sociedad en
general. Después de formar nuestras creencias entonces las defendemos,
las justificamos y las racionalizamos con una serie de documentaciones
intelectuales, argumentos convincentes y explicaciones racionales.
Primero están las creencias, después le siguen sus explicaciones... El
cerebro es el motor, a partir de datos sensoriales que fluyen de forma
natural a través de los sentidos, comienza entonces a buscar y a
encontrar patrones, luego infunde esos patrones con significado”,
escribe Michael Shermer en su libro &lt;em&gt;El cerebro creyente&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es lo que ha sido conocido como &lt;em&gt;patronicidad&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;agenticidad&lt;/em&gt;. A lo
mejor ya conoces el ejemplo (he escrito de ello antes), imaginemos
aquellos primeros homíninos intentando sobrevivir en ese despiadado
ambiente que puede ser la naturaleza; nuestras neuronas nos proveen con
la capacidad de encontrar patrones significativos en cualquier lugar
(nubes, paredes, de hecho, vemos caras en todos lados), es una tendencia
cuya aplicación original era la supervivencia y creer es parte de ello.
Es mucho mejor echarte a correr porque pensaste ver una cara entre la
maleza que no creer que haya sido una cara y quedarte tranquilo mientras
la bestia te devora o el enemigo te acribilla. Así comienza el proceso
de otorgar, más allá de lo básico, otros datos significativos a la
alucinación, datos que nada tienen que ver con el fenómeno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otro lado, tenemos que pensar que estos homíninos eran guiados,
básicamente, por instintos, carecían de cualquier información más allá
de lo básico para su supervivencia y reproducción; sólo el tiempo, es
decir, la experiencia, les otorgaría el suficiente poder neuronal para
descubrir genes y nanopartículas, para ello tendrían que pasar millones
de años. Por lo tanto, aquellos primeros ancestros pensaron que los
extraños fenómenos para los que no tenían explicación, a lo mejor eran
el resultado del trabajo de seres superiores que se encargaban de todo
el proceso; Shermer le llama &lt;em&gt;agenticidad&lt;/em&gt;, la tendencia de otorgar
intención a los patrones y asumir que un ejecutante se encarga de todo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eso nos puede explicar una pequeña porción de la biología de las
creencias. La genética y la neurociencia, por supuesto, podrán añadir
muchos detalles más, algunos de ellos aún desconocidos. La impaciencia
del homínino humano, el deseo de sentirse superior tanto intelectual
como físicamente, el egoísmo, el placer, la comodidad, el optimismo
desmedido, la urgencia por protección, la obligación de morir y otras
emociones y sentimientos forman parte de las necesidades que mantienen
las creencias firmes. La cultura es uno de los pilares del aspecto
educativo y ambiental de la naturaleza de las creencias, la creencia
religiosa está ajustada a las sociedades. Después de la familia, la
sociedad es su fiel ejecutora. Tu familia puede darte una creencia
distinta a la que profesa tu sociedad, pero el grupo con el que
mantengas interacción en esos primeros años de maduración también puede
influenciarte. Por eso es tan difícil encontrar hoy en día, en culturas
sumamente religiosas, agnósticos y ateos; son minorías e influencian
minorías.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los dioses, sin embargo, no sólo sirven para los que creen en ellos,
sino para los que se han otorgado el derecho a la comunicación directa
con la deidad en turno; convirtiendo el proceso sobrenatural en un
negocio para nada mágico. Los conocemos bajo diferentes nombres pero es
el mismo brujo o chamán de siempre, ese que pensó, “creo que me iría
bien si afirmo tener una línea directa con los dioses”. Hoy, para cada
religión existe una jerarquía humana que, de acuerdo con ellos mismos,
tiene más cercanía con estos seres superiores e invisibles. Estas
personas son el gobierno de las deidades, los mediadores entre el mundo
sobrenatural y el natural, cada uno tiene su propio nombre de acuerdo
con el cargo que ejerza y en el grupo que lo haga. Los cristianos tienen
miles de jerarquías distintas y no todos responden a las órdenes de un
líder, de la misma forma ocurre con otras creencias; el planeta completo
es manejado así, creencias para controlar el sexo, la conducta, la
reproducción, las donaciones y el poder.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La tribu ha crecido, la tribu sabe más, pero sigue siendo la misma
tribu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Algunos millones de años no es poco tiempo; algunos dicen siete, otros
seis, a lo mejor fueron más, desde entonces, este tipo de homínido
inició la secuencia hacia el humano, poblando el camino con distintos
tipos de homíninos. Millones de años transitando por el planeta,
aprendiendo de su naturaleza: “¿cómo explotarla para promover la
supervivencia de los míos, cómo usarla para vivir mejor, qué hacer para
protegerme de ese estado donde la putrefacción del animal es el
término?”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Millones de años.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aún así, en este mismo siglo, casi la mitad de las guerras ha sido
originada por creencias. Ideas abstractas para las que nadie tiene
evidencias, seres y monstruos sobrenaturales que no dejan rastros de su
presencia por ningún lado, todavía en este siglo, individuos son
perseguidos por una promesa de muerte por el sólo hecho de 'ofender' a
una de estas deidades invisibles con su arte. En algunos lugares es
imposible decir lo que piensas si es distinto a lo que piensa la
sociedad, es blasfemia, así llaman al horrendo absurdo... en pleno siglo
XXI.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por eso se hizo tan famoso eso del clóset, aún cuando tu plaga es pensar
distinto a los demás cuando tu crimen es 'blasfemar ideas'. Permanecer
en el armario abstracto del diferente es mucho mejor que exponerse a las
críticas y el rechazo de los demás. Pero, como todo, es un arma de doble
filo, el 'armario' te protege, protege a los tuyos, a veces a ti mismo
de los tuyos, pero no hace nada a favor de la idea por la que te
escondes; por el contrario, la mantiene escondida, protegiendo así a los
que no la entienden ni son capaces de aceptarla y arrebatando su poder
de contagiar a otros cerebros con variedad; con una forma distinta de
pensar. Realmente, los armarios no protegen, sólo disminuyen la
capacidad social para crecer.&lt;/p&gt;
&lt;section id="la-fe-en-la-incredulidad-elimina-el-concepto-de-fe"&gt;
&lt;h2&gt;La fe en la incredulidad elimina el concepto de fe&lt;/h2&gt;
&lt;section id="pascal-a-la-inversa"&gt;
&lt;h3&gt;Pascal a la inversa&lt;/h3&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.github.io/colGlenys/glenys20140113_pascal.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;Hubo una ocasión en que fui creyente. Nunca fundamentalista, más bien
seguía algunos pasos de la religión de mi familia y mi sociedad, el
catolicismo. Atendí colegios de monjas, aprendí rezos y cantos, me
confesé varias veces con el párroco de turno del colegio y luego
llegaron los años adolescentes y la Nueva Era se convirtió en la nueva
fase creyente. Me gustaban el Tarot, las Wiccas, el I ching y otras
creencias que entonces conocía como 'paganas' sin entender por qué.
Hasta que decidí aprender sobre energía ya que todas aquellas ramas que
decía seguir se jactaban del uso de la energía; la ciencia se encargó de
sacarme de aquel equivocado agujero. Pero no actuaba, más bien no sabía.
Primero seguí lo que dictaban los que estaban a cargo, luego conocí otra
magia existente en la sociedad (hay muchas) y más tarde hice preguntas y
aprendí a valorar evidencias. Pero no actuaba. No sabía. Por ello es tan
risible la apuesta de Pascal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y me he encontrado con versiones populares de la misma en distintos
individuos. “¿Qué te pesa creer?”, me preguntan, “al final, si estás en
lo cierto no pierdes nada, estará muerto y punto, sin embargo, si
resulta que estás equivocado podrás recibir todos los beneficios de un
creyente”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¡Pero qué tonta deidad tienen estos creyentes! Dioses que se dejan
engañar abiertamente por ateos en el clóset; deidades a las que no les
importa la honestidad de estas 'almas' sino los 'ratings' y la gente en
las iglesias regalando cosas, como Oprah, lo real. Eso sí que es
religión de verdad, ¿no?&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.github.io/colGlenys/glenys20140113_RyanBell.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Actualmente, un pastor cristiano en Estados Unidos conocido como Ryan
Bell ha creado su propia versión del absurdo de Pascal, asegurando que
vivirá un año como ateo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Los que salimos del clóset como ateos tenemos problemas con la
sociedad”, aseguró el pastor luego de ser despedido de la Universidad
Azuza del Pacífico después que comenzara con el proyecto, la
universidad, por cierto, es completamente explícita en su contrato de
que la persona debe ser cristiana como condición para trabajar allí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Usar el lenguaje del armario hace al ateísmo un factor decisivo en la
identidad, como el sexo o la raza. Sin embargo, se supone que ni la raza
ni el sexo son cuestiones de elección o de consciente convicción; el
ateísmo sí lo es. El mercado de Bell utiliza el lenguaje de la justicia
social para proteger a los consumidores en la elección, igualmente
válida, entre la fe en Dios y la fe en la incredulidad. Es una apuesta
que compromete a Dios pero que es segura en el mercado”, escribe Linn
Marie Tonstad, profesora de teología sistemática en la escuela de
divinidad en la Universidad Yale.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mi cerebro tiende a generar problemas con el hecho de una “fe en la
incredulidad”. Especialmente por la definición de fe que conozco donde
dogmas pretenden existir incambiables a pesar de las evoluciones
culturales y educativas. La fe en la incredulidad elimina el concepto de
fe, se convierte en un oxímoron, por naturaleza absurdo; la incredulidad
es la duda hacia todo, principalmente aquello que es afirmado por la fe
y no por experimentación ni evidencias, la incredulidad se opone a la
fe, lo que hace imposible tener fe en ella, para creer en la
incredulidad tienes que matar dogmas aún sobre la propia desconfianza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para mantener las distancias, el no creyente ni siquiera debe poner fe
en la ciencia, la ciencia se equivoca y nos equivoca, es necesario que
nos mantengamos pendientes y alertas a los negocios y las equivocadas
intenciones entre las paredes científicas, estar conscientes de que
cualquier nuevo descubrimiento puede alterar todo lo que conocíamos
antes sobre cualquier tema. Prefiero la palabra confianza, es menos
absoluta. Confío en que si envío un mensaje electrónico ahora, en menos
de un minuto llegará a su destino; aunque a lo mejor se haya caído el
internet en ese momento, a lo mejor otro evento impida mi afirmación, lo
que no quita que la mayor parte del tiempo ocurra tal y como lo predije.
Así tenemos millones de ejemplos; creemos firmemente que nuestros
familiares llegarán a casa sanos y salvos; una minoría, sin embargo,
vive para conocer otra experiencia más allá de lo habitual. No puedes
tener fe en la vida porque la muerte es segura y anda por cualquier
lugar y hora, deambular entre la mayoría te otorga numerosas
salvedades... pero en cualquier momento, tampoco regresas a casa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;También puedes confiar en tus habilidades, esas que pueden impulsarte a
una mejor supervivencia; pero no tengas fe en ellas o podría equivaler a
lo mismo que no trabajar por lo que deseas. Gente muere a pesar de las
cadenas de oración que se activan para salvarlos. Cuando mueren, muchos
dicen: “fue la decisión de dios”, entonces, si fue su decisión y existe
un destino que la deidad forja, ¿de qué valen los rezos? ¿Se vale decir
que es posible cambiar la opinión de un ser absolutamente benévolo y
conocedor de los universos y más allá? ¿Es posible que tu opinión sea la
correcta y no la opinión de la deidad? Si no lo es, entonces, ¿para qué
rezas?&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.github.io/colGlenys/glenys20140113_criticar.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;Las contradicciones son el pan nuestro de cada día en todas las
religiones. La mayoría de los creyentes ni siquiera viven como les
ordenan sus libros sagrados, algunas religiones inventan formas para
perdonar lo que ellos mismos prohibieron con el fin de controlar un poco
el 'salvajismo humano'. Algunos afirman que sin las religiones seríamos
incapaces de vivir tranquilamente y estaríamos matándonos
constantemente; pero mira los números, lee la historia, llevamos siglos
matándonos entre nosotros porque tenemos creencias distintas y aunque la
paz es una parte esencial de algunas religiones, la violencia, la
opresión y el miedo corroen a la mayoría.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando mis críticos sentidos femeninos conocieron los consejos en la
biblia la primera reacción fue correr, alejarme resueltamente de aquella
masacre a la hembra de la raza. Años después regresé para escribir sobre
ella, para que otras personas tengan la oportunidad de ir más allá de
las miles de interpretaciones, todas basadas en la fe, del vetusto libro
cristiano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero es por eso, precisamente, que hace mucho tiempo no me fio de la fe.&lt;/p&gt;
&lt;hr style="clear: both"&gt;&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;p&gt;Volver al &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/colGlenys/index.html"&gt;índice de la Lupa Herética&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p class="colofon"&gt;© 2008-2023 Glenys Álvarez y Sin Dioses. Prohibida la reproducción con fines comerciales.&lt;/p&gt;
&lt;!-- This data file has been placed in the public domain. --&gt;
&lt;!-- Derived from the Unicode character mappings available from
&lt;http://www.w3.org/2003/entities/xml/&gt;.
Processed by unicode2rstsubs.py, part of Docutils:
&lt;https://docutils.sourceforge.io&gt;. --&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>agenticidad</category><category>apuesta</category><category>fe</category><category>incredulidad</category><category>Lutero</category><category>pascal</category><category>patronicidad</category><category>religión</category><guid>http://sindioses.github.io/colGlenys/glenys20140113.html</guid><pubDate>Mon, 13 Jan 2014 15:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Para las religiones organizadas la duda es peligrosa</title><link>http://sindioses.github.io/examenreligiones/dudapeligrosa.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.github.io/quienesFerney.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;p class="primera"&gt;"Demoníaco" fue el sobrenombre que recibió Pedro Abelardo (1079-1142), un famoso filósofo francés del medioevo. Como docente, la práctica menos ortodoxa que Abelardo siguió, fue la de ser un crítico de los textos más encumbrados del momento. Abelardo dividía a su clase en dos bandos y pedía a uno de ellos defender una tesis y al otro rebatirla. &lt;strong&gt;En una época en que todo mundo asentía frente a los textos de los padres de la Iglesia, la Biblia y las enseñanzas de Aristóteles, contradecir al establecimiento no sólo era extraño sino peligroso.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Para las religiones organizadas la duda es peligrosa, se considera instigada por el Diablo y en cambio se ensalza la fe como una virtud.&lt;/strong&gt; Sólo hay que ver como en semana santa y navidad se ensalza la fe como un valor, justo cuando en tales fechas se recuerdan hechos altamente sospechosos de ser ciertos. No es gratuito que en la historia de la resurrección de Jesús se reprocha la actitud escéptica del apóstol Tomás cuando le contaron que su maestro había vuelto de entre los muertos: "Si no viere en sus manos la señal de los clavos, y metiere mi dedo en el lugar de los clavos, y metiere mi mano en su costado, no creeré".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero la duda lejos de ser un enemigo inconveniente es útil, es necesaria, es vital para el mundo de las ideas. Permite el debate abierto, la búsqueda de evidencias, la supervivencia de las ideas con mejores argumentos. &lt;strong&gt;El mundo occidental estuvo sumido en la oscuridad intelectual más profunda por los siglos de la Edad Media porque dudar equivalía a ganarse un pase gratis a la hoguera.&lt;/strong&gt; Con el nacimiento de la ciencia moderna se empezó a cuestionar a las autoridades: Copérnico cuestionó a Ptolomeo y también a la Biblia; Vesalio cuestionó a Galeno y a Aristóteles; Galileo cuestionó a Aristóteles, Ptolomeo y a la Biblia también; Giordano Bruno cuestionó a la Iglesia en general y esta última le respondió con una misericordiosa hoguera. La duda se abrió camino con mucha dificultad pero sus frutos son una filosofía y una ciencia más libre, más robusta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La fe no es un valor, el pensamiento escéptico racional sí lo es. La duda por sí misma no lleva a ningún término si no impulsa una búsqueda de evidencias y argumentos sólidos. En la mayor parte del mundo actual se acepta el papel necesario del continuo escrutinio en la ciencia, pero no para las ideas religiosas. &lt;strong&gt;La fe llega allí donde lo indefendible desde la razón necesita una ayuda desde la tradición y la sanción social.&lt;/strong&gt; Frases como: "No se puede juzgar al profeta Mohammed", "No cuestiones la Biblia", "No siembres dudas en los niños", "La evolución [biológica] es una idea peligrosa", se escuchan con frecuencia entre la guardia pretoriana de la creencia basada en la fe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En ciencias la duda impulsa el conocimiento. El famoso médico Galeno (129-199 d.C) descubrió que el ventrículo izquierdo contenía sangre, pero pensó que ésta pasaba al ventrículo derecho por unos orificios invisibles existentes en el tabique intermedio a pesar que entre ambos un grueso tabique musculoso se interpone. Por siglos muchos creyeron que los orificios invisibles del tabique del corazón existían hasta que en el renacimiento Andrés Vesalio (1514-1564) demostró que ese tabique era impenetrable. La duda permitió el avance del conocimiento anatómico. Antes, en el medioevo, Galeno y Aristóteles eran autoridades incuestionables. Sólo cuando se fue escéptico frente a la autoridad y se buscó evidencias se pudo progresar. No faltarían aquellos que dirían "Bien, ya sabemos que la sangre no pasa del ventrículo izquierdo al derecho por el tabique de en medio del corazón ¿Y eso para qué sirve? ¿Por qué tanto aspaviento?" Hoy gracias a estos conocimientos se pueden hacer tratamientos y cirugías a pacientes con enfermedades cardíacas. Galeno no respondió como hacía la sangre para ir de una mitad a la otra, pero dio un paso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El siguiente paso lo dio Miguel Servet (1511-1553) quien observó que la sangre pasaba del lado derecho del corazón al izquierdo por los pulmones. Pero Servet no solo se preguntó por cuestiones anatómicas. Él también cuestionó la doctrina cristiana de la Trinidad. Esa idea bizarra de que tres personas divinas (Padre, Hijo y Espíritu Santo) no son tres dioses sino un solo dios. La reacción del mundo cristiano, tanto católico como calvinista fue contraria. En ningún momento dijeron "veamos qué pruebas hay de que Servet esté en lo correcto, quizás nosotros hemos estado equivocados". La fe impide este tipo de revisiones. Por eso es tan dañina. Servet terminó en la hoguera por parte de la Iglesia Calvinista en Ginebra, Suiza. La Iglesia Católica que no lo echó a las llamas tuvo que conformarse con una quema simbólica en Vienne, Francia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Algunos pensarán que la oposición clerical al libre examen de las ideas ya llegó a su fin. Las hogueras literales se habrán apagado en Occidente, pero la coacción a millones de creyentes para que no miren otros puntos de vista sigue viva entre los diferentes credos religiosos. La cofundadora de la Iglesia Adventista, la señora Elena G. de White, amonestó a los maestros con estas palabras: "Precisamente por ser el corazón humano tan propenso al mal es tan peligroso arrojar semillas de escepticismo en inteligencias jóvenes."&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero justamente lo que la sociedad actual necesita son semillas de escepticismo en momentos en que los promotores de la fe promueven el amoldamiento del pensamiento o fundamentalismos (y de paso se lucran). &lt;strong&gt;Muchos se preguntan qué se gana con cuestionar la religión y sus credos. Creo que la respuesta es la libertad de la mentira, la libertad de alienación mental.&lt;/strong&gt; Encontré una respuesta impactante en la película &lt;em&gt;Ágora&lt;/em&gt; dicha por el personaje de Hipatia (interpretado por Rachel Weisz) cuando se le invita a convertirse al cristianismo con el fin de frenar la persecución impulsada por el Obispo Cirilo de Alejandría: "Tú no te cuestionas lo que crees, yo no puedo. Yo debo". Ese deber para las mentes librepensadoras, agnósticas y ateas no debe verse más como un lastre. El pensamiento escéptico racional debe constituirse en el medio por el cual se crece intelectualmente como sociedad, debe constituirse en un derecho a promover.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/examenreligiones/index.html"&gt;Examinando las religiones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description><category>duda</category><category>pensamiento crítico</category><category>religión</category><guid>http://sindioses.github.io/examenreligiones/dudapeligrosa.html</guid><pubDate>Thu, 17 Oct 2013 23:52:13 GMT</pubDate></item><item><title>Dos cuentos de hadas</title><link>http://sindioses.github.io/examenreligiones/doscuentos.html</link><dc:creator>Hernán Toro</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.github.io/fotos/hernantoro.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;originalmente publicado en el &lt;a class="reference external" href="http://www.eltiempo.com/blogs/confesiones/2007/11/Dos-cuentos-de-hadas-.php"&gt;blog "Confesiones" del diario El Tiempo&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p class="primera"&gt;El libro sagrado de los musulmanes, el Corán, narra una anécdota interesante:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"Sulaimán heredó a Dawud &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.github.io/examenreligiones/doscuentos.html#id3" id="id1"&gt;1&lt;/a&gt; y dijo: "¡Hombres! Se nos ha enseñado el lenguaje de los pájaros y se nos ha dado de todo. ¡Es un favor manifiesto!" Las tropas de Sulaimán, compuestas de genios, de hombres y pájaros, fueron agrupadas ante él y formadas. Hasta que, llegados al Valle de las Hormigas, una hormiga dijo: "¡Hormigas! ¡Entrad en vuestras viviendas, no sea que Sulaimán y sus tropas os aplasten sin darse cuenta!"&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.github.io/examenreligiones/coranabubilla.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;Sonrió al oír lo que ella decía y dijo: "¡Señor! ¡Permíteme que Te agradezca la gracia que nos has dispensado, a mí y a mis padres! ¡Haz que haga obras buenas que Te plazcan! ¡Haz que entre a formar parte, por Tu misericordia, de Tus siervos justos!" Pasó revista a los pájaros y dijo: "¿Cómo es que no veo a la abubilla? ¿O es que está ausente? He de castigarla severamente o degollarla, a menos que me presente, sin falta, una excusa satisfactoria".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No tardó en regresar y dijo: "Sé algo que tú no sabes, y te traigo de los Saba una noticia segura. He encontrado que reina sobre ellos una mujer, a quien se ha dado de todo y que posee un trono augusto. He encontrado que ella y su pueblo se postran ante el sol, no ante Alá. El Demonio les ha engalanado sus obras y, habiéndoles apartado del camino, no siguen la buena dirección, de modo que no se prosternan ante Alá, Que pone de manifiesto lo que está escondido en los cielos y en la tierra, y sabe lo que ocultáis y lo que manifestáis. Alá, fuera del Cual no hay otro dios, es el Señor del Trono augusto". Dijo él: "Vamos a ver si dices verdad o mientes. Lleva este escrito mío y échaselo. Luego, mantente aparte y mira qué responden". &lt;strong&gt;(Sura 27,16-28)&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Cualquier persona razonable reconoce inmediatamente en este texto una fábula, un cuento de hadas. ¿Por qué? Porque incluye todos los elementos típicos. Le ruego paciencia al lector mientras explico algo que resulta evidente para cualquier persona racional:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El texto adjudica a los pájaros, por ejemplo las abubillas, un lenguaje tan sofisticado como el humano, tanto, que le permite expresar conceptos como "noticia", "reina", "trono", "augusto", "postrarse", o "Dios". Cualquier persona razonable sabe que ningún pájaro tiene una capacidad mental suficiente para albergar tales ideas.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Adjudica a las hormigas un lenguaje igual de complejo: éstas comprenden ideas como "tropa", "darse cuenta", e incluso, saben el nombre de un ser humano. Toda persona razonable sabe que una hormiga es prácticamente un robot automático, sin plasticidad mental, que responde por instinto, y que no tiene capacidad semántica en el cerebro.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Incluye seres mágicos. Según él, los genios (djinn) hacían parte de los ejércitos de Sulaimán. Con "genio" no se refiere aquí a persona de cociente intelectual alto: se refiere a estos seres mágicos que según el folklore oriental podían vivir en lámparas de aceite (como el Genio de Aladino). Toda persona razonable sabe que los genios como el de Aladino, pertenecen al mundo de las hadas: son seres del imaginario infantil.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;No se da un sólo indicio de que el hablar de los animales sea un milagro. El relato simplemente acepta que los animales pueden pensar y hablar en su propio lenguaje, y que el protagonista Sulaimán era capaz de traducirlos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El cuento llega a niveles tan cómicos como presentar un ejército de pájaros en formación marcial... Al parecer, Sulaimán no hubiera tenido ningún inconveniente en filar 20 gallinas para una foto...&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Es obvio. Tal relato nunca ocurrió. Los animales no hablan, no tienen capacidad semántica suficiente para albergar conceptos complejos, y los genios mágicos no existen; son seres de fantasía. Esta historieta del Corán, así les duela a los musulmanes; es un cuento de hadas. No importa cuánto esfuerzo hagan los creacionistas islámicos para defender "científicamente" la existencia de un lenguaje complejo en las hormigas y en las aves: este texto es una fábula. Cualquier persona razonable, creyente o atea, se da cuenta de ello.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando los creyentes cristianos ríen justificadamente ante la ingenuidad y la simpleza de esta fábula, que millones de musulmanes consideran palabra inerrante de su divinidad, no deberían olvidar otro cuento de hadas de otro libro clásico. Dice así:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.github.io/examenreligiones/burrabalaam.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;"Se levantó Balaam de madrugada, aparejó su asna y se fue con los jefes de Moab. Cuando iba, se encendió la ira de Yahveh y el Angel de Yahveh se puso en el camino para estorbarle. Él montaba la burra y sus dos muchachos iban con él. La burra vio al Angel de Yahveh plantado en el camino, la espada desenvainada en la mano. La burra se apartó del camino y se fue a campo traviesa. Balaam pegó a la burra para hacerla volver al camino. Pero el Angel de Yahveh se puso en un sendero entre las viñas, con una pared a un lado y otra a otro. Al ver la burra al Angel de Yahveh, se arrimó a la pared y raspó el pie de Balaam contra la pared.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El le pegó otra vez. Volvió el Angel de Yahveh a cambiar de sitio, y se puso en un paso estrecho, donde no había espacio para apartarse ni a la derecha ni a la izquierda. Vio la burra al Angel de Yahveh y se echó con Balaam encima. Balaam se enfureció y pegó a la burra con un palo. Entonces Yahveh abrió la boca de la burra, que dijo a Balaam: «¿qué te he hecho yo para que me pegues con ésta ya tres veces?» Respondió Balaam a la burra: «Porque te has burlado de mí. Ojalá tuviera una espada en la mano; ahora mismo te mataba.» Respondió la burra a Balaam: «¿No soy yo tu burra, y me has montado desde siempre hasta el dia de hoy? ¿Acaso acostumbro a portarme así contigo?» Respondió él: «No.» Entonces abrió Yahveh los ojos de Balaam, que vio al Angel de Yahveh, de pie en el camino, la espada desenvainada en la mano; y se inclinó y postró rostro en tierra. El Angel de Yahveh le dijo; «¿Por qué has pegado a tu burra con ésta ya tres veces? He sido yo el que he salido a cerrarte el paso, porque delante de mí se tuerce el camino. La burra me ha visto y se ha apartado de mí tres veces. Gracias a que se ha desviado, porque si no, para ahora te habría matado y a ella la habría dejado con vida.» "&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Números 22,21-33 BJ&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Cualquier persona razonable reconoce inmediatamente en este texto una fábula, un cuento de hadas. ¿Por qué? Porque incluye todos los elementos típicos. Le ruego paciencia al lector mientras explico algo que resulta evidente para cualquier persona racional:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El texto adjudica lenguaje humano a los animales, por ejemplo las burras. Tanto que les permite expresar frases con conceptos como castigo, pertenencia, obediencia o costumbre. Cualquier persona razonable sabe que ningún semoviente tiene la capacidad mental para argumentar con tal complejidad.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La fábula considera que los animales saben hablar; su único problema es vocal. Cuando Yahvé les abre la boca, ¡pueden conversar perfectamente con un ser humano en su mismo idioma!&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El cuento incluye seres mágicos. Según él, hay ángeles con espadas que pueden hacerse visibles antes burras o ante personas, discriminadamente, a voluntad. Toda persona razonable sabe que los ángeles con espadas pertenecen al mundo de la fábula: son seres del imaginario infantil.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;No hay la más mínima evidencia de que sea Yahvé quien se hace pasar por la burra, a la manera de un ventrílocuo: el texto es unánime en que la burra es la que habla.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El texto muestra a una persona a la cual le habla un burro y no se inmuta. Para Balaam, una burra parlante es el pan de cada día.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Es obvio. Tal relato nunca ocurrió. Los animales no hablan, no tienen capacidad semántica suficiente para albergar conceptos complejos, y los ángeles mágicos no existen; son seres de fantasía. Esta historieta de la Biblia, así les duela a los cristianos fundamentalistas; es un cuento de hadas. No importa cuánto esfuerzo hagan los creacionistas cristianos para defender la inerrancia bíblica, es un hecho que este texto es una fábula. Cualquier persona razonable, creyente o atea se da cuenta de ello.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Por qué tanto cristiano fundamentalista puede percibir claramente los absurdos cuentos infantiles del Islam, pero es incapaz de aceptar la naturaleza evidentemente fabulesca de buena parte de la Biblia? Por la misma razón por la cual es tan fácil para un Musulmán ver los cuentos absurdos de la Biblia, mientras le resulta inconcebible poner en la misma categoría al Corán. Es por un doble estándar: una forma del fenómeno de "doblepensar orwelliano" que se mencionó en una columna previa &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.github.io/examenreligiones/doscuentos.html#id4" id="id2"&gt;2&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cada persona nace en una cultura con sus propias creencias irracionales y sus propios textos sagrados considerados "verdad divina". La irracionalidad de la fe impuesta por un adoctrinamiento forzado, impide al creyente fundamentalista el criticar su propia religión. Sólo los racionalistas que logran liberarse de ese yugo epistemológico-religioso son capaces de pensar coherentemente ante cualquier tipo de relato.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El racionalista ve lo obvio: la Biblia, el Corán y todos los demás textos religiosos están repletos de cuentos de hadas y fábulas que nunca ocurrieron. Este tipo de relatos absurdos e infantiles son otra muestra más de lo insostenible de la "inerrancia bíblica" para las personas racionales.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Notas:&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;dl class="footnote brackets"&gt;
&lt;dt class="label" id="id3"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.github.io/examenreligiones/doscuentos.html#id1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Sulaimán y Dawud son dos transliteraciones frecuentes de las voces árabes para los conocidos reyes bíblicos Salomón y David.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id4"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.github.io/examenreligiones/doscuentos.html#id2"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Véase: "La creencia en Yahvé desde una mirada orwelliana" en &lt;a class="reference external" href="http://www.eltiempo.com/participacion/blogs/default/un_articulo.php?id_blog=3349595&amp;amp;id_recurso=350002611&amp;amp;random=9129"&gt;http://www.eltiempo.com/participacion/blogs/default/un_articulo.php?id_blog=3349595&amp;amp;id_recurso=350002611&amp;amp;random=9129&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Hernán Toro es ingeniero electrónico, especialista en didáctica de la ciencia, docente universitario en el área de matemáticas para ingeniería. Es fundador y miembro del comité editorial de Escépticos Colombia.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/examenreligiones/index.html"&gt;Examinando las religiones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description><category>Corán</category><category>cuentos</category><category>David</category><category>Dawén</category><category>mitos</category><category>religión</category><category>Salomón</category><category>Sulaimán</category><guid>http://sindioses.github.io/examenreligiones/doscuentos.html</guid><pubDate>Sat, 21 Sep 2013 21:08:05 GMT</pubDate></item><item><title>Escepticismo y religión</title><link>http://sindioses.github.io/examenreligiones/escepticismo.html</link><dc:creator>Hernán Toro</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.github.io/fotos/hernantoro.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;originalmente publicado en el &lt;a class="reference external" href="http://blogs.eltiempo.com/confesiones/2007/01/25/escepticismo-y-religion/"&gt;blog "Confesiones" del diario El Tiempo&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Tras décadas de postmodernismo, ha surgido con fuerza un nuevo escepticismo científico. Cada vez hay más grupos que pregonan volver a la ciencia y la razón para confrontar problemas éticos y sociales. Frases como "&lt;em&gt;todo&lt;/em&gt; es según el cristal con que se mire" o "&lt;em&gt;no hay&lt;/em&gt; verdades absolutas" han comenzado a rechazarse justificadamente: sin negar que hay afirmaciones relativas, la ciencia sí permite llegar a conclusiones absolutamente verdaderas, como: "Alguien atado a una bomba termonuclear de 150 megatones al detonar, irremisiblemente muere". Esta es una verdad absoluta y ni el más acérrimo filósofo postmoderno francés podría negarlo. No hay "cristal" que permita verlo de otra forma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El nuevo escepticismo no es un regreso a la postura de negación e incredulidad extrema de algunos griegos: ahora es una actitud ecléctica que une la lógica proposicional del racionalismo con la experimentación científica del positivismo; se podría decir que es una actitud de duda directamente proporcional a lo inverosímil de una afirmación. Carl Sagan en "El Mundo y sus Demonios" lo explicó así: "Afirmaciones extraordinarias requieren evidencia extraordinaria". Para mostrar cómo se aplica en el campo religioso, se presentan algunos ejemplos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Suponga que alguien afirma lo siguiente:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El pastor sanó milagrosamente un dolor de cabeza&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El pastor sanó milagrosamente un cáncer&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El pastor sanó milagrosamente "toda enfermedad"&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Un escéptico no tendría problema en aceptar la primera afirmación, porque cualquier persona bien formada conoce el poder del efecto placebo en enfermedades que pueden tener causas psicosomáticas. No sería una curación milagrosa: la sugestión haría lo suyo, al igual que lo hace en el laboratorio del homeópata o el bioenergético.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La segunda requeriría más evidencia: aunque un buen porcentaje de cánceres sanan espontáneamente, una curación milagrosa necesitaría total ausencia tratamiento médico simultáneo (quimio o radioterapia) y un ritmo vertiginoso comparado con las curaciones espontáneas "normales", por ejemplo, un lapso de horas. No bastaría validar ese portento sólo "testimonios de vida" o relatos edificantes desde el púlpito: se necesitaría evidencia contrastable de exámenes diagnósticos objetivos, realizados por varios médicos independientes; resultados de tomografías y rayos X, etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para la última afirmación, la evidencia debería ser aplastante: el pastor de marras debería ser capaz de restablecer miembros amputados de forma instantánea, revertir procesos de Parkinson y Alzheimer avanzados, curar SIDA, y mil males más. No obstante la abundante publicidad televisiva, las curaciones milagrosas suelen tener niveles de evidencia demasiado bajos comparados con el nivel de las afirmaciones que se pregonan y por eso la ciencia no las considera válidas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otro aspecto clave del escepticismo moderno es el criterio de "navaja o rasero de Occam". Este dice que entre dos conjeturas que expliquen igual de bien un fenómeno, la más simple suele ser la correcta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por ejemplo, entre los milagros de las apariciones de la Virgen de Fátima, estaba la famosa "danza del sol" que consistía en cabriolas, acercamientos y alejamientos del Astro Rey, según el testimonio de los que veían algo... que &lt;em&gt;no eran todos los presentes&lt;/em&gt;. Ante los centenares de testimonios se pueden plantear dos hipótesis:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Quienes vieron la danza sufrieron de alguna ilusión o alucinación y el sol no danzó. Esto concordaría con el hecho de que todas las demás ciudades del planeta hayan visto con normalidad al Sol.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El Sol se movió y algunos de los peregrinos a Fátima lo vieron. Todas las demás personas del planeta habrían sido víctimas de una alucinación en la cual, el sol se vería normal a pesar de estar moviéndose alocadamente.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;La dicotomía es simple de entender: o &lt;em&gt;centenares&lt;/em&gt; de personas alucinaron un sol móvil en Fátima, o &lt;em&gt;centenares de millones&lt;/em&gt; alucinaron un sol quieto en el resto del mundo. La explicación más simple es la primera, sobre todo, porque ya se sabe de los reflejos oculares desesperados que realiza el organismo para evitar los daños retinianos cuando una persona intenta fijar la vista desnuda en el sol.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se puede dar otro ejemplo del "rasero de Occam" en el estudio del Nuevo Testamento y el Jesús Histórico. Los fundamentalistas bíblicos alegan que hay centenares de profecías que se cumplieron en la persona de Jesús de Nazareth. Como verificación, muestran citas descontextualizadas del Antiguo Testamento, y cómo se cumplen en las "Biografías" de Jesús: los Evangelios Canónicos. Un pensador escéptico tiene una explicación mucho más simple: Los redactores de los evangelios tenían a la mano las escrituras Judías, estaban convencidos de que Jesús era el Mesías prometido en el Antiguo Testamento, y &lt;em&gt;querían convencer&lt;/em&gt; a sus lectores de que efectivamente lo era. Con este fin, usando un proceso análogo al Midrash Judío, elaboraron "Biografías" de Jesús basadas en la tradición oral y en las escrituras hebreas, de tal forma que pareciera que en la vida de Jesús se cumplían vaticinios previos. En palabras simples, los Evangelistas falsificaron pasajes enteros de la vida del Nazareno para hacer parecer que se cumplían profecías.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este dilema también se resuelve con la navaja de Occam: Es mucho más convincente y verosímil que unos redactores del siglo primero con textos hebreos a la mano falsearan datos biográficos en un escrito con la intención de vender la divinidad de Jesús, que la alternativa, a saber: Que multitud de profetas recibieran sobrenaturalmente centenares de datos biográficos de un individuo que nacería siglos después de ellos. Para aceptar este último alegato, se requeriría un nivel de evidencia aplastante que, sobra decirlo, no existe en absoluto.&lt;/p&gt;
&lt;section id="vinculos-recomendados-por-el-autor"&gt;
&lt;h2&gt;Vínculos recomendados por el autor&lt;/h2&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Para aprender más sobre escepticismo, se recomienda leer "&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/escepticismo/cargaescepticismo.html"&gt;La carga del escepticismo&lt;/a&gt;" por Carl Sagan. También se recomienda el libro "El Mundo y sus demonios" del mismo autor.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Para aprender más sobre el &lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Efecto_placebo"&gt;efecto placebo&lt;/a&gt; y su relevancia en las "medicinas alternativas". También se recomienda el libro "Medicinas Alternas", por Antonio Vélez.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Un website dedicado a devastar las &lt;a class="reference external" href="http://www.whywontgodhealamputees.com/"&gt;supuestas curaciones por fe&lt;/a&gt;, en inglés. El sitio se centra en el hecho de que es absolutamente imposible para cualquier sanador de fe el restaurar miembros amputados, así sean tan pequeños como un dedo.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Hernán Toro es ingeniero electrónico, especialista en didáctica de la ciencia, docente universitario en el área de matemáticas para ingeniería. Es fundador y miembro del comité editorial de Escépticos Colombia.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/examenreligiones/index.html"&gt;Examinando las religiones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>escepticismo</category><category>religión</category><guid>http://sindioses.github.io/examenreligiones/escepticismo.html</guid><pubDate>Thu, 19 Sep 2013 23:22:26 GMT</pubDate></item><item><title>Te dan y te quitan derechos como si no tuvieras ninguno</title><link>http://sindioses.github.io/colGlenys/glenys20130527.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;p class="primera"&gt;¿Por qué esa obsesión con la virginidad? Los cristianos, musulmanes e hindúes, por ejemplo, optan por la inexperiencia sexual femenina y promueven evitar el sexo premarital. Estas ideas han iniciado una injusta cadena donde la virginidad de una mujer es valorada más que la mujer misma. Basan la vida femenina en su capacidad y disposición para mantener su castidad, mantener un matrimonio donde el hombre esté complacido y mantenerse teniendo muchos hijos. Una vida limitada, entre objetivos cerrados, manufacturada para una esclava. Una esclava de la ignorancia de los hombres ya que puedes dejar de creer en dios, pero ¿cómo escapar de las esposas que te amarran?, ¿cómo zafarte de ese odioso poder patriarcal que corroe religiones, gobiernos y sociedades por doquier?, ¿cómo cambiar el grupo en el que naciste?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La vida que soñamos hoy en día está repleta de opciones. Metas que deseamos alcanzar, sueños que deseamos producir, caminos por el que ansiamos conducir nuestros pasos. Sin embargo, la placenta que te alojará después del nacimiento está inundada de límites (afortunadamente, no todos tienen esa mala suerte), lo peor es que en la mayoría de las ocasiones tiene que ver con elementos que tú no puedes cambiar, que ni siquiera pensabas que tenías hasta que los demás decidieron por ti. Te dan y te quitan derechos como si no tuvieras ninguno; comienzas a construir una identidad basada en numerosas mentiras que realmente no tienen que ver con tu vida, que realmente no necesitarás para conseguir lo que deseas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pensemos, por ejemplo, en ese elemento más extraño que un agujero negro masivo que hace que hombres se vuelen en pedazos con la idea de que numerosas vírgenes lo esperarán en el más allá; que miles de millones adoren a un hombre nacido de una virgen; que padres por todo el mundo enseñen a sus hijas que sus vidas carecen de valor si pierden la virginidad, aún sean violadas; personas inculcan en exquisitos y frescos cerebros de niñitas por todos lados que no deben disfrutar del sexo, hasta les arrancan el clítoris para que no lo olviden, y que aún sean violadas por algún monstruo, la culpa, por alguna incomprensible razón, es al final de ellas.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.github.io/colGlenys/glenys20130527_infantes.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Estas niñas violadas ni siquiera tienen el derecho de elegir ser madres del producto de una violación, mucho menos del producto de un error. El sexo es malo para la mujer, sólo las prostitutas lo hacen cuando quieran, por eso debemos darles una mala reputación. A la mujer infiel se le apedrea hasta matarla, a la mujer que no obedece se le golpea, a la mujer que no es virgen se le devuelve a su aldea. ¿Por qué nos desviamos tanto de una línea saludable respecto al sexo?, ¿por qué esta norma sólo se aplica a la mujer y continuamos propagándola en sus distintos grados?, ¿qué es lo que ha creado esta intensa reacción sexual originada de una liberad que nunca debió existir porque el sexo nunca debió de haber sido prohibido?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La virginidad femenina ha existido en muchas religiones y cultos a través del desarrollo de la especie, algunos la celebraban como algo bueno de poseer, un elemento que proveía a la mujer con más libertad ya que, precisamente, la libraba de tener sexo, prevenía que de esta forma tuviera hijos y permitía así que pudiera dedicarse a otras actividades como gobernar. De hecho, la abstinencia entre hombres y mujeres era también considerada un valor, no una obligación, una opción tomada por estas personas para eliminar la tensión sexual de sus vidas, evitar la reproducción de la forma más efectiva y dedicar sus cerebros a otras cosas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, todo cambia cuando no se trata de una opción, cuando te aseguran que perder la virginidad te convierte en una persona sin valor; cuando la virginidad es usada como una herramienta para controlar, ya sea individualmente, en grupos o de forma masiva. Cuando le arrebatas a las personas la libertad para decidir, estás tomando uno de sus derechos más trascendentales; especialmente cuando los caminos que se abren al idealizar y venerar la inexperiencia sexual, son sencillamente miserables y carentes de valor.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.github.io/colGlenys/glenys20130527_maria.jpg"&gt;
&lt;p&gt;La Virgen María es un ejemplo cristiano de la importancia espiritual asignada a la virginidad femenina. Estamos hablando de la Madre de Jesús, el personaje principal del cristianismo, para muchos la Santísima Virgen María. Pero bien sabemos que existen decenas de miles de denominaciones cristianas, cada una con una interpretación propia respecto a lo que dice la Biblia y cómo sucedieron las cosas. El personaje de María ha sido elevado a los niveles de una diosa y también descrito como una mujer ordinaria que nunca entendió a su hijo. Feroces controversias han surgido sobre la importancia asignada a las diferentes etapas de la virginidad de María antes, durante y después del nacimiento de Jesús. En las descripciones de la concepción en la Biblia cristiana, el nacimiento virginal se presenta principalmente como resultado de la intervención divina y un signo de que Jesús había sido elegido. El asunto de la virginidad llegó después y muy distinto a lo que vemos ahora. María y su virginidad representaban pureza y superioridad espiritual. Sobre todo en la Edad Media, las comunidades monásticas femeninas sexualmente abstinentes ofrecían a las mujeres una alternativa al matrimonio y la maternidad que era aceptada socialmente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero hay otra cara para esa moneda. Esa misma importancia asignada a la virginidad de María está vinculada a una tendencia creciente dentro de las iglesias cristianas de presentar el sexo como algo pecaminoso y de disociar el nacimiento de Jesús con relaciones sexuales. Desde este punto de vista, la sexualidad (la sexualidad femenina, en particular) ha sido considerada como una tentación y una amenaza para la salvación espiritual.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las culturas cambian y con ella sus religiones, gobiernos, políticas y normas sociales. Una influye en la otra y la historia influye en todas, no siempre para bien, ni siempre para mal. En algunas ocasiones, las represiones originan reacciones que terminan dándole más poder al que fue la víctima, y no siempre por razones nobles. Más aún, somos capaces de tomar algo positivo y usarlo o convertirlo en algo plenamente nocivo. Somos animales complejos, muy complejos. Dentro de cada uno de nosotros, varios tipos de emociones habitan y las respuestas y acciones de esas interacciones son tan impredecibles como el resultado final de una ruleta: continuamos sorprendiéndonos, no siempre para bien, ni siempre para mal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los protestantes le dieron otro aspecto a María la virgen madre. Para ellos, no existen fundamentos en la Biblia que justifiquen la veneración de María. En una época donde el feminismo se encargaba de desenmascarar ideas represoras dirigidas a controlar a las mujeres, la veneración a la virginidad fue atacada fuertemente. Algunos críticos argumentaban que tal idealización era utilizada para controlar a las mujeres, celebrando cualidades pasivas, como la obediencia recatada, y dándole una muy mala reputación al sexo. La reforma de la iglesia retira esta idealización a la virgen que permanece en muchas de sus denominaciones, sin embargo, otras iglesias modernas ven a la virgen como un símbolo de poder contra la dominación masculina y otras formas de opresión y desigualdad. De hecho, el nacimiento virginal es celebrado en muchos cultos como un símbolo de un nuevo orden donde se superan las estructuras opresoras.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Precisamente por esta característica cambiante inherente en todas las religiones y creencias en el mundo, es preciso mantener al gobierno laico. La política, la filosofía y la economía de los países también sufren el cambio inevitable que traen los tiempos y aquello que nos intenta gobernar a todos, no debe estar ligado a la creencia de un grupo en especial.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.github.io/colGlenys/glenys20130527_condones.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Esa desquiciada idea de convencer a los jóvenes de que no tengan sexo no funciona. Las iglesias lo han promovido por décadas, obstaculizando los esfuerzos para que la educación sexual llegue a todos lados; sin embargo, los análisis acerca de estos resultados son claros: la educación sexual y la efectiva adquisición de anticonceptivos es mucho mejor para todos. De hecho, hasta los abortos disminuyen de esta forma. Un estudio del año 2012 elaborado en el Instituto Guttmacher (&lt;a class="reference external" href="http://www.guttmacher.org"&gt;http://www.guttmacher.org&lt;/a&gt;), encontró que un mayor conocimiento acerca de la salud sexual y los anticonceptivos se correlaciona directamente con la disminución de conductas sexuales de riesgo entre adolescentes y jóvenes adultos, como tener relaciones sexuales sin anticonceptivos. El estudio mostró que los adolescentes que recibieron educación sexual no sólo tenían menores tasas de embarazo sino que hasta esperaban más tiempo para tener sexo que los chicos en los programas de abstinencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Perder la virginidad, tanto femenina como masculina, es parte del descubrimiento sexual que ocurre naturalmente. Hoy tenemos conocimiento suficiente para que ese descubrimiento sea mucho más satisfactorio para nuestros hijos y ayude a nuestra sociedad a funcionar mejor y a trabajar más eficazmente por el progreso de todo el pueblo. Las sociedades deben dejar de promover estas conductas discriminatorias y criar a sus miembros más confiados en su sexualidad, ya sea porque deseen disfrutarla libremente o porque han decidido conservar su virginidad y su energía sexual para otras cosas, intelectuales o espirituales. Pero debe de ser una opción. No es efectivo y sí muy vergonzoso que líderes espirituales, psicológicos y políticos repriman la vida sexual femenina pues al hacerlo, también dañan la vida sexual, la economía, la salud y el nivel intelectual de toda la población.&lt;/p&gt;
&lt;section id="el-baile-de-apareamiento-y-la-sociedad"&gt;
&lt;h2&gt;El baile de apareamiento y la sociedad&lt;/h2&gt;
&lt;section id="sexo-sexo-y-mas-sexo"&gt;
&lt;h3&gt;Sexo, sexo y más sexo&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;No estamos hablando de poca cosa. El sexo es la placentera madre de la reproducción y la reproducción es el objetivo básico de la evolución. Es lo más importante en cuanto a la selección natural (y la sexual, si gustas). De hecho, el baile de apareamiento entre los miles de millones de especies que han existido y existen en el planeta dictamina gran parte de su sociedad, cuáles son las relaciones a cuidar y, por ende, cuál es la biología que ha ido desarrollándose, según crezca la especie y se vuelvan más complejas las interacciones entre ellos mismos y su medio ambiente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es probable que hayas leído sobre la evolución del sexo entre la vida en el planeta. Su biología, los distintos tipos de reproducción que existen y la relación entre la energía que le toque poner al sexo específico de la especie y su responsabilidad en la producción y mantenimiento de la cría. Hay peces que tanto la hembra como el varón sólo ponen su ADN en el proceso, ambos dejan la escena y que el azar y la biología permitan crecer al más diligente, resistente y con mejor suerte.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.github.io/colGlenys/glenys20130527_esperma.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;La complejidad en la interacción animal ha ido formando ‘contratos reproductivos’ entre los involucrados. Muchos, sin embargo, concuerdan en que lo primero es la biología y luego viene formándose esa relación con el ambiente que le regala color a los deseos de las moléculas. En nuestro caso, es obvio qué animal lleva la desventaja; la hembra pone más energía desde el principio. El biólogo Richard Dawkins escribe que el problema de la desigualdad entre los sexos se origina en esa desigualdad entre las células sexuales. No sólo el óvulo es más grande sino que es allí donde se ‘hornea’ la cría y durante nueve meses, mamá se ocupará de absolutamente todo, casa y comida automática para el bebé.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, una cosa lleva la mamá segura: se trata de su cría. Un elemento que para muchos rige el comportamiento del hombre hasta estos días del siglo XXI, la idea de que sean sus hijos, la idea de tener más con otros ADNes. Afortunadamente, hemos visto esta conducta cambiar en muchos lugares… pero está muy lejos de ser erradicada. El drama del romance, dirigido por la reproducción, constituye hoy uno de los más grandes problemas del planeta. La sobrepoblación, las enfermedades, las niñas embarazadas, los agujeros en los bolsillos económicos de los países, la falta de educación sexual y de educación en general, los absurdos de algunas iglesias aún con poder, las batallas sobre los anticonceptivos y hasta contra vacunas que han surgido para evitar enfermedades como el cáncer pero que se originan en el sexo. Ya sea en su desahogado desenfado o en sus prohibiciones más letales, el sexo rige a la especie; es protagonista en más de la mitad de las canciones, de las películas, óperas, historias de reyes, chismes y dramas personales en general; el sexo, la infidelidad, el enamoramiento, los celos, la deshonestidad son responsables de asesinatos que borran hasta a las crías mismas de la pareja en cuestión y hacen del mundo una cruel telenovela.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gran parte de la población no controla sus sentimientos. Desafortunadamente, en vez de educar para que aprendan a hacerlo, sociedades y gobiernos han tomado la cuestión en sus manos y reglas sin sentido han hecho del sexo todo y nada a la vez. Un gigantesco negocio, una experiencia sublime, una trata de humanos, la belleza de tener un bebé, una industria de prohibición, libertades inimaginables, conflictos psicológicos, crímenes sin piedad. Hoy, todo eso y más es el sexo; todo eso y mucho más.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como seres inteligentes que decimos ser; algunos somos capaces de ver que existen todavía muchos aspectos negativos de la experiencia más importante en la evolución de la vida. No estamos de acuerdo en lo que debemos hacer, a pesar de que sabemos que lo tenemos que hacer. Inventamos un sinnúmero de problemas éticos sólo para introducir cuestiones absurdas que sencillamente no vienen al caso. Pero se desea respetar desde las tradiciones hasta las creencias individuales y así no vamos a llegar a ningún lado… mucho menos positivo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todos tenemos derechos… empecemos por ahí.&lt;/p&gt;
&lt;hr style="clear: both"&gt;&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;p&gt;Volver al &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/colGlenys/index.html"&gt;índice de la Lupa Herética&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p class="colofon"&gt;© 2008-2023 Glenys Álvarez y Sin Dioses. Prohibida la reproducción con fines comerciales.&lt;/p&gt;
&lt;!-- This data file has been placed in the public domain. --&gt;
&lt;!-- Derived from the Unicode character mappings available from
&lt;http://www.w3.org/2003/entities/xml/&gt;.
Processed by unicode2rstsubs.py, part of Docutils:
&lt;https://docutils.sourceforge.io&gt;. --&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>mujer</category><category>opresión</category><category>religión</category><category>sexualidad</category><category>virginidad</category><guid>http://sindioses.github.io/colGlenys/glenys20130527.html</guid><pubDate>Mon, 27 May 2013 15:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>"Este es un país católico"</title><link>http://sindioses.github.io/sociedad/paiscatolico.html</link><dc:creator>Josefina Cano</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.github.io/sociedad/paiscatolico_01.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;p class="primera"&gt;Savita Halappanavar fue al Hospital Universitario de Galway, en Irlanda, porque sentía un terrible dolor de espalda. Tenía 17 semanas de embarazo y después de examinarla los médicos le informaron que el feto que llevaba dentro no tenía ninguna probabilidad de sobrevivir y que ella estaba teniendo un aborto, una pérdida. Lo siguiente no fue como lo ordena el sentido común y humanitario, o los dos: finalizar el proceso que la naturaleza había iniciado y cuidar la salud de la madre, sino, esperar hasta que el corazón del feto dejara de latir. Cuando sucedió, tres días después, los médicos procedieron a limpiar el cuerpo de la madre, del feto y de los residuos de tejidos. Pero la mujer ya había desarrollado septicemia y aunque fue llevada a cuidados intensivos murió cuatro días después.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde el momento en que le informaron que el feto era inviable, Savita, una dentista hindú de 31 años, empezó a pedir que le hicieran un aborto. El equipo médico le contestó “este es un país católico” y que era ilegal practicar un aborto mientras el corazón del feto siguiera latiendo. Ella insistió, apoyada por su esposo, en que ella era hindú y no tenía nada que ver con la religión católica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se supone que en Irlanda, en 1992 la Corte Suprema reglamentó que era posible realizar abortos cuando existía “un riesgo real y substancial” para la salud de la mujer embarazada, pero 20 años después, el gobierno irlandés no ha pasado todavía una ley para tal efecto. En el 2010 la Corte Europea para los Derechos Humanos acusó a Irlanda por violación de lo que debía ser crear un protocolo serio a seguir para saber si una mujer calificaba para un aborto legal. Una comisión de expertos fue creada y debía presentar sus resultados a mitad de año pero falló en dos ocasiones. Mejor dicho le echaron humo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El esposo ha declarado desde su casa en la India que no tiene intención de iniciar un proceso legal pero que sí quiere que el caso se conozca, para que nunca se vuelva a repetir una situación así. Tal vez cuando salga del tremendo dolor por sus pérdidas cambie de opinión y decida pedirles cuentas a los que mataron a su esposa, porque eso fue lo que sucedió.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando empieza el proceso de aborto espontáneo, el cuello del útero se dilata, exponiendo el cuerpo de la mujer a infecciones. Si se está en un hospital la posibilidad de acoger múltiples microbios se dispara. En el caso que nos ocupa, lo primero que deberían haber hecho los médicos era volar a la sala de cirugía para luego iniciar una ronda fuerte de antibióticos. Si aún así Savita hubiera muerto habría sido otra cosa. Pero negarle a una persona llena de vida el derecho a vivir en aras de un feto que no era compatible con la vida es un asesinato.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y todo porque un grupo de hombres solos, decide, legisla, prohíbe y al final impone su visión distorsionada y retorcida sobre lo que debería ser una decisión única de las mujeres, su propio cuerpo. Igual, para quienes se empeñan en las prohibiciones, es bueno saber que el 50% de los fetos son eliminados de forma espontánea en el inicio del embarazo porque con seguridad portaban alteraciones cromosómicas incompatibles con la vida. Más adelante en la gestación, el porcentaje de pérdidas espontáneas es de casi el 20%. ¡Habrá que enjuiciar a la naturaleza por matar tantas vidas!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El aborto debe ser legal, universal y financiado por el estado. Si una mujer lo busca sus razones tendrá y no corresponde a nadie contrariar esa decisión.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;!-- # :mode=rest:wrap=soft:maxLineLen=120: --&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.github.io/fotos/josefinacano.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;Josefina Cano nació en Pasto, una ciudad lejana y olvidada de Colombia, donde hay más iglesias que escuelas y hospitales. Educada en una familia católica y en un colegio de monjas, pronto al final de la niñez inició su camino de escepticismo para acabar siendo atea practicante. Estudió biología en la Universidad Nacional de Colombia, donde realizó también su maestría en la Facultad de Medicina, con una tesis que fue laureada. Ejerció como docente hasta que salió del país para trabajar en investigación de las células cancerosas en Suiza, Canadá, Brasil (se doctoró en Genética Molecular en la Universidad de Sao Paulo). En Nueva York trabajó en el Albert Einstein College of Medicine. Ahora se dedica a la divulgación de la ciencia en su blog &lt;a class="reference external" href="http://ciertaciencia.blogspot.com"&gt;Cierta ciencia&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils" style="clear: both"&gt;&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/sociedad/index.html"&gt;Sociedad y religión&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;</description><category>aborto</category><category>derechos</category><category>religión</category><guid>http://sindioses.github.io/sociedad/paiscatolico.html</guid><pubDate>Tue, 18 Dec 2012 03:22:03 GMT</pubDate></item><item><title>Carta de renuncia a los Testigos de Jehová</title><link>http://sindioses.github.io/examenreligiones/renunciatj.html</link><dc:creator>José Leonardo Franco</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.github.io/fotos/JoseLeonardoFranco.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Bogotá, D.C.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;16 de noviembre de 2011.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Cuerpo de ancianos, congregación Carvajal.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Saludos.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;blockquote class="epigraph"&gt;
&lt;p&gt;Es un lazo cuando el hombre terrestre ha clamado temerariamente: "¡Santo!", y después de los votos [está dispuesto] a hacer examen.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Proverbios 20:25&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;img alt="" class="primera align-left" src="http://sindioses.github.io/examenreligiones/renunciatj01.jpg"&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Este texto refleja muy bien mi sentir. Es una encrucijada que se me ha pasado por la mente desde los pasados cuatro años y medio, casi cinco. Mediante la presente, manifiesto mi deseo de no ser reconocido como testigo de Jehová, ni como miembro activo de esta organización. Cuando me inicié en esta mancomunidad religiosa, era un adolescente de unos dieciséis años. A decir verdad, en esa época tal vez no comprendía lo que implicaba realmente ser testigo de Jehová, y quizá no entendía lo que implicaba el verdadero cristianismo. Friedrich Wilhelm Nietzsche lo describe muy bien en su obra &lt;em&gt;La gaya ciencia&lt;/em&gt;, cuando señala que el cristianismo es como una especie de suicidio. Lo dice en esos términos, no porque hable de la automutilación o el sacrificio del mejor estilo musulmán. Lo dice porque describe al cristianismo en términos del asesinato de las pasiones, del asesinato de todo aquello que es inmanente en el ser humano. Cuando se tiene dieciséis años, con el idealismo ingenuo exiguo de empiria a flor de piel, es difícil percibir que al tomar ciertas decisiones, debe haber un sacrificio. Eso no lo entendí en su momento, y es solo unos años después que vengo a comprender esto realmente. Comprendo que el cristianismo es la muerte de sí mismo, la muerte del querer-ser-yo del que habla Kierkegaard en sus obras. Seguramente ustedes dirán que este tipo de cosas se comprenden mientras uno comienza a aprender los principios bíblicos durante la etapa de las enseñanzas fundamentales. Es cierto, se aprende, pero quizá no lo aprendí en toda su dimensión. Jesús dijo que quien quisiera seguirlo, debía repudiarse a sí mismo, tomar su madero de tormento, y seguirle de continuo (Mateo 16: 24). La verdad, a lo largo de los años, y con determinadas experiencias, me he dado cuenta que esas palabras van mucho más allá de obedecer un conjunto de reglas dictadas en un libro sagrado antiguo. En realidad, ese es solo el comienzo de una auto-negación perenne, de un holocausto vital. Permítaseme exponer más claramente a qué me refiero, explicando a su vez el motivo de mi deseo de retirada definitiva.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como bien es de conocimiento público de todos aquellos que me son cercanos, hace mes y medio finalicé uno de los cursos bíblicos más especializados con los que cuenta la persona jurídica de la Watchtower, la Escuela Bíblica para Varones Solteros, una extensión de la Escuela Bíblica de Galaad. Pues bien, estando allí, precisamente conocí personalmente varios egresados de esta última escuela. Aquellos que finalizan exitosamente el curso que allí se imparte de manera intensiva durante cinco meses, terminan recibiendo la credencial de representantes de la Watchtower en cualquiera de sus sucursales. Este es también el caso de los superintendentes viajantes, de los miembros del comité de sucursal, de los misioneros, de los precursores especiales, y de los egresados de la escuela que finalicé unas pocas semanas atrás. Pues bien, para aquellos que desean tener privilegios especiales de servicio como el precursorado especial, o la obra misional o viajante, cuyos títulos están representados por ser vocero de la Watchtower en cualquiera de sus sucursales en el mundo, deberán hacer un voto de pobreza y un voto de sumisión total a esta entidad. Dicho voto es coherente teniendo en cuenta la calidad del título que ostentan quienes poseen esta credencial. No obstante, me es menester aclarar que me es peculiarmente llamativo este último tipo de voto, el voto de sumisión total. Precisamente, este implica que la persona representante de la Watchtower, al ser totalmente dependiente de la sucursal, debe someterse casi que ciegamente a cada una de las cosas que se estipulen desde el cuerpo gobernante desde la central mundial de Brooklyn. Es decir, no hay la suficiente autonomía para decidir con referencia a determinados asuntos, sino que debe haber una obediencia absoluta e incondicional. Deben someterse sin ningún reparo, aún sin estar de acuerdo, a determinadas resoluciones. En eso se ha explicado que consiste la sumisión, al hacer cosas con las que no se concuerda y obedecer de buena gana. Se anula el criterio del representante, porque ahora este se somete al criterio dado por el cuerpo gobernante. Pues bien, precisamente es eso lo que me resulta difícil de concebir: ¿cómo puede un ser humano obedecer a ciegas las determinaciones que hayan sido estipuladas por un grupo particular? ¿No hay derecho a cuestionar tales operaciones? ¿Debo seguir ciertos procedimientos aun cuando estos vayan en contra de mi voluntad? Particularmente, podría concluirse que, a partir del momento en que alguien se convierte en representante de la Watchtower, pierde su libre arbitrio, para pasar a maniobrar acorde con lo que haya resuelto un círculo constituido de unas pocas personas, esto aun cuando se consideren inapropiados ciertas formas de actuar.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.github.io/examenreligiones/renunciatj02.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Continuando con este mismo punto, a decir verdad, se habla siempre de un libre arbitrio del cual Dios nos ha dotado. […] Pareciera que en el cristianismo, tal como me lo dijera un compañero de estudios hace varios años, se pudiera obrar de acuerdo a los dictados de la conciencia, según deja entrever un texto como 1 Corintios 8: 8, 9. Esto en apariencia. No obstante, yendo más allá, se da uno cuenta que los hechos corresponden a otro fenómeno. Por ejemplo, un asunto que ha suscitado grandes disputas, inclusive entre los mismos testigos de Jehová, es el asunto de asistencia a centros académicos de educación superior. Aparentemente, es cuestión personal decidir si se asiste a una universidad o no, si se comienza un post-grado o no. Se dice que nadie tiene derecho a cuestionar u opinar o criticar la decisión de quien finalmente opta por cursar estudios universitarios. No obstante, cuando uno va a asambleas de distrito o circuito, especialmente, se enfatiza con insistencia los "peligros" de asistir a este tipo de centros académicos. Se habla en contra del materialismo que allí se promueve, las filosofías allí pregonadas y el espíritu de libertinaje que en verdad se respira en dichos recintos. Se sataniza enérgicamente dichos lugares, y se condenan por su mera existencia. Es verdad: no se puede deificar la educación universitaria; eso que en la Biblia llaman "la sabiduría de este sistema de cosas" (1 Corintios 2: 6, 7), no ha contribuido mucho con una mejor calidad de vida de la sociedad, y de ello dan razón muchos filósofos, poniendo esta problemática como crisis del siglo XX de la post-modernidad europea occidental. Basados en Nietzsche o Schopenhauer, Edmund Husserl, José Manuel Ortega y Gasset, Max Weber, entre otros, dan cuenta de este suceso. Pero, este no es el motivo de mi discordia; aquello de lo que en realidad discrepo es que se hable de un "libre arbitrio", cuando en realidad se está pre-juzgando una institución como perjudicial y nociva, se condena de antemano la decisión de asistir allí como dañina y denigrante. Se vende una mala idea, una idea negativa, con el fin de generar un cierto pavor, un cierto temor para evitar que los jóvenes asistan a este sarcófago religioso. […]¿Acaso no es más fácil darles unas nociones que les permitan decidir? Pues bien, se me dirá que esto es lo que se hace en las publicaciones del "esclavo fiel y discreto", dan una noción para que se tome una decisión responsable. Pero no es así. Cuando esto ocurre, hay imparcialidad, se describen los pros y los contras. Sin embargo, pregunto: ¿cuándo se ha sido imparcial y se ha mencionado al menos una ventaja de estudiar en una universidad? ¿No ha ocurrido siempre que se ha incurrido en una lucha feroz por atacar la educación universitaria, matizándola con todos los calificativos más oscuros posibles, tachándole de libertina, corruptora e inmoral? En eso, señores, no ha habido imparcialidad. Peor aún: dichos comentarios son emitidos por quienes nunca han pisado una institución de esta naturaleza. Se critica sin conocer. Sería más válido si esto fuera dicho por alguien que tuviera conocimiento de causa de la cuestión, pero no, no es así. Simplemente, se ataca un recinto sin saber en qué consiste su esencia. Entonces, ¿hay libertad de elección? En teoría la hay, pero en la práctica -si bien no se condena directamente-, hay satanización del suceso, una descripción totalmente negativa de lo que es asistir a una universidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Siguiendo por la misma línea, me parece totalmente paradójico que, aquello mismo que atacan, sirve de base para sustentar sus creencias. Cada vez que se trata de defender el porqué de la existencia de Dios, o la autenticidad de la Biblia, se recurre a argumentos científicos. ¿Pero dónde se gesta la ciencia? La ciencia no se concibe como la imaginaban los griegos: con charlas vacuas en los jardines de Atenas, ni tampoco como lo que se imaginaron que le pasó a Newton en el siglo XVI, cayéndole una manzana sobre la cabeza, y dando a luz una idea. El saber científico del que se sacan argumentos  bíblicos de revistas como ¡Despertad!, o La Atalaya, o libros como ¿Existe un creador que se interese por nosotros?, o El hombre en busca de Dios; La Biblia: ¿palabra de Dios o palabra del hombre?; La vida, ¿cómo se presentó? ¿Por evolución  o por creación?; Toda Escritura es inspirada de Dios y provechosa, y muchos otros, han surgido del saber académico que ustedes tanto critican, de los centros universitarios, de destacados biólogos, físicos, médicos, antropólogos, filósofos, filólogos, psicólogos, sociólogos, historiadores y demás. Entonces, si bien es cierto que se dice que la principal autoridad de los testigos de Jehová es la Biblia, ¿qué se haría para convencer a un erudito de su mensaje si no fuera por ese despliegue de saber que tanto se ha vilipendiado? A él no le convence simplemente saber que la Biblia dice esto o aquello; mucho más es necesario para lograr estos fines de persuasión. Pero al margen de todo esto, ¿no puede decirse entonces que ese saber académico que con tan malos ojos se ve le ha sido provechoso a todo el cuerpo gobernante para sus fines? ¿O es que acaso se es tan incoherente como para utilizarlo únicamente para las conveniencias persuasivas a las élites cultas? ¿Está dicho saber restringido a unos pocos? ¿Solo el cuerpo gobernante debería estar informado de las novedades de la ciencia y publicarlas para sus fines persuasivos en ciertas situaciones al grueso de sus adeptos? ¿Es acaso inconcebible que alguien de la masa de testigos de Jehová rasos puedan conocer otras cosas distintas a las que el cuerpo gobernante tiene acceso? Y lo que me parece más antiético: ¿se vale de la propia institución que tanto critica para mostrar la veracidad de su mensaje? ¿No es apenas lógico que si tanto la abomina, no la utilice para sus propios intereses? Son preguntas que me surgen apenas.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.github.io/examenreligiones/renunciatj03.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;De esta manera, concluyo, con referencia nada más a este primer punto, que se nos habla de respetar el "libre arbitrio" de los demás, se nos habla de la libertad de elección, pero a la vez es casi que inadmisible que un testigo de Jehová adquiera ciertos saberes seglares a causa de la peligrosidad que corre su fe, a la par que utilizamos dicho conocimiento para convencer a aquellos que no comparten el mensaje de las "buenas nuevas del reino". En realidad, pertenecer a la comunidad religiosa de los testigos de Jehová implica una mutilación del propio pensamiento, implica utilizar la capacidad intelectual para los fines del cuerpo gobernante, implica someterse totalmente a los designios de un grupo de individuos, implica coartar el libre albedrío, la capacidad frente a la toma de decisiones, y la validez de un discurso que acepto aún en contra de mi voluntad. Es tal como lo dijera una canción de metal acerca de las religiones cristianas: blind devotioncame, rotting your brain, vino la ciega devoción que taladra tu cerebro. La verdad, no es mi deseo someterme incondicionalmente a los criterios de un pequeño grupo con referencia a asuntos de mi vida particular, no es mi deseo tomar decisiones que, aparentemente, son cuestiones de conciencia que, en último término, serán juzgadas por otros, no es mi deseo someterme a las estipulaciones de otros que controlarán asuntos de mi vida personal, que me digan qué desear, o qué metas anhelar. No deseo vivir en conformidad con los valores que me dicte un grupo. Porque además, tal como lo diría Erich Fromm, al ser el cristianismo un fenómeno permeado de tanto helenismo, termina importando más la creencia, la doctrina, que la misma actitud, que la misma conducta. Importa más lo que se cree, lo que se ha dicho, que lo que en realidad se puede estipular como bueno. Es decir, en la creencia cristiana se está errado si no te sometes a la creencia que se ha institucionalizado, importando eso más a si eres un ser integral. ¿Entonces me someto a un grupo de personas que me consideran perverso por leer filosofía y no creer en el cristianismo, ni compartir sus ideas, aún si uno se caracterizara por sus actos humanísticos y bondadosos? Pues bien, según se ha enseñado en las publicaciones de los testigos de Jehová, solo puede ser justo o bueno alguien que practique esta religión, siendo todas las obras caritativas nulas de alguien si no se ha inscrito en sus filas. Importa más la doctrina, someterse a lo que piensa quien dirige esta organización, que los buenos actos que pueda hacer quien es ajeno a esta mancomunidad. De este asunto me siento particularmente afectado. Estando en la Escuela Bíblica para Varones Solteros, mi compañero de habitación, de quien prefiero no mencionar el nombre, me dijo explícitamente, que la razón por la que me albergaba cierta animosidad, dificultando esto la convivencia entre ambos, era mi gusto por el heavy-metal, importando más esto que el hecho de que yo me esforzara por darle dádivas que ayudaran a limar asperezas, importando más ese hecho de una preferencia personal que el cuerpo gobernante ha criticado, que el hecho de que me esforzara por ser diligente en mis asignaciones, cordial y servicial con el resto de personas. Me despreció por una preferencia personal, no por algo realmente serio como mi forma de comportarme con los demás. ¿Entonces? ¿Se identifica a los verdaderos cristianos por sus frutos, como lo dice Juan 13: 34, 35? No, se identifican más bien por su doctrina, por su capacidad de sometimiento, sumisión y abnegación en favor de los dictámenes del cuerpo gobernante, de la capacidad de negación de su pensar para validar el discurso de otro. Eso es lo que en verdad implica ser testigo de Jehová: repudiarse a sí mismo, y seguir las estipulaciones que el cuerpo gobernante ha dictado. De eso no era consciente en el momento de mi bautismo, de cómo debía negar mi capacidad de pensar, y, al desconocerlo, al desconocer los distintos criterios que podía haber al respecto, pues, sencillamente obré por no haber conocido más posibilidades. Es tal como lo dijera Wittgenstein: cuando no hay dialéctica, una verdad se acepta como única por el desconocimiento de otras revelaciones. Ahora que entiendo qué decidí, y luego sí comprendí qué decisión había tomado, pues me niego a someterme a aquello por lo que alguna vez me sacrifiqué.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hay otro asunto por el cual decido romper mis vínculos con esta organización religiosa. Siempre se ha dicho que la Biblia es la palabra de Dios. Se dice que es un libro auténtico, un libro que muestra sabiduría superior a todos los demás, y que se ha caracterizado porque permanece en el tiempo. […]No obstante, a pesar de toda la sabiduría que pudiera hallarse en los principios de la Biblia, que tanto se pondera como un libro de inspiración exclusiva, creo que se ha olvidado destacar que este texto sagrado recibió otras influencias ajenas a la divina. Este hecho no se destaca. Se ha dejado de lado. ¿La razón? ¿Pudiera ser que quisiera ocultarse sabiduría externa que se anticipó a los escritos divinos? ¿Pudiera ser que se piense que esto no debe ser conocido por otros para que no se destaquen publicaciones ajenas a las sagradas escrituras? ¿O puede que, simplemente, se desconozca este hecho? Lo ilustro con varios ejemplos. […] los judíos de la diáspora: los judíos de habla griega esparcidos por el imperio romano. De ellos seguramente Pablo provenía. El judaísmo, la religión que practicaba Pablo, no era únicamente el Pentateuco, o los Profetas. En realidad, el judaísmo era la doctrina judía permeada de doctrina griega (Gálatas 1: 13, 14). Entonces, Pablo conocía, ciertamente, las enseñanzas de Aristóteles, Sócrates, Platón, Heráclito, Parménides, Pitágoras,  Hesíodo, Homero, en fin, de todos estos sabios de la antigüedad clásica. Así las cosas, algo del helenismo tuvo que dejar mella en Saulo de Tarso. Pero para ir más allá, al leer libros como La República, de Platón, o La Política y La Metafísica de Aristóteles, halla uno ciertas similitudes entre lo que decía Pablo y estos otros pensadores. Por ejemplo, Sócrates destacó en diversas ocasiones que el hombre no debía casarse a una edad muy temprana para formar su familia; él hablaba de cuarenta o cincuenta años en ese tiempo. ¿No es esto similar a lo que dijo Pablo en la primera carta a los corintios en la que destacó que quien deseara casarse esperara hasta que pasara la flor de su juventud? O si no, en más de una ocasión destacó que el hombre debía esmerarse por cultivar la virtud, y no anhelar la posesión de riquezas materiales, anteponiendo el deseo de desarrollar la intelectualidad, la espiritualidad y el raciocinio, cosa que los griegos siempre ponderaron por encima de todo. Eso lo hacía permanentemente en todas sus obras. Baste con leer La apología de Sócrates, para darse cuenta de esto. ¿No es esto similar a aquello que decía Pablo cuando decía que las cosas espirituales son eternas y las visibles son temporales? También hay otras ideas más que son similares, como por ejemplo la manera de ver las mujeres en el mando. Es bien sabido que el helenismo, como la supuesta primera democracia, consideraba a la mujer como una niña sin criterio, como un ente inferior que debía supeditarse ciegamente a la autoridad del hombre. Pues bien, con el paso de los años, he aprendido a entender que la Biblia no promueve el machismo; pero igual, al leer los escritos de Pablo, uno podía percibir cómo la influencia griega se notaba en sus escritos al decir que no permitía que la mujer ejerciera autoridad en la congregación. Se dejaba entrever un cierto gajo de machismo, una cierta actitud despectiva hacia ella. ¿No es similar al concepto griego que se tenía sobre la mujer?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[…] Por otro lado, deberé señalar que, en ocasiones, la interpretación que los testigos de Jehová hacen de la Biblia, me resulta forzada. […] En la asamblea de distrito del año de servicio 2007-2008, se presentó un drama acerca de la vida de Timoteo. Se decía que él tuvo que enfrentarse a una disyuntiva: o elegir la educación de las grandes escuelas de Grecia, o elegir el camino del servicio a Dios de tiempo completo. Claramente, se nota que Timoteo eligió lo segundo, enfrentándose a la presión de su padre heleno. Pero pregunto: ¿eso aparece en la Biblia? ¿Dice la Biblia que Timoteo hubiera tenido que enfrentarse a su padre y optar por el camino del servicio de tiempo completo? ¿Indica la Biblia que lo hayan presionado otros hermanos para que escogiera ir a los recintos académicos griegos? Honestamente, eso no lo menciona jamás. ¿De dónde sacan esas conjeturas? ¿No dicen que no hay que dar lugar a especulaciones y solo ceñirse a la fiel palabra de la verdad? ¿Por qué especulan con lo que pudo haber pasado? ¿Para darle lugar a una publicidad a algo contra lo cual hace tiempo se alberga animosidad como es la educación universitaria? ¿Por qué no se ciñen a lo que específicamente está escrito? Yo, particularmente, cuando vi ese drama, lo consideré una manipulación de la información, basándose un poco en la credibilidad que el esclavo fiel y discreto se ha ganado con el paso de los años. Esto yo se lo dejé entrever a un anciano. Me dijo que cuando vio mi reacción al drama, vio en mí una la actitud de un hombre carnal, no la actitud de un hombre espiritual. Me dijo que esa actitud analítica y crítica me convertía en un apóstata en potencia; de hecho, me dijo que yo era un apóstata en potencia. Me dijo que para la fe es perjudicial el analizar los asuntos. No le dije nada. Con él no tiene caso discutir, dada la institucionalidad de su familia dentro de la organización. Siendo así esto, he preferido, al pasar los años, guardar mis opiniones y no compartirlas, dado que se me ve como si estuviera incitando prácticas nocivas como un asesinato, […]. La conclusión: cuestiónate cuando no eres testigo de Jehová, y búscanos que nosotros te contestamos; cuando seas uno de nosotros, no preguntes, acata, eso es la sumisión teocrática, y eso le agrada mucho a Jehová.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[…] Los testigos de Jehová hablan de que se les perseguirá cuando su familia les vea conversos a esta religión, pero también ocurrirá en sentido inverso: se presionará a todo aquel que no desea seguir la doctrina cristiana por no concordar con ella. Se le dirá que al alejarse del cristianismo se aleja uno de Dios. Se le dirá que se ha descarrilado del camino que lleva a la vida eterna, y que ahora ha puesto en peligro su posibilidad de salvación. Ahora la forma de perseguir toma otro rostro: no es la tortura física, no es el holocausto, no es la cámara de gas; es el du sollst nicht, del que habló Nietzsche en El Anticristo, el no-debes, porque Dios te traerá a juicio, el no-debes porque Jehová tu Dios es un Dios que exige devoción exclusiva, el no-debes porque pararás en muerte. Esa es la nueva forma de persecución al disidente: la tortura psicológica de la destrucción eterna en el gehena, el juicio que le espera al hombre del desafuero. […] Pues bien, siendo esto así, estoy dispuesto a asumir la responsabilidad que sé que esto conlleva. Pero no estoy dispuesto a promover las creencias de un grupo con el que ya no concuerdo. Distinto sería si lo creyera, pero dado que mi corazón se ha alejado de esta doctrina, prefiero ser coherente y defender aquello que con el tiempo se ha ido convirtiendo en la base de mi creer.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.github.io/examenreligiones/renunciatj04.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;Ya no creo en el cristianismo. No hablo de los crímenes que han perpetuado: la Inquisición, la colonización occidental a tierras americanas, la estafa de las iglesias cristianas, las sanaciones milagrosas, la vindicación del divorcio que hizo Enrique VIII al fundar la iglesia anglicana. Eso no es cristianismo. Eso es cristiandad. […] Así las cosas, reitero enérgicamente el motivo de mi retirada: el sometimiento a ciegas de las directrices de un grupo de personas, la condena despiadada y absurda a la toma de decisiones personales que no concuerden con el consejo de la Watchtower y sus representantes, la especulación en la interpretación de ciertos pasajes de las escrituras, y la venta de la idealización de la mancomunidad Watchtower como una organización de personas de bien, ocultando que en realidad allí puede haber personalidades perversas, tal como las hay en toda parte. Me retiro porque se considera inicuo a quien no piensa igual que ustedes, y dado esto, prefiero salirme a estar en un grupo que no me permite pensar, un grupo que no es coherente en muchos de sus procederes, en un grupo que te condena por no creer, no tanto por tu hacer. Charles Taze Russell y Joseph Rutherford dijeron: si alguien ha conocido un mejor camino en la vida que este, que lo siga. Pues sí, yo ya lo encontré[…]Es mi libre arbitrio, mi libertad, mi conciencia. No necesito una religión, necesito pensar, necesito mi espacio, en donde sea yo quien tome mis decisiones, exento de toda la manipulación propagandística de un grupo de personas que condenan el saber, tal como en la Edad Media, saber disfrazado de racionalidad, escondido detrás de dos palabras: cuerpo gobernante. No necesito ello. Lo único que necesito es quitarme la presión de sentirme miserable si no actúo como ellos, necesito mi lugar, necesito empezar a actuar por mis medios, basado en el conocimiento que voy adquiriendo. No se piense que esto me hará un ser promiscuo, licencioso, o inmoral. Hay límites, y eso lo aprendí aquí. Muchas gracias por estos años. No se niega lo que aprendí durante tanto tiempo. Pero no me quiero someter ciegamente a otra autoridad, ni hacerle propaganda a quien me considera pecador por pensar, por decidir por mí mismo. Créanme que he conocido mucha gente que no es religiosa, y puede llegar a ser mejor que muchos adeptos de esta iglesia. No se necesita una religión para ser una persona integral. Nietzsche decía que el peor error de los hombres era seguir a un ídolo, a una institución. De ello ya me he dado cuenta; así, no voy a seguir una institución, lo peor es tratar de encajar con ellas. […]&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Simplemente, deseo hacer uso del pensar sano y mi racionalidad para ser responsable y autónomo, buscando el bien para mí y los que me rodean. No quiero adoctrinarlos a ustedes ni mucho menos. No quiero que me crean. No les estoy pidiendo permiso para irme. Les estoy notificando mi resolución. Si ese es el camino que les hace felices, no tienen porqué cambiarlo; sigan ahí, y tengan la certeza que esto que digo está desprovisto de sarcasmo. Yo, por mi parte, no quiero que este camino sea el de mi vida ni la vida de otros. Quiero que cada cual haga su camino sin abusar del otro, sin hacerle el mal, y buscando el bien, sin manipular ni chantajear. Eso es lo que quiero.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por último, solo quiero pedirles que si antes de este domingo no se ha hablado conmigo al respecto de los asuntos de esta carta, pueden, perfectamente, hacer el anuncio el próximo miércoles 23 de noviembre de 2011, acerca de mi retiro de esta organización religiosa. No veo problema en ello, y si hablo con ustedes, espero, como condición fundamental, que no me traigan publicaciones de la Watchtower ni se preparen para persuadirme de algo para lo cual ya estoy resuelto. […]Hasta nunca. Se despide de ustedes quien fuera su servidor,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Respetuosamente,&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;José Leonardo Franco Urrego.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/examenreligiones/index.html"&gt;Examinando las religiones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description><category>apostasía</category><category>crítica</category><category>religión</category><guid>http://sindioses.github.io/examenreligiones/renunciatj.html</guid><pubDate>Sun, 14 Oct 2012 23:26:00 GMT</pubDate></item><item><title>La Biblia y el Corán no sirven para basar la moralidad</title><link>http://sindioses.github.io/sociedad/bibliamoral.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez Vargas</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.github.io/quienesFerney.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;p class="primera"&gt;La religión ha secuestrado la moral. Sin duda, todas las religiones se han autoproclamado guardianes de la moral de la sociedad y se han nombrado como los embajadores de su dios para dictarla al mundo. Bajo la excusa de la omnisapiencia y la perfección de dios han blindado sus postulados morales de infalibles y perfectos, y la mayoría de las personas así lo han creído.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muestra de ello son las declaraciones del Cardenal peruano y miembro del Opus Dei Juan Luis Cipriani Thorne quien en noviembre de 2005 afirmó: &lt;em&gt;"Están aquellos que aceptan la realidad del pecado y aquellos que no la aceptan. No es problema de tolerancia, ni democracia ni pluralismos. Es la fe que me dice: acepto la revelación, la palabra de Dios, la enseñanza de la Iglesia Católica. Al otro lado encontraremos a quienes quieren convalidar al pecado con una forma de pluralidad, de tolerancia, con una expresión del mundo moderno. ¿Por qué? Porque les falta aceptar con humildad que cometemos pecados y esto no es bueno. Ahí está el punto de corte".&lt;/em&gt; No obstante el convencimiento del Cardenal Cipriani, ni él ni clérigo alguno podrá decir que sus opiniones sobre  moralidad están basadas en un claro, audible y público mandato del dios en el que creen. No se ha presentado divinidad alguna de forma pública y audible ante toda la humanidad dando declaraciones relativas a la moral sexual y reproductiva, a la eutanasia, el aborto terapéutico y demás temas polémicos. A Cipriani así como a los demás cristianos solo les queda recurrir a la Biblia, a la que llama palabra de Dios, como fuente de la moralidad.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.github.io/sociedad/bibliamoral02.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Por lo anterior se debe revisar si la Biblia puede tomarse como guía moral para una sociedad moderna. Sin duda muchos cristianos empezarán con los diez mandamientos que supuestamente Moisés recibió del mismo dios Yahveh. De haber sido este hecho cierto los versículos de Éxodo 20 serían palabras literales dios en la Biblia. Por esto católicos y protestantes le dan un gran valor a los diez mandamientos. Tal como lo ejemplifica la declaración de Les Tohompson, pastor evangélico de Miami en una entrevista en 2008: &lt;em&gt;"Gran parte de la decadencia del mundo de hoy, tiene que ver con que la iglesia dejó de estudiar los Diez Mandamientos y es muy raro que se los mencione en nuestros púlpitos. Esto indica una falla imperdonable. No hemos comprendido la universalidad de la ley de Dios. ¿Dónde es que se determina lo bueno y lo malo? La mejor fuente se encuentra en los Diez Mandamientos."&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se debe aclarar que los diez mandamientos del catecismo católico no son los mismos que aparecen en la Biblia en Éxodo 20: 1- 17. Los cuatro primeros hablan de la veneración al dios Yahvé (¡no dice nada de Jesús, ni de Trinidad alguna!). Estos mandamientos son: Adorar solo a Yavhé, no hacer imágenes ni adorarlas, no jurar en vano por Yahvé y guardar el Sabbat. De este primer grupo de normas causa especial interés el segundo mandamiento, en el que se prohíbe adorar imágenes: &lt;em&gt;"No te inclinarás a ellas, ni las honrarás; porque yo soy Jehová tu Dios, fuerte, celoso, que visito la maldad de los padres sobre los hijos hasta la tercera y cuarta generación de los que me aborrecen"&lt;/em&gt; Éxodo 20: 5.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Qué es eso de que Jehová o Yahvé castiga a los hijos, nietos, bisnietos y tataranietos de los que le aborrezcan? ¿Es justo castigar a una descendencia inocente por las faltas de sus padres? En Levítico 19:18 este mismo dios advierte en contra de la venganza: &lt;em&gt;"No te vengarás, ni guardarás rencor a los hijos de tu pueblo, sino amarás a tu prójimo como a ti mismo. Yo Jehová."&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Claramente ambos textos muestran una contradicción moral en el mismo Yahvé, porque en uno pide no tener venganza y en otro amenaza a las generaciones futuras de quien no lo adoren. Pero más allá de la contradicción, lo que me asombra es que en el seno mismo del decálogo se presenta semejante ejemplo de celo y venganza, más propio de un clérigo fanático que de un dios de infinita bondad y misericordia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los siguientes seis mandamientos piden honrar a los padres, no matar, no cometer adulterio, no robar, no mentir, y no codiciar los bienes del prójimo. Esto lo toman muchos como absolutos morales, sin matices. ¿Pero qué ocurre, si se requiere mentir para salvar a inocentes? Oskar Schilder urdió un plan basado en mentiras para salvar la vida de muchos judíos durante el régimen nazi. También varios estadounidenses en el siglo XIX escondieron esclavos que huían del sur en su camino al norte de este país y debían mentir para salvarlos. ¿Es eso también una falta moral? ¿Cómo es posible que en dios omnisapiente no previera situaciones semejantes y dijese algo al respecto? Pasa lo mismo con el mandamiento de no matarás. ¿Es inmoral matar al francotirador que desde una azotea está causando asesinatos? El decálogo de Yahvé se queda corto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero, causa curiosidad que el mismo Yahvé viola el sexto mandamiento. Según la Biblia mientras Jehová daba su decálogo, su pueblo elegido hacía un becerro de oro para adorarle (¡Al parecer no les fue suficiente prueba de la existencia de Yahvé el que les hubiese abierto el Mar Rojo!) La Biblia dice que Moisés bajó del monte Sinaí, rompió las tablas escritas por dios &lt;em&gt;"Y él les dijo: Así dice el SEÑOR, Dios de Israel: "Póngase cada uno la espada sobre el muslo, y pasad y repasad por el campamento de puerta en puerta, y matad cada uno a su hermano y a su amigo y a su vecino."&lt;/em&gt; (Éxodo 32: 27).&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.github.io/sociedad/bibliamoral03.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Bueno, ¿no había dicho el Señor que no es bueno matar? ¿El asesinato es bueno en unos casos y malos en otro? ¿Es algo relativo? ¿No es justamente el relativismo moral lo que tanto critican las iglesias cristianas hoy en día?
La Iglesia Católica ha hecho del mandamiento "no matarás" un absoluto y lo ha llevado hasta el extremo de considerar asesinato la muerte de un óvulo fecundado o desconectar a un paciente con muerte cerebral y que solo sobrevive gracias a la asistencia de máquinas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero los adoradores del becerro de oro no fueron los únicos que murieron por orden de Jehová. También en el Pentateuco se ordena matar a los que no guarden el sábado - lo que incluiría a todos los católicos de seguir la Biblia al pie de la letra- también manda matar a todo aquel que cometa incesto, zoofilia, los que practiquen adivinación, a las brujas, a los adoradores de otros dioses, a los homosexuales varones -no dice nada sobre las lesbianas -, a los violadores, a los hijos que maldigan a sus padres, a quienes hagan invitación a adorar a otro dios, y a la mujer que al casarse no resultase virgen. Sobre esto último, la Biblia no establece similar castigo para los varones que no llegasen vírgenes al altar. ¿Machismo? Sin duda.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero el mismo dios que prohibió el asesinato permitió el genocidio de los pueblos de Canaán para darle esa tierra a los israelitas: &lt;em&gt;"Cuando Jehová tu Dios te haya introducido en la tierra en la cual entrarás para tomarla, y haya echado de delante de ti a muchas naciones, al heteo, al gergeseo, al amorreo, al cananeo, al ferezeo, al heveo y al jebuseo, siete naciones mayores y más poderosas que tú, y Jehová tu Dios las haya entregado delante de ti, y las hayas derrotado, las destruirás del todo; no harás con ellas alianza, ni tendrás de ellas misericordia"&lt;/em&gt; . Deuteronomio 7: 1 - 2.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el libro de Números capítulo 31 se narra el genocido de los madianitas. En esta historia Moisés, por órdenes del mismo dios que dio el decálogo, manda matar a los madianitas, con excepción de las mujeres vírgenes, las cuales son tomadas como botín de guerra, junto con los metales preciosos y los semovientes. ¿Qué lección para basar nuestra moralidad podemos extraer de este pasaje tan lleno de odio, xenofobia y machismo? De existir el dios de la Biblia se debería acusar de genocidio. ¿Conoce a algunas personas que se hacen llamar "Testigos" de Jehová? Interesante preguntarles que podrían testificar sobre las acciones de su dios en caso de un hipotético juicio por genocidio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el primer libro de los Jueces se narra un hecho aún más espeluznante. El profeta Samuel le transmite al rey Saúl de Israel una orden de Jehová para que arrase con los amalecitas: &lt;em&gt;"Así ha dicho Jehová de los ejércitos: Yo castigaré lo que hizo Amalec a Israel al oponérsele en el camino cuando subía de Egipto. Ve, pues, y hiere a Amalec, y destruye todo lo que tiene, y no te apiades de él; mata a hombres, mujeres, niños, y aun los de pecho, vacas, ovejas, camellos y asnos."&lt;/em&gt; 1 Samuel 15: 2-3.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cosa totalmente injusta ya que varias generaciones habían pasado desde el éxodo hasta ese momento, y por otra parte ¿qué culpa tienen los niños de brazos, las vacas, ovejas, camellos y asnos? ¿Es este libro guía moral para la sociedad actual o es fruto de un pueblo poco civilizado, xenófobo y con parámetros morales similares a otros pueblos de la antigüedad?&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.github.io/sociedad/bibliamoral04.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Volviendo a los mandamientos es interesante analizar el décimo: &lt;em&gt;"No codiciarás la casa de tu prójimo, no codiciarás la mujer de tu prójimo, ni su esclavo, ni su esclava, ni su buey, ni su asno, ni cosa alguna de tu prójimo"&lt;/em&gt;. Éxodo 20: 17. ¿Qué es eso de no codiciar los esclavos del prójimo? ¿Avala el dios de Biblia la esclavitud?  Claro que sí. De hecho, el capítulo que le sigue al decálogo contiene las normas para regularla. ¿Y qué es eso de poner a las mujeres como una propiedad del varón, a la par que los bueyes y los asnos? ¿Son estas buenas normas morales para la sociedad actual?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muchos cristianos actuales ignoran que precisamente por hacer de la Biblia una guía moral los bautistas del sur de Estados Unidos defendieron la esclavitud en los tiempos de Lincoln con la misma fiereza con que  hoy toman otros versículos del pentateuco para oponerse a los derechos civiles para gays y lesbianas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si tomáramos la Biblia al pie de la letra la esclavitud estaría permitida, seria licito matar a quien trabajase en sábado o a los hinduistas por adorar dioses distintos a Yahvé. ¿Qué atisbo hay en la Biblia de derechos humanos, como los conocemos hoy? Ninguno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La Biblia contiene buenas normas, tales como &lt;em&gt;"No oprimirás a tu prójimo, ni le robarás. No retendrás el salario del jornalero en tu casa hasta la mañana, No maldecirás al sordo, y delante del ciego no pondrás tropiezo…"&lt;/em&gt; Levítico 19: 13-14. Pero, también en el mismo capítulo condena producir mulas, al aparear animales de diferentes especies, tonsurarse la cabeza, cortar la punta de la barba, sembrar el campo con diferentes semillas a la vez, o vestir prendas hechas con mezclas de hilos. En otros capítulos se presentan las prohibiciones de acercarse al templo con la menstruación o de comer sangre. De esta última proscripción los Testigos de Jehová derivaron su objeción moral para aceptar las transfusiones de sangre. ¿Por qué también no consideran algo malo cortarse la barba, o que sus mujeres no anuncien cuando tienen la menstruación para no hacer "inmundos" a quienes las toquen (Levítico 15:19)?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muchos creyentes no conocen estos textos a pesar de llevar la Biblia consigo todos los domingos, porque los pastores y sacerdotes han seleccionado para sus homilías, sermones, estudios bíblicos o publicaciones algunos versículos bíblicos para enseñarlos como norma moral y otros los han omitido, olvidado o calificado de alegóricos o no válidos para la modernidad, mientras si lo hacen con otros. ¿Por qué? ¿No dice el dios Yahvé &lt;em&gt;"No añadiréis a la palabra que yo os mando, ni disminuiréis de ella, para que guardéis los mandamientos de Jehová vuestro Dios que yo os ordene".&lt;/em&gt; (Deuteronomio 4:2)? Tras la selección de sólo algunos versículos e historias bíblicas a exaltar como ejemplos de moralidad se esconde, sin duda, el criterio y la interpretación humana. Por eso es que, por ejemplo, ya ningún cristiano defiende la esclavitud señalando con su dedo un versículo del Levítico, pero si lo hace para condenar la homosexualidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El Corán es un libro igual o peor de intolerante, misógino y violento. Claramente en este se da la orden de matar a todos aquellos que no creen que Alá es dios y Mahoma su profeta. Expresamente se denigra a los judíos y se pide su exterminio. Un verso dice respecto a los infieles: &lt;em&gt;"Matadlos donde quiera que los encontréis y expulsadlos de donde os hayan expulsado. La oposición (a vuestra creencia) es más grave que matar".&lt;/em&gt; Corán 2:191. Y así como este versículo hay otros 108 en los que se pide la guerra contra los no musulmanes. Dentro de los hadices o dichos del profeta se tiene el siguiente versículo: &lt;em&gt;"La hora no se establecerá hasta que se pelea con los judíos, y la piedra detrás de la cual un judío se esconde dirá." Oh, musulmanes! Hay un judío oculto detrás de mí, así que matadlo."&lt;/em&gt; (Bujari 52:256)&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.github.io/sociedad/bibliamoral05.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Mahoma tomó por esposa a una niña de nueve años llamada Aisha, siendo sin duda un caso de pedofilia, que muestra además el papel subordinado que el islam le ha dado a la mujer. En definitiva el profeta Mahoma no resultó mejor ejemplo de moralidad que el profeta Samuel o que Moisés.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Precisamente el problema actual de los fundamentalistas islamistas no surge porque lleven el Corán fuera de contexto, como piensan algunos, sino porque precisamente lo obedecen literalmente y lo han hecho guía moral. Como vimos, la Biblia también contiene versículos que piden ejecutar a los no adoradores de Jehová o a los que no guarden su sabbath, pero estas normas ya no llevan a una persecución, no por la obra de los religiosos, sino a pesar de ellos. La superación de la persecución religiosa se logró gracias al humanismo derivado de la Ilustración y la subsiguiente declaración de los derechos del hombre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otra parte, ni en el Corán ni en la Biblia podemos encontrar una deliberación profunda sobre los valores y la moral. Nada que se parezca remotamente a las reflexiones como las hechas por Kant, por ejemplo. Lo cual hace a estas obras altamente sospechosas de ser la obra de un dios sabio y justo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Pero si no los valores no vienen dictados de un dios quiere decir que estos no existen? Los valores existen, pero no son objetivos. Siguiendo a Adela Cortina &lt;em&gt;"Los valores son, cualidades de las cosas, de las acciones de las personas, que nos atraen porque ayudan a hacer el mundo habitable"&lt;/em&gt; En ese orden de ideas la honestidad, la responsabilidad, el respeto por el prójimo, la solidaridad, y la justicia, son ejemplo de valores. Añadirían los creyentes la fe como un valor, no así los ateos y librepensadores.  Para los creyentes los valores son objetivos, y dios así los ha puesto. Para los creyentes resulta terrible que la moral no viniese de dios. Decía Benedicto XVI en septiembre de 2011: &lt;em&gt;"Cuando las políticas no presuponen o no proponen valores objetivos, el relativismo moral resultante, en vez de trazar el horizonte hacia una sociedad libre, justa y compasiva; tiende a producir frustración, desesperanza, egoísmo y desprecio por la vida y la libertad de los demás"&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como ya se mencionó anteriormente poco de objetivo tiene la interpretación de la Biblia, además que los diferentes credos en diferentes épocas han relativizado las normas bíblicas y sus respectivos castigos. Benedicto XVI ha denominado a la defensa de posturas morales diferentes a las católicas como &lt;em&gt;"dictadura del relativismo"&lt;/em&gt;, aunque es doblemente cínica su declaración, ya que si algo caracteriza a la Iglesia Católica es precisamente su comportamiento dictatorial, mostrado claramente en el medioevo y en la España de Franco, y por otro lado, no hay nada más subjetivo en el mundo que el establecimiento de la religión verdadera, junto con la "correcta" interpretación de la voluntad de dios en la Biblia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sobre la pretendida objetividad de los valores el ateo Dan Baker puntualizó: &lt;em&gt;"La mayoría de los ateos piensan que los valores morales son reales, pero ello no significa que sean "objetivos". No pueden serlo. Un valor no es una "cosa"-- es una función de la mente (la cual es ella misma una función.) Ser objetivo es existir independientemente de la mente. Por lo tanto, un "valor objetivo" es un oxímoron: la existencia en la mente de algo que es independiente de la mente."&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero al no considerarlos objetivos, no significa que el ateo deseche los valores. El ateo debe reflexionar sobre los valores y la forma como estos pueden ayudar a mejorar la sociedad, teniendo en cuenta que con el tiempo nuevas situaciones se presentan.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.github.io/sociedad/bibliamoral06.jpg"&gt;
&lt;p&gt;En tiempos anteriores a la revolución científica nadie se había cuestionado si era moralmente permitido poner fin a la existencia de un paciente que se mantiene con muerte cerebral sin posibilidades de recuperación, así este lo hubiese estipulado previamente, pero que se mantiene con vida gracias a la asistencia de máquinas. Esa discusión pertenece a nuestros tiempos. La Iglesia con su postura de defender la vida humana -no dice nada de los animales no humanos- desde la concepción hasta la "muerte natural" no permite disensión. Pero el librepensador debe considerar además de la vida como valor, el valor de la libertad humana, la dignidad de la existencia y el no sufrir como elementos necesarios en este debate.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿En qué basa entonces el no creyente su moral? En valores que permiten hacer este mundo un mejor lugar para todos. En evitar el daño innecesario y en el "no hacer a los demás lo que no te gustaría que te hicieran a ti". Muchos librepensadores han adoptado el sensocentrismo como base para su moralidad. En el sensocentrismo se afirma que todo ser con capacidad para sentir (sintiente), por derecho propio, merece consideración moral y respeto. Esta visión lleva a considerar los derechos de los animales, -cosa que la Biblia no menciona aparte de considerar algunos aptos como ofrenda para ser sacrificados a Jehová y a otros denomina inmundos. Bajo la óptica del sensocentrismo deshacerse de los óvulos fecundados tras un procedimiento de fecundación in-vitro no supone dolor alguno para estos, así que no sería una práctica mala.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El desarrollo moral del individuo fue estudiado por el psicólogo Lawrence Kohlberg y su trabajo arroja luz sobre como basar la moralidad. Kohlberg postuló las etapas del desarrollo del juicio moral. En el nivel más avanzado los individuos, en uso de su racionalidad, reconocen el imperativo categórico de tratar a las personas como lo que son, fines en sí mismas, y no como medios para conseguir ninguna ventaja individual o social. Esta etapa máxima no se basa en temor al castigo, la cárcel o el teológico infierno, sino en la aceptación racional de principios éticos universales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Más precisamente Kohlberg dividió el desarrollo moral en tres niveles, y cada uno con dos etapas. Los niveles son preconvencional, convencional y pos convencional. En su orden las etapas son: 1. Orientación hacia el castigo y la obediencia (heteronomía), 2. El propósito y el intercambio, 3. Expectativas, relaciones y conformidad interpersonal (mutualidad). 4. Sistema social y conciencia, 5. Contrato social y derecho previo y 6. Moralidad de principios éticos universales (autonomía).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como se puede notar, el temor al castigo como razón para obrar bien es el nivel más básico del desarrollo moral. Si bien es cierto, que no todos los creyentes se encuentran en este nivel de desarrollo moral, causa curiosidad, por decirlo menos, que una moral de premio y castigo, totalmente heterónoma, es la que maneja la Biblia y en la que se basa la doctrina del infierno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Buen ejemplo de este razonamiento se puede encontrar en la obra "Legación a favor de los cristianos" del filósofo de la Iglesia Católica del siglo II Atenágoras de Atenas: &lt;em&gt;"Porque si creyéramos que no hemos de vivir más de lo que la vida presenta, cabría sospechar que pecáramos sometidos a la servidumbre de la carne y de la sangre, o dominados por el lucro y el deseo; pero sabiendo como sabemos que dios vigila nuestros pensamientos y nuestras palabras de noche como de día, y que Él es todo luz y mira aun dentro de nuestro corazón; creemos que, salidos de esta vida, viviremos otra mejor… o cayendo con los demás nos espera vida peor en el fuego".&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero, si la única razón que tiene una persona para obrar bien es el temor al castigo, en realidad no es buena. Una persona que decida obedecer X o Y normas por querer vivir en un cielo eternamente o para no ir al lago de fuego para siempre, no ha interiorizado los valores como condiciones deseables para el mundo. Para tal persona lo justo es la obediencia ciega a la norma, evitar los castigos y no causar daños materiales a personas o cosas. En esta categoría caen muchas personas religiosas, no todas obviamente, pero, se corre el riesgo que junto con normas nobles como respetar la propiedad ajena o no mentir, se pueda acceder a cometer actos de discriminación contra quienes no compartan su fe o su moral. He aquí los fundamentalistas religiosos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para terminar traeré una reflexión de Albert Einstein sobre la moral humana: &lt;em&gt;"El comportamiento ético de un hombre debería basarse suficientemente en la simpatía, educación, los lazos y necesidades sociales; no es necesaria ninguna base religiosa. El hombre verdaderamente estaría en un pobre camino si tuviera que ser reprimido por miedo al castigo y por la esperanza de una recompensa después de la muerte."&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Este texto fue presentado como ponencia en la octava reunión de la Asociación de Ateos y agnósticos de Bogotá el 11 de agosto de 2012.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils" style="clear: both"&gt;&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/sociedad/index.html"&gt;Sociedad y religión&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;</description><category>ateísmo</category><category>biblia</category><category>contradicciones</category><category>Corán</category><category>cristianismo</category><category>islam</category><category>moralidad</category><category>religión</category><guid>http://sindioses.github.io/sociedad/bibliamoral.html</guid><pubDate>Sun, 14 Oct 2012 22:46:39 GMT</pubDate></item><item><title>¿Leprechauns?</title><link>http://sindioses.github.io/examenreligiones/leprechauns.html</link><dc:creator>Matt Dillahunty</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.github.io/fotos/MattDillahunty.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Originalmente en &lt;a class="reference external" href="http://freethoughtblogs.com/axp/2009/09/08/leprechauns/"&gt;http://freethoughtblogs.com/axp/2009/09/08/leprechauns/&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Traducción de &lt;strong&gt;Marcelo Huerta San Martín&lt;/strong&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;(Este es un diálogo que representa el tipo de discusión que solemos tener los ateos y escépticos con los creyentes cuando se discuten sus creencias favoritas, ejemplificando sus respuestas típicas pero aplicándolas a un mito diferente como mecanismo ilustrativo. [N. de E.])&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;div class="admonition admonition-enorme-advertencia"&gt;
&lt;p class="admonition-title"&gt;Enorme advertencia&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El "agnóstico" en esta historia representa un tipo particular de agnóstico intelectual que hace afirmaciones sobre lo desconocido y lo incognoscible (y me manda incontables e-mails); no representa a TODOS los tipos de agnóstico ni a cualquiera que use ese rótulo. Muchos de nosotros hemos usado o usamos actualmente la palabra &lt;em&gt;agnóstico&lt;/em&gt; para describirnos, sin siquiera aproximarnos al disparate representado aquí.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TEÍSTA&lt;/strong&gt;: Esa caja tiene un &lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Leprechaun"&gt;leprechaun&lt;/a&gt; adentro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; No lo creo... ¿por qué lo crees tú?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TEÍSTA:&lt;/strong&gt; Lo escuché hablar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; Eso tampoco lo creo... de hecho, no tengo evidencia de que existan los leprechauns.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TEÍSTA:&lt;/strong&gt; Bueno, o hay un leprechaun en la caja o no lo hay, ¿cierto?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; Cierto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TEÍSTA:&lt;/strong&gt; Entonces hay un 50% de probabilidades para cada opción... y como lo escuché hablar, estoy seguro de que ahí hay un leprechaun.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; O hay un leprechaun en la caja o no lo hay, pero eso no quiere decir que las probabilidades sean 50/50.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TEÍSTA:&lt;/strong&gt; Claro que sí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; En realidad no, pero ¿puedes presentar alguna eviden...?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TEÍSTA:&lt;/strong&gt; ¡Espera! Me acaba de decir que si no crees que él está allí, ¡te encadenará a un árbol luego de que mueras y te clavará su bastón en el trasero por 10.000 años!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; ¡Caramba!, pero yo preguntaba si podrías presentar alguna evidencia adicional además de tu afirmación de que lo escuchaste. A propósito, yo no lo escuché decir eso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TEÍSTA:&lt;/strong&gt; Bueno, no estás escuchando con empeño.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; Bueno. &lt;em&gt;(Escucha.)&lt;/em&gt; Nada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TEÍSTA:&lt;/strong&gt; ¡Dale TIEMPO! Tienes que QUERER escucharlo sinceramente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; Si está allí, me gustaría escucharlo... Seguiré escuchando.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TEÍSTA:&lt;/strong&gt; ¿Oíste eso?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; No, nada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TEÍSTA:&lt;/strong&gt; O mientes o tienes la mente tan cerrada que no te está dejando escucharlo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; ¿No me está dejando? ¿Los leprechauns pueden elegir quién los escucha?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TEÍSTA:&lt;/strong&gt; ¡Por supuesto! Él podría abrir esta tapa, mostrarse ante mí... y tú nunca lo verías, pensarías que la caja estaba cerrada todo el tiempo. ¡Son MÁGICOS!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; Bueno, ¿tienes alguna evidencia de alguna de estas cosas? Es decir, nunca he visto un leprechaun... no tengo razón para pensar que siquiera existan y cada vez que me dices cómo probarlo, la prueba falla.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TEÍSTA:&lt;/strong&gt; No, el que falla eres TÚ. Para mí funcionó.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;(Se acerca hacia unas pocas personas en un costado.)&lt;/em&gt; Bueno, hay otras personas que lo han intentado... y a ellos les falló.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TEÍSTA:&lt;/strong&gt; Sí, pero a esta gente &lt;em&gt;(se mueve hacia un grupo enorme en el otro costado)&lt;/em&gt; lo escuchó. De hecho hay MUCHA más gente aquí que te dirá que lo escucharon.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;(El ateo se acerca a hacerles algunas preguntas.)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; Hablé con algunos de ellos... todos tienen una versión ligeramente diferente del asunto. Algunos dicen que es un leprechaun; otros dicen que es un hada; y otros dicen que es un duende. No todos describen la misma voz y aparentemente tienen mensajes contradictorios que afirman que vienen de dentro de la caja. La mayoría de ellos simplemente dijeron que conocen a otras personas que afirman saber lo que hay en la caja.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TEÍSTA:&lt;/strong&gt; ¡Ah, sí! En realidad hay un &lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Trol"&gt;trol&lt;/a&gt; en la caja con el leprechaun. A veces finge ser el leprechaun, o un hada, o un duende, para engañar a esas otras personas; pero habrás notado que AÚN ASÍ escucharon algo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; Sí, algunos dicen que sí, pero otros que no.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TEÍSTA:&lt;/strong&gt; Bueno, el trol a veces bloquea los sonidos para que la gente no escuche.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; Entonces, ¿cómo sabes, cuando escuchas al leprechaun, que no estás escuchando al trol?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TEÍSTA:&lt;/strong&gt; ¡No seas absurdo! El leprechaun es mi amigo: se asegura de que sólo lo escuche a él.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; ¿Pero cómo puedes estar seguro? Si piensas que también hay un trol allí, que simula ser un leprechaun... ¿cómo puedes saberlo? Quizá SÓLO hay un trol y él es el que te está engañando.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TEÍSTA:&lt;/strong&gt; Ahora estás siendo obstinado. Mira, hay una caja, ¿no?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; Sí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TEÍSTA:&lt;/strong&gt; ¿Y por qué tendría que haber una caja a menos que haya algo adentro? TIENE que haber algo adentro, ¿verdad?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; No, la caja podría estar vacía.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TEÍSTA:&lt;/strong&gt; No, no podría estarlo, ¡o no habría razón para que la caja existiera! Las cajas son para contener cosas. Todos lo sabemos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; ¿Entonces afirmas que es imposible que la caja esté vacía?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TEÍSTA:&lt;/strong&gt; Correcto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; ¿Y no te parece que esa premisa tiene fallos?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TEÍSTA:&lt;/strong&gt; No, y lo confirma el hecho de que escuché a un leprechaun.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; ¿Cómo lo escuchaste?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TEÍSTA:&lt;/strong&gt; Me habla telepáticamente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; ¿Ah, entonces no lo escuchaste con los oídos, sino con la mente?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TEÍSTA:&lt;/strong&gt; Con el corazón.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; El corazón no escucha.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TEÍSTA:&lt;/strong&gt; ¡El corazón metafórico!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; Bueno... pero aquél tipo dijo que lo escuchó con los oídos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TEÍSTA:&lt;/strong&gt; Se equivoca... está escuchando al trol.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; Pero yo ni siquiera escucho al trol.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TEÍSTA:&lt;/strong&gt; Te está bloqueando.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; Ah... ¿y cómo sabes todo esto?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TEÍSTA:&lt;/strong&gt; El leprechaun me lo dijo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; Bueno, así que apelaste a la magia, la telepatía, los leprechauns, los troles y las cajas no vacías... y no has presentado ninguna evidencia. Lo siento, pero no te creo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TEÍSTA:&lt;/strong&gt; ¡No olvides el bastón!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; Claro... y has hecho amenazas sobre cosas que pasarán después de que yo esté muerto, cuando no hay evidencia de que habrá un "yo" que experimente nada después de que esté muerto. No creo en tu afirmación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TEÍSTA:&lt;/strong&gt; ¿Y qué pasa si te equivocas? ¿No es un riesgo muy grande? Dice que tiene una olla de oro si crees... ¿eso no vale la pena creer?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; Mira, aunque pudiera obligarme a creer, lo que no puedo hacer, ¿para qué querría hacerlo? Si no hay ningún leprechaun allí, entonces desperdicié la oportunidad de averiguar lo que realmente hay en la caja. Y si quiere que siga sus instrucciones...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TEÍSTA:&lt;/strong&gt; Ah, sí quiere... las he escrito aquí para ti...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;(Mira la lista.)&lt;/em&gt; Entonces habré perdido el tiempo haciendo cosas que... ¿Aquí dice "No coma caca"?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TEÍSTA:&lt;/strong&gt; Sí... Es una regla grandiosa, ¿no?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; Sí, pero qué hay de "Deje dinero en la caja"?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TEÍSTA:&lt;/strong&gt; Está... bueno, este, el dinero es para que podamos contarle a otra gente lo que quiere el leprechaun.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; ¿Por qué no se los cuenta él?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TEÍSTA:&lt;/strong&gt; Podría, pero... bueno, lo hará, si están abiertos a ello. A algunos, como tú, los engaña el trol.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; ¿Por qué no se libra del trol?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TEÍSTA:&lt;/strong&gt; Es un misterio, pero estamos seguros de que con el tiempo lo hará.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; Como sea, si esto no es verdad, habré desperdiciado mucho tiempo y dinero en algo falso... sólo para evitar una amenaza que no era real.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TEÍSTA:&lt;/strong&gt; Sí... pero ¿qué hay si te equivocas?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; Bueno, basta. NO CREO que haya un leprechaun en la caja.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TEÍSTA:&lt;/strong&gt; ¿Cómo puedes estar seguro?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; No lo estoy, pero no creo que lo haya.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TEÍSTA:&lt;/strong&gt; ¿Cómo puedes afirmar que no hay un leprechaun en la caja?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; No lo afirmé... dije que no creo que haya uno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TEÍSTA:&lt;/strong&gt; Es lo mismo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; No, no lo es... Sin embargo, ahora que he considerado y rechazado tu afirmación...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TEÍSTA:&lt;/strong&gt; ¡No lo hagas!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; ... estoy dispuesto a decir que en realidad creo que no hay ningún leprechaun en esa caja.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TEÍSTA:&lt;/strong&gt; ¡NO! ¡Estás haciendo una afirmación irracional! ¡¿Acaso crees que lo sabes todo?!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; No, no afirmo que estoy absolutamente seguro de que no hay un leprechaun en la caja... pero en realidad creo, con cierto grado de certeza, que no lo hay... porque si lo hubiera, esperaría que hubiera alguna evidencia que apoyara esa idea, y las investigaciones siguen sin obtener resultados. Volveré con algunas herramientas: vamos a abrir esa caja.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TEÍSTA:&lt;/strong&gt; No puedes abrir la caja.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; ¿Por qué no?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TEÍSTA:&lt;/strong&gt; No se puede, es imposible.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;(Se acerca otra persona.)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;AGNÓSTICO:&lt;/strong&gt; Tiene razón. Ninguno de los dos sabe lo que hay en la caja. Ambos son igualmente absurdos al afirmar que lo saben.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; No afirmé que tengo una certeza absoluta, simplemente indiqué cuál es mi creencia... y está basada en la evidencia, o en la falta de ella.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;AGNÓSTICO:&lt;/strong&gt; No seas tonto... eres tan dogmático como él.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; No soy dogmático en absoluto sobre esto; sólo quiero abrir la caja y averiguar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;AGNÓSTICO:&lt;/strong&gt; La caja es impenetrable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; ¿Cómo lo sabes?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;AGNÓSTICO:&lt;/strong&gt; Eh, bueno, no lo sé. Sólo parece impenetrable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; ¿En serio? ¿Tienes otra cosa impenetrable con la que compararla?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;AGNÓSTICO:&lt;/strong&gt; Eh, bueno, no... pero estoy seguro de que es impenetrable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; Si me perdonas, como estamos del mismo lado al rechazar su afirmación...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;AGNÓSTICO:&lt;/strong&gt; No la rechazo, no rechazo nada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; ¿Aceptas su afirmación?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;AGNÓSTICO:&lt;/strong&gt; No sé.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; ¿No sabes si aceptas su afirmación?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;AGNÓSTICO:&lt;/strong&gt; No, quiero decir que no sé si tiene razón o no.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; Bueno, yo tampoco, pero eso no es lo que pregunté.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;AGNÓSTICO:&lt;/strong&gt; La caja es impenetrable.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; Bueno, suenas tan dogmático sobre nuestra incapacidad de saber como él sobre sus comunicaciones privadas con el leprechaun.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;AGNÓSTICO:&lt;/strong&gt; Ahora estás siendo descortés.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; Mira, voy a abrir esta caja.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;AGNÓSTICO:&lt;/strong&gt; Tonto ateo...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;(El ateo se las arregla para perforar un agujerito en la caja...)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; Mira, ¡no es impenetrable! Le hice un agujero aquí. Con el tiempo quizá podamos investigar esto en más detalle.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TEÍSTA:&lt;/strong&gt; ¡Cambiaste las cajas!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; No, esta es la caja.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;AGNÓSTICO:&lt;/strong&gt; TODAVÍA es impenetrable; tu agujerito no te da suficiente información para apoyar tu afirmación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; Puedo continuar investigando... y hasta ahora, no hay evidencia que apoye la afirmación del teísta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TEÍSTA:&lt;/strong&gt; ¡Cambiaste las cajas!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; No, no las cambié.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TEÍSTA:&lt;/strong&gt; Entonces, eh... se está escondiendo. Necesita que creas sin verlo, así que se está escondiendo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; Eso no tiene sentido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;TEÍSTA:&lt;/strong&gt; ¡El trol creó un agujero ilusorio que te proporciona falsa información sobre lo que hay en la caja!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; &lt;em&gt;(Suspira.)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;AGNÓSTICO:&lt;/strong&gt; Eso podría ser, en realidad no podría decirlo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ATEO:&lt;/strong&gt; No, apuesto a que no podrías.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;El teísta se aleja, para contarle a otras personas sobre el leprechaun en la caja.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;El agnóstico trata de no estar cerca de ninguno de los otros dos, aunque secretamente presta atención con optimismo a las actividades del ateo.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;El ateo sigue con su vida, encontrando de vez en cuando nuevas formas de investigar la caja, pero trata de disfrutar su vida mientras intenta impedir que el teísta la arruine imponiéndole a todos las reglas del leprechaun.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://en.wikipedia.org/wiki/Matt_Dillahunty"&gt;Matt Dillahunty&lt;/a&gt; es el presidente de la &lt;a class="reference external" href="http://www.atheist-community.org/"&gt;Comunidad Atea de Austin (Atheist Comunity of Austin)&lt;/a&gt;, el conductor del programa radial de internet en vivo &lt;a class="reference external" href="http://www.nonprophetsradio.com/"&gt;"The Non-Prophets"&lt;/a&gt; y del programa de televisión por cable estatal &lt;a class="reference external" href="http://www.atheist-experience.com/"&gt;"The Atheist Experience"&lt;/a&gt;. También es fundador y contribuyente de la enciclopedia contraapologética &lt;a class="reference external" href="http://ironchariots.org/"&gt;Iron Chariots&lt;/a&gt; y sus sitios subsidiarios.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/examenreligiones/index.html"&gt;Examinando las religiones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description><category>ejemplo didáctico</category><category>mitos</category><category>religión</category><guid>http://sindioses.github.io/examenreligiones/leprechauns.html</guid><pubDate>Tue, 08 May 2012 05:31:19 GMT</pubDate></item><item><title>¿Sabías...? (Sexualidad y religión)</title><link>http://sindioses.github.io/examenreligiones/sabias-sex-rel.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez (recopilador)</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.github.io/examenreligiones/sabiasque.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;ol class="primera arabic"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;En el tercer milenio antes de Cristo, en Babilonia todas las mujeres tenían la obligación, al menos una vez en su vida, de acudir al santuario de Militta (la Afrodita griega) para practicar sexo con un extranjero como muestra de hospitalidad, a cambio de un pago simbólico. Este rito tiene su origen en la diosa de la cultura sumeria Innana, diosa de la belleza y la sensualidad. Sus sacerdotisas, que se habían consagrado vírgenes al servicio del templo, fornicaban con aquellos que habían dejado en el templo una ofrenda económica a la diosa. En la Biblia hay numerosas referencias contra estos actos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Un manual taoísta del siglo II d. C. afirmaba que el emperador podía hacerse inmortal después de mantener relaciones sexuales con más de 1.200 mujeres.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La divinidad babilónica &lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Ishtar"&gt;Innana/Ishtar&lt;/a&gt; era la protectora de las prostitutas y de los amoríos extramaritales, que por cierto no tenían connotación especial en Babilonia, ya que el matrimonio era un contrato solemne que perpetuaba la familia como sostén del estado y como generadora de riquezas, pero en el que no se hablaba de amor o de fidelidad amorosa. Así, a los hombres se les permitía ofrecer a sus esposas como pago colateral por un préstamo.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.github.io/examenreligiones/hindu-temple-art1.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Las mejores muestras de arte erótico se pueden contemplar en diversos templos hindués. Realizados en el norte (entre los siglos IX y XIII) y en el sur de India (entre los siglos VI y XVII); presentan todas las formas imaginables de posiciones sexuales y coitales con personas y animales.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El término loba como equivalencia de prostituta viene de los ritos producidos en febrero en honor al dios romano de los campos y los pastores, &lt;strong&gt;Fauno Luperco&lt;/strong&gt; (&lt;em&gt;Lupus&lt;/em&gt;: lobo). Eran llamadas lobas u originalmente lupas las que ejercían la prostitución sagrada con los sacerdotes de este dios, los luperci, en el Ara Máxima.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;En el Antiguo Egipto, los faraones efectuaban masturbaciones rituales para eyacular en el Nilo, con lo que se creía que el dios Atum fertilizaba a través del rey-dios al famoso río.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;En la Biblia se utiliza el término "conocer" como eufemismo de relación sexual.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Según el Génesis (primer libro de la Biblia) el sobrino del patriarca Abraham ofreció a sus propias hijas para que fueran violadas por una turba violenta, a cambio de que no le hicieran daño a sus invitados varones, que eran ángeles.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La Biblia narra que las hijas de Lot, que Dios decidió salvar de la destrucción de Sodoma y Gomorra, tuvieron relaciones sexuales con su padre tras embriagarlo (Génesis 19).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La Biblia narra una historia de violación, amor y venganza? La hija del Patriarca Jacob, Dina, fue violada por un príncipe llamado Siquem. Luego, Siquem se enamoró de ella, pero los hermanos de Dina le pidieron a Siquem que él y su pueblo se circuncidarán para dar a su hermana en matrimonio. Tres días después de la circuncisión, cuando estaban más adoloridos, los hermanos de Dina entraron a la ciudad y mataron a todos los hombres. Tras la masacre los hijos de Jacob preguntan ¿había él de tratar a nuestra hermana como una ramera.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Según el Levítico (tercero libro de la Biblia) la menstruación causa que la mujer sea impura por siete días, al igual que cualquiera que la toque. Además no puede asistir durante esa "impureza".&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.github.io/examenreligiones/homer-simpson-eating-pig.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El libro de Levítico califica de "abominación" la homosexualidad (Levítico 18:22) —texto que conocen los evangélicos— pero también califica de abominación comer o tocar los cuerpos muertos del cerdo, bagre, mariscos, conejo, tortuga, o de cualquier insecto (Levítico 11).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La Biblia ordena la pena de muerte para los homosexuales (Levítico 20:13), de igual manera como para el que trabaje en Sabbath (Éxodo 31: 14-16).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El libro de Levítico (tercero de la Biblia) ordena matar a la persona que realice prácticas zoofílicas, e injustamente también al animal.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El libro de Deuteronomio (quinto libro de la Biblia) prohíbe ingresar a la asamblea del señor a aquellos varones que tengan magullados los testículos o mutilado el pene.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La Biblia relata que David trajo al rey Saúl los prepucios cortados de 200 filisteos para que este le diera a su hija en matrimonio.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La Biblia narra que el rey David, de quien la Biblia dice que su corazón fue conforme al corazón de Dios, amó demasiado a Jonathan, hijo del rey Saúl, de manera que llegó a afirmar que "su amor le fue mas dulce que el amor de las mujeres".&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El rey Salomón, hijo de David, famoso por su sabiduría, es el Hugh Hefner de la Biblia: Según Primera de Reyes 11:3, tuvo 700 mujeres, princesas, y 300 concubinas.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Según la Biblia, el dios Jehová ordenó al profeta Óseas tomar por esposa a una prostituta.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Según la Biblia (Isaías 20:2) el dios Jehová le ordenó al profeta Isaías andar desnudo por tres años? ¿Qué habrán dicho sus contemporánesos? ¿Designio de dios o chifladura?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Como hieródulas se conocían a las sacerdotisas que tenían sexo con los feligreses de la diosa Afrodita en la antigua Grecia.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Afrodita, la diosa del amor en la antigua Grecia, era la diosa del erotismo más que del amor romántico.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.github.io/examenreligiones/priapo.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El dios griego Príapo, era el dios de la fertilidad y protector de los genitales masculinos, tenía por símbolo un falo de dimensiones exageradas. Se consideraba hijo de Afrodita y de Dioniso o de Adonis (según las distintas formas del mito original). De él viene el término médico "priapismo".&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/San_Agust%C3%ADn"&gt;San Agustín&lt;/a&gt; concluyó que el pecado se transmitía biológicamente de Adán a todos sus descendientes a través del acto sexual, con lo que igualó el deseo sexual con el pecado.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El concepto dualista y neoplatónico de San Agustín acerca de que lo físico es malo y lo espiritual es bueno, influyó en la forma como él definiría la doctrina católica. Según este dualismo adoptado por San Agustín se idealizó el celibato, y las relaciones sexuales al ser físicas se consideraron malas.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;San &lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/San_Agust%C3%ADn"&gt;Agustín de Hipona&lt;/a&gt; rezaba: &lt;em&gt;"Señor, dame castidad y dominio de mí mismo, pero todavía no"&lt;/em&gt;?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Hubo dos santos que eran pareja gay. Se trata de &lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Santos_Sergio_y_Baco"&gt;San Sergio y San Baco&lt;/a&gt;, quienes fueron torturados por no renunciar a su fe cristiana en tiempos del emperador Maximiano.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Uno de los primeros papas, &lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Sixto_III"&gt;Sixto III&lt;/a&gt; (432-440), fue juzgado por otros eclesiásticos por seducir a una monja? Fue absuelto tras citar en su defensa unas palabras adjudicadas a Jesús: &lt;em&gt;“Aquel de vosotros que esté sin pecado, que arroje la primera piedra”&lt;/em&gt; (Juan 8:7).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El Papa &lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Gregorio_Magno"&gt;Gregorio Magno&lt;/a&gt; (540-604) fue quien elaboró la lista de los siete pecados capitales,  dentro del que se incluyó la lujuria, y fue además el inventor de la doctrina del purgatorio?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Mahoma (570-632), fundador del Islam, tuvo entre 13 esposas. Una de ella, Aisha, la tomó con tan sólo nueve años de edad, cuando él tenía 54 años, y era hija de su amigo Abu Bakr?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El Sura 24 del Corán condena el adulterio a 100 azotes.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El Papa &lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Sergio_III"&gt;Sergio III&lt;/a&gt; (904-911) tuvo un hijo con su amante adolescente, &lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Marozia"&gt;Marozia&lt;/a&gt;, treinta años menor que él y que era prostituta.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El papa Juan XI era hijo de una prostituta y un papa. Su padre fue Sergio III y su madre, Marozia.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El papa Juan XII  (955-964) fue acusado de acostarse con sus dos hermanas a los 16 años y murió a los veintisiete años, cuando el marido de una de sus amantes irrumpió en su dormitorio, le descubrió in fraganti y le destronó el cráneo con un martillo.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Un pederasta llegó a ser papa. Se trata de Benedicto IX (1032 - 1044). Abusaba de los niños en el Palacio de Letrán.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El papa &lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Clemente_II"&gt;Clemente II&lt;/a&gt; (1046 -1047) dispuso que las prostitutas de los estados pontificios debían dejar la mitad de su herencia a la Iglesia Católica.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Recién en 1123 el celibato fue adoptado por la Iglesia Católica.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El teólogo musulmán Jalaluddin Al-Suyuti (c. 1445–1505 AD), afirmó que en el paraíso los hombres musulmanes tendrán una erección eterna y cada vez que se acuesten con una hurí (mujer virgen) la encontrarán virgen.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Otro pederasta que fue papa fue &lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Bonifacio_VIII"&gt;Bonifacio VIII&lt;/a&gt; (1294 - 1303). Él afirmaba que mantener relaciones sexuales con niños no era más pecaminoso que frotar una mano contra otra. El escritor &lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Dante_Alighieri"&gt;Dante Alighieri&lt;/a&gt; lo colocó en el octavo círculo del infierno en su obra &lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/La_Divina_Comedia"&gt;"La Divina Comedia"&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El Concilio de Toledo de 1324 calificó a la mujer de "liviana, deshonesta y corrompida".&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El papa &lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Clemente_VI"&gt;Clemente VI&lt;/a&gt; (1342 -1352) tuvo tantas amantes, que adquirió una grave gonorrea, fue llamado por el poeta &lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Petrarca"&gt;Francesco Petrarca&lt;/a&gt; el "Dionisos eclesiástico"&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El papa Sixto IV (1471 - 1484) recaudó un impuesto eclesiástico sobre las prostitutas y cobraba a los sacerdotes por tener amantes.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El papa Sixto IV, quien construyó la capilla sixtina, tuvo seis hijos ilegítimos, uno de ellos con su hermana.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El pontificado de Inocencio VIII (1484-1492) es recordado como la Edad de Oro de los Bastardos. Reconoció a ocho hijos ilegítimos y se sabe que tuvo muchos más, aunque entre amorío y amorío encontró tiempo para poner en marcha la Inquisición. En su lecho de muerte ordenó que una bonita ama de cría le diera leche fresca de su pecho.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Se dice del papa &lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Alejandro_VI"&gt;Alejandro VI&lt;/a&gt; (el que repartió América entre España y Portugal) que presidió más orgías que misas. En 1501 organizó "la justa de las putas" en la que se invitó a cincuenta bailarinas a desvestirse lentamente en torno a la mesa del papa. Alejandro y sus parientes arrojaban con regocijo castañas al suelo, y obligaban a las mujeres a postrarse a sus pies como si fueran cerdos; después ofrecieron premios en forma de finos ropajes y alhajas para el hombre que pudiera fornicar con el mayor número de mujeres. Otro de los pasatiempos de Alejandro era ver copular a los caballos, lo que le hacía “desternillarse de risa”. La novela "Los Borgia" de Mario Puzzo narra su desordenada y ambiciosa vida.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/C%C3%A9sar_Borgia"&gt;César Borgia&lt;/a&gt;, arzobispo de Valencia e hijo del papa Alejandro VI, vio arruinada su noche de bodas por un bromista que sustituyó su medicamento por un laxante.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El Papa &lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Julio_II"&gt;Julio II&lt;/a&gt; (1503-1513) no permitió que los fieles le besaran los pies el viernes santo de 1508 porque tenía los pies cubiertos de úlceras de sífilis que adquirió con prostitutos en Roma?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El Papa &lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Julio_III"&gt;Julio III&lt;/a&gt; (1550-1555) hizo cardenal a Innocenzo Ciocchi Del Monte, un joven de 17 años que tomó por amante, pero que hizopasar como "sobrino adoptivo". El jovencito era mendigo, pero apuesto, y fue visto por primera vez por el Papa peleándose con un mono de un vendedor en las calles. Fue tanto el favoritismo del Papa por su "sobrino adoptivo" que lo hizo abad de varias abadías en Europa. Innocenzo llegó a tener unos de los ingresos más altos de Europa por aquella época.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La madre del &lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Marqu%C3%A9s_de_Sade"&gt;marqués de Sade&lt;/a&gt; fue una monja católica.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El sacerdote jesuita &lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Lazzaro_Spallanzani"&gt;Lazzaro Spallanzani&lt;/a&gt;, en la labor de naturalista fue quien descubrió en siglo 18 el papel de los espermatozoides en la reproducción. Lo hizo inyectando espermatozoides de un perro a una perra.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El segundo presidente de los mormones, &lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Brigham_Young"&gt;Brigham Young&lt;/a&gt;, tuvo 55 esposas y 55 hijos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Hay un beato católico que vivió con su pareja homosexual. Se trata del cardenal inglés &lt;a class="reference external" href="http://www.dosmanzanas.com/2009/07/el-vaticano-beatificara-al-cardenal-john-henry-newman-e-intentara-trasladar-su-cuerpo-que-ahora-yace-junto-al-que-fue-su-probable-amante.html"&gt;John Henry Newman&lt;/a&gt; (1802-1809). Newman vivió durante 30 años con el sacerdote Ambrose Saint John, de quien llegó a decir que le "había amado con un amor tan fuerte como el de un hombre por una mujer". Ambos fueron enterrados juntos, hasta que el vaticano, quien niega la homosexualidad de Newman, intentó cambiar los restos. Benedicto XVI anunció su beatificación en 2009.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;En la &lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/%C3%89poca_victoriana"&gt;época victoriana&lt;/a&gt; se consideraba inadecuado tener relaciones sexuales el domingo, el Día del Señor.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.github.io/examenreligiones/egw-book.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La profetisa adventista Elena G. de White, llegó a afirmar que la masturbación —llamada por ella "vicio secreto"— producía locura, ceguera, catarro, pérdida de apetito, y de "energía vital"&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La profetisa adventista Elena G. de White, avaló las relaciones sexuales en viernes después de la puesta de sol (ya en el Sabbath), tras varias cartas de creyentes adventistas que le pedían consejo al respecto.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Las dulces voces de los niños cantores del Vaticano, hasta 1890, eran resultado de la castración de los chicos antes de la pubertad.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La biblioteca más completa sobre sexualidad se encuentra en el Vaticano.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/John_Rock_(cient%C3%ADfico)"&gt;John Rock&lt;/a&gt;, uno de los inventores de la píldora anticonceptiva, era católico e iba misa.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;En 1956 la Iglesia Católica aprueba que las mujeres que tienen que regular el ciclo menstrual, pudieran tomar pastillas con hormonas, que eran anticonceptivas pero que no se vendían en ese entonces como tales. El Papa Pío XII autorizó usarlas con ese fin. El tema es que ya se sabía que tenía otros efectos: las que las tomaban se beneficiaban con ese efecto anticonceptivo que iba más allá de la abstinencia. En el contexto de renovación que impone el Concilio Vaticano II, el Vaticano convoca a una comisión conformada por teólogos, sacerdotes, laicos, que estudian durante cuatro años el tema. La mayoría de sus integrantes aprueba que se pueda usar pero el papa &lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Pablo_VI"&gt;Pablo VI&lt;/a&gt; cuando redacta en 1968 la Encíclica &lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Humanae_Vitae"&gt;Humanae Vitae&lt;/a&gt;, sobre la temática, asume la posición de la minoría más conservadora que se había opuesto.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;En 1981 la Iglesia Adventista del Séptimo Día &lt;a class="reference external" href="http://csda-adventistchurch.to/ASDdelaCreacion/Nombre_Registrado.pdf"&gt;registró su nombre como una marca comercial&lt;/a&gt;, como reacción a la formación del grupo &lt;a class="reference external" href="http://sdakinship.org/"&gt;"Kinship Adventista del Séptimo Día"&lt;/a&gt;, que buscaba apoyar a los adventistas homosexuales y abogar por la aceptación de la homosexualidad en esta denominación.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;En 1983 pastores de gran jerarquía de la Iglesia Advestista del Séptimo Día fueron arrestados por coqueteo o actividad homosexual en sitios públicos. Uno de ellos fue el presidente de la Universidad de Andrews, quien fue arrestado y penalizado al habérsele declarado a un hombre quien resultó ser un policía secreto. Poco después el pastor asociado de la “Conferencia General también fue arrestado, en el parque Takoma, con cargos de actividad homosexual ilegal (&lt;em&gt;cruising&lt;/em&gt;). Ambos hombres renunciaron a sus puestos.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.github.io/examenreligiones/GeneRobinson.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Gene Robinson fue el primer clérigo abiertamente gay que fue elegido como obispo en la Iglesia Episcopal (una rama de la Iglesia Anglicana) en 2003. Robinson se unió civilmente con su pareja en 2008.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La secta &lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Ni%C3%B1os_de_Dios"&gt;"Niños de Dios"&lt;/a&gt; o "La familia" tiene el historial de abuso sexual más grande de sus seguidores, no por cantidad sino por proporción. Su líder, el pastor David Barndt Berg, predicó hace 30 años un particular método de captación de miembros basado en el llamado &lt;em&gt;flirty fishing&lt;/em&gt; . Se trata de la predicación del Evangelio usando el sexo entre adultos y menores con el fin de ganar conversos y obtener dinero forzando a las mujeres a la prostitución religiosa.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;En 2010 la Policía italiana detuvo en Roma a Danilo Speranza, líder de la secta "la comunidad Maya" por abuso sexual de madres e hijas menores de edad.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Rachel Isaacs fue la primera &lt;a class="reference external" href="http://www.dosmanzanas.com/2011/05/el-seminario-teologico-judio-de-nueva-york-ordena-su-primera-rabina-abiertamente-lesbiana.html"&gt;rabina abiertamente lesbiana&lt;/a&gt;. Fue nombrada por el Seminario Teológico Judío de Nueva York en 2011.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Más ha dicho el Vaticano en contra del condón y el matrimonio gay que lo que se haya dicho en el pasado contra de la esclavitud o del nazismo y el fascismo.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.dosmanzanas.com/2012/02/bogota-dos-sacerdotes-habrian-encargado-su-propia-muerte-para-evitar-que-trascendieran-su-homosexualidad-y-su-vih.html"&gt;Dos sacerdotes colombianos&lt;/a&gt; pagaron 7.500 dólares a un sicario para que los matara para que nos trascendiera su homosexualidad y el hecho de ser portadores de VIH en enero de 2012.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La Iglesia Católica &lt;a class="reference external" href="http://www.elmercuriodigital.net/2012/02/iglesia-catolica-4000-casos-de-abusos.html"&gt;admitió 4.000 casos de abuso sexual&lt;/a&gt; de sus sacerdotes en la primera década del siglo XXI. Esto se hizo en un simposio en Roma contra el abuso sexual en febrero de 2012.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;No son pocos los casos de pastores que predicaban furiosamente contra la homosexualidad y que resultaron tener una doble vida. Uno de ellos es &lt;a class="reference external" href="http://blog-sin-dioses.blogspot.com/2010/07/el-nuevo-libro-del-pastor-ted-haggard.html"&gt;Ted Haggard&lt;/a&gt;, que llegó a ser consejero de George Bush, y presidente de la Asociación Nacional del Evangélicos en Estados Unidos, otro caso famoso es el del pastor &lt;a class="reference external" href="http://blog-sin-dioses.blogspot.com/2011/06/pastor-bautista-acusado-de-doble-moral.html"&gt;Eddie Long&lt;/a&gt;, ministro de la Iglesia Bautista Misionera del Nuevo Nacimiento, y el de &lt;a class="reference external" href="http://blog-sin-dioses.blogspot.com/2010/05/san-juan-bautista-pagaba-por-sexo.html"&gt;George Alan Rekers&lt;/a&gt;, fundador de la organización conservadora Family Research Council, opuesta al matrimonio homosexual.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La &lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Iglesia_Bautista_de_Westboro"&gt;Iglesia Bautista de Westboro&lt;/a&gt; tiene como eje principal de su doctrina el denunciar la homosexualidad por medio de mitines y protestas frente a a funerales de personalidades gay y de soldados estadounidenses caídos en combate porque, según ellos, Dios castigará a EE.UU. por su respeto a la homosexualidad. Dentro de sus manifestaciones llevan carteles con el texto "Dios odia a los maricas".&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El &lt;a class="reference external" href="http://www.afirmacion.org/articulos/un_testimonio_sellado_con_sangre.shtml"&gt;suicidio&lt;/a&gt; es una vía de escape para muchos mormones homosexuales. De hecho la agrupación &lt;a class="reference external" href="http://www.afirmacion.org/"&gt;"Afirmación"&lt;/a&gt; ha documentado los casos y aboga por la aceptación de gays y lesbianas dentro de la Iglesia de Jesucristo de los Santos de los Últimos Días.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/examenreligiones/index.html"&gt;Examinando las religiones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description><category>religión</category><category>sexualidad</category><guid>http://sindioses.github.io/examenreligiones/sabias-sex-rel.html</guid><pubDate>Sat, 03 Mar 2012 20:33:00 GMT</pubDate></item><item><title>"Sabes, aveces (sic) he pensado..."</title><link>http://sindioses.github.io/cartas/cartas20120207.html</link><dc:creator>Iván Acurio C. (responde: Marcelo Huerta San Martín)</dc:creator><description>&lt;div class="mensaje line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;De: Iván Acurio &amp;lt;aivn36@...&amp;gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Fecha: Mar, 7 Feb 2012 19:58:25 -0500&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Asunto: !&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;mis saludos,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Sabes, aveces he pensado, todo podemos decir de todo.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Muy cierto lo que ha hecho los grupos religiosos, pero como tal se componen de personas con ego, por ende busca su propios intereses, así como Ustedes.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Pero otra cosa es descartar la idea de una fuerza que provee tu caminar, tu respirar.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Soy hispano, y espero que no tomen fuerza en lo que hacen, sino en lo que ha hecho o hacen las religiones.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Jesús nunca se encaminó por la religión, y es la más fuerte evidencia de Dios.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Hasta luego.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;section id="respuesta"&gt;
&lt;h2&gt;Respuesta&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Es cierto, Iván, todos podemos decir de todo. La prueba es su mensaje, que dice de todo. De todo tipo de banalidades.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;div class="mensaje line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Muy cierto lo que ha hecho los grupos religiosos, pero como tal se componen de personas con ego, por ende busca su propios intereses, así como Ustedes.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;¿Y eso que significa? ¿Qué sólo personas carentes de ego tienen la posibilidad de opinar sobre la religión? ¿O quizá algo muy distinto, que no alcanzó a expresar con claridad? Lamentablemente nuestra bola de cristal está en el taller y no acertamos a adivinar qué quiso expresar.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;div class="mensaje line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Pero otra cosa es descartar la idea de una fuerza que provee tu caminar, tu respirar.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Sí, es otra cosa. Se llama &lt;em&gt;entender cómo funcionan los seres vivos&lt;/em&gt;. No hay "una fuerza" mágica que infunda la vida, y ciertamente no es una divinidad como aquella en la que usted cree.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;div class="mensaje line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Soy hispano, y espero que no tomen fuerza en lo que hacen, sino en lo que ha hecho o hacen las religiones.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Lo que han hecho y hacen las religiones nos da fuerza, en efecto. Los horrores y espantos que cometen las religiones todos los días nos dan, a cada momento, fuerza para combatirlas y para declararlas un terrible mal que aflige a la humanidad, del que espero que alguna vez podamos librarnos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No entiendo qué tiene que ver el ser hispano, sólo usted sabe lo que quiso decir.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;div class="mensaje line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Jesús nunca se encaminó por la religión, y es la más fuerte evidencia de Dios.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;De Jesús ni siquiera se sabe si realmente fue una figura histórica (según lo que indican expertos que leen otros libros aparte de la biblia, lamento decirle), de modo que mal puede ser una prueba de nada. De todos modos, "prueba" es otra cosa. Cuando los creyentes presenten pruebas objetivas, verificables, reproducibles y examinables por escépticos, quizá consideremos la "hipótesis de Dios". Mientras tanto, es enteramente innecesaria.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otro lado, según la Real Academia Española, &lt;a class="reference external" href="http://lema.rae.es/drae/?val=religi%C3%B3n"&gt;religión&lt;/a&gt; es "Conjunto de creencias o dogmas acerca de la divinidad, de sentimientos de veneración y temor hacia ella, de normas morales para la conducta individual y social y de prácticas rituales, principalmente la oración y el sacrificio para darle culto". Según el mito registrado en la biblia, Jesús dejó instrucciones sobre nociones dogmáticas en las que hay que creer referentes a su naturaleza divina, dijo que había que temer y adorar a Dios, y estableció normas morales y prácticas; todo lo cual se encuadra perfectamente en la definición de religión. Ignoro si Ud. utiliza una definición particular de religión que difiere de esta, pero como nosotros hablamos castellano, ésta es la que usaremos. De modo que su afirmación es falsa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En resumen, que no nos dice nada útil, salvo que Ud. está conforme con creer y pretende que nosotros hagamos lo mismo... Lamento que no se le haya ocurrido que nosotros pensamos en estos temas un poquito más que usted.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Que tenga buen día.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Marcelo Huerta San Martín&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>Cartas de la Edad Media</category><category>evidencia</category><category>opinión</category><category>religión</category><guid>http://sindioses.github.io/cartas/cartas20120207.html</guid><pubDate>Wed, 08 Feb 2012 00:58:25 GMT</pubDate></item><item><title>¿Sabías...? (La biblia)</title><link>http://sindioses.github.io/examenreligiones/sabias-biblia.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez (recopilador)</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.github.io/examenreligiones/sabiasque.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;ol class="primera arabic"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La Biblia no contiene las palabras misa, eucaristía, purgatorio, limbo, trinidad, ni papa.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Hasta el siglo cuarto no había una selección de qué escritos formarían la Biblia.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.github.io/examenreligiones/concilio-de-trento.jpg"&gt;
&lt;p&gt;"La selección de los evangelios canónicos se realizó en el concilio de Nicea (325) y fue ratificada en el de Laodicea (365). El Modus operandi para distinguir los textos verdaderos de los falsos fue, según la tradición, el de la “elección milagrosa”. Así, se han conservado cuatro versiones para justificar la preferencia por los cuatro libros canónicos: 1) después de que los obispos rezaran mucho, los cuatro textos volaron por sí solos hasta posarse sobre un altar; 2) se colocaron todos los evangelios en competición sobre el altar y los apócrifos cayeron al suelo mientras que los canónicos no se movieron; 3) elegidos los cuatro se pusieron sobre el altar y se conminó a Dios a que si había una sola palabra falsa en ellos cayesen al suelo, cosa que no sucedió con ninguno; y 4) penetró en el recinto de Nicea el Espíritu Santo, en forma de paloma, y posándose en el hombro de cada obispo les susurró qué evangelios eran los auténticos y cuáles los apócrifos (esta tradición evidenciaría, además, que una parte notable de los obispos presentes en el concilio eran sordos o muy descreídos, puesto que hubo una gran oposición a la elección – por votación mayoritaria que no unánime – de los cuatro textos canónicos actuales)."&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Mentiras fundamentales de la Iglesia Católica (Pág. 90-91)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los Testigos de Jehová elaboraron una versión de la Biblia para que acordase mejor con sus puntos de doctrina. Esta se conoce como "Versión del Nuevo Mundo".&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El cuarto presidente de la Watch Tower (Testigos de Jehová), Frederick Williams Franz, fue parte del grupo selecto que elaboró la "Versión del Nuevo Mundo" y declaró en un estrado en 1954 que no sabía leer hebreo.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Acertadamente, William Shakespeare afirmó que la Biblia puede ser usada para defender cualquier idea.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;En tiempos del Imperio Romano no se juraba colocando la mano sobre la Biblia, sino sobre los testículos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La frase atribuida a Dios de "Ayúdate que yo te ayudaré", que un 80% de personas piensan que está en la Biblia, realmente no lo está.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La Biblia es el libro más traducido del mundo (&lt;a class="reference external" href="http://www.noticiacristiana.com/entretenimiento/libros/2010/02/la-biblia-ha-sido-traducida-a-2454-lenguas.html"&gt;2454 lenguas&lt;/a&gt;), sólo seguido por el cuento de Pinocho de Carlo Collodi. La semejanza de ambos libros es la historia de Pinocho y Jonás que estuvieron en el vientre de un gran vertebrado marino, además de...&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;En Corea del Norte es ilegal poseer una Biblia.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Muchos de los monjes copistas que reproducían la Biblia, no sabía leer ni escribir, y que reproducían la Biblia por imitación de los caracteres.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La Biblia fue el primer &lt;a class="reference external" href="http://www.documentalistaenredado.net/140/la-biblia-de-gutenberg/"&gt;libro impreso&lt;/a&gt; en la imprenta de tipos móviles Gutenberg, el 23 de febrero de 1455.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Durante el famoso &lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Debate_de_Oxford_sobre_la_evoluci%C3%B3n_(1860)"&gt;debate de Oxford&lt;/a&gt; en 1860 sobre la Teoría de la evolución de Darwin, una Biblia fue levantada por el capitán Robert Fitz Roy (quien comandó el Beagle) y pidió a los aistentes "creer a Dios antes que a los hombres".&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;En la Biblia se registra en total que Jehová mató 2.270.365 personas, mientras del diablo solo se registran 10 asesinatos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La Iglesia Católica llevó a la hoguera en octubre de 1536 a William Tyndale por traducir la Biblia al inglés.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Basándose en la Biblia los presbiterianos de Carolina del Sur afirmaron en 1835 que la esclavitud estaba lejos de ser un pecado a los ojos de Dios, ya que en ningún versículo de la Biblia se condenaba, además de existir textos que reglamentaban la esclavitud y pedían la obediencia de los esclavos a sus amos.  Por este motivo se separaron las iglesias presbiterianas, metodistas, bautistas y episcopales antes de la Guerra Civil, en abolicionistas y esclavistas.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La Biblia narra eventos históricos desde el reinó de Judá, en el siglo X &lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Era_Com%C3%BAn"&gt;AEC&lt;/a&gt;. Los relatos anteriores, como la historia de Moisés, el éxodo y los patriarcas anteriores &lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/La_Biblia_desenterrada"&gt;no tienen sustento arqueológico&lt;/a&gt;, ni histórico y parecen ser inventos.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Todas, y cada una las denominaciones cristianas (&lt;a class="reference external" href="http://bibliaytradicion.wordpress.com/6protestantismo/63-cuantas-denominaciones-protestantes-existen/"&gt;22.190 en 1985&lt;/a&gt;)  afirman ser las correctas interpretadoras de las enseñanzas bíblicas.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El matemático y escéptico David Thomas, para refutar la idea de que la Biblia contiene un código secreto encontró en el libro &lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/El_c%C3%B3digo_secreto_de_la_Biblia"&gt;"El código secreto de la Biblia"&lt;/a&gt; de Michael Drosnin el mensaje oculto: &lt;em&gt;“El Código de la Biblia es un fraude y un engaño para tontos”&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La división de la Biblia en capítulos se debe al clérigo inglés Esteban Langton  en 1220, y la división en versículos a Santos Pagnino (católico) y a Roberto Stefano (protestante) en 1528 y 1551, respectivamente.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Las Biblias católicas y protestantes no son iguales? La Biblia católica contiene 7 libros de más (Libro de Tobías, Judith, 1° Macabeos, 2° Macabeos, Sabiduría, Eclesiástico y Baruc). Además las Biblias de la Iglesia Siriaca Nestoriana posee un libro adicional (Apocalipsis de Baruc), al igual que la de los antiguos cristianos coptos de Etiopía (Sirácida, Libro de Enoc y de los jubileos), y la Iglesia ortodoxa de Etiopía (Libro de Enoc y los Jubileos, además de un tercer libro de Macabeos).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La historia de que una Biblia salva a una persona al detener una bala es muy corriente. Por lo menos &lt;a class="reference external" href="http://www.elbravomatamoros.com/noticias.aspx?seccion=1&amp;amp;noticia=199215&amp;amp;AspxAutoDetectCookieSupport=1"&gt;la prensa mexicana registra un caso en 1998&lt;/a&gt; en el que en Matamoros, Luz Alpuche Mendoza, Antonia Espinoza y Patricia Guzmán se encontraron en medio de una balacera, y una bala que se les acercaba dio contra la Biblia que llevaban.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los adventistas consideran que el hecho de que en un trance de 1845 la señora White haya sostenido una Biblia de 18 libras por varios minutos como un milagro, mientras que los escépticos atribuyen su fuerza a un episodio epiléptico.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los &lt;em&gt;tefilin&lt;/em&gt; son envoltorios o cajitas de cuero que contienen porciones de la Biblia (más concretamente, de la Torá, que contiene los primeros cinco libros llamados Pentateuco en la Biblia cristiana) y que son sujetadas con tiras de cuero, una al brazo contrario a la mano hábil y la otra a la frente de los judíos ortodoxos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Se llama "Biblia del Diablo" o &lt;em&gt;Codex Gigas&lt;/em&gt; a un gran manuscrito del siglo XIII de Bohemia, una de las históricas tierras checas. Esta obra se distingue por su tamaño y su sorprendente página completa sobre la interpretación del diablo (en la página 577), contiene las siguientes partes: el Antiguo y Nuevo Testamento, dos obras de Flavio Josefo, &lt;em&gt;Etimologías&lt;/em&gt; de Isidoro de Sevilla, el libro de texto estándar para la enseñanza de la medicina en la Edad Media conocido como &lt;em&gt;Ars medicinae&lt;/em&gt; (El arte de la medicina), &lt;em&gt;Chronica Boëmorum&lt;/em&gt; (Crónica de los bohemios) del siglo XII de Cosmas de Praga y un calendario. De especial interés son las secciones que dan testimonio del origen de Bohemia del manuscrito y su agitada historia. A fines del siglo XVI, el &lt;em&gt;Codex&lt;/em&gt; se incorporó a las colecciones del gobernante Habsburgo, Rudolph II. Durante el asedio sueco de Praga a finales de la Guerra de los Treinta Años (1648), el manuscrito fue tomado como botín de guerra y trasladado a Estocolmo.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La Biblia más antigua es un libro conocido como el &lt;em&gt;Codex Sinaiticus&lt;/em&gt;; es un manuscrito del siglo IV hallado en el monasterio de Santa Catalina, cerca del monte Sinaí. Curiosamente esta obra incluye los libros de la Epístola de Bernabé y fragmentos del Pastor de Hermas, libros hoy considerados apócrifos. Es notable también el hecho que algunos pasajes que en las biblias modernas indican que Jesús es dios no hacen esta afirmación en el Codex Sinaiticus.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La Biblia fue escrita en tres lenguas: hebreo, griego y arameo.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;En el Pentateuco original, escrito en el siglo VIII &lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Era_Com%C3%BAn"&gt;AEC&lt;/a&gt;. no encontramos una afirmación claramente monoteísta, pero en la época que se escribió el Deuteronomio, más o menos un siglo más tarde, el Deuteronomista hace que Josué amenace a los israelitas con el aniquilamiento total en caso que no volverse monoteístas.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La escritura de las obras que hoy conforman la Biblia se inició en el siglo VIII &lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Era_Com%C3%BAn"&gt;AEC&lt;/a&gt; y duró hasta el año 120 &lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Era_Com%C3%BAn"&gt;EC&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/examenreligiones/index.html"&gt;Examinando las religiones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description><category>religión</category><category>sexualidad</category><guid>http://sindioses.github.io/examenreligiones/sabias-biblia.html</guid><pubDate>Sat, 04 Feb 2012 22:47:00 GMT</pubDate></item><item><title>Jack Chick: el historietista que evangeliza con el miedo</title><link>http://sindioses.github.io/examenreligiones/jackchick.html</link><dc:creator>Marcelo Huerta San Martín</dc:creator><description>&lt;p class="primera"&gt;Las religiones tienen personajes notables por muchas razones. Creadores de cismas, propulsores de nociones absurdas o dañinas, fanáticos perseguidores de minorías. Uno de estos personajes notables es interesante porque, pese a ser contemporáneo, ha llegado a especularse si realmente existe.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La historia oficial es que Jack Thomas Chick nació en Boyle Heights, California, en 1924. Luego de una infancia y adolescencia en la cual se dice que "ningún cristiano quería relacionarse con él por malhablado" y que todos acordaron no intentar convertirlo, porque estaban "convencidos de que sería el último hombre en la Tierra que aceptaría a Jesucristo", estudió actuación y luego fue reclutado como soldado en el ejército estadounidense. A su regreso, conoció a su esposa Lola Lynn, quien se dice fue decisiva en su conversión, que se produjo mientras escuchaba el programa de radio &lt;em&gt;The Old Fashioned Revival Hour&lt;/em&gt;, de &lt;a class="reference external" href="http://en.wikipedia.org/wiki/Charles_E._Fuller"&gt;Charles E. Fuller&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.github.io/examenreligiones/jackchick.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Luego de su conversión, Chick quiso dedicarse a evangelizar a otros, pero debido a su extrema timidez se sintió incapaz de hablar de religión con la gente. (De hecho, el hombre es tan tímido y reclusivo que dio sólo una entrevista en 1975. Las fotos e imágenes que circulan como supuestamente suyas no han sido verificadas.) Luego de que otro misionero le contara el impacto del Partido Comunista entre los chinos gracias a la difusión de libritos de historietas, concibió la idea de usarlos para su propia campaña de evangelización.&lt;/p&gt;
&lt;figure class="pull-right" style="width: 460px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.github.io/examenreligiones/jackchick_03.gif"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;Las falacias típicas de las historietas de Jack Chick&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;El material de Chick produce una sensación extraña al leerlo con ojos adultos. En principio, definitivamente apela al terror como herramienta de convicción. El mundo está lleno de peligros, las actividades diarias más inofensivas esconden siniestras conspiraciones con los responsables más diversos, detrás de los cuales siempre se halla la influencia del demonio. Las posiciones de Chick son extremas, generadoras de odio y manifiestamente absurdas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El mundo tal como lo presenta Jack Chick tiene estas características:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La mayoría de los ciudadanos adultos de los Estados Unidos no saben nada de Jesús, y cuando alguien les habla de él, se sorprenden. O apenas lo conocen vagamente.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los homosexuales, los masones, los cultores de la wicca, los jugadores de rol y los que leen a Harry Potter están poseídos por demonios.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los católicos, los musulmanes, los hindúes y los aborígenes adoran demonios.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los ateos no adoramos demonios... &lt;em&gt;somos demonios&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Hay una conspiración antiquísima que lo controla todo. La ciencia, la religión y la política son frentes que actúan en su nombre. El mundo es muy peligroso y lo domina el diablo.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Uno de los participantes más importantes de esta conspiración satánica mundial es la Iglesia Católica Romana, que según este escenario es una religión pagana babilónica disfrazada y tiene la culpa de todas las guerras y las tragedias desde la creación. Y supuestamente el Islam es una organización respaldada por la Iglesia Católica, o al menos lo fue al principio.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La evolución es una religión, que exige fe y lealtad de sus adherentes y prohibe el teísmo. Por supuesto, esta religión de la evolución es maligna, está respaldada por científicos locos y promueve el supremacismo blanco.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La gravedad puede ser real o no, pero no importa porque Jesús lo controla todo.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Jugar &lt;em&gt;Dungeons &amp;amp; Dragons&lt;/em&gt; otorga superpoderes en la vida real, así que no hay que jugarlo; todo el mundo sabe que lo que es divertido es malo. Y como son poderes malos, la gente se vuelve mala cuando los obtiene.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Chick es un seguidor del movimiento &lt;a class="reference external" href="http://en.wikipedia.org/wiki/King_James_Only_movement"&gt;King James Only&lt;/a&gt;, más precisamente de la facción más estricta, que afirma que la Biblia del Rey Jacobo es la única versión válida, y que las otras versiones son falsificaciones creadas por el Diablo. Extrañamente, los puritanos, que tanto elogia Chick, se inclinan por la biblia de Ginebra.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;figure class="pull-right" style="width: 460px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.github.io/examenreligiones/jackchick_02.gif"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;Las nociones de Chick sobre la evolución de los dinosaurios&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Chick es un decidido antievolucionista. Muchas congregaciones religiosas utilizan como "refutación" de la evolución el libro "¿Abuelito?", de Chick Publications, que se considera el panfleto antievolucionista más difundido de la historia. La mayoría de los argumentos allí contenidos citan a Kent Hovind, pese a que Hovind carece de credenciales apropiadas sobre el tema de que se trata, su tesis es de pésima calidad y sus afirmaciones contradicen las declaraciones de expertos auténticos en el tema. (Sin Dioses &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/mentiras/mentiras01.html"&gt;ha publicado una extensa refutación de "Abuelito" en sus páginas&lt;/a&gt;, por lo que recomendamos a los lectores interesados remitirse a ella.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las historias suelen ser contadas con sencillez, aunque siempre se encuentran llenas de falacias. Los profesores que enseñan biología son ignorantes, no saben discutir y quedan "abrumados" cuando les mencionan a Jesús. Desde luego, no replican a afirmaciones absurdas sobre el pasado de la vida en la Tierra, ya que saben tanto como Chick del asunto: muy, muy poco. Por supuesto, hay innumerables falacias lógicas presentadas de forma que un niño o una persona simple no las detecte, por lo que para una mente descuidada no son inofensivos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como mecanismo de "difusión", las historietas de Chick tienen los mismos problemas que la mayoría de las herramientas de evangelización: hace afirmaciones sin base, sin proponer demostrarlas y sin sentir el menor reparo por representar de forma incorrecta, ridícula o incompleta aquello que ataca o a lo que se opone. La única fuente citada profusa y generosamente es la Biblia (la versión del Rey Jacobo en inglés, o bien la Biblia Reina-Valera Gómez 2010 en castellano, las únicas que Chick Publications considera apropiadas). Todo lo que no siga su estrecha visión de la realidad (según la concepción de bautista independiente de Chick) es maligno, destructivo y obra directa del demonio, y así lo exhibe en numerosos tratados.&lt;/p&gt;
&lt;figure class="pull-right" style="width: 460px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.github.io/examenreligiones/jackchick_01.gif"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;Afirmaciones sin base, amenaza de terribles castigos: una muy apropiada literatura infantil&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Desde luego, en los países con mayoría católica, estas publicaciones no son difundidas con amplitud, pero aún así, en círculos relacionados con adventistas o testigos de Jehová, en ocasiones pueden verse libros y panfletos publicados por Chick Publications, en especial los que "refutan" de forma simplificada los argumentos de los ateos y los racionalistas. Esto se usa como "entrenamiento" para responder a las preguntas más habituales de la gente que los atiende en sus casas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para una mente desprevenida, desprovista de las armas derivadas del pensamiento empírico y racionalista, estos tratados en formato de historieta podrían producir innecesarios temores y absurdas concepciones reñidas con los hechos. Incluso creyentes adultos, convencidos y acríticos, han sido capaces de alegar seriamente que Chick Publications son una fuente de salvación (véase en este sentido una de nuestras Cartas de la Edad Media, titulada &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/cartas/cartas20100122.html"&gt;"Engañados de Lucifer arderán"&lt;/a&gt;), por lo que no los consideramos inofensivos. A largo plazo, en audiencias que no desean investigar las afirmaciones que contienen ni saben cómo, podrían resultar dañinos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En todo caso, resulta esencial adiestrar en el uso de las herramientas de la razón desde edad temprana, reclamando no creer nociones por impulso o por autoridad o tradición, sino por razones respaldadas por la evidencia. En un mundo ideal, los niños serían apartados de toda enseñanza religiosa hasta después de los 10 años, y luego de esa edad sería útil algún tipo elemental de mitología comparada para dejar claro el concepto de que los dioses de hoy y los de antaño no son tan distintos. En esas condiciones, las historietas de Jack Chick producirían el único efecto que debería esperarse de ellas: la risa. (O en el peor de los casos, una horrorizada fascinación ante el absurdo de su contenido.)&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/examenreligiones/index.html"&gt;Examinando las religiones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description><category>evangelización</category><category>historieta</category><category>islam</category><category>Jack Chick</category><category>religión</category><guid>http://sindioses.github.io/examenreligiones/jackchick.html</guid><pubDate>Sat, 28 Jan 2012 18:18:46 GMT</pubDate></item><item><title>Dios no existe... (mutis): la necesidad vital del ateísmo vocal</title><link>http://sindioses.github.io/colGlenys/glenys20120121.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;p class="primera"&gt;Nacemos dentro de una religión y aprendemos rápido el respeto hacia todas; por defecto. El mundo sobrenatural por estos lados caribeños y latinos suele tener el patrocinio católico y la mayoría es amiga de Jesús. Usualmente, monjas controlan las escuelas, abuelas adoran vírgenes y tienes que lidiar con misas, confesiones a curas y la comedera de hostias. Para el inmaduro cerebro infantil, ese que no es abusado creciendo, el globo transcurre normal pues la magia domina y los unicornios viven en los bosques.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las neuronas, una vez adultas, te devuelven otra realidad. Te das cuenta que vivías en un planeta en guerra, contaminado, injusto y repleto de discriminaciones e intolerancias, tanto religiosas como no religiosas. El gobierno de paso idea normas y formas para mantener al pueblo callado y la revolución, como siempre, parece ser todavía la única salida. Conoces los varios circuitos de la represión, sus danzas, la forma en que entra y sale de una vida, manipulando la salvación de otros a través de la aceptación de sus ideas. “O haces lo que digo o mueres”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El poder religioso, desafortunadamente, se ha valido de esa frase para imponer sus creencias. Ha conquistado, no sólo geografías terrenales sino cerebrales, erradicando creencias anteriores para imponer sus nuevas, muchas veces utilizando el sincretismo originado de un violento reclutamiento con el objetivo de conseguir más fácil lo que desea. Justamente, leer las ideas de otros permite atrapar historias, evidencias y hechos que muchas veces arrojan por debajo todo lo que te enseñaron al crecer y, déjenme decirles, es un viaje realmente extraordinario, un proceso gradual que muestra claramente la pasmosa mentira en la que subsistimos; fenomenal salir de todo eso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para ese proceso de maduración, la transmisión de información es absolutamente obligatoria. Una sola persona no puede pensarlo todo, es necesario el poder neuronal de parte de la especie a través del tiempo para conseguir el progreso; y, por supuesto, la transferencia del mismo. Sin embargo, la especie sigue encadenada a ciertos aspectos nocivos de su biología y de conocimientos primitivos. La tecnología evoluciona y se convierte en otro negocio, hay que luchar por un código abierto; la ciencia expande el conocimiento, erradicando mitos y rectificando errores, pero hay que luchar por una posición librepensadora. Dios es inexistente… pero no debes decirlo.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.github.io/colGlenys/glenys20120121_Percy-Bysshe-Shelley.jpg"&gt;
&lt;p&gt;“Dios es una hipótesis y, como tal, necesita la prueba: el &lt;em&gt;onus probandi&lt;/em&gt; &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.github.io/colGlenys/glenys20120121.html#footnote-1" id="footnote-reference-1" role="doc-noteref"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;*&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/a&gt; descansa en el creyente. Si deseamos explicar nuestras ideas de la Divinidad estamos obligados a admitir que, por la palabra Dios, el hombre nunca ha podido designar absolutamente nada, simplemente nombra así a las más escondidas, las más distantes y las más desconocidas causas de los efectos que ha visto; ha utilizado esa palabra sólo cuando el juego de las causas naturales y conocidas ha dejado de ser visible, tan pronto como pierde el hilo de estas causas o cuando su mente no puede más seguir la cadena, el ser humano corta la dificultad y finaliza sus investigaciones llamándolas Dios, el último de las causas, es decir, aquel que está más allá de todas las causas conocidas. Cada vez que decimos que Dios es el autor de algún fenómeno, eso significa que somos ignorantes de cómo ese fenómeno opera con la ayuda de fuerzas o causas que conocemos en la naturaleza”, explica Percy Bysshe Shelley en su libro &lt;em&gt;La necesidad del ateísmo&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La transmisión de información tiene un valor inmenso. Ha sido esa capacidad para llevar y traer pensamientos que ha unido al ser humano, desafortunadamente, estas plataformas han sido muchas veces utilizadas para estupideces. La inmadurez de la especie la mantiene anclada a mitos, tanto arcaicos como modernos, que son transmitidos y mantenidos en libros, películas y televisión. Ahora, el internet ofrece otro medio para continuar transmitiendo referencias, pesquisas, indagaciones; puedes continuar enviando idioteces, superficialidades que alimenten los placeres de la especie, o te decides a ponerlos a pensar. Para algunos, la última decisión es la única que vale la pena, muchos se deciden por ambas, millones más sólo desean la primera. Sin embargo, no lograrás absolutamente nada si eliminas alguna, lo que tienes es que ofrecer la realidad y esperar. Pero esperar mucho.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con la censura, sin embargo, no hay nada que esperar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Cada vez que asisto a una cena o almuerzo tengo que aceptar las bendiciones y las gracias a un Dios, sin chistar; si pongo algún pero la ofensora soy yo al romper el status quo. Las personas viven aferradas a ese respeto que deben recibir de todos los demás pero no piensan que en los demás hay otros que también tenemos derechos, también podemos sentirnos incómodos ante un evento así. Me parece que lo mejor para todos es que las creencias sean privadas, no sólo el ateísmo debe serlo”, cuenta para Sin Dioses Amy Toupin, neuróloga en Pittsburgh.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Efectivamente, el concepto de dios está en todos lados. Sus efectos no. La iglesia está presente en los gobiernos y las creencias son muchas veces parte de su constitución, aún no haya sido lo que sus fundadores desearon. En el himno de mi país, dios está presente; en los dólares estadounidenses, dios está presente; en las juramentaciones, su nombre y textos sagrados sirven como testigos. Cada comunidad tiene varios líderes religiosos, los matrimonios son mayormente procesados por iglesias y hasta las llegadas y salidas del mundo son patrocinadas por religiones y dioses; de hecho, la creencia en Dios es demandada en decenas de países a la hora de que alguien desee convertirse en presidente o alguna candidatura política.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al inicio de la constitución dominicana, los asambleístas afirman que proclaman y redactan estas leyes fundamentales “invocando el poder de Dios”. La constitución del estado de Tennessee en Estados Unidos proclama que “un ateo no debe tener empleos civiles”, de hecho, “ninguna persona que niegue al ser Dios o un estado futuro de recompensas y castigos, no debe tener empleo alguno en el departamento civil de este estado”, afirman las leyes en estados como Texas, Arkansas, Carolina del Sur, Carolina del Norte, y Pennsylvania, entre otros. Luego de que George Bush fuera electo a la presidencia, después de afirmar que ningún ateo debe ser considerado ciudadano estadounidense, el consejero de la Casa Blanca en su gobierno, C. Borden Gray, escribió en respuesta a la famosa intolerante cita de Bush: “puedes estar seguro que la Administración procederá en todo momento atendiendo a los derechos legales de los ateos, así como con cualquier otro grupo con el que el presidente difiera”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero las cosas son muy distintas. Estados Unidos es el país, entre naciones desarrolladas, más religioso. Como bien argumentó el neurocientífico y escritor Sam Harris, a pesar de que la religión y el estado están claramente divididas en la constitución de ese país, la religiosidad es parte íntegra de la vida estadounidense y de su política también. Las razones, muchas veces enlazadas con el miedo y el desequilibrio económico, no son claras.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Cuando consideramos el aumento del islamismo por el mundo musulmán y la expansión explosiva de los pentecostales en África y la beatería anómala en Estados Unidos, nos damos cuenta de que la religión tendrá consecuencias geopolíticas por un largo tiempo”, escribe Harris en su libro &lt;em&gt;The Moral Landscape&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.github.io/colGlenys/glenys20120121_info-transmision.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Es importante transmitir información en medio de un mundo que alucina, creyendo en visiones y espejismos. Si consideras que Xenu es real pues estás en tu derecho de hacerlo, pero no por ello debes esperar ni que yo crea en él ni que deje de explicar por qué pienso que se trata de un disparate originado por algún delirio. ¿Por qué no? La humanidad merece que otros lo digan. Es muy placentero descubrir lo que estás buscando, muchas veces en respuestas que no fueron explicadas mientras crecías, hechos que continúan siendo obstaculizados en la actualidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No obstante, no parece importar que se involucren con la educación de tus hijos, con tu gobierno, con las tendencias culturales, que se lleven tu dinero sin impuestos. No importa que líderes religiosos manipulen todo un país con teocracias y que el Vaticano instruya contra el uso de la anticoncepción, de los condones, las células madre y se oponga a estilos de vida e identidades sexuales mientras defiende a sus pederastas criminales; no importa que los textos sagrados sean machistas y que sus denominaciones no estén de acuerdo con sus interpretaciones; no importa, lo que importa es que el ateísmo debe de ser respetuoso, es significativo que esta minoría de ateos vocales haga silencio, deje pasar todos esos absurdos con los que continúan reprimiendo a las masas, al final, no vamos a cambiar nada y sólo somos irreverentes, descorteses, inconsiderados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ah y, aparentemente, adoramos a Richard Dawkins.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aparte de obviar los verdaderos objetivos y la importancia de ser un ateo vocal y fuera del clóset, estas personas sencillamente desean acusar a los ateos de actuar como fanáticos religiosos, obviando que, precisamente, son esos puntos débiles que los creyentes deben cambiar; puntos de los que nos acusan injusta e irracionalmente. Los ateos somos un grupo heterogéneo y avispado, hay muchos ateos que no soportan a Dawkins, hay ateos que andan en políticas varias, hay ateos que creen en visitas a extraterrestres, hay ateos que nunca han leído a ninguno de los conocidos jinetes del Apocalipsis, pero ninguno tiene un dios al que seguir, no nos une la existencia de algo sino que tenemos en común haber arrancado a los dioses sobrenaturales como existentes. Después de ahí, cada ateo es responsable de su vida, sin iglesias, sin profetas, sin líderes sobrenaturales e inexistentes, sin dogmas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No venero a nadie, admiro ideas y acciones. Las debilidades humanas no deben borrar momentos de brillantez ni las genialidades deben convertir al ser humano en un objeto de idolatría. Todas las ideas están sujetas a cambios; aprende a adaptarte y no le temas al conocimiento; algún día no será necesaria la &lt;em&gt;Lupa Herética&lt;/em&gt;, es probable que ni siquiera su autora esté viva, pero por ahora es indispensable que todo el que así lo desee, consiga canciones que vayan acordes a sus melodías.&lt;/p&gt;
&lt;section id="la-diversidad-origina-el-justo-laicismo"&gt;
&lt;h2&gt;La diversidad origina el justo laicismo&lt;/h2&gt;
&lt;section id="antes-de-hitchens-estaba-sagan-antes-de-sagan-russell"&gt;
&lt;h3&gt;Antes de Hitchens estaba Sagan, antes de Sagan, Russell…&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;“Lo que digo es que si Dios quería enviarnos un mensaje, y escritos antiguos era la única forma en que podía pensar para hacerlo, pues pudo haber hecho un mejor trabajo”, aseguraba la doctora Ellie Arroway en el libro &lt;em&gt;Contacto&lt;/em&gt; escrito por Carl Sagan.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.github.io/colGlenys/glenys20120121_Salman.jpg"&gt;
&lt;p&gt;“Si nuestro gran Dios pudo encontrar en su corazón conceder, usó esa palabra, conceder, que tres, sólo tres de los 360 ídolos en la casa vale la pena adorar”, escribió Salman Rushdie en el libro &lt;em&gt;Los versos satánicos&lt;/em&gt;, ofendiendo a millones de personas y originando una orden de muerte contra él que lo alejó de su hogar para siempre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“El hombre nunca estará libre hasta que el último rey no sea estrangulado con las entrañas del último cura”, expresó el filósofo Denis Diderot.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Es un trabajo fraudulento realmente increíble una vez lo piensas, creer algo ahora a cambio por algo después de la muerte. Hasta las corporaciones con sus sistemas de recompensas no intentan hacerlo póstumo”, Gloria Steinem.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Lo que puede ser afirmado sin pruebas, también puede ser descartado sin pruebas”, Christopher Hitchens.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.github.io/colGlenys/glenys20120121_represion.jpg"&gt;
&lt;p&gt;La presencia de la crítica religiosa no es nueva. Hace mucho que el ser humano se dedicó a pensar, especialmente ante represores absurdos. En ciertas ocasiones ha sido acallada con violencia e intolerancia, en otras ha sido limitada por la distribución masiva y el valor atribuida a ella por los creyentes con poder. Cuando el individuo se dio cuenta de todo lo que podría ganar manipulando al otro ha utilizado, desde entonces, lo que está en su poder para conseguirlo y mantenerlo. Entre las herramientas más favorables para ello se encuentran la represión por medio de la violencia y el mantenimiento de la ignorancia a través de una restringida y tediosa educación. El poder y el dinero son los aliados perfectos en este asunto. De la única forma que termina la esclavización es cuando personas informadas se hartan de ello, cuando es posible concebir una revolución que acabe con las teocracias, un juicio verdaderamente justo. Pero estamos aún muy lejos de ello. No sólo porque en los periódicos de mi país todavía se leen titulares donde el diablo es el personaje principal sino porque en lugares como Estados Unidos, todavía líder en la producción científica en el mundo, encuentras amenazas, insultos y palabras psicópatas lanzadas a una chica atea de 16 años en una escuela pública en Rhode Island.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.github.io/colGlenys/glenys20120121_jessicaahlquist.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Todo comenzó cuando la escuela alzó una pancarta sobre la oración en el auditorio y a la alumna Jessica Ahlquist no le sentó bien, le pareció discriminatorio; así que pidió que la quitaran, cuando no fue escuchada, la chica lo llevó a juicio. El laicismo era su defensa y la ventaja de estar en un estado de libertades como lo es Rhode Island. La chica ganó el juicio y el juez ordenó que bajaran la pancarta y que no se publicitara ninguna religión como no se publicitaba el ateísmo ya que la escuela es un lugar público. Sin embargo, lo menos que le han deseado a la jovencita es que se queme en el infierno; un verdadero absurdo para personas que promueven la oración. Hasta a su hermana la han amenazado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tristemente, muchos religiosos no entienden el laicismo y piensan que el ateísmo está en contra de ellos; no comprenden la existencia de una jovencita que no pertenece a su club y desea que los derechos de ella también sean respetados. La meta de la chica no es fastidiar ni ofender, de la misma forma como la meta de los que alzaron la pancarta tampoco lo era. El mundo cambia (menos mal) y las libertades que todos disfrutamos no sólo pertenecen a la mayoría, son para todos.  Aún así, cuando un ateo exige sus derechos el asunto no es el mismo, la avenida respetuosa se transforma en una sola vía: “yo me puedo ofender cuando exiges imparcialidad, pero tú no puedes ofenderte con mis dogmas porque son parte del status quo”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero todo cambia, de eso podemos estar seguros; parafraseando al físico teórico y cosmólogo Stephen Hawking, el inteligente es el que se adapta. Y tendrán que adaptarse también a los ateos fuera del clóset que les gusta hablar, escribir, debatir, transmitir. Sólo esperamos que las voces no tengamos que apagarlas para alejar la violencia, las injusticias e intolerancias y para mantenernos con vida…nunca más.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;aside class="footnote-list brackets"&gt;
&lt;aside class="footnote brackets" id="footnote-1" role="note"&gt;
&lt;span class="label"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.github.io/colGlenys/glenys20120121.html#footnote-reference-1"&gt;*&lt;/a&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Onus probandi&lt;/em&gt;: Carga de la prueba. [N. Ed.]&lt;/p&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;hr style="clear: both"&gt;&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;p&gt;Volver al &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/colGlenys/index.html"&gt;índice de la Lupa Herética&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p class="colofon"&gt;© 2008-2023 Glenys Álvarez y Sin Dioses. Prohibida la reproducción con fines comerciales.&lt;/p&gt;
&lt;!-- This data file has been placed in the public domain. --&gt;
&lt;!-- Derived from the Unicode character mappings available from
&lt;http://www.w3.org/2003/entities/xml/&gt;.
Processed by unicode2rstsubs.py, part of Docutils:
&lt;https://docutils.sourceforge.io&gt;. --&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>activismo</category><category>ateísmo</category><category>información</category><category>política</category><category>religión</category><guid>http://sindioses.github.io/colGlenys/glenys20120121.html</guid><pubDate>Sat, 21 Jan 2012 15:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>