<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Sin Dioses (Publicaciones sobre religión y estado)</title><link>http://sindioses.github.io/</link><description></description><atom:link href="http://sindioses.github.io/categories/religion-y-estado.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2001-&lt;script&gt;var hoy=new Date(); document.write(hoy.getFullYear())&lt;/script&gt;&lt;noscript&gt;2100&lt;/noscript&gt; &lt;a href="mailto:editores-sindioses@googlegroups.com"&gt;Sin Dioses&lt;/a&gt; Se permite la reproducción del contenido para fines educacionales y/o científicos siempre y cuando se mencione claramente nuestro sitio web, así como el nombre del autor de cada artículo. Se prohibe su reproducción con fines comerciales.</copyright><lastBuildDate>Fri, 21 Jun 2024 17:23:25 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>Activismo por el laicismo en España</title><link>http://sindioses.github.io/sociedad/activismoespana.html</link><dc:creator>Asociación Europa Laica</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.github.io/sociedad/activismoespana01.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;p class="primera"&gt;En el ámbito del Estado español, el propio de nuestra asociación, nos enfrentamos con una interpretación de los derechos humanos claramente deformadora de los mismos, así como con insalvables contradicciones internas en la Constitución de 1978 que, junto con el vigente Concordato y con el desarrollo de los derechos fundamentales a través de la leyes orgánicas, anulan cualquier consideración positiva de la libertad de conciencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Denunciar este corpus legislativo, de manera global y de manera pormenorizada, constituye, pues, nuestra prioridad en materia de acciones y campañas a emprender para poner de manifiesto las graves discriminaciones que padecen los ciudadanos no adscritos a una confesión religiosa y promover las necesarias reformas constitucionales y legislativas tendentes a conseguir la absoluta igualdad entre creyentes, indiferentes y no creyentes en el ejercicio de los derechos fundamentales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las actuaciones que emanen de nuestro Plan de Acciones y Campañas de 2005 se centrarán, por lo tanto, de manera prioritaria, en los puntos siguientes:&lt;/p&gt;
&lt;section id="constitucion-espanola-de-1978-articulo-10-2"&gt;
&lt;h2&gt;Constitución española de 1978. Artículo 10.2&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La Constitución española, en su artículo 10.2, nos remite de manera directa a la Declaración Universal de Derechos Humanos de 1948 en lo que a la interpretación de los derechos fundamentales se refiere. Para un ciudadano exigente, cualquier otra interpretación que se permitan los poderes públicos debería ser considerada como pura y dura prevaricación:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las normas relativas a los derechos fundamentales y a las libertades que la Constitución reconoce se interpretarán de conformidad con la Declaración Universal de Derechos Humanos y los tratados y acuerdos internacionales sobre las mismas materias ratificados por España.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Veamos, pues, en qué términos están consideradas la libertad de conciencia y la libertad religiosa en tales textos de obligada referencia:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;DU 1948, artículo 18: Toda persona tiene derecho a la libertad de pensamiento, de conciencia y de religión; este derecho incluye la libertad de cambiar de religión o de creencia, así como la libertad de manifestar su religión o su creencia, individual y colectivamente, tanto en público como en privado, por la enseñanza, la práctica, el culto y la observancia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al hacer la dicotomía religión / creencia (se supone, pues, que creencia no religiosa), reconoce la DU el contenido positivo de cualquier tipo de convicciones, como el humanismo ateo, el agnosticismo, el deísmo no inscrito en ninguna confesión religiosa, el eclecticismo religioso "a la carta" no sujeto a la tutela de ningún clero, etc., etc., etc.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y, en lo que se refiere a otros acuerdos internacionales sobre la misma materia, los de rango superior son el Convenio Europeo de 1950 y la Carta de Derechos Fundamentales de la Unión Europea de 2000. Veamos en qué términos se contemplan allí las convicciones religiosas y las no religiosas:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;CE 1950, artículo 9.1: Toda persona tiene derecho a la libertad de pensamiento, de conciencia y de religión; este derecho implica la libertad de cambiar de religión o de convicciones, así como la libertad de manifestar su religión o sus convicciones individual o colectivamente, en público o en privado, por medio del culto, la enseñanza, las prácticas y la observación de los ritos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al establecer la dicotomía "su religión / sus convicciones", ¿hay algo en este texto que permita reducir las convicciones no religiosas a mera "ausencia de convicciones" y a conceder los derechos que de este artículo se derivan únicamente a las confesiones religiosas?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En cuanto a la Carta de Derechos Fundamentales de la Unión Europea de 2000 se refiere, la redacción es idéntica a la de 1950 (artículo 10.1 de la Carta).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sólo, pues, mediante la utilización abusiva de una normativa de rango inferior, como es el Tratado de Amsterdam, por citar un ejemplo europeo, y gracias a las flagrantes e intencionadas contradicciones en nuestra Constitución y en su desarrollo a través de las leyes orgánicas, se han podido conceder derechos a las convicciones religiosas sustrayéndolos a las no religiosas, cuya consideración en estricta igualdad es manifiesta desde la más elemental hermenéutica de los textos internacionales citados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde este punto de partida, la Asociación Europa Laica emprenderá todas las actuaciones a su alcance destinadas a exigir a los poderes públicos la interpretación de los derechos fundamentales en virtud de la Declaración Universal de Derechos Humanos de 1948.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En este sentido, consideramos que argumentaciones como la utilizada por el Defensor del Pueblo ante la queja de un ciudadano, referida a los funerales católicos de Estado por las víctimas de los atentados del 11-M, vulnera de manera flagrante el artículo 10.2 de la Constitución.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="constitucion-espanola-de-1978-articulo-14"&gt;
&lt;h2&gt;Constitución española de 1978. Artículo 14:&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Los españoles son iguales ante la ley, sin que pueda prevalecer discriminación alguna por razón de nacimiento, raza, sexo, religión, opinión o cualquier otra condición o circunstancia personal o social.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hacer de este artículo una práctica cotidiana en la sociedad española debe ser igualmente una de nuestras prioridades.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="constitucion-espanola-de-1978-articulo-16"&gt;
&lt;h2&gt;Constitución española de 1978. Artículo 16:&lt;/h2&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Se garantiza la libertad ideológica, religiosa y de culto de los individuos y las comunidades sin más limitación, en sus manifestaciones, que la necesaria para el mantenimiento del orden público protegido por la ley.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Allí donde el individuo es sujeto del Derecho no puede serlo al mismo tiempo la comunidad y viceversa. Sólo los individuos poseen esa facultad que llamamos conciencia, mente, pensamiento, carácter que ontológicamente está ausente de cualquier grupo, ya sea de constitución "artificial" (como una asociación) o "natural" (el municipio, la nación, la comunidad de la que formo parte por nacimiento o residencia). Si la libertad de conciencia se atribuye como derecho a una comunidad, a quien en realidad se atribuye es a los gobernantes de la misma, que pueden decidir la religión o las religiones de sus gobernados, siendo más o menos tolerantes con otras convicciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La Asociación Europa Laica denunciará la contradicción insalvable establecida por el artículo 16.1 de la Constitución, que imposibilita el ejercicio de la libertad de conciencia como derecho inalienable de los seres humanos tomados de uno en uno.&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple" start="2"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Nadie podrá ser obligado a declarar sobre su ideología, religión o creencias.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Debemos emprender todas las acciones necesaria, a medida que los acontecimientos lo exijan, para que el artículo 16.2 de la Constitución no parezca una burla. Los ciudadanos españoles se ven constantemente obligados a declarar, directa o indirectamente, sus convicciones religiosas:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;En la declaración del IRPF.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Cada vez que matriculan a sus hijos e hijas en un colegio público o sostenido por fondos públicos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Cada vez que un niño entra en clase de religión católica o en su alternativa.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Cada vez que un niño debe esperar, en situación de marginado, a que concluya una misa o un acto religioso realizado en la escuela en horario lectivo.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Todas aquellas situaciones que, en forma de denuncias directas o indirectas, lleguen a nuestra asociación evidenciando la vulneración de este artículo.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;ol class="arabic simple" start="3"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Ninguna confesión tendrá carácter estatal. Los poderes públicos tendrán en cuenta las creencias religiosas de la sociedad española y mantendrán las consiguientes relaciones de cooperación con la Iglesia Católica y las demás confesiones.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;La mención explícita de la Iglesia Católica llama la atención de tal manera que olvidamos la vulneración esencial de derechos fundamentales contenida en este artículo, y caemos en la trampa de quienes pretenden reformarlo tan sólo en el sentido de suprimirla. El problema principal, la primera pregunta que debemos plantearnos como laicistas, previa a la mención explícita de la Iglesia Católica, es por qué los poderes públicos tendrán en cuenta únicamente las creencias religiosas e ignorarán las no religiosas, en un espíritu manifiestamente opuesto al artículo 10.2 de la misma Constitución y a la normativa internacional de rango superior examinada más arriba.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo que, de hecho, debe hacer el Estado es ignorar todas las convicciones particulares y garantizar a cada uno de sus ciudadanos, sin excepción, el ejercicio de sus derechos, en coherencia con el artículo 14 citado arriba.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="constitucion-espanola-de-1978-articulo-27"&gt;
&lt;h2&gt;Constitución española de 1978. Artículo 27:&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Los poderes públicos garantizan el derecho que asiste a los padres para que sus hijos reciban la formación religiosa y moral que esté de acuerdo con sus propias convicciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al hablar de formación religiosa y moral, deberíamos entender formación religiosa y/o formación moral, a la luz del artículo homólogo de la DU de 1948:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Artículo 26.3: Los padres tendrán derecho preferente a escoger el tipo de educación que habrá de darse a sus hijos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No existe, pues, un mandato en el artículo 27.3 de la Constitución, de que la religión deba ser enseñada en la escuela. El artículo 26 de la DU no limita este derecho a los padres con convicciones religiosas excluyendo a los padres con planteamientos morales de otro tipo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Si este derecho debe ser satisfecho en la escuela, debería serlo para todos y acoger todo tipo de morales particulares, sin restricción alguna, convitiéndolas en asignaturas, lo que es manifiestamente imposible. En otro caso, no hablamos de un derecho universal sino de un inadmisible privilegio (ANEXO 6).&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="los-acuerdos-con-la-santa-sede-de-1976-y-1979"&gt;
&lt;h2&gt;Los acuerdos con la Santa Sede de 1976 y 1979&lt;/h2&gt;
&lt;img alt="activismoespana02.jpg" src="http://sindioses.github.io/sociedad/activismoespana02.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Los Acuerdos del Estado español con la Santa Sede de 1976 y 1979 mantienen vigente el Concordato de 1953, aunque modificado en la totalidad de sus artículos (ANEXO 7), lo que configura la existencia de un Derecho Eclesiástico del Estado manifiestamente opuesta a la primera frase del artículo 16.3 de la Constitución: "Ninguna confesión tendrá carácter estatal."&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La Asociación Europa Laica sostendrá y/o se sumará a todas las actuaciones laicistas que denuncien la inconstitucionalidad del Concordato y exijan su abrogación (y no simplemente su nueva revisión).&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="la-ley-organica-de-libertad-religiosa-de-1980"&gt;
&lt;h2&gt;La ley orgánica de libertad religiosa de 1980&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La Ley Orgánica de Libertad Religiosa de 1980 anula de un plumazo las creencias y convicciones no religiosas, reconocidas en un plano de igualdad con las religiosas en la DU de 1948 y en el Convenio Europeo de 1950. Y esto lo hace mediante un procedimiento tan burdo como citar, mutilándolo,  el artículo 16.1 de la Constitución.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así, la mencionada Ley reza en sus artículos 1.1 y 2.1:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El Estado garantiza el derecho fundamental a la libertad religiosa y de culto, reconocida en la Constitución...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La libertad religiosa y de culto garantizada por la Constitución...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De esta manera desaparece por encanto la "libertad ideológica", y a lo largo de todo ese texto legal las creencias y las convicciones de carácter no religioso son privadas del reconocimiento de cualquier contenido (fundamentalmente de un contenido moral o ético), y se alude a las mismas como "ausencia de creencias" o "ausencia de convicciones". No puede haber, desde el punto de vista político y jurídico, un mayor y más brutal atentado al pensamiento humanista y a la libertad de conciencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde esta deformación se pasa de inmediato al reconocimiento de privilegios presentados como derechos en ámbitos tan fundamentales como la enseñanza. Desde el artículo 26.3 de la DU de 1948 a la redacción del artículo 27.3 de la Constitución de 1978 (ambos citados arriba), la Ley Orgánica de Libertad Religiosa de 1980 llega al siguiente enunciado: Recibir e impartir enseñanza e información religiosa de toda índole, ya sea oralmente, por escrito o por cualquier otro procedimiento; elegir para sí, y para los menores no emancipados e incapacitados, bajo su dependencia, dentro y fuera del ámbito escolar, la educación religiosa y moral que esté de acuerdo con sus propias convicciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No sólo la cuña "dentro y fuera del ámbito escolar" es una baza sacada de la manga, sino que toda la redacción de la Ley Orgánica de 1980 niega la posibilidad de contenidos morales no religiosos, interpretación que se traslada de inmediato a todas las leyes orgánicas que regulan el derecho a la educación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nuestra asociación sostiene desde hace varios años una campaña por la derogación de la Lay Orgánica de Libertad Religiosa de 1980, que será relanzada en 2005 (ANEXO 8).&lt;/p&gt;
&lt;img alt="activismoespana03.jpg" src="http://sindioses.github.io/sociedad/activismoespana03.jpg"&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="las-leyes-organicas-que-desarrolan-el-derecho-a-la-educacion"&gt;
&lt;h2&gt;Las leyes orgánicas que desarrolan el derecho a la educación.&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En materia educativa nuestra asociación rechaza, pues, todas las interpretaciones que emanan de los Acuerdos de 1976 y 1979 y de la Ley Orgánica de Libertad Religiosa de 1980, alentadas por las contradiciones examinadas arriba en el texto de la Constitución.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La Asociación Europa Laica ha sostenido y sostiene diferentes acciones y campañas en demanda de una escuela pública y laica, que se reflejan en distintos textos, manifiestos y comunicados emitidos por la misma en los últimos años y/o a los que se ha suscrito. Nuestro Plan de acciones y campañas de 2005 recoge las actuaciones más recientes, que están en pleno desarrollo.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="la-ley-organica-de-proteccion-a-la-libertad-de-conciencia-de-1995"&gt;
&lt;h2&gt;La ley orgánica de protección a la libertad de conciencia de 1995.&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La interpretación amparada por el artículo 16.3 de la Constitución y desarrollada desde la Ley Orgánica de Libertad Religiosa de 1980 se traslada también al Código Penal a través de la Ley Orgánica De los delitos contra la libertad de conciencia, los sentimientos religiosos y el respeto a los difuntos de 1995 que lo modifica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La Asociación Europa Laica denuncia los artículos del vigente Código Penal como directamente atentatorios a la DU de 1948 y al artículo 14 de la Costitución.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Código Penal, artículo 522.
Incurrirán en la pena de multa de cuatro a diez meses:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los que por medio de violencia, intimidación, fuerza o cualquier otro apremio ilegítimo impidan a un miembro o miembros de una confesión religiosa practicar los actos propios de las creencias que profesen, o asistir a los mismos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Nos preguntamos por qué los miembros de una asociación no religiosa no somos objeto de la misma protección si concurrimos, por ejemplo, a un acto de exaltación de los valores republicanos o a una ceremonia de homenaje a un mártir de la libertad de pensamiento como Giordano Bruno, y somos objeto de violencia, etc. Se nos dirá que ya otros artículos del código penal nos protegen, y volveremos a preguntarnos por qué esos mismos artículos no les bastan como protección a los miembros de una confesión religiosa. ¿Dónde queda el artículo 14 de la Constitución, y cómo es aceptable un código penal en el que una misma conducta es delito tipificado en un artículo para un tipo de ciudadanos y no lo es para otros?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2º. Los que por iguales medios fuercen a otro u otros a practicar o concurrir a actos de culto o ritos, o a realizar actos reveladores de profesar o no profesar una religión, o a mudar la que profesen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aquí el clericalimo moderno se ha dejado una laguna, en cuanto a los actos reveladores de profesar o no profesar una religión, y deberíamos aprovecharla recurriendo a la denuncia por vía penal cada vez que se celebre una misa en un centro de enseñanza durante el horario lectivo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Artículo 523: El que con violencia, amenaza, tumulto o vías de hecho, impidiere, interrumpiere o perturbare los actos, funciones, ceremonias o manifestaciones de las confesiones religiosas inscritas en el correspondiente registro público del Ministerio de Justicia e Interior, será castigado con la pena de prisión de seis meses a seis años, si el hecho se ha cometido en lugar destinado al culto, y con la de multa de cuatro a diez meses si se realiza en cualquier otro lugar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Volvemos a idéntica discriminación -¡en materia penal!- entre ciudadanos con convicciones religiosas -reconocidas por el registro del Ministerio de Justicia- y ciudadanos con convicciones no religiosas. ¿Por qué un acto público con motivo del orgullo gai o una manifestación hasta el busto de Manuel Azaña, para rendirle homenaje, no debería gozar de idéntica protección, atendiendo a los artículos arriba citados de la DU que deben inspirar nuestras leyes? ¿Qué ocurre si, ante el estacionamiento de una procesión de Semana Santa bajo una ventana abierta, un ciudadano está celebrando una fiesta en su casa y la música alta "perturba" el acto? Este artículo es un atentado directo a los principios elementales de libertad y de igualdad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Artículo 524: El que en templo, lugar destinado al culto o en ceremonias religiosas, ejecutare actos de profanación en ofensa de los sentimientos religiosos legalmente tutelados, será castigado con la pena de prisión de seis meses a un año o multa de cuatro a diez meses.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Muy bien. A ninguno de nosotros se nos ocurre entrar en un templo para impedir que los fieles de una confesión religiosa se entreguen a sus iluminaciones. ¿Pero por qué no goza de idéntica protección la sede de un congreso ateo o de una asociación de lesbianas que se reúnen los viernes para hacer yoga tántrico? A la luz de los derechos fundamentales, los artículos del código penal en materia de libertad religiosa y de libertad de conciencia enuncian dislate tras desatino.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Artículo 525.&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Incurrirán en la pena de multa de ocho a doce meses los que, para ofender los sentimientos de los miembros de una confesión religiosa, hagan públicamente, de palabra, por escrito o mediante cualquier tipo de documento, escarnio de sus dogmas, creencias, ritos o ceremonias, o vejen, también públicamente, a quienes los profesan o practican.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;¿Qué ocurre con los sentimientos de los agnósticos, los ateos, los indiferentes, los que tienen profundamente arraigada en su modo de sentir y de pensar la tradición de pensamiento científico y humanista, que, desde la Ilustración y su posterior desarrollo, ha dado lugar a cosas tan valiosas para nosotros como la democracia y los derechos humanos? Desde luego, no se nos ocurriría solicitar que las ofensas y los escarnios a nuestras creencias e ideologías se convirtieran en delito, porque eso sería la muerte de la libertad de expresión. Pero no podemos aceptar "respetuosamente" como algo legítimo el hecho de que determinadas ideologías -las de corte religioso- estén blindadas y nos sitúen constantemente, a la hora de expresar nuestro pensamiento y nuestros sentimientos hacia las mismas, en las puertas del delito. Casos recientes, como la sentencia condenatoria a un videojuego con nazarenos y a una página de internet con la virgen, amén de lo suscitado por la obra teatral "Me cago en Dios", vienen a ilustrar este añadido atentado a los principios de libertad y de igualdad en materia de convicciones. La blasfemia como delito se oculta aquí bajo la ofensa de los sentimientos de un determinado perfil de ciudadano, que parece disfrutar de derechos de los cuáles los demás somos desposeídos.&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple" start="2"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;En las mismas penas incurrirán los que hagan públicamente escarnio, de palabra o por escrito, de quienes no profesan religión o creencia alguna.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;La única protección en este caso es la "ausencia de religión o de creencia". Es decir, no existen, desde el punto de vista de la Ley Orgánica de 1980, cuya interpretación llega al código penal a través de la Ley Orgánica de 1995, creencias y/o convicciones no religiosas. No somos nada, no pensamos, no sentimos, no tenemos propuestas éticas y morales..., en manifiesta oposición a los textos internacionales a los que se refiere el artículo 10.2 de la Constitución.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="la-ley-organica-que-regula-el-derecho-a-la-asociacion-de-2002"&gt;
&lt;h2&gt;La ley orgánica que regula el derecho a la asociación de 2002.&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Artículo 1. Objeto y ámbito de aplicación.&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La presente Ley Orgánica tiene por objeto desarrollar el derecho de asociación reconocido en el artículo 22 de la Constitución y establecer aquellas normas de régimen jurídico de las asociaciones que corresponde dictar al Estado.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El derecho de asociación se regirá con carácter general por lo dispuesto en la presente Ley Orgánica, dentro de cuyo ámbito de aplicación se incluyen todas las asociaciones que no tengan fin de lucro y que no estén sometidas a un régimen asociativo específico.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Se regirán por su legislación específica los partidos políticos; los sindicatos y las organizaciones empresariales; las iglesias, confesiones y comunidades religiosas; las federaciones deportivas; las asociaciones de consumidores y usuarios; así como cualesquiera otras reguladas por leyes especiales.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Las asociaciones constituidas para fines exclusivamente religiosos por las iglesias, confesiones y comunidades religiosas se regirán por lo dispuesto en los tratados internacionales y en las leyes específicas, sin perjuicio de la aplicación supletoria de las disposiciones de la presente Ley Orgánica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La Ley orgánica reguladora del derecho de asociación de 2002 viene a consagrar de manera definitiva la existencia de un Derecho Eclesiástico del Estado que se fragua por la pervivencia del Concordato de 1953 a través de los Acuerdos de 1976 y 1979 y concede completa impunidad a la Iglesia Católica tras los escándalos y delitos financieros inmediatamente anteriores a la aprobación de la misma, así como espacios negadores de los derechos humanos en el funcionamiento interno de determinadas organizaciones religiosas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La Asociación Europa Laica exige que, tanto en materia de financiación como de garantías de domocracia interna y de respeto a los derechos fundamentales de sus miembros, las organizaciones de carácter religioso se rijan por las mismas normas de derecho común que son válidas para las organizaciones no religiosas.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="activismoespana04.jpg" src="http://sindioses.github.io/sociedad/activismoespana04.jpg"&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="ejecucion-del-plan-de-acciones-y-campanas"&gt;
&lt;h2&gt;Ejecución del plan de acciones y campañas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El grado de ejecución del presente Plan de Acciones y de Campañas a lo largo del año 2005 dependerá de las disponibilidades de los actuales equipos de trabajo y de sus posibilidades reales de ampliación. En todo caso, se mantedrán de manera prioritaria las acciones y campañas que ya están en marcha, y se potenciarán las que se promuevan desde compromisos reales de crear comisiones de trabajo que refuercen las actuales y se ocupen de su puesta en marcha y de su seguimiento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como resultado de las modificaciones introducidas por la Asamblea de 11 de diciembre de 2004 al proyecto presentado por la Junta Directiva, se añaden los siguientes apartados:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Puesta en marcha de una comisión de trabajo consagrada a la búsqueda de recursos pedagógicos y didácticos, encaminada a la educación para una sociedad racional.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Creación de un observatorio laicista, bajo la responsabilidad de la Asociación Granada Laica.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Proyecto de un acto público, en el presente año, para rendir homenaje a la obra laicista de Gonzalo Puente Ojea y promover su difusión.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Se recuerda que el seguimiento centralizado de las acciones y campañas, además de lo recogido en las sucesivas actualizaciones de nuestra web, se hace de manera pormenorizada a través de Lista Europa Laica, desde donde también se emiten, con una periodicidad mensual, nuestros boletines electrónicos:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://es.groups.yahoo.com/group/listaeuropalaica/"&gt;http://es.groups.yahoo.com/group/listaeuropalaica/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los miembros de nuestra asociación disponen además de un foro privado, que funciona como asamblea virtual permanente, desde el cual los asociados pueden canalizar su participación activa en nuestra organización:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://es.groups.yahoo.com/group/forosocioseuropalaica/"&gt;http://es.groups.yahoo.com/group/forosocioseuropalaica/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils" style="clear: both"&gt;&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/sociedad/index.html"&gt;Sociedad y religión&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>religión y estado</category><guid>http://sindioses.github.io/sociedad/activismoespana.html</guid><pubDate>Sun, 24 Apr 2005 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>El velo que dividió la opinión</title><link>http://sindioses.github.io/sociedad/velofrancia.html</link><dc:creator>Rationalist International</dc:creator><description>&lt;blockquote class="epigraph"&gt;
&lt;p&gt;Por laicismo se entiende la acción reguladora del Estado a través de sus órganos de gobierno para alcanzar la convivencia social ordenando la actividad de las instituciones denominadas iglesias. El laicismo es, así, un instrumento que somete la aspiración hegemónica de cada credo a ser asumido como el verdadero y único, y para hacer valer los intereses de la nación en conjunto sobre intereses particulares incluyendo a los religiosos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;...el credo mayoritario, el católico, los protestantismos, las religiones paracristianas como los Testigos de Jehová e incluso los musulmanes, se esfuerzan por lograr la imposición de sus creencias y en contrapartida la extinción de las ajenas porque su victoria tendría que ser entendida como la demostración de la magnificencia de su propio dios. Todas las manifestaciones religiosas son, pues, excluyentes y sólo el estado puede garantizar que todas sin excepción se beneficien del respeto mutuo mediante una estrategia laicista emprendida sin cortapisas y sin excepciones por los órganos gubernamentales.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—&lt;a class="reference external" href="http://www.redvoltaire.net/article1419.html"&gt;Gastón Pardo&lt;/a&gt;, Columnista mexicano.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Durante el 2004 Francia fue foco de acolaradas discusiones sobre la laicicidad y
la libertad religiosa. El estado francés, laico por naturaleza, se ha propuesto
prohibir el uso de vestimentas religiosas y la ostentación de símbolos
religiosos judíos, cristianos, sijs, o musulmanes en el espacio más público del
estado francés: La escuela pública. La controversia no se ha hecho esperar, los
musulmanes argumentan estar siendo discriminados, mientras que los secularistas
recuerdan a la ciudadanía que una de las bases de la sociedad democrática es la
separación de la Iglesia y el Estado como requisito en la garantía de las
libertades de todas las personas sin importar su credo.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.github.io/sociedad/velofrancia01.jpg"&gt;
&lt;section id="francia-ni-panoletas-ni-cruces-ni-pastel"&gt;
&lt;h2&gt;Francia: Ni pañoletas, ni cruces, ni pastel&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Por: &lt;strong&gt;Rationalist International&lt;/strong&gt; (vea también el &lt;a class="reference external" href="http://www.rationalistinternational.net/archive/es/racionalista_2004/121.html&amp;gt;"&gt;artículo original&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un viento fresco está surgiendo en Francia. Soplando a través de las escuelas y
llevándose los fantasmas del irracionalismo, la intolerancia y la opresión,
quita una carga oscura y pesada de muchos hombros pequeñitos. La prohibición de
las pañoletas musulmanas, las cruces cristianas y otros símbolos de sumisión
religiosa, garantiza de nuevo a los niños su derecho básico de crecer como
ciudadanos iguales y libres. Nadie nace cristiano, musulmán, judío, o sikh.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Defendiendo su identidad secular y reafirmando su compromiso con la libertad
individual, Francia ha invertido la tendencia y ha dado un paso significativo
para hacer retroceder la sucia onda de fundamentalismo que está arrollando al
mundo desde que el Islam militante levantó su cabeza con la Revolución Iraní.
Esta es una gran motivación para el lado de la libertad y el progreso. El
secularismo no sólo es un pilar de la Constitución Francesa: es la esencia de la
civilización moderna y tiene que ser defendida contra todos los intentos
religiosos de deshacer los logros históricos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La prohibición de los símbolos religiosos en las escuelas estatales y en los
servicios de la administración pública que representan la República Francesa
secular, no es tan nueva como los lamentos de los fundamentalistas islámicos y
las condencaciones de las iglesias cristianas lo sugieren. El principio de la
sociedad "laica" está consagrado en la Constitución Francesa y se refleja en sus
leyes desde 1905. No ha habido cruces ni pañoletas en las escuelas francesas por
muchas décadas. La influencia dominante de la Iglesia Católicas, contra la cual
la sociedad laica tuvo que protegerse a sí misma, había estado restringida, y el
número creciente de inmigrantes musulmanes desde África del Norte trató de
integrarse en una sociedad en la cual la religión era de forma exclusiva, una
cuestión privada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El conflicto nació cuando en Irán, en 1979, un gobierno fundamentalista llegó al
poder y propagó de forma agresiva un código de vestuario islámico para la mujer.
Las confrontaciones acerga de las pañoletas crecieron en intensidad durante los
años recientes. Las iglesias cristianas trataron de usar la oportunidad para
reversar la rueda de la historia. Ellas derramaron lágrimas de cocodrilo por los
musulmanes "perseguidos", con la esperanza de que, bajo la cubierta de las
pañoletas, la cruz pudiera ser introducida de vuelta a las aulas de clase. Pero
el secularismo francés prevaleció y continua siendo un modelo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El principio francés de la sociedad laica permite la libertad de culto, pero ni
valida ni respalda ninguna religión. El Estado y la Iglesia están perfectamente
separados. Este concepto es fundamentalmente diferente de otra "interpretación"
del secularismo, que prevalece en muchos países hoy día. No excluye la religión
de las cuestiones de la sociedad civil, sino que "corrige" la injusticia de
privilegiar una, invitándolas a todas a la mesa. Cada comunidad tiene su voz, y
obtiene su tajada del pastel. Algunos gobiernos incluso invitan a los
"secularistas" para que se unan a la fiesta como si fueran otra religión,
pervirtiendo la idea de una sociedad laica hasta llevarla a un absurdo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En Francia no hay pastel. Pero hay escuelas defendiendo la libertad individual
de los niños. Protectorados seculares, donde las garras de la religión no pueden
tocarte y las mentes jóvenes pueden aprender a formarse sus propias convicciones
y hacer sus propias elecciones.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.github.io/sociedad/velofrancia02.jpg"&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="la-corte-europea-defiende-la-prohibicion-de-los-velos-islamicos"&gt;
&lt;h2&gt;La Corte Europea defiende la prohibición de los velos islámicos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Por: &lt;strong&gt;Rationalist International&lt;/strong&gt; (vea también el &lt;a class="reference external" href="http://www.rationalistinternational.net/archive/es/racionalista_2004/127.html"&gt;artículo original&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La Corte Europea de Derechos Humanos reglamentó el 29 de junio que la
prohibición de velos islámicos en escuelas públicas no viola la libertad
religiosa. En un juicio unánime, los siete jueces declararon que las
prohibiciones del uso de velos eran apropiadas para proteger la naturaleza
secular del Estado, especialmente contra demandas extremistas. Enunciadas en
nombre de la separación de la iglesia y el estado, tales prohibiciones se podían
considerar "necesarias en una sociedad democrática".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La decisión fue tomada en el caso Leyla Sahin contra La República de Turquía.
Sahin, ex-estudiante de la facultad de medicina de la Universidad de Estambul,
había sido impedida de rendir un examen cuando ella insistió en usar un velo,
violando el código oficial del vestido en instituciones turcas del estado.
Después de exponer su caso ante el Tribunal Supremo turco, ella apeló a la Corte
Europea de Derechos Humanos, que es parte del Consejo de Europa basado en
Estrasburgo, cuyos miembros incluyen a Turquía.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"El principio del secularismo era seguramente uno de los principios de fundación
del estado turco," dijo la corte en su juicio. "Salvaguardar este principio se
puede considerar necesario para la protección del sistema democrático en
Turquía". El partido turco actualmente en poder, "Partido de Justicia y
Desarrollo" (AKP), que tiene raíces islámicas, había considerado el tratar de
acabar con la prohibición del velo, pero retrocedieron al encontrar una rígida
oposición de la milicia, de fuertes tendencias seculares.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Teniendo prioridad sobre la reglamentación de las cortes nacionales, la decisión
de la Corte Europea en pro de la prohibición, consolida la posición del gobierno
francés, que va a tener que hacer frente a casos similares en septiembre. Con el
inicio del nuevo año escolar entrará en efecto la prohibición de velos y otros
símbolos religiosos en escuelas públicas francesas. Podría también influir en
los casos pendientes en varios estados federales de Alemania en donde los
profesores musulmanes están abogando contra la prohibición de los velos.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="francia-esperando-septiembre"&gt;
&lt;h2&gt;Francia: Esperando septiembre&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Por: &lt;strong&gt;Jocelyn Bézecourt&lt;/strong&gt; (vea también el &lt;a class="reference external" href="http://www.rationalistinternational.net/archive/es/racionalista_2004/130.html"&gt;artículo original&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Francia está esperando a septiembre (de 2004). Con el comienzo del nuevo año
escolar, la prohibición en los velos islámicos y otros símbolos religiosos en
las escuelas estatales se llevará a la práctica. Hay tensión en el aire. Ya que
la nueva ley pasó en febrero, algunos grupos fundamentalistas islámicos están
llamando a la desobediencia contra ella, justo desde el comienzo del año
escolar. Los defensores del secularismo, de otro lado, están planeando acciones
y demostraciones para expresar que Francia mantiene la separación de la religión
y el estado (la llamada "laïcité") y que está determinada a proteger a la mujer
de la opresión de los velos islámicos.. Mientras tanto, la Corte Europea de
Derechos Humanos en Estrasburgo se ha alejado aún más del fundamentalismo al
pasar un juicio en favor de la prohibición de los velos en escuelas y
universidades de Turquía. La batalla, sin embargo, parece continuar con gran
intensidad.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="velofrancia03.jpg" class="align-right" src="http://sindioses.github.io/sociedad/velofrancia03.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Paradójicamente, los activistas en pro de los velos afirman que vestir el hijab
fue un signo de libertad y "emancipación islámica" - ¡un verdadero oxímoron, ya
que la palabra "Islam" significa "sumisión"! Todo el mundo sabe muy bien que las
niñas no quieren ser enterradas vivas bajo el velo musulmán que son forzadas a
llevar por sus familias y las autoridades religiosas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La gran mayoría de los cinco millones de musulmanes que viven en Francia desean
ver un septiembre en calma. El Concejo Francés de la Fe Musulmana trata de
reducir la tensión por la nueva ley. Lo mismo hacen los líderes moderados de la
Mezquita de París. Pero hay extremistas que tratan de usar la situación para
radicalizar la comunidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La Unión Nacional de Organizaciones Islámicas Francesas aconseja a las niñas a
ir a la escuela con el tipo de vestimenta que ellas quieran, -claramente
instándolas a que lleven un velo- y anuncia que proveerán soporte moral a las
chicas que tengan ánimo luchador, a darles ayuda para el diálogo, información
acerca de sus derechos, consejo por parte de activistas locales y asistencia
legal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una figura prominente entre los de línea dura es Thomas Abdallah Milcent, un
doctor, quien se volvió fundamentalista en Afganistán al comienzo de los años
80. En su libro, sugiere diferentes maneras de desobedecer la prohibición. Si no
lo hacen con el velo, él propone cubrir el cabello con una bandara o un gorro
frigio, el símbolo de la Revolución Francesa, demostrando "unión a los valores
de la República". Ha creado un Fondo de Defensa Musulmana y en estos días está
abriendo una línea caliente para apoyar a las chicas que hayan sido amenazadas
con expulsión de la escuela.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El CFCM (Concejo Francés de Cultura Islámica), que se supone representa la voz
unánime del Islam Francés, no ha sido capaz de dar un punto de vista coherente
sobre este tópico. Sus miembros, (organizaciones y personas) tienen opiniones
contradictorias con respecto a si deberían aceptar la nueva ley, o no hacerlo.
Esto refleja el estado de confusión y discordancia dentro de la comunidad
islámica de Francia, que es la agrupación de muchas comunidades nacionales y
varias escuelas religiosas. Más aún, hay fuertes influencias que vienen del
exterior: una organización británica radical declaró recientemente su apoyo a
los de línea dura y lanzó una campaña europea contra la prohibición.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esto puede explicar el vigor inesperado del movimiento musulmán en contra de la
nueva ley, que resultó muy sorprendente en la sociedad secular francesa. El
número de activistas pro-velo islámico parece ser comparativamente menor, pero
en las demostraciones que tuvieron lugar entre diciembre de 2003 y marzo de
2004, lograron crear una visión terrorífica. Habían mujeres completamente
cubiertas en las calles, llevando algo parecido a la burka de los talibanes.
Algunos hombres hicieron sus oraciones vociferando y otros daban discursos
antisemitas. Durante unas horas, París se convirtió en Teherán o Kabul. Los
algerianos que viven en Francia tuvieron una dramática reminiscencia de la
situación en su propio país en los años 80, cuando el FIS (Frente Islámico de
salvación) comenzó a luchar por un estado islámico.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.github.io/sociedad/velofrancia04.jpg"&gt;
&lt;p&gt;En algunas ciudades importantes de Francia, los fundamentalistas islámicos
parecen estar en aumento. Sus afirmaciónes inaceptables comienzan a resonar
fuertemente: algunas mujeres no aceptan ser examinadas por un doctor de sexo
masculino, los pupilos y los padres rehusan dar la mano a una mujer profesora.
Algunos cursos escolares se encuentran con oposición: a veces es muy difícil
hablar acerca de biología, Voltaire, o el exterminio de los judíos por parte de
los nazis. Algunas chicas musulmanas rehusan participar en clases de deporte en
las escuelas, las Musulmanas insisten que durante ciertas horas especiales, las
piscinas tienen que ser cerradas para los hombres. Hay peticiones para que en
las escuelas haya comida "halal" (en Árabe, autorizada).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La batalla en contra de los signos religiosos en las escuelas estatales ha sido
ganada, pero no fue fácil. Los defensores del secularismo a menudo han sido
acusados de racistas. El hecho de que siempre hayan sido activos en su lucha en
contra del Frente Nacional, el partido racista de Le Pen, muestra el absurdo de
esta acusación. Pero la critica el islám aún es difícil en Francia. Un estudio
racional de esta religión enfrenta muchos más tabúes que uno sobre el
catolicismo. La lucha en contra de la influencia de la Iglesia Católica en la
sociedad duró muchos siglos y creó un conjunto de leyes para la separación de la
iglesia y el estado entre 1880 y 1905. El islam sólo ha estado presente en
Francia desde hace algunas décadas.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.github.io/sociedad/velofrancia05.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Los defensores de la "laïcité" ya han mostrado su fortaleza y seguirán luchando
por una Francia secular, contra el fundamentalismo, tanto islámico como
cristiano.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="alemania-prohibicion-del-panuelo-para-las-monjas-cristianas"&gt;
&lt;h2&gt;Alemania: Prohibición del pañuelo para las monjas cristianas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Por: &lt;strong&gt;Rationalist International&lt;/strong&gt; (vea también el &lt;a class="reference external" href="http://www.rationalistinternational.net/archive/es/racionalista_2004/133.html"&gt;artículo original&lt;/a&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora, las monjas católico-romanas que enseñen en escuelas estatales alemanas
tendrán que quitarse sus hábitos antes de entrar a las aulas de clase. Si hay
una prohibición local sobre las profesoras musulmanas que llevan velos islámicos
a la escuela, también tiene que aplicarse a las monjas cristianas que enseñen,
dictaminó la Corte de Administración Federal Alemana. "No hay lugar a
excepciones para algunas formas de vestimenta motivada por la religión en
ciertas regiones".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En septiembre de 2003, la Corte Constitucional Federal reglamentó que la
decisión acerca de los velos de las profesoras musulmanas debería recaer en los
estados. En abril de 2004, el primer estado Alemán en pasar la prohibición fue
el predominantemente católico estado de Baden-Wuertemberg (BW). Fue respaldado
de forma casi unánime por el parlamento estatal -dominado por una coalición de
la Unión Democrática Cristiana de la oposición, y los Demócratas Libres,
liberales.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La movida fue disparada por Fereshta Ludin, a quien se le negó un trabajo de
profesora en BW cinco años atrás, ya que insistió en llevar su pañuelo. Ella
instauró un caso y citó la constitución que le otorgaba libertad de religión. El
caso fue hasta la corte suprema, que dictaminó en septiembre de 2003 que no
había, de hecho, ninguna ley que pudiera impedirle a la Señora Ludin que llevara
su velo a la escuela, pero que desde ese momento en adelante, los estados serían
libres de pasar tal ley. BW fue rápido en hacerlo. Mientras tanto, cinco de los
dieciseis están en el proceso de pasar legislaciones similares.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Aunque la prohibición de los velos islámicos disfrutó amplio soporte en BW, hay
fuerte oposición a que las monjas cristianas sean forzadas a despojarse de su
tocado de cabeza. El profesor de leyes Ferdinand Kirchhof, el autor de la
legislación contra los velos, defiende los hábitos de las monjas como
"vestimentas profesionales", que no pueden estar sujetos a ninguna prohibición.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.github.io/sociedad/velofrancia06.jpg"&gt;
&lt;hr class="docutils" style="clear: both"&gt;&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/sociedad/index.html"&gt;Sociedad y religión&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>religión y estado</category><guid>http://sindioses.github.io/sociedad/velofrancia.html</guid><pubDate>Fri, 25 Mar 2005 03:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>