<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Sin Dioses (Publicaciones sobre robótica)</title><link>http://sindioses.github.io/</link><description></description><atom:link href="http://sindioses.github.io/categories/robotica.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2001-&lt;script&gt;var hoy=new Date(); document.write(hoy.getFullYear())&lt;/script&gt;&lt;noscript&gt;2100&lt;/noscript&gt; &lt;a href="mailto:editores-sindioses@googlegroups.com"&gt;Sin Dioses&lt;/a&gt; Se permite la reproducción del contenido para fines educacionales y/o científicos siempre y cuando se mencione claramente nuestro sitio web, así como el nombre del autor de cada artículo. Se prohibe su reproducción con fines comerciales.</copyright><lastBuildDate>Wed, 30 Jul 2025 01:52:15 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>Un robot con piel receptora</title><link>http://sindioses.github.io/noticias/piel.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;figure class="pull-right" style="width: 400px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.github.io/noticias/piel.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;En la imagen&lt;/strong&gt;, cortesía de Andreas Heddergott en la Universidad Técnica de Muenchen (Technische Universitaet Muenchen), el ingeniero Philip Mittendorfer junto al Robot Bioloide con un sensor de 31 módulos hexagonales distribuidos por todo el cuerpo. Estos sensores hacen de la piel del robot un poco similar a la del humano ya que puede medir la temperatura, el toque y la velocidad.&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Robótica.&lt;/strong&gt; Investigadores en Alemania han desarrollado un robot con piel tan similar a la humana que es capaz de reaccionar a un soplido&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Uno de los problemas con la vida artificial es la conciencia. Como no hemos llegado a comprenderla a cabalidad, es difícil regalársela a los robots o programas que construimos. El neurólogos Vilayanur Ramachandran ha encontrado con sus análisis y experimentos, que existen áreas para conciencias de zonas en específico, es decir, hay lugares neuronales que poseen su propia conciencia y muchas veces continúan funcionando aunque otras partes no lo estén, partes que para nosotros eran mucho más importantes. Ciertamente, partes de nosotros tienen su propia cognición y los receptores que nos avisan que por allá anda todo bien, la piel es una de ellas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y hemos hablado antes de la piel, que es realmente un órgano asombroso. Nos envuelve en esta epidermis que trae y lleva información sobre todo el cuerpo y el ambiente al cerebro. Las células de nuestra piel están conectadas al sistema nervioso y el cerebro y se encargan de transportar toda la información necesaria donde se puede reparar o activar la acción requerida. Estos nervios informan sobre la temperatura, vibraciones, presión, fuerzas y todo tipo de dolor, además de que nos envuelven en lo que somos, diferenciándonos de los demás y del ambiente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando los investigadores construyen robots, el modelo a seguir es el ser humano. Por ello, los científicos desean obtener una piel idéntica, similar o mejor que la del Homo sapiens para ponerla en el robot, así, el organismo artificial estará mucho mejor preparado para el ambiente. Los expertos en la Universidad Técnica de Muenchen (TUM), en Alemania, están desarrollando una piel artificial para sus robots, desean que provea con la información táctil de la que hablábamos y que suplemente la percepción robótica que está formada por ojos de cámara, escáner infrarrojo y manos que agarran.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Con esta piel esperamos reacciones al toque; así, cuando el robot se dé con algo que se retire de forma espontánea o use sus ojos para ver la fuente del golpe y el impedimento. El sentido de la vista suele estar oculto en un robot porque los objetos pueden estar escondidos, en ese sentido, la percepción en el organismo artificial está más completa con el sentido del tacto; especialmente en un ambiente donde el robot estará en mayor movimiento”, dice Philip Mittendorfer quien desarrolló la piel en el Instituto de Sistemas Cognoscitivos del TUM.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;La máquina y sus piezas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La pieza central del robot es un plato hexagonal de cinco centímetros cúbicos, cada circuito contiene cuatro sensores infrarrojos que sirven para detectar cualquier cosa más cerca de un centímetro. Ciertamente, cuando nos encaramos a la construcción de un robot nos damos cuenta por qué ha tomado millones de años desarrollar cualquier animal. En este robot, también hay seis sensores de temperatura y un acelerómetro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Somos capaces de detectar el toque ligero, el que corresponde a que nos acaricien los cabellos finos sobre la piel del brazo. La máquina también sabe cuál de sus extremidades ha sido tocada o movida. Intentamos meter tantos sensores posibles en el menor de los espacios, pero también mantenemos el crecimiento de los circuitos abiertos para luego añadir otros sensores como el de la presión”, dice.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por supuesto, para que el robot tenga la habilidad de la detección debe de enviar la información y esperar respuesta de una computadora mayor, lo cual ocurre de forma automática. Por el momento, la piel no ha sido completada, sólo 15 sensores ya nos muestran que funciona el principio, sólo hay que soplar en ella y el brazo reacciona.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Esta será una máquina que reaccionará a cualquier toque ligero que le des, aún en la oscuridad. Con esta piel, el robot, se mueve más cerca de la humanidad”, dice Gordon Cheng, supervisor de Mittendorfer.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;En este &lt;strong&gt;video de YouTube&lt;/strong&gt; podemos ver los módulos y las reacciones táctiles del robot. Aún estamos muy lejos de uno similar al humano pero funcionan.&lt;/p&gt;
&lt;iframe width="640" height="390" src="http://www.youtube.com/embed/5CILOcxjkQY?rel=0" frameborder="0" allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>robótica</category><guid>http://sindioses.github.io/noticias/piel.html</guid><pubDate>Thu, 07 Jul 2011 06:25:02 GMT</pubDate></item><item><title>Cerebro de rata y brazo de metal</title><link>http://sindioses.github.io/noticias/semiviviente.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Robótica.&lt;/strong&gt; Las neuronas de la entidad se encuentran en una placa petri en Estados Unidos y su cuerpo habita un laboratorio en Australia&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Hace tres años, un grupo de investigadores logró producir una entidad muy especial. Se trataba de un robot que era gobernado por el cerebro de un pez y que fue exhibido en el Museo de Ciencias en Londres. El robot estaba compuesto por sensores que enviaban señales recogidas del mundo virtual, al cerebro del pescadito. Las neuronas del animal interpretaban las señales y daban órdenes al robot para que se moviera. El objetivo del experimento era estudiar minuciosamente la forma en que las neuronas producen estas órdenes. Los científicos quieren utilizar este conocimiento para desarrollar prótesis más inteligentes y en mejor conexión con el cerebro de la persona discapacitada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta vez, dos laboratorios se han unido para crear un ser semiviviente con un cerebro compuesto por las neuronas de una rata y un cuerpo formado por un brazo de metal. Estas dos entidades están separadas por más de 19,000 kilómetros de distancia y se mueven en un medio virtual originado en una computadora y transmitido a la entidad vía Internet. El experimento suena tan complicado como es.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El cerebro de la semientidad se encuentra en el laboratorio del estadounidense Steve Potter del Instituto de Tecnología en Atlanta. El cuerpo habita en el laboratorio del doctor Guy Ben-Ary de la Universidad de Australia Occidental en Perth.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Potter tiene 50,000 neuronas de la corteza cerebral de una rata en una placa petri para el cultivo celular. Estas neuronas están conectadas a 64 electrodos de doble vía que caminan hacia el módem de un superordenador que transmite las señales en tiempo real hasta el laboratorio de Ben-Ary en Australia. La computadora es capaz de distinguir y separar el ruido de la actividad neuronal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Estas neuronas, cuando se depositan en una placa petri, se conectan de forma espontánea y forman patrones complejos de actividad eléctrica", escribió Potter en el estudio. "El objetivo es observar los cambios que ocurren en las neuronas con el tiempo y la experiencia dentro del medio en que vive y con su cuerpo metálico a miles de kilómetros de distancia".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los científicos están pensando en un futuro no muy lejano, cuando el espacio geográfico perderá la importancia que tiene ahora. También creen que es importante experimentar con el aprendizaje neuronal in vitro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Estamos observando cambios en la actividad eléctrica de nuestro cerebro, de alguna forma estas neuronas están aprendiendo a adaptarse mejor a su medio".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las neuronas de la rata se expresan a través de la mano robótica que recibe sus "pensamientos" por Internet. El brazo, que se encuentra en Australia, consta de tres lápices de distintos colores que se encuentran sobre un pedazo de papel en blanco. El brazo se mueve por la electricidad que llega de las neuronas y traduce estos impulsos eléctricos en trazos sobre el papel.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Hasta el momento lo que hemos notado es que el cerebro se ha vuelto algo menos caótico que al principio. Eso nos dice que nuestras neuronas están cambiando", argumentó el doctor. "Queremos crear una entidad semiviviente que sea capaz de aprender como lo hacen los cerebros de los demás animales, incluyendo los humanos".&lt;/p&gt;
&lt;section id="cuatro-pasos"&gt;
&lt;h2&gt;Cuatro pasos&lt;/h2&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h3&gt;Origen: el cerebro biológico&lt;/h3&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.github.io/noticias/brain.JPG"&gt;
&lt;p&gt;Los impulsos eléctricos se originan en un laboratorio de una universidad estadounidense. Allí, el doctor Steve Potter tiene en una placa de cultivo, 50,000 neuronas de la corteza cerebral de una rata que se han conectado para formar una red neuronal. Estas neuronas, a su vez, están conectadas a 64 electrodos que interpretan y envían los impulsos producidos por ella hasta el módem de una computadora.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit3"&gt;
&lt;h3&gt;El medio: un mundo virtual&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;La red neuronal vive en un mundo virtual captado por una camarita web. Esta camarita envía imágenes a este ciberespacio que son transmitidas por los electrodos. Los estímulos proporcionados son traducidos por las neuronas que producen impulsos eléctricos que son luego enviados hacia el cuerpo de la semientidad en Australia.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit4"&gt;
&lt;h3&gt;Destino: el cuerpo metálico&lt;/h3&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.github.io/noticias/robot.JPG"&gt;
&lt;p&gt;Los impulsos eléctricos producidos por la red neuronal de la rata son enviados a través de una supercomputadora al laboratorio del doctor Guy Ben-Ary en Australia. El brazo robótico traduce la información y la convierte en movimiento. Su mano lleva tres lápices marcadores de distintos colores que pintan sobre una superficie blanca.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit5"&gt;
&lt;h3&gt;Los resultados: menos caos&lt;/h3&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.github.io/noticias/meart.JPG"&gt;
&lt;p&gt;El robot pinta lo que la red neuronal de la rata le ordena pintar. Los científicos quieren que a través del tiempo, la pintura cambie, señal de que la red neuronal está aprendiendo. Por el momento, el dibujo de la entidad semiviviente es algo menos caótico que al principio (vea la imagen de abajo hacia arriba).&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="mas-informacion"&gt;
&lt;h2&gt;Más información&lt;/h2&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.neuro.gatech.edu/potter.php"&gt;http://www.neuro.gatech.edu/potter.php&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.fishandchips.uwa.edu.au/aboutmeart.html"&gt;http://www.fishandchips.uwa.edu.au/aboutmeart.html&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.symbiotica.uwa.edu.au/"&gt;http://www.symbiotica.uwa.edu.au/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>robótica</category><guid>http://sindioses.github.io/noticias/semiviviente.html</guid><pubDate>Sun, 03 Aug 2003 03:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>