<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Sin Dioses (Publicaciones sobre sátira)</title><link>http://sindioses.github.io/</link><description></description><atom:link href="http://sindioses.github.io/categories/satira.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2001-&lt;script&gt;var hoy=new Date(); document.write(hoy.getFullYear())&lt;/script&gt;&lt;noscript&gt;2100&lt;/noscript&gt; &lt;a href="mailto:editores-sindioses@googlegroups.com"&gt;Sin Dioses&lt;/a&gt; Se permite la reproducción del contenido para fines educacionales y/o científicos siempre y cuando se mencione claramente nuestro sitio web, así como el nombre del autor de cada artículo. Se prohibe su reproducción con fines comerciales.</copyright><lastBuildDate>Mon, 07 Jul 2025 00:26:21 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>Libertad: una quimérica escalera de infinitos peldaños</title><link>http://sindioses.github.io/colGlenys/glenys20150130.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;blockquote class="epigraph"&gt;
&lt;p&gt;“El absolutismo es lo que la libertad de expresión hace imposible”&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Christopher Hitchens&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;El Papa Francisco decía el otro día, –parafraseando, ¿no?– que si alguien le 'mentaba la madre' le azotaba un puñetazo. Le salió lo “latino” a Papa Pancho, o como también dirían en mi país, lo “macho”, nada de poner la otra mejilla, no, eso es de “pendejos”, usted me insulta y lo hago pagar por ello, enseguida y físicamente. Las palabras del líder católico son residuos de miles de millones de opiniones respecto al atentado contra la libertad de expresión cometido en Francia a los caricaturistas de Charlie Hebdo, una publicación tan radical que para muchos significa un insulto automático y ofensivo a sus cosas sagradas. El debate se pone peliagudo porque estos caricaturistas aprovechaban completamente su derecho a la libre expresión, tanto así, que hasta algunos que creen nunca ofenderse se han molestado con sus publicaciones.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.github.io/colGlenys/glenys20150130_charlie.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;Quisiera recordarles que el que no se sienta ofendido o molesto por algo en este planeta, no es humano. Es por eso que existe la lucha por libertades y derechos, porque todos queremos disfrutar de ellos aunque nos duelan las burlas, tantas veces reales, que nos pueden hacer víctimas, irónicamente, de lo mismo por lo que luchamos. Yo, por ejemplo, soy atea pero no me relaciono con todo lo que dicen los ateos, soy feminista, pero no me relaciono con todo lo que dicen las feministas, soy humana, pero no me relaciono con todo lo que dicen los humanos, y si aún existieran neandertales tuviera que hablar de mi condición de homínina. Es imposible que estemos todos de acuerdo aunque nos definamos con las mismas etiquetas. Por eso en ciencia se inventó el método científico, una forma de enganchar la realidad, podándola de todas esas características humanas que suelen estar lejos de los hechos. No obstante, cuando una sociedad, una cultura y un gobierno comienzan a formarse, el asunto se vuelve más complejo ya que no son las evidencias científicas las que suelen abrir el camino. He dicho muchas veces que somos una especie infantil y primitiva, esos gritos similares a los papales lo confirman: no sabemos comportarnos con madurez y gritamos porque la niñita de al lado nos sacó la lengua.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Le agregas a eso la idea de la libertad y nos ponemos cuánticos. Es que la libertad es una construcción propia del ser humano infantil que todavía no sabe subir bien esa escalera infinita donde cada peldaño significa un objetivo que aún no es comprendido o aceptado por todos. Muchas veces obtenemos independencias de lazos externos y en otras ocasiones conseguimos liberarnos de alguna cadena interna que nos mantenía estancados. Y es que si te pones a pensar en ello, una cascada de reflexiones diferentes se mueve entre tus neuronas: desde el famoso regalo divino del libre albedrío, hasta la idea de disfrutar de derechos – una guerra joven que aún le falta mucho tiempo para terminar – y tantas otras libertades que yacen sembradas entre tus sinapsis buscando la forma de negociar la mejor manera de supervivencia entre los pasadizos, las puertas y las cadenas que ofrece la vida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nelson Mandela, Jim Morrison, Rosa Parks, Salman Rushdie, Virginia Woolf, George Orwell, Bob Marley, Eleanor Roosevelt, Albert Camus, Simone de Beauvoir, Karl Marx, en fin, tenemos billones de opiniones sobre la libertad, citas hermosas que conmueven y nos invitan a pensar en melodías de violines sazonando nuestras realidades, sin embargo, del dicho al hecho hay mucho, pero mucho trecho y todavía una gran cantidad de humanos no pueden lidiar, ni siquiera, con la libertad de expresión.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así que pedí ayuda en las redes sociales, me estoy acostumbrando a ello por algo bastante básico, disfruto enormemente de los comentarios, además, es una costumbre que tenemos produciendo la revista Órbitas Científicas y que he adoptado también aquí en la Lupa porque quizá me parece efectiva. Luego de leerlos todos elegí algunos al azar y otros porque ofrecían una definición con características singulares, en esta ocasión no me detuve a buscar los países de procedencia de las personas o sus ocupaciones, sólo las palabras (algunas veces editadas pues recorté algunos comentarios para que se distinguieran ideas centrales):&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Libertad es el espacio multiplicado por el tiempo.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Mauricio Gómez Calderón&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;¿Libertad? Es poder ser tú mismo. Poder pensar, investigar y opinar como quieras y sobre lo que desees. Es poder ir a donde tus posibilidades te lo permitan. Es poder amar a quien quieras. Es poder decidir tú mismo, con la información correcta, lo que te convenga.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Libertad es poder, en el más puro de los sentidos.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Eduardo Iván León Duarte&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Un sueño utópico que perseguimos, una hermosa palabra que describe una situación inalcanzable, porque nos manipulan con su definición hasta hacernos creer que votar es ser libre, o elegir la compañía telefónica, o "decidir" entre las alternativas que nos proponen... Seguramente la verdadera libertad no existe, pero lo más parecido a ella creo que pasa por el respeto a las ideas y a las decisiones, siempre y cuando esas ideas, opiniones y actos no interfieran en la libertad de pensar y actuar del resto, para que la libertad sea real y no solo de la gente poderosa.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Begoña Carro&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;La libertad es ese momento del día en el que haces lo que quieras sin que nadie te diga nada.﻿&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Mau Ep&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Ese espacio en que el ser humano alcanza su máximo potencial posible... si quiere.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Judith del Rocio&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;La libertad es un ideal; como la igualdad o la perfección...&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Pablo Fernando&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Libertad es aprender a pensar por sí mismo, por eso es necesario educarse para aprender a razonar y adquirir conciencia.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Telsa Delf&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Libertad para mi es siempre poder elegir...&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Guillermo Vergara&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;El concepto de libertad es una falacia.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Margharitta Suarez&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;La ilusión de creer que en nuestras acciones y decisiones no nos influye (en gran porcentaje) nuestra herencia genética en tanto mamíferos primates, como también la predisposición mental de creer que tampoco nos influye en gran medida nuestra herencia cultural y ubicación socio económica.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Carlos Troncoso&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;¿La libertad será una utopía? Pues el miedo nos hace ser esclavos, y a su vez humanos.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Maria Victoria Espaillat&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;…(Hay que) diferenciar la sensación subjetiva de libertad (coincidente o no con la realidad, según cada caso), de la libertad como estado objetivo y, en consecuencia, de los propios conceptos o categorías filosófica y socio-psicológica "libertad". Es un hecho que la libertad no es ni podría ser un cierto estado absoluto (si ahora mismo quiero volar por el aire sin otro medio más que mi voluntad "libre", bueno... Otra cosa es si puedo obtener un pasaje aéreo). La libertad siempre será libertad condicional, es decir condicionada por un conjunto de factores... Resumiendo: La libertad tiene sus límites, aunque éstos no son absolutos en todos los casos.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Rumau Fuav&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;La libertad es una quimera, algo inalcanzable. Aunque para fines prácticos podría decir que dentro de lo que cabe es la capacidad que tenemos para tomar las decisiones más convenientes para nosotros mismos (asumiendo las consecuencias, obviamente).&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Vienetta Rojo&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Y sí, la libertad conlleva responsabilidad para contigo y para los demás.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Chapu Valdegrama&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Es el derecho que tengo a, dentro de unas normas establecidas, hacer todo lo que quiera.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Amandysha&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Una ilusión que representa poder hacer sin condicionamientos ni limitaciones, todo lo que uno desee, lo cual es solo posible dentro de nuestra imaginación.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Guillermo Carvalho&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;¡Es pecar sin remordimiento!&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Rocío Robles&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;La libertad es tener la oportunidad de escoger tus cadenas.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Ignacio Antonio Ordinola&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Mi felicidad se basa en mi tranquilidad, siendo feliz, me siento libre. ¿Qué se necesita para tener tranquilidad? Pues tener satisfechas las necesidades básicas, los satisfactores son asunto personal.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Marta Rodriguez&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;La libertad comienza con la satisfacción de todas tus necesidades.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Jorge René González Guerrero&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;La libertad es flexibilidad, por ejemplo, jamás en mi vida he sido religioso, ni de niño ni de adulto, pero puedo entrar a una iglesia y rezar por algún compromiso social. Si no lo pudiera hacer significaría que soy prisionero de mi ateísmo pues no tendría la flexibilidad necesaria para comportarme como creyente.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Armando Vallejo Garamendi&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;En el ser humano siempre habrá un obstáculo para alcanzar una libertad plena, es como la felicidad, solo tenemos momentos creados a beneficio de cada persona (lo que te hace libre a ti quizá no me liberta a mí).&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Elsa Bencosme&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;La libertad no es correr por una llanura o pradera levantando los brazos y mirando al cielo. Libertad es poder pensar lo que quieras. La esclavitud está en la mente.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Félix Polanco&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;La libertad tiene un solo límite, respetar la libertad de los otros, o sea, no ejercer coacción física sobre otros.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Herminio L. Iglesias&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Poder decir lo que se me canta a quien se me canta.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Natacha Bertin&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;A esta altura de la civilización, vivir como el náufrago de Tom Hanks...&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Magdalena Dannhäuser&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;section id="el-primer-peldano"&gt;
&lt;h2&gt;El primer peldaño&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Scott Hughes escribió que la palabra libertad no va a tener significado alguno si no estamos de acuerdo en alguna definición; no obstante, en lo que sí parece que estamos de acuerdo es que existen muchos tipos de libertades, de hecho, muchas veces una cosa es sólo considerada un derecho hasta que te la quitan o te prohíben usarlo o hablar de ello. La mujer no evolucionó con un velo, fue hasta cuando la obligaron a ponérselo que no hacerlo se convirtió en una acción de libertad; un derecho de la mujer. ¿Y qué ocurre si ya quieres usar el velo?&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://sindioses.github.io/colGlenys/glenys20150130_libertad3.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;Por eso es aquí importante marcar la diferencia entre libertad e independencia. El diccionario de Oxford nos dice que cuando hablamos de libertad nos referimos al poder o derecho de actuar, hablar o pensar como uno quiera, sin obstáculos ni restricciones, y cuando nos referimos a independencia nos referimos a ser libres del control externo; no vivir en función de la autoridad de otros. No depender de otro para nuestra subsistencia o supervivencia. Una vez te vas independizando de cadenas, también necesitarás ser libre tú mismo, atreverte a dudar, a cuestionar la autoridad; de hecho, la mayoría de las veces la libertad nace en el interior y te empuja a independizarte de cadenas exteriores. Puedes ser una persona que se ha liberado de la creencia en dioses a pesar de que no lo puede decir dentro de su grupo, las razones varían ampliamente, de hecho, en algunos lugares tu vida puede depender de ello. Aún así, ese cerebro es libre para pensar sobre otros conceptos y no los que han sido impuestos por su sociedad desde el momento de su nacimiento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ser independiente no te libera de muchas cosas como la preocupación y de la ansiedad tanto patológica como producida por otros medios de los que no te has podido zafar, por más que lo has intentado. A lo mejor la libertad absoluta es realmente una ilusión, una quimera con la cual soñamos para, mientras tanto, adquirir independencias y libertades relativas con respecto a la posición de nuestras vidas. La especie camina prohibiendo y legislando por un lado y armando revoluciones en contra de esas prohibiciones por otro. Si no te dejan hacer algo que piensas puedes hacer, enseguida deseas pelear para que te dejen hacerlo. Y es aquí donde una parte importante de la libertad entra en el juego: los demás. Sólo asegurando que el grupo esté seguro y tranquilo puedes conseguir tu propia seguridad y tranquilidad. Mientras más pequeño es el grupo, más probabilidades tendrá de sobrevivir bajo sus propias normas. Ese no es el caso mayoritario ahora mismo en el planeta.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.github.io/colGlenys/glenys20150130_hitchens.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;Para el fallecido autor y periodista Christopher Hitchens, la libertad de expresión es el primer peldaño para alcanzar muchas otras libertades. Hitchens era considerado como un “absolutista del derecho a la libertad de expresión”, una ironía que a él le recordaba “ese principio inquebrantable por el que vale la pena luchar y que, oblicuamente, también nos recuerda que el absolutismo es lo que la libertad de expresión hace imposible”. Lo cual es verdaderamente listo y hermoso. Hitchens escribió largo y tendido al respecto, aquí algunas de sus palabras:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“Desde antes del comienzo de la historia humana, los déspotas se han basado en la idea de que, literalmente, su palabra es ley o es absoluta. Emperadores prerromanos y romanos trataron de encubrir esto en la idea de que ellos mismos eran suprahumanos...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En mi carrera, he visitado decenas de países que atraviesan crisis de guerra o la angustia y la lucha sectaria. Puedo decir con certeza que dondequiera que se extingue la luz del debate y la libre expresión, la oscuridad es mucho más profunda, más palpable y más prolongada. Pero la necesidad de impedir la entrada de noticias u opiniones indeseables siempre será una muy fuerte, por lo que la batalla para reafirmar la libertad de expresión debe ser reiterada en cada generación.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="es-tu-cerebro-no-el-mio"&gt;
&lt;h2&gt;Es tu cerebro, no el mío&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ahora bien, como muy bien sugerían en la red, estamos limitados por lo que somos biológicamente, es decir, no podemos ir en contra de leyes como la gravedad o de la fisiología que nos impide volar. Sin embargo, que las áreas en el subconsciente de tu cerebro tomen decisiones segundos antes de que lo hagas conscientemente no te hace esclavo de nada más que de ti mismo y tus circunstancias; de hecho, cada organismo sobre el planeta lo es. Tu consciente y tu subconsciente son dos caras de la misma moneda llamada conciencia, tu conciencia; así, eres responsable de tus decisiones aunque no recuerdes haberlas tomado segundos antes de actuar. La colectividad de tu especie influye en tu individualismo, sin embargo, el cerebro humano es capaz de cambiar; poseemos una corteza capaz de razonar y analizar, de dudar e investigar, de inventar para observar mejor el lugar donde vive y sus características, de entrenarse y controlar, de aprender.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por lo tanto, la decisión que tomaste sin saberlo la has tomado tú, no yo, ha sido tu cerebro moldeado por la epigenética de tu vida, no la mía. Probablemente tu hermano hubiera tomado otra, también sin pensarlo, igual era su cerebro, su decisión y cada cual es responsable de su cabeza. Homo sapiens se inició en la investigación científica porque el conocimiento también regala libertad. A veces, las jaulas están abiertas, pero todavía no sabemos en cuál nos hemos o nos han metido y nos pasamos la vida descubriendo cadenas y puertas que considerábamos abiertas y resulta que estaban cerradas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sólo el Papa sabe lo que piensa el Papa, pero lo que dice es público y está dirigido específicamente a millones de católicos por el mundo, menos mal que la mayoría no hace caso. Yo me crié en un mundo católico y lo que dijera el Papa y el Vaticano no parecía importar en mi familia, eran noticias lejanas, como los príncipes de Mónaco y Lady Diana; es lo maravilloso de la libertad, te ofrece hasta sentirte libre de tu propia religión.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es difícil para mí justificar la violencia, sin embargo, en un mundo de abusadores y abusados no debería ser fácil hacerlo. Ahora bien, los chistes y las burlas no tienen que llevarnos a la dura agresividad, de hecho, nos ayudaría mejor intentar madurar ya que los primeros o te causan risa o no y las segundas o te ríes o las ignoras; puedes hasta llevarlo a un debate y lanzar improperios tipo ad hominems, si quieres, es lo que nos permite crecer; pero asesinar al otro o pegarle una trompada por una broma me parece exagerado, de inseguros. Hay cosas en el planeta por las que vale la pena luchar y hasta matar por ello; desafortunadamente, son por las que menos se lucha.
En fin, que la libertad se fractura, en ocasiones parece ser efímera y quimérica aunque y, verdaderamente, no suele sentirse absoluta; así como tan jocosamente lo expresó Leafar Ortsac en Facebook: “Libertad es poder darle vuelta a la almohada y seguir durmiendo...”&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;p&gt;Volver al &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/colGlenys/index.html"&gt;índice de artículos&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>ateísmo</category><category>humor</category><category>libertad</category><category>sátira</category><guid>http://sindioses.github.io/colGlenys/glenys20150130.html</guid><pubDate>Fri, 30 Jan 2015 18:21:00 GMT</pubDate></item><item><title>Poemas bíblicos</title><link>http://sindioses.github.io/poesia/poemasbiblicos.html</link><dc:creator>Saurio</dc:creator><description>&lt;p class="primera"&gt;&lt;strong&gt;Ezequiel 16, 1-43 y 63&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;En una zanja te dejaron,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;eras apenas una bebé,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;sucia, ensangrentada,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;con el cordón sin cortar.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Como basura te dejaron,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;ni a tu padre ni a tu vieja&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;un carajo les importó&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;lo qué te podía pasar.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Eras un cacho de carne abandonada&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;cuando de la zanja y de la muerte&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;aquel día te rescaté.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;“¡Estás viva! ¡Estás viva!”&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;recuerdo que exclamé&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;mientras te recogía&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;en mis brazos aquella vez.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Como una hija te fui criando&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;y creciste y te hiciste grande&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;y te convertiste en mujer.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Linda, hermosa, buenas tetas,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;y un pubis angelical.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Yo no pude contenerme&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;y de vos me enamoré.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Fuiste mía, yo te amaba,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;ropas y joyas te compré,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;tu hermosura crecía&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;y en todo el barrio decían&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;“Esa sí que es flor de mujer”.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Pero confiaste en tu hermosura,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;los halagos te cegaron&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;y tu fama te perdió.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Te entregabas a todo el que pasaba,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;tus favores le brindabas,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;no había puta más puta&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;en todo el arrabal.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Los vestidos y las joyas&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;que yo te había dado&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;en tus juergas inmorales&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;los echaste a perder.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;No contenta con tu infamia,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;mala madre, puta, traicionera,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;a tus hijos, nuestros hijos,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;entregaste sin dudar.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Tus acciones repugnantes,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;y tu pérfida infidelidad,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;olvidar te hicieron&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;tus años de juventud,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;cuando pobre, sucia y enferma&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;te cuidé.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;A otros dioses adoraste,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;y para hacerme enojar,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;con unos egipcios pijudos&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;te me fuiste a acostar.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;De nada sirvieron las biabas que te daba,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;vos seguías con tu malvado proceder,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;te encamabas con asirios, cananeos, babilonios,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;en tu loca carrera de placer,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;tan insaciable eras&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;que ni ellos te podían satisfacer.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;¡Puta! ¡Puta, sin vergüenza!&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;¡Cómo te gustaba coger!&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Tanto amabas la garompa&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;que gratis los dejabas hacer.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;¡Qué digo gratis!&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;¡Pagabas para que los tipos&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;te garchasen noche y día!&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Eras tan pero tan puta&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;que ni siquiera eras buena puta,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;eso te lo debo reconocer.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Ya aguanté bastante tus cuernos,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;mi paciencia se acabó,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;juntaré a todos tus amantes,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;a todos con quienes te regocijaste,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;a todos con quienes tuviste placer,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;y a los que aborreciste, también.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Y cuando todos estén juntos&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;les voy a mostrar tu desnudez.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Que te vean como sos,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;como yo te vi por primera vez.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Y una vez que la careta se te caiga,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;mis celos y mi ira sobre ti volcaré.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;¡Que tus amantes te violen y te fajen!&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;¡Que se roben tus joyas y vestidos!&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;¡Que te maten, que te quemen,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;que te hagan bien sufrir!&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Y cuando hayas escarmentado,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;ahí si que me calmaré,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;se me pasarán la ira y los celos,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;y calmado otra vez no me enojaré.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;No me mires con esa cara,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;la culpa fue tuya,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;fuiste una mala mujer,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;las consecuencias de tu infame lujuria&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;sobre vos descargaré.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Y cuando te perdone&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;por todo lo que hiciste&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;ya te vas a acordar de como te quise,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;del amor que yo te di.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Y cuando te acuerdes de eso,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;vergüenza vas a sentir,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;una vergüenza tan grande&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;que ni mú vas a decir.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Jueces 19&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Al levita la mujer lo había dejado,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;se le había ido a la casa paterna,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;una discusión tal vez&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;o una infidelidad quizás,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;nada importante seguro&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;porque cuatro meses después,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;cuando él fue amorosamente a buscarla&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;ella lo dejó pasar,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;lo invitó con un cafecito,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;se pusieron a charlar&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;y se quedaron de visita&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;una semana más&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;en casa de los suegros antes de partir&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;él, ella, un criado y dos burros.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;El viaje era largo y se hacía de noche,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;en alguna ciudad había que entrar,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;no en Jebús, que es de infieles,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;mejor en Gabaa, que es de Yahvé.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Se disponen a dormir en la plaza&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;porque no tienen conocidos allá,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;y en eso están los viajeros&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;cuando un viejecito amable&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;le ofrece su hospitalidad,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;eso de pernoctar en las calles no es bueno,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;hay que tener dignidad.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;El levita, su mujer y su criado&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;en casa del anciano&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;ya las patas se han lavado,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;han comido y degustado&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;alimentos y bebidas&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;que les trajo su anfitrión,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;cuando la fatalidad, en forma de turba,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;golpea a la puerta.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;La turba, no muy original y con la idea fija,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;pide lo que los sodomitas le pidieron a Lot,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;y el anciano, tampoco muy original, los calma&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;ofreciendo un sustituto como el que ofreciera Lot:&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;“¿Por qué no violan a mi hija virgen&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;y a la mujer de mi invitado&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;en vez de hacerme quedar&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;como un mal anfitrión?”&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;La turba no acepta el intercambio,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;romperle el orto al extranjero es mucho más divertido,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;si no quería que le carguen carne por la popa&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;se hubiera quedado en su casa&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;en vez de venir a joder acá.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;El levita, viendo que la integridad de su ano&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;está en serio riesgo de desaparecer,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;empuja fuera a su mujer,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;cierra la puerta&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;y deja que la rijosa turba&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;la viole toda la noche.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;A la mañana siguiente&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;la encuentra boca abajo&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;tirada en el umbral,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;hecha una piltrafa&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;sanguinolenta y amoratada.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;“Levantate y vamos a casa”&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;le dice pero ella no se mueve,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;la pobre no aguantó el maltrato&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;y la pata estiró.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;El levita pone el cadáver sobre un burro,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;vuelve a casa,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;con un cuchillo&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;descuartiza a su mujer&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;en doce pedazos&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;y los envía por todo Israel,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;para que la gente de bien diga&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;“¡Qué barbaridad!&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;¡Esto con Moisés no pasaba!”&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Jueces 3, 12-29&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Una vez más,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;como tantas otras veces,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;los israelitas&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;volvieron a hacer&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;lo que es malo&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;a los ojos del Señor.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Y una vez más,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;como tantas otras veces,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;el Señor los castigó&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;dejando que un rey vecino&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;cayera con sus ejércitos&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;y los conquistara.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Y una vez más,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;como tantas otras veces,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;los israelitas clamaron al Señor&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;pidiéndole que, por favor,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;les levantara el castigo.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Dieciocho años más tarde&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Yahvéh respondió a las súplicas&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;y decidió que ya era hora&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;que se liberaran del yugo de Eglón,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;rey de Moab:&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Con el pretexto de llevarle un tributo&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;al obeso rey&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;fue el zurdo Ehúd,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;con un puñal oculto bajo la túnica.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;La presentación de los regalos&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;fue satisfactoria&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;y Ehúd, habiendo ganado&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;la confianza del gordo tirano,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;le susurró al oído:&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;—Oíme, Rey,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;tengo que comunicarte&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;un asunto confidencial,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;un dato posta posta&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;que me tiró el oráculo.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Se interesó Eglón,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;siempre venía bien enterarse&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;de la información secreta&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;que circula entre los dioses,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;y despidió a los sirvientes,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;guerreros, nobles y obsecuentes&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;y subieron el gordo y el zurdo&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;a una fresca habitación.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;—A ver, decime&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;qué te comunicó el oráculo?.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;—¡Esto!— exclamó Ehúd&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;mientras hundía&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;medio metro de filoso metal&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;en la panza de Eglón.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Tan gordo era el moabita&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;que la empuñadura&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;desapareció entre la grasa&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;y el puñal se perdió&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;en los intestinos del rey.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;—¡Ouch!— gimió sorprendido&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;mientras se cagaba encima&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;y moría apuñalado a traición.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;La primera fase de la misión estaba completa:&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Ehúd trancó la puerta de la habitación&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;y por la ventana huyó.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Al rato, unos sirvientes&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;se acercaron a la puerta,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;la encontraron cerrada.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;El olor que salía del cuarto&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;los hizo suponer que el rey estaba&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;sentado en su trono,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;despidiendo a unos muchachos del interior,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;y por unos momentos se quedaron tranquilos,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;estaban acostumbrados a las cochinadas de Eglón.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Pero el rey tardaba más que de costumbre&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;y estaba demasiado silencioso,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;no se tiraba sonoros pedos,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;ni lanzaba las habituales exclamaciones&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;de gozo, admiración y dolor&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;cuando la mierda salía por su fofo ano.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Tiraron la puerta abajo y lo vieron en el piso,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;muerto y hecho un asco.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;—¡Yo sabía que ese Ehúd era un agente secreto israelí!—&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;gritó el primer ministro, indignado,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;quien estaba a punto de llamar a los guerreros&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;y comenzar la persecución del magnicida&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;cuando la segunda fase de la misión se puso en marcha:&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Ehúd y una banda de israelitas entraron al palacio&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;y pasaron a cuchillo a diez mil moabitas,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;ni uno vivo quedó.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;La tortilla se dio vuelta,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;ahora Israel reinaba sobre Moab,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;y por ochenta años&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;todos vivieron felices y en paz.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Hasta que&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;una vez más,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;como tantas otras veces,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;los israelitas&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;volvieron a hacer&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;lo que es malo&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;a los ojos del Señor.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;La historia bíblica&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;es un círculo vicioso.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Jueces 11, 30-40&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;En su campaña guerrera Jefté,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;hijo de puta redimido&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;y caudillo de Israel,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;le pide a Yahvé,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;que le permita vencer a los amonitas&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;prometiendo ofrecer en sacrificio&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;el primer ser vivo que se le cruce&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;al llegar a casa.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Yahvé acepta el trato, .&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Jefté gana la batalla,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;regresa a casa&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;y el primer ser vivo que se le cruza&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;es su única hija.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;A Jefté esto no le gusta nada,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;él había pensado en toparse&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;con alguna oveja o cabra,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;no con una adolescente&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;tocando la pandereta&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;porque su padre regresa victorioso&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;de la guerra.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Pero lo prometido es deuda&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;y Yahvé un acreedor implacable,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;así que se la ofrece en holocausto&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;con la secreta esperanza&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;de que la historia se repita&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;y que a último momento&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;aparezca un ángel del Señor&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;con el indulto en la mano.&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;&lt;br&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Otra prueba más de su ingenuidad:&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Isaac era varón&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;y ella sólo una hembra,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;poca cosa,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;no vale la pena,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;siquiera,&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;tomarse el trabajo de&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;recordar&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;su nombre.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Saurio nació en Buenos Aires en 1965. Principalmente es escritor, pero también pintor, monologuista, historietista, comunicólogo, redactor publicitario, diseñador gráfico, webmaster, traductor, periodista cultural y habilidoso genérico en cualquier cosa que requiera mucho trabajo intelectual y nulo esfuerzo físico. Además de &lt;a class="reference external" href="http://laideafija.blogspot.com.ar/"&gt;La Idea Fija&lt;/a&gt;, donde además de escribir sube sus experimentos musicales, hace el blog &lt;a class="reference external" href="http://saurio.blogspot.com.ar/"&gt;Las Armas del Reino II&lt;/a&gt; y el webcomic &lt;a class="reference external" href="http://cartonerosdelespacio.blogspot.com.ar"&gt;Cartoneros del espacio&lt;/a&gt;. &lt;em&gt;Más sería vicio&lt;/em&gt; (Andrómeda, 2011) y &lt;em&gt;Un libro al pedo&lt;/em&gt; (La Idea Fija, 2012) son sus libros publicados. En 2005 ganó el primer premio del 2° Concurso Internacional de Cuentos para Niños organizado por Imaginaria y EducaRed y textos e historietas de Saurio aparecieron en numerosas revistas y antologias.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/poesia/poesia.html"&gt;Literatura profana&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;</description><category>poesía</category><category>sátira</category><guid>http://sindioses.github.io/poesia/poemasbiblicos.html</guid><pubDate>Wed, 27 Feb 2013 05:08:25 GMT</pubDate></item><item><title>Dios para niños</title><link>http://sindioses.github.io/sociedad/diosparaninos.html</link><dc:creator>Francisco Viturro</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.github.io/sociedad/dios.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;p class="primera"&gt;Hola, queridos niños. Lo primero que quiero hacer es presentarme: Mi nombre es Dios. Así es como me llaman ahora y aquí, porque como sabréis, en otras épocas tenía otros nombres (Yavé, Jehová, Zeus) y en otros lugares también (Alláh, Manitú…). Pero lo importante es que todo el mundo me conoce.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para que todos los hombres tuvieran noticias mías, se me ocurrió el método del “libro sagrado”. Consiste básicamente en hacerles creer a algunos pobres infelices que les estoy hablando. De esa manera, se tragarán cualquier cosa que les cuenten, porque es una “revelación”. Acordaos bien, ya que la revelación es el único modo en que dicto mis normas a los humanos. Podría hacerlo de otras formas -como sabéis soy omnipotente- pero encuentro que así es muy divertido. Además, en cada tiempo y lugar imparto normas diferentes, para que se peleen entre ellos intentando averiguar quién tiene razón. No sabéis qué bien me lo paso cuando se matan en mi nombre…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A veces, algunas personas se niegan a creer en la “revelación” de otras. Quizá porque me paso en lo absolutamente estúpido de las normas que les dicto (¡y aún así las cumplen!), jeje, el caso es que se me rebelan contra la revelación. Pues bien, nunca he tenido problemas con eso. Si tenéis curiosidad, leed las vidas de los Papas (mis representantes oficiales, como dicen ellos), o de muchos santos. Veréis cómo hay que hacer para “convencer” a los que se muestran un tanto escépticos. Pero eso es otra historia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estamos aquí para que veáis quién soy en realidad, porque desde que envié a mi hijo –todos lo conocéis, se llama Jesús- la religión se ha convertido en cosa de flojos y debiluchos, todo el tiempo predicando chorradas como lo del amor al prójimo, la bondad, la piedad, la misericordia, y cosas así. Es la parte de la Biblia que menos me gusta, el Nuevo Testamento. Por culpa de esas ideas se me ha perdido totalmente el respeto.  Ya no se me teme, no se me hacen sacrificios decentes, ni se condena al infierno hasta el fin de la eternidad. Así no hay quien gobierne un Universo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los viejos tiempos eran otra cosa. El Antiguo Testamento, ¡eso sí era orden divino!. Teníais que ver cómo se me obedecía, con qué fe. Y rapidito, no como ahora, que todo se pone en duda y se piensan las cosas dos veces (ay, esos ateos…). Qué tiempos aquellos, en que exterminaba naciones enteras:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;[1] Yavé, tu Dios, te introducirá en la tierra adonde vas y que pasará a ser tuya; arrojará delante de ti a muchos pueblos, al heteo y al guergaseo, al amorreo y al cananeo, al fereceo, al jeveo y al jebuseo, siete naciones mucho más numerosas y poderosas que tú. [2] Cuando las entregue en tus manos y tú las derrotes, los exterminarás según la ley del anatema. No harás alianza con ellas ni les tendrás compasión. (Dt. 7)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;¿Qué os parece?. El problema era que yo les había prometido a mis elegidos (los judíos de entonces) unas determinadas tierras, y resulta que ya estaba ocupadas. Así que hubo que exterminar a unos cuantos miles de inocentes. ¿Y qué? Al fin y al cabo yo los creé, ¿no?.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y Moisés, qué gran hombre. Los militares de ahora deberían aprender de él:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Moisés les dijo: «¿Así, pues, han dejado con vida a las mujeres? [16] Precisamente ellas fueron las que, siguiendo el consejo de Balaam, indujeron a los hijos de Israel a que desobedecieran a Yavé (en el asunto de Baal-Peor) y una plaga azotó a la comunidad de Yavé. [17] Maten, pues, a todos los niños hombres, y a toda mujer que haya tenido relaciones con un hombre. [18] Pero dejen con vida y tomen para ustedes todas las niñas que todavía no han tenido relaciones. (Núm. 31)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;En ocasiones, tenía que asesinar a tanta gente, que me era prácticamente imposible hacerlo en persona. Menos mal que tengo ayudantes:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;[36] Esa misma noche el Angel de Yavé hirió de muerte a ciento ochenta y cinco mil hombres del campamento asirio. A la hora de levantarse, en la mañana, no había más que cadáveres. (Is. 37)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Es posible que a estas alturas os estéis preguntando: Pero ¿qué Dios es éste, que mata a sus hijos como si fueran cucarachas?. ¿No era el Dios padre bueno, amoroso, misericordioso, bla, bla, bla?. La respuesta es obvia: NO. A ver si os enteráis de una vez, queridos niños. Soy la creación de un grupo de nómadas primitivos, apenas unos criadores de cabras, que plasmaron en unos cuantos libros todas las leyendas que durante miles de años les contaron sus antepasados, que a su vez eran también criadores de cabras. Y me hicieron así de sanguinario, feroz, cruel, injusto, mentiroso y prepotente.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Las madres tuvieron que comerse a sus hijos, a sus niños de pecho. Fueron asesinados en el santuario de Yavé sacerdote y profeta. [21] Por tierra yacen en las calles niños y ancianos; mis vírgenes y mis jóvenes cayeron a cuchillo; mataste en el día de tu cólera, mataste sin compasión. (Lam. 2)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Qué le vamos a hacer. Claro que no todo va a ser enfados, cabreos y mala leche. Si queréis una prueba de mi sentido del humor, mirad lo que le hice a Abrahán, el padre de la patria israelita:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;[1] Tiempo después, Dios quiso probar a Abrahán y lo llamó: «Abrahán.» Respondió él: «Aquí estoy». [2] Y Dios le dijo: «Toma a tu hijo, al único que tienes y al que amas, Isaac, y vete a la región de Moriah. Allí me lo ofrecerás en sacrificio, en un cerro que yo te indicaré.» [3] Se levantó Abrahán de madrugada, ensilló su burro, llamó a dos muchachos para que lo acompañaran, y tomó consigo a su hijo Isaac. Partió leña para el sacrificio y se puso en marcha hacia el lugar que Dios le había indicado. [4] Al tercer día levantó los ojos y divisó desde lejos el lugar. [5] Entonces dijo a los muchachos: «Quédense aquí con el burro. El niño y yo nos vamos allá arriba a adorar, y luego volveremos donde ustedes.» [6] Abrahán tomó la leña para el sacrificio y la cargó sobre su hijo Isaac. Tomó luego en su mano el brasero y el cuchillo y enseguida partieron los dos. [7] Entonces Isaac dijo a Abrahán: «Padre mío.» Le respondió: «¿Qué hay, hijito?» Prosiguió Isaac: «Llevamos el fuego y la leña, pero, ¿dónde está el cordero para el sacrificio?» [8] Abrahán le respondió: «Dios mismo proveerá el cordero, hijo mío.» Y continuaron juntos el camino.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[9] Al llegar al lugar que Dios le había indicado, Abrahán levantó un altar y puso la leña sobre él. Luego ató a su hijo Isaac y lo colocó sobre la leña. [10] Extendió después su mano y tomó el cuchillo para degollar a su hijo, [11] pero el Ángel de Dios lo llamó desde el cielo y le dijo: «Abrahán, Abrahán.» Contestó él: «Aquí estoy.» [12] «No toques al niño, ni le hagas nada, pues ahora veo que temes a Dios, ya que no me has negado a tu hijo, el único que tienes.» (Gn. 22)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;¿Os dais cuenta?. Le pido al tío que mate a su hijo para ofrecérmelo en sacrificio (algo que me encanta) y ni siquiera protesta. Eso es obediencia, y lo demás son tonterías. Reconozco que ahí estuve sentimental y le paré la mano, pero os juro que su idea era matarlo para mí. Gran persona, este Abrahán… y muy leal. Hasta hizo cargar a su hijo con la leña!!!.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como veis, el asesinato y la masacre no es algo extraño ni anómalo en mi comportamiento. Que los hombres me teman es muy productivo en determinadas circunstancias. Y no importa si son amigos o enemigos míos, todos deben estar bajo un horror tan agudo que les impida siquiera pensar en rebelarse contra Dios.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una costumbre muy extendida entre las religiones actuales es sostener que las calamidades que ocurren en el mundo se deben a los hombres, que son pecadores, imperfectos, etc. Cuando los ateos les dicen a los creyentes: ¿Porqué Dios no evitó tal o cual desgracia, siendo como es, omnipotente?, éstos responden muy serios algo referente al “libre albedrío” (o sea, la libertad de hacer lo que se quiera, bueno o malo). Pues bien, recordad lo que dije hace ya muchos años:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;[7] Yo soy Yavé, y no hay otro más; yo enciendo la luz y creo las tinieblas, yo hago la felicidad y provoco la desgracia, yo, Yavé, soy el que hace todo esto. (Is. 45)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Después de haber provocado tantas muertes, exterminios, pestes y enfermedades en la antigüedad, no me importa nada seguir machacando a la humanidad, por mí creada. Los pobres judíos todavía se creen el pueblo elegido, y mira que les mando desgracias (lo de los nazis aún está reciente). ¿Qué tengo que hacer para que se decidan a repudiarme de una vez?. Yo creo que son masoquistas, les gusta sufrir un montón. Y ante eso nada puedo hacer, la estupidez humana es lo único infinito de este Universo mío. Si no, ved lo que dicen de mí, incluso después de achicharrarlos con azufre, matarlos y despedazarlos sin miramientos a miles, a millones:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;[8] El Señor es ternura y compasión, paciente y lleno de amor. [9] El Señor es bondad para con todos, sus ternuras están en todas sus obras. (Sal. 145)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;¿Os dais cuenta, queridos niños?.  Mmmm, niños. Eso me recuerda aquello que dijo Jesús: “Dejad que los niños se acerquen a mí”. Deberíais tener en cuenta que yo no soy tan indulgente con vosotros, pequeñas criaturas indefensas. Esto les pasó a los egipcios, por tener a los judíos como esclavos:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;[29] Sucedió que, a media noche, Yavé hirió de muerte a todo primogénito del país de Egipto, desde el primogénito del Faraón que está sentado en el trono, hasta el del preso que está en la cárcel, y a todos los primeros nacidos de los animales. [30] Faraón se levantó de noche, y con él toda su gente y todos los egipcios. Se oyó un clamor grande por todo Egipto, pues no había casa donde no hubiera algún muerto. (Ex. 12)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Una gran hazaña, lo reconozco. Maté a todos los primeros hijos de cada familia y de cada animal en una sola noche. Desde aquél día, los judíos celebran la Pascua sacrificando un cordero en mi nombre. ¡Sólo un cordero, con lo que me agrada un buen sacrificio de un niño pequeño, o de una virgen!. Pero las buenas costumbres se van perdiendo, como podéis ver. Otro botón de muestra de cómo me las gasto yo con los niños, lo tenéis en la orden que le di a Samuel:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Esta es la palabra de Yavé de los Ejércitos: [2] He decidido castigar a Amalec por lo que le hizo a Israel, puesto que no lo dejó seguir su camino cuando regresaba de Egipto. [3] Ahora, vete y castiga a Amalec; tú lo declararás anatema con todo lo que le pertenece. No le tendrás compasión, sino que matarás a todos, hombres y mujeres, jóvenes y niños, bueyes y ovejas, camellos y burros.» (I Sam 15)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;¿Qué os parece?. Impresionante, ¿verdad?. Si es que no hay nada como ser Dios Todopoderoso, ya que nadie te protesta. Y si lo hace, lo matas y “a otra cosa, mariposa”. A él y a toda su descendencia, por supuesto. Y para terminar con el asunto de los niños (que, reconocedlo, a veces sois muy pesaditos), leed este pequeño detalle de cómo reacciono cuando me enojo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;[23] De allí subió a Betel. Iba subiendo (Eliseo) por el camino cuando unos niños pequeños salieron de la ciudad y se burlaban de él, diciendo: [24] «¡Sube, calvo! ¡Sube, calvo!» El se dio la vuelta, los vio y los maldijo en nombre de Yavé. Salieron dos osas del bosque y destrozaron a cuarenta y dos de ellos.
[25] De allí Eliseo partió para el monte Carmelo, y regresó a Samaria. (II Re. 2)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Como si tal cosa. Así que tened cuidadito de lo que decís y sobre todo de lo que pensáis sobre mí, vuestro Dios. Porque si algo tengo claro, es que la mejor forma de que los niños aprendan respeto y buenas costumbres, es gracias al castigo duro. Y no me refiero a quedaros sin postre, o no ver la tele. Mirad, mirad…&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;[24] No usar la vara es no amar al hijo: el que lo ama no demora en corregirlo. (Pr. 13)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[13] No vaciles en corregir a un niño: el haberlo azotado no lo hará morir. (Pr. 23)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[15] Los azotes y las correcciones llevan a la sabiduría, el niño que lo dejan hacer todo será la vergüenza de su madre. (Pr. 29)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[6] Una palabra dicha en mal momento es como música en momentos de duelo, pero los azotes y las sabias reprensiones convienen en cualquier momento. (Ecl. 22)
[1] El que ama a su hijo no le escatima los azotes, más tarde ese hijo será su consuelo. [2] El que educa bien a su hijo, tendrá sus satisfacciones; se sentirá orgulloso de él delante de sus parientes. (Ecl. 30)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[9] ¿Quieres mimar a tu hijo? un día te hará temblar; juguetea con él, y te causará tristeza. [10] No te rías con él si no quieres un día afligirte con él y tener al fin que rechinar los dientes. [11] No le des rienda suelta en su juventud, [12] Pégale en las costillas cuando sea pequeño, no sea que se empecine y se te rebele. (Ecl. 30)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Pero a veces, los golpes no son suficientes. Por ello doy el siguiente consejo:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;[18] Si un hombre tiene un hijo rebelde y desvergonzado, que no atiende lo que mandan su padre o su madre, ni los escucha cuando lo corrigen, [19] sus padres lo agarrarán y llevarán ante los jefes de la ciudad, a la puerta donde se juzga, [20] y les dirán: «Este hijo nuestro es rebelde y desvergonzado, no nos hace caso, es un vicioso y un borracho.» [21] Entonces todo el pueblo le tirará piedras hasta que muera. Así harás desaparecer el mal de en medio de ti, y todo Israel, al saberlo, temerá. (Dt. 21)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Creo haber dejado claro cuál es mi actitud con relación a la infancia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En otro orden de cosas, para que podáis comprobar cómo cambian los tiempos, ahí va un ejemplo de legislación en materia de derechos humanos:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;[44] Si quieres adquirir esclavos y esclavas, los tomarás de las naciones vecinas: de allí comprarás esclavos y esclavas. [45] También podrán comprarlos entre los extranjeros que viven con ustedes y de sus familias que están entre ustedes, es decir, de los que hayan nacido entre ustedes. Esos pueden ser propiedad de ustedes, [46] y los dejarán en herencia a sus hijos después de ustedes como propiedad para siempre. (Lv. 25)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Con relación a la venta de esclavos, no hace falta que sean extranjeros. ¡Los familiares valen!.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;[7] Si un hombre vende a su hija como esclava, ésta no recuperará su libertad como hace cualquier esclavo. [8] Si la joven no agrada a su dueño que debía tomarla por esposa, el dueño aceptará que otro la rescate; pero no la puede vender a un extranjero, en vista de que la ha traicionado. (Ex. 21)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Es posible que a estas alturas, después de lo que habéis leído (y que seguramente, nunca nadie os había contado) estéis algo asustados y confusos. ¿Dónde está aquél Dios bueno y justo del Catecismo?. Si vuestro desasosiego os lleva a dirigiros a un cura, una monja, o un profesor cristiano practicante para preguntar si todo esto es cierto, con casi total seguridad os responderán: “Si, pero eso eran otros tiempos, otras gentes y hoy en día las cosas son de otra manera…”. O bien: “Bueno, la Biblia no hay que tratar de entenderla literalmente…”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ni que decir tiene que tanto una cosa como la otra son falsas. Mis leyes son eternas e inmutables, valen para allí y para aquí, para entonces y para ahora. Y podéis estar seguros de que si digo “todo el pueblo le tirará piedras hasta que muera”, no quise decir “todo el pueblo le dirá que fue malo, malísimo”… ¿me habéis entendido?.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ya para finalizar, os recomendaré que leáis mucho la Biblia –al fin y al cabo es mi Palabra- y que seáis muy buenos. Aunque después de leer esto, entenderé que no deseéis estar conmigo en el cielo toda la eternidad…&lt;/p&gt;
&lt;!-- This data file has been placed in the public domain. --&gt;
&lt;!-- Derived from the Unicode character mappings available from
&lt;http://www.w3.org/2003/entities/xml/&gt;.
Processed by unicode2rstsubs.py, part of Docutils:
&lt;https://docutils.sourceforge.io&gt;. --&gt;
&lt;hr class="docutils" style="clear: both"&gt;&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/sociedad/index.html"&gt;Sociedad y religión&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;</description><category>cuentos infantiles</category><category>religión</category><category>sátira</category><guid>http://sindioses.github.io/sociedad/diosparaninos.html</guid><pubDate>Sat, 26 Apr 2003 03:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>