<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Sin Dioses (Publicaciones sobre sexología)</title><link>http://sindioses.github.io/</link><description></description><atom:link href="http://sindioses.github.io/categories/sexologia.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2001-&lt;script&gt;var hoy=new Date(); document.write(hoy.getFullYear())&lt;/script&gt;&lt;noscript&gt;2100&lt;/noscript&gt; &lt;a href="mailto:editores-sindioses@googlegroups.com"&gt;Sin Dioses&lt;/a&gt; Se permite la reproducción del contenido para fines educacionales y/o científicos siempre y cuando se mencione claramente nuestro sitio web, así como el nombre del autor de cada artículo. Se prohibe su reproducción con fines comerciales.</copyright><lastBuildDate>Mon, 07 Jul 2025 00:28:02 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>Nanotecnología para disfunción eréctil</title><link>http://sindioses.github.io/noticias/nano.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sexología.&lt;/strong&gt; Desde que la Viagra salió al mercado, las anécdotas sexuales tomaron un nuevo matiz.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Los episodios en las habitaciones comenzaron a finalizar en las emergencia de los hospitales debido a que un número significativo de personas, que no necesitaban del medicamento, lo usaba simplemente para “probar”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los efectos no se hicieron esperar, no obstante, los hombres no disminuyeron su curiosidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nadie imaginó que sería la nanotecnología la que daría el próximo paso hacia una mejor y más segura tecnología para la disfunción sexual.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pues bien, científicos en el colegio de Albert Eisntein de la Universidad de Yeshiva han utilizado la nanotecnología para lograr un tratamiento tópico para la disfunción eréctil. Los beneficios son incontables.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En primer lugar, la mayoría de los hombres con este desorden suele tener una edad donde otros problemas ya se van complicando.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De hecho, en publicaciones anteriores hemos hablado sobre la función de esta disfunción, valga la redundancia, que muchas veces puede hasta salvar la vida del paciente. Por lo tanto, cambiar de un medicamento oral hacia uno tópico es muy buena idea.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En segundo lugar, los distintos tipos de medicamentos ahora en el mercado, desde Cialis hasta Levitra, causan otros efectos también. Dolores de cabeza, calentones en la cara, congestión nasal, visión borrosa, problemas estomacales y de audición han sido reportados por hombres de distintas edades luego de tomar estas drogas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estas secuelas son producidas por la clasificación del medicamento, que pertenece a los inhibidores de fosfodiesterasa tipo 5 (PDE5), que tienen sus limitaciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Los hombres que han sufrido un derrame o un infarto recientemente no deben tomar estas drogas pues pueden poner sus vidas en peligro. Además, de un 30 a un 50% de hombres con disfunción eréctil no responden apropiadamente a las drogas PDE5”, explicó para EurekAlert, Kelvin P. Davies, uno de los autores principales del nuevo experimento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El tratamiento tópico que han generado estos investigadores, si funciona efectivamente en los humanos, cambiará nuevamente la disfunción sexual masculina y, seguramente, el sexo y las anécdotas sexuales en general.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;Faltan todavía las pruebas en humanos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La mala noticia es que el tratamiento aún no alcanza la fase clínica de pruebas en seres humanos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por lo tanto, habrá que esperar varios años más antes de que llegue a las manos de los que verdaderamente lo necesitan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, nuestro parecido biológico con los roedores es un elemento significativo que ayuda indefinidamente al desarrollo de la medicina en el mundo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En esta ocasión, los investigadores diseñaron ratas con disfunción eréctil, once de estos animales fueron usados para el experimento y el grupo fue dividido en subconjuntos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La buena noticia es que el 90% de los animales usados reaccionaron positivamente al medicamento con las nanopartículas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En los próximos meses, los investigadores continuarán trabajando con ratas para luego pasar a la fase clínica con humanos. Nosotros los mantendremos informados al respecto.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit3"&gt;
&lt;h2&gt;Vehículo para el envío&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En la producción de medicamentos, la clave está en el vehículo de transporte.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tanto la terapia genética como la farmacología, buscan la forma de enviar al organismo estos medicamentos con los menores efectos secundarios posibles.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se han utilizado desde virus hasta moléculas manufacturadas para el mundo farmacológico, sin embargo, ha sido la nanotecnología que ha llegado a rescatar al pene masculino.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las nanopartículas utilizadas por el equipo son más pequeñas que un grano de polen pero tienen la habilidad de transportar el medicamento y luego liberarlo de una forma controlada y constante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Los hombres que caen en ese porcentaje que no reacciona a los medicamentos PSE5 podrían beneficiarse de esta terapia tópica, no sólo porque las nanopartículas resuelven el problema del envío sin efectos sistémicos, sino que aumenta los niveles de óxido nítrico responsables de la erección”.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>sexología</category><guid>http://sindioses.github.io/noticias/nano.html</guid><pubDate>Tue, 20 Oct 2009 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Ventaja genética del homosexualismo</title><link>http://sindioses.github.io/noticias/ventajahomo.html</link><dc:creator>Glenys Alvarez</dc:creator><description>&lt;p class="primera"&gt;Para los homosexuales que exigen igualdad de derechos y la aceptación de los demás, existe una paradoja que arruga el largo camino que tienen que recorrer. Para ellos, ser "gay" no es una opción ni un estilo de vida sino una forma de ser que los caracteriza desde sus más tempranas recolecciones. Para explicar esta delicada situación, la ciencia ha estudiado la biología y el medio homosexual para tratar de encontrar allí las respuestas. Sin embargo, los descubrimientos recientes sobre la influencia genética en la homosexualidad se han encontrado con algunas críticas que explican que si existiera un "gen gay" sería eliminado por la selección natural, ya que toda mutación que no sirva para la reproducción debería ser eliminada prontamente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero esta paradoja ha encontrado una pequeña luz al final del túnel. Un estudio reciente llevado a cabo por un equipo de científicos en la Universidad de Padua, en Italia, ha descubierto un patrón genético en el mundo homosexual. De acuerdo con los resultados, este patrón sólo ocurre en el lado materno del hombre gay y explica elegantemente lo que gana la naturaleza al pasar estos factores genéticos homosexuales de la madre al hijo. Los resultados del estudio no son los primeros sobre el tema ni serán los últimos. De hecho, el año pasado, otro estudio realizado en el país sacaba las mismas conclusiones encontradas en Italia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Al parecer, la naturaleza intercambia posibilidades genéticas entre la madre y el feto varón. Hemos descubierto que las madres y las tías de los varones homosexuales son más fértiles que las familiares femeninas de los hombres heterosexuales. Es altamente posible que estos factores genéticos homosexuales sean intercambiados por mecanismos que hagan a la madre más fecunda. Esto explica la paradoja de la existencia del gen gay o, mejor dicho, los factores genéticos homosexuales", explicó el investigador Andrea Camperio-Ciani.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El equipo de Ciani llegó a la conclusión de que no existe un gen gay sino una combinación de patrones que se encuentran esparcidos por varias regiones del cromosoma X, que los hombres heredan de sus madres. "Creemos que existe un conjunto de genes que, en los varones puede influenciar su orientación sexual mientras que en la madre incrementa su fertilidad. No se trata de un gen ya que si el efecto fuese causado por una sola entidad, la homosexualidad podría esparcirse más fácilmente por toda la población lo que la haría mucho más común", explicó el científico en el diario de la Sociedad Real de las Ciencias Biológicas en Gran Bretaña.&lt;/p&gt;
&lt;section id="resultados-similares-en-la-republica-dominicana"&gt;
&lt;h2&gt;Resultados similares en la República Dominicana&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El año pasado, el doctor Hugo R. Mendoza realizó un estudio para el Centro Nacional de Investigaciones en Salud Materno-Infantil, CENISMI. Los resultados del doctor fueron similares a los hallados por los científicos en Italia. De los 92 familiares estudiados por Mendoza, 14 resultaron homosexuales masculinos (15%) y siete resultaron homosexuales femeninos (8%). Siete de las nueve familias tenían homosexuales de uno y otro sexo y cinco de las familias estudiadas tenían un tío homosexual. "Determinamos que en cinco de estas familias el gen era pasado a través de la madre, es decir, herencia materna. De ahí concluimos que la conducta homosexual es hereditaria al ser influenciada por factores genéticos. El presente estudio evidencia la frecuencia de tíos paternos homosexuales observados en cuatro de las familias estudiadas (44%); y en cinco de ellas se observa una transmisión materna (55%). El hecho de la evidente variabilidad hereditaria apoya, por otra parte, lo heredable de la homosexualidad sin que conozcamos aún el factor genético preciso", expresó el médico entonces.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="factores-importantes-en-el-nuevo-analisis"&gt;
&lt;h2&gt;Factores importantes en el nuevo análisis&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Los investigadores en Italia estudiaron 200 hombres y sus familiares, en total, 4,600 personas participaron en el estudio. La mitad de los hombres analizados era homosexual y la otra mitad heterosexual. El estudio concluyó que la madre pasa estos factores genéticos al hijo a cambio de un incremento en la fertilidad. Otro factor importante que salió a relucir en el estudio asegura, además, que la mayoría de los homosexuales son los hijos más pequeños de familias numerosas donde hay varios hijos  varones.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>sexología</category><guid>http://sindioses.github.io/noticias/ventajahomo.html</guid><pubDate>Thu, 21 Oct 2004 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Advertencia sobre el uso indebido del Viagra</title><link>http://sindioses.github.io/noticias/viagra.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Sexología.&lt;/strong&gt; Esta medicina se ha vuelto tan popular que los médicos temen que su uso por personas jóvenes sin problemas de impotencia traiga efectos secundarios graves en el comportamiento del esperma.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;La vida comienza bajo una serie de delicados procesos. Cuando los espermatozoides inician su carrera final hasta el óvulo, varios pasos, combinaciones químicas y fórmulas se llevan a cabo durante este intenso recorrido. La cabeza de cada esperma lleva dentro unas enzimas digestivas que sirven para romper las capas protectoras del óvulo y permitir que la esperma entre fácilmente y lo fecunde. Este proceso químico se llama la reacción de acrosoma.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, en un estudio que algunos expertos temen sea demasiado sensacionalista, un equipo de científicos ha encontrado las primeras señales de que el uso de la Viagra puede perjudicar esta reacción y disminuir el potencial de fecundación del esperma. Los investigadores observaron que el esperma producto del Viagra suele tener más motilidad y vigor pero al mismo tiempo la reacción acrosoma ocurre mucho antes de que el esperma llegue al óvulo lo cual dificulta su fecundación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"El estudio fue realizado en roedores, por lo tanto no podemos afirmar que en los humanos resultará igual pero queremos advertir a la población porque la Viagra no fue creada para que hombres jóvenes la usen sino para aquellos con más de 50 años de edad y que presenten problemas relacionados con la impotencia. A pesar de que nunca se han observado problemas de fertilidad en los estudios con la Viagra, los roedores han sido siempre el primer borrador científico para avanzar a pruebas clínicas en humanos posteriormente. Es lo que haremos pero antes queríamos advertir sobre nuestros hallazgos", aseguró Sheena Lewis, directora del estudio realizado en la Universidad Queen en Belfast, Irlanda, durante la reunión anual de la Sociedad Británica de Fertilidad en Cheltenham, Inglaterra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las estadísticas que maneja la empresa Pfizer, productora de la Viagra, aseguran que unos 23 millones de personas han tomado Viagra desde que fue lanzada en 1998. Sin embargo, también aseguran que la mayoría de los usuarios tienen más de 50 años de edad.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;Voces con experiencia&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;David Glenn es el secretario general de la Sociedad Europea para la Medicina Sexual y Larry Lipshultz trabaja en la Universidad de Medicina Baylord en Houton, Texas, ambos han participado en todas las pruebas realizadas con Viagra, Cialis y Levitra, todos medicamentos contra la impotencia sexual. Los dos investigadores aseguran que nunca observaron problemas de fertilidad humana por el uso de estas drogas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"Es probable que el daño sólo ocurra en la esperma de los roedores y no en los humanos. Es difícil sacar conclusiones firmes de un estudio de este tipo. En los cinco años que Viagra ha estado en el mercado no se han observado señales de infertilidad en los usuarios", aseguró Glenn.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero los científicos advierten que hasta que no se realicen pruebas directas con el esperma humano, es preciso actuar con precaución. "Estas drogas han sido producidas para un tipo de persona, el hombre mayor con problemas de impotencia, no podemos conocer aún los efectos secundarios en jóvenes o en mujeres", concluyó Lipshultz.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit3"&gt;
&lt;h2&gt;Cuidado en las clínicas in vitro&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Algunas clínicas de fertilidad medican viagra a las personas que van a donar la esperma como una forma de aumentar la motilidad de los espermatozoides. El equipo de la Universidad Queen hace un llamado de advertencia a las clínicas para que tengan precaución en el uso del medicamento con estos fines. "Sería contraproducente que estén dando una droga para aumentar la fertilidad que realmente la esté disminuyendo", dijo Lewis para el diario científico Nature.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>sexología</category><guid>http://sindioses.github.io/noticias/viagra.html</guid><pubDate>Sun, 11 Apr 2004 03:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>