<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Sin Dioses (Publicaciones sobre sexualidad)</title><link>http://www.sindioses.org/</link><description></description><atom:link href="http://www.sindioses.org/categories/sexualidad.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2001-&lt;script&gt;var hoy=new Date(); document.write(hoy.getFullYear())&lt;/script&gt;&lt;noscript&gt;2100&lt;/noscript&gt; &lt;a href="mailto:pensamiento@sindioses.org"&gt;Sin Dioses&lt;/a&gt; Se permite la reproducción del contenido para fines educacionales y/o científicos siempre y cuando se mencione claramente nuestro sitio web, así como el nombre del autor de cada artículo. Se prohibe su reproducción con fines comerciales.</copyright><lastBuildDate>Fri, 19 Feb 2021 15:12:21 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>Te dan y te quitan derechos como si no tuvieras ninguno</title><link>http://www.sindioses.org/colGlenys/glenys20130527.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p class="primera"&gt;¿Por qué esa obsesión con la virginidad? Los cristianos, musulmanes e hindúes, por ejemplo, optan por la inexperiencia sexual femenina y promueven evitar el sexo premarital. Estas ideas han iniciado una injusta cadena donde la virginidad de una mujer es valorada más que la mujer misma. Basan la vida femenina en su capacidad y disposición para mantener su castidad, mantener un matrimonio donde el hombre esté complacido y mantenerse teniendo muchos hijos. Una vida limitada, entre objetivos cerrados, manufacturada para una esclava. Una esclava de la ignorancia de los hombres ya que puedes dejar de creer en dios, pero ¿cómo escapar de las esposas que te amarran?, ¿cómo zafarte de ese odioso poder patriarcal que corroe religiones, gobiernos y sociedades por doquier?, ¿cómo cambiar el grupo en el que naciste?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La vida que soñamos hoy en día está repleta de opciones. Metas que deseamos alcanzar, sueños que deseamos producir, caminos por el que ansiamos conducir nuestros pasos. Sin embargo, la placenta que te alojará después del nacimiento está inundada de límites (afortunadamente, no todos tienen esa mala suerte), lo peor es que en la mayoría de las ocasiones tiene que ver con elementos que tú no puedes cambiar, que ni siquiera pensabas que tenías hasta que los demás decidieron por ti. Te dan y te quitan derechos como si no tuvieras ninguno; comienzas a construir una identidad basada en numerosas mentiras que realmente no tienen que ver con tu vida, que realmente no necesitarás para conseguir lo que deseas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pensemos, por ejemplo, en ese elemento más extraño que un agujero negro masivo que hace que hombres se vuelen en pedazos con la idea de que numerosas vírgenes lo esperarán en el más allá; que miles de millones adoren a un hombre nacido de una virgen; que padres por todo el mundo enseñen a sus hijas que sus vidas carecen de valor si pierden la virginidad, aún sean violadas; personas inculcan en exquisitos y frescos cerebros de niñitas por todos lados que no deben disfrutar del sexo, hasta les arrancan el clítoris para que no lo olviden, y que aún sean violadas por algún monstruo, la culpa, por alguna incomprensible razón, es al final de ellas.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://www.sindioses.org/colGlenys/glenys20130527_infantes.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Estas niñas violadas ni siquiera tienen el derecho de elegir ser madres del producto de una violación, mucho menos del producto de un error. El sexo es malo para la mujer, sólo las prostitutas lo hacen cuando quieran, por eso debemos darles una mala reputación. A la mujer infiel se le apedrea hasta matarla, a la mujer que no obedece se le golpea, a la mujer que no es virgen se le devuelve a su aldea. ¿Por qué nos desviamos tanto de una línea saludable respecto al sexo?, ¿por qué esta norma sólo se aplica a la mujer y continuamos propagándola en sus distintos grados?, ¿qué es lo que ha creado esta intensa reacción sexual originada de una liberad que nunca debió existir porque el sexo nunca debió de haber sido prohibido?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La virginidad femenina ha existido en muchas religiones y cultos a través del desarrollo de la especie, algunos la celebraban como algo bueno de poseer, un elemento que proveía a la mujer con más libertad ya que, precisamente, la libraba de tener sexo, prevenía que de esta forma tuviera hijos y permitía así que pudiera dedicarse a otras actividades como gobernar. De hecho, la abstinencia entre hombres y mujeres era también considerada un valor, no una obligación, una opción tomada por estas personas para eliminar la tensión sexual de sus vidas, evitar la reproducción de la forma más efectiva y dedicar sus cerebros a otras cosas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, todo cambia cuando no se trata de una opción, cuando te aseguran que perder la virginidad te convierte en una persona sin valor; cuando la virginidad es usada como una herramienta para controlar, ya sea individualmente, en grupos o de forma masiva. Cuando le arrebatas a las personas la libertad para decidir, estás tomando uno de sus derechos más trascendentales; especialmente cuando los caminos que se abren al idealizar y venerar la inexperiencia sexual, son sencillamente miserables y carentes de valor.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://www.sindioses.org/colGlenys/glenys20130527_maria.jpg"&gt;
&lt;p&gt;La Virgen María es un ejemplo cristiano de la importancia espiritual asignada a la virginidad femenina. Estamos hablando de la Madre de Jesús, el personaje principal del cristianismo, para muchos la Santísima Virgen María. Pero bien sabemos que existen decenas de miles de denominaciones cristianas, cada una con una interpretación propia respecto a lo que dice la Biblia y cómo sucedieron las cosas. El personaje de María ha sido elevado a los niveles de una diosa y también descrito como una mujer ordinaria que nunca entendió a su hijo. Feroces controversias han surgido sobre la importancia asignada a las diferentes etapas de la virginidad de María antes, durante y después del nacimiento de Jesús. En las descripciones de la concepción en la Biblia cristiana, el nacimiento virginal se presenta principalmente como resultado de la intervención divina y un signo de que Jesús había sido elegido. El asunto de la virginidad llegó después y muy distinto a lo que vemos ahora. María y su virginidad representaban pureza y superioridad espiritual. Sobre todo en la Edad Media, las comunidades monásticas femeninas sexualmente abstinentes ofrecían a las mujeres una alternativa al matrimonio y la maternidad que era aceptada socialmente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero hay otra cara para esa moneda. Esa misma importancia asignada a la virginidad de María está vinculada a una tendencia creciente dentro de las iglesias cristianas de presentar el sexo como algo pecaminoso y de disociar el nacimiento de Jesús con relaciones sexuales. Desde este punto de vista, la sexualidad (la sexualidad femenina, en particular) ha sido considerada como una tentación y una amenaza para la salvación espiritual.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las culturas cambian y con ella sus religiones, gobiernos, políticas y normas sociales. Una influye en la otra y la historia influye en todas, no siempre para bien, ni siempre para mal. En algunas ocasiones, las represiones originan reacciones que terminan dándole más poder al que fue la víctima, y no siempre por razones nobles. Más aún, somos capaces de tomar algo positivo y usarlo o convertirlo en algo plenamente nocivo. Somos animales complejos, muy complejos. Dentro de cada uno de nosotros, varios tipos de emociones habitan y las respuestas y acciones de esas interacciones son tan impredecibles como el resultado final de una ruleta: continuamos sorprendiéndonos, no siempre para bien, ni siempre para mal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los protestantes le dieron otro aspecto a María la virgen madre. Para ellos, no existen fundamentos en la Biblia que justifiquen la veneración de María. En una época donde el feminismo se encargaba de desenmascarar ideas represoras dirigidas a controlar a las mujeres, la veneración a la virginidad fue atacada fuertemente. Algunos críticos argumentaban que tal idealización era utilizada para controlar a las mujeres, celebrando cualidades pasivas, como la obediencia recatada, y dándole una muy mala reputación al sexo. La reforma de la iglesia retira esta idealización a la virgen que permanece en muchas de sus denominaciones, sin embargo, otras iglesias modernas ven a la virgen como un símbolo de poder contra la dominación masculina y otras formas de opresión y desigualdad. De hecho, el nacimiento virginal es celebrado en muchos cultos como un símbolo de un nuevo orden donde se superan las estructuras opresoras.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Precisamente por esta característica cambiante inherente en todas las religiones y creencias en el mundo, es preciso mantener al gobierno laico. La política, la filosofía y la economía de los países también sufren el cambio inevitable que traen los tiempos y aquello que nos intenta gobernar a todos, no debe estar ligado a la creencia de un grupo en especial.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://www.sindioses.org/colGlenys/glenys20130527_condones.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Esa desquiciada idea de convencer a los jóvenes de que no tengan sexo no funciona. Las iglesias lo han promovido por décadas, obstaculizando los esfuerzos para que la educación sexual llegue a todos lados; sin embargo, los análisis acerca de estos resultados son claros: la educación sexual y la efectiva adquisición de anticonceptivos es mucho mejor para todos. De hecho, hasta los abortos disminuyen de esta forma. Un estudio del año 2012 elaborado en el Instituto Guttmacher (&lt;a class="reference external" href="http://www.guttmacher.org"&gt;http://www.guttmacher.org&lt;/a&gt;), encontró que un mayor conocimiento acerca de la salud sexual y los anticonceptivos se correlaciona directamente con la disminución de conductas sexuales de riesgo entre adolescentes y jóvenes adultos, como tener relaciones sexuales sin anticonceptivos. El estudio mostró que los adolescentes que recibieron educación sexual no sólo tenían menores tasas de embarazo sino que hasta esperaban más tiempo para tener sexo que los chicos en los programas de abstinencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Perder la virginidad, tanto femenina como masculina, es parte del descubrimiento sexual que ocurre naturalmente. Hoy tenemos conocimiento suficiente para que ese descubrimiento sea mucho más satisfactorio para nuestros hijos y ayude a nuestra sociedad a funcionar mejor y a trabajar más eficazmente por el progreso de todo el pueblo. Las sociedades deben dejar de promover estas conductas discriminatorias y criar a sus miembros más confiados en su sexualidad, ya sea porque deseen disfrutarla libremente o porque han decidido conservar su virginidad y su energía sexual para otras cosas, intelectuales o espirituales. Pero debe de ser una opción. No es efectivo y sí muy vergonzoso que líderes espirituales, psicológicos y políticos repriman la vida sexual femenina pues al hacerlo, también dañan la vida sexual, la economía, la salud y el nivel intelectual de toda la población.&lt;/p&gt;
&lt;section id="el-baile-de-apareamiento-y-la-sociedad"&gt;
&lt;h2&gt;El baile de apareamiento y la sociedad&lt;/h2&gt;
&lt;section id="sexo-sexo-y-mas-sexo"&gt;
&lt;h3&gt;Sexo, sexo y más sexo&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;No estamos hablando de poca cosa. El sexo es la placentera madre de la reproducción y la reproducción es el objetivo básico de la evolución. Es lo más importante en cuanto a la selección natural (y la sexual, si gustas). De hecho, el baile de apareamiento entre los miles de millones de especies que han existido y existen en el planeta dictamina gran parte de su sociedad, cuáles son las relaciones a cuidar y, por ende, cuál es la biología que ha ido desarrollándose, según crezca la especie y se vuelvan más complejas las interacciones entre ellos mismos y su medio ambiente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es probable que hayas leído sobre la evolución del sexo entre la vida en el planeta. Su biología, los distintos tipos de reproducción que existen y la relación entre la energía que le toque poner al sexo específico de la especie y su responsabilidad en la producción y mantenimiento de la cría. Hay peces que tanto la hembra como el varón sólo ponen su ADN en el proceso, ambos dejan la escena y que el azar y la biología permitan crecer al más diligente, resistente y con mejor suerte.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-left" src="http://www.sindioses.org/colGlenys/glenys20130527_esperma.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;p&gt;La complejidad en la interacción animal ha ido formando ‘contratos reproductivos’ entre los involucrados. Muchos, sin embargo, concuerdan en que lo primero es la biología y luego viene formándose esa relación con el ambiente que le regala color a los deseos de las moléculas. En nuestro caso, es obvio qué animal lleva la desventaja; la hembra pone más energía desde el principio. El biólogo Richard Dawkins escribe que el problema de la desigualdad entre los sexos se origina en esa desigualdad entre las células sexuales. No sólo el óvulo es más grande sino que es allí donde se ‘hornea’ la cría y durante nueve meses, mamá se ocupará de absolutamente todo, casa y comida automática para el bebé.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, una cosa lleva la mamá segura: se trata de su cría. Un elemento que para muchos rige el comportamiento del hombre hasta estos días del siglo XXI, la idea de que sean sus hijos, la idea de tener más con otros ADNes. Afortunadamente, hemos visto esta conducta cambiar en muchos lugares… pero está muy lejos de ser erradicada. El drama del romance, dirigido por la reproducción, constituye hoy uno de los más grandes problemas del planeta. La sobrepoblación, las enfermedades, las niñas embarazadas, los agujeros en los bolsillos económicos de los países, la falta de educación sexual y de educación en general, los absurdos de algunas iglesias aún con poder, las batallas sobre los anticonceptivos y hasta contra vacunas que han surgido para evitar enfermedades como el cáncer pero que se originan en el sexo. Ya sea en su desahogado desenfado o en sus prohibiciones más letales, el sexo rige a la especie; es protagonista en más de la mitad de las canciones, de las películas, óperas, historias de reyes, chismes y dramas personales en general; el sexo, la infidelidad, el enamoramiento, los celos, la deshonestidad son responsables de asesinatos que borran hasta a las crías mismas de la pareja en cuestión y hacen del mundo una cruel telenovela.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gran parte de la población no controla sus sentimientos. Desafortunadamente, en vez de educar para que aprendan a hacerlo, sociedades y gobiernos han tomado la cuestión en sus manos y reglas sin sentido han hecho del sexo todo y nada a la vez. Un gigantesco negocio, una experiencia sublime, una trata de humanos, la belleza de tener un bebé, una industria de prohibición, libertades inimaginables, conflictos psicológicos, crímenes sin piedad. Hoy, todo eso y más es el sexo; todo eso y mucho más.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Como seres inteligentes que decimos ser; algunos somos capaces de ver que existen todavía muchos aspectos negativos de la experiencia más importante en la evolución de la vida. No estamos de acuerdo en lo que debemos hacer, a pesar de que sabemos que lo tenemos que hacer. Inventamos un sinnúmero de problemas éticos sólo para introducir cuestiones absurdas que sencillamente no vienen al caso. Pero se desea respetar desde las tradiciones hasta las creencias individuales y así no vamos a llegar a ningún lado… mucho menos positivo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todos tenemos derechos… empecemos por ahí.&lt;/p&gt;
&lt;hr style="clear: both"&gt;&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;p&gt;Volver al &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/colGlenys/index.html"&gt;índice de la Lupa Herética&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p class="colofon"&gt;© 2008-2021 Glenys Álvarez y Sin Dioses. Prohibida la reproducción con fines comerciales.&lt;/p&gt;
&lt;!-- This data file has been placed in the public domain. --&gt;
&lt;!-- Derived from the Unicode character mappings available from
&lt;http://www.w3.org/2003/entities/xml/&gt;.
Processed by unicode2rstsubs.py, part of Docutils:
&lt;http://docutils.sourceforge.net&gt;. --&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>mujer</category><category>opresión</category><category>religión</category><category>sexualidad</category><category>virginidad</category><guid>http://www.sindioses.org/colGlenys/glenys20130527.html</guid><pubDate>Mon, 27 May 2013 15:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>¿Sabías...? (Sexualidad y religión)</title><link>http://www.sindioses.org/examenreligiones/sabias-sex-rel.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez (recopilador)</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://www.sindioses.org/examenreligiones/sabiasque.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div&gt;&lt;ol class="primera arabic"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;En el tercer milenio antes de Cristo, en Babilonia todas las mujeres tenían la obligación, al menos una vez en su vida, de acudir al santuario de Militta (la Afrodita griega) para practicar sexo con un extranjero como muestra de hospitalidad, a cambio de un pago simbólico. Este rito tiene su origen en la diosa de la cultura sumeria Innana, diosa de la belleza y la sensualidad. Sus sacerdotisas, que se habían consagrado vírgenes al servicio del templo, fornicaban con aquellos que habían dejado en el templo una ofrenda económica a la diosa. En la Biblia hay numerosas referencias contra estos actos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Un manual taoísta del siglo II d. C. afirmaba que el emperador podía hacerse inmortal después de mantener relaciones sexuales con más de 1.200 mujeres.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La divinidad babilónica &lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Ishtar"&gt;Innana/Ishtar&lt;/a&gt; era la protectora de las prostitutas y de los amoríos extramaritales, que por cierto no tenían connotación especial en Babilonia, ya que el matrimonio era un contrato solemne que perpetuaba la familia como sostén del estado y como generadora de riquezas, pero en el que no se hablaba de amor o de fidelidad amorosa. Así, a los hombres se les permitía ofrecer a sus esposas como pago colateral por un préstamo.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://www.sindioses.org/examenreligiones/hindu-temple-art1.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Las mejores muestras de arte erótico se pueden contemplar en diversos templos hindués. Realizados en el norte (entre los siglos IX y XIII) y en el sur de India (entre los siglos VI y XVII); presentan todas las formas imaginables de posiciones sexuales y coitales con personas y animales.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El término loba como equivalencia de prostituta viene de los ritos producidos en febrero en honor al dios romano de los campos y los pastores, &lt;strong&gt;Fauno Luperco&lt;/strong&gt; (&lt;em&gt;Lupus&lt;/em&gt;: lobo). Eran llamadas lobas u originalmente lupas las que ejercían la prostitución sagrada con los sacerdotes de este dios, los luperci, en el Ara Máxima.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;En el Antiguo Egipto, los faraones efectuaban masturbaciones rituales para eyacular en el Nilo, con lo que se creía que el dios Atum fertilizaba a través del rey-dios al famoso río.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;En la Biblia se utiliza el término "conocer" como eufemismo de relación sexual.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Según el Génesis (primer libro de la Biblia) el sobrino del patriarca Abraham ofreció a sus propias hijas para que fueran violadas por una turba violenta, a cambio de que no le hicieran daño a sus invitados varones, que eran ángeles.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La Biblia narra que las hijas de Lot, que Dios decidió salvar de la destrucción de Sodoma y Gomorra, tuvieron relaciones sexuales con su padre tras embriagarlo (Génesis 19).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La Biblia narra una historia de violación, amor y venganza? La hija del Patriarca Jacob, Dina, fue violada por un príncipe llamado Siquem. Luego, Siquem se enamoró de ella, pero los hermanos de Dina le pidieron a Siquem que él y su pueblo se circuncidarán para dar a su hermana en matrimonio. Tres días después de la circuncisión, cuando estaban más adoloridos, los hermanos de Dina entraron a la ciudad y mataron a todos los hombres. Tras la masacre los hijos de Jacob preguntan ¿había él de tratar a nuestra hermana como una ramera.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Según el Levítico (tercero libro de la Biblia) la menstruación causa que la mujer sea impura por siete días, al igual que cualquiera que la toque. Además no puede asistir durante esa "impureza".&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://www.sindioses.org/examenreligiones/homer-simpson-eating-pig.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El libro de Levítico califica de "abominación" la homosexualidad (Levítico 18:22) —texto que conocen los evangélicos— pero también califica de abominación comer o tocar los cuerpos muertos del cerdo, bagre, mariscos, conejo, tortuga, o de cualquier insecto (Levítico 11).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La Biblia ordena la pena de muerte para los homosexuales (Levítico 20:13), de igual manera como para el que trabaje en Sabbath (Éxodo 31: 14-16).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El libro de Levítico (tercero de la Biblia) ordena matar a la persona que realice prácticas zoofílicas, e injustamente también al animal.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El libro de Deuteronomio (quinto libro de la Biblia) prohíbe ingresar a la asamblea del señor a aquellos varones que tengan magullados los testículos o mutilado el pene.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La Biblia relata que David trajo al rey Saúl los prepucios cortados de 200 filisteos para que este le diera a su hija en matrimonio.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La Biblia narra que el rey David, de quien la Biblia dice que su corazón fue conforme al corazón de Dios, amó demasiado a Jonathan, hijo del rey Saúl, de manera que llegó a afirmar que "su amor le fue mas dulce que el amor de las mujeres".&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El rey Salomón, hijo de David, famoso por su sabiduría, es el Hugh Hefner de la Biblia: Según Primera de Reyes 11:3, tuvo 700 mujeres, princesas, y 300 concubinas.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Según la Biblia, el dios Jehová ordenó al profeta Óseas tomar por esposa a una prostituta.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Según la Biblia (Isaías 20:2) el dios Jehová le ordenó al profeta Isaías andar desnudo por tres años? ¿Qué habrán dicho sus contemporánesos? ¿Designio de dios o chifladura?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Como hieródulas se conocían a las sacerdotisas que tenían sexo con los feligreses de la diosa Afrodita en la antigua Grecia.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Afrodita, la diosa del amor en la antigua Grecia, era la diosa del erotismo más que del amor romántico.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://www.sindioses.org/examenreligiones/priapo.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El dios griego Príapo, era el dios de la fertilidad y protector de los genitales masculinos, tenía por símbolo un falo de dimensiones exageradas. Se consideraba hijo de Afrodita y de Dioniso o de Adonis (según las distintas formas del mito original). De él viene el término médico "priapismo".&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/San_Agust%C3%ADn"&gt;San Agustín&lt;/a&gt; concluyó que el pecado se transmitía biológicamente de Adán a todos sus descendientes a través del acto sexual, con lo que igualó el deseo sexual con el pecado.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El concepto dualista y neoplatónico de San Agustín acerca de que lo físico es malo y lo espiritual es bueno, influyó en la forma como él definiría la doctrina católica. Según este dualismo adoptado por San Agustín se idealizó el celibato, y las relaciones sexuales al ser físicas se consideraron malas.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;San &lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/San_Agust%C3%ADn"&gt;Agustín de Hipona&lt;/a&gt; rezaba: &lt;em&gt;"Señor, dame castidad y dominio de mí mismo, pero todavía no"&lt;/em&gt;?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Hubo dos santos que eran pareja gay. Se trata de &lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Santos_Sergio_y_Baco"&gt;San Sergio y San Baco&lt;/a&gt;, quienes fueron torturados por no renunciar a su fe cristiana en tiempos del emperador Maximiano.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Uno de los primeros papas, &lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Sixto_III"&gt;Sixto III&lt;/a&gt; (432-440), fue juzgado por otros eclesiásticos por seducir a una monja? Fue absuelto tras citar en su defensa unas palabras adjudicadas a Jesús: &lt;em&gt;“Aquel de vosotros que esté sin pecado, que arroje la primera piedra”&lt;/em&gt; (Juan 8:7).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El Papa &lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Gregorio_Magno"&gt;Gregorio Magno&lt;/a&gt; (540-604) fue quien elaboró la lista de los siete pecados capitales,  dentro del que se incluyó la lujuria, y fue además el inventor de la doctrina del purgatorio?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Mahoma (570-632), fundador del Islam, tuvo entre 13 esposas. Una de ella, Aisha, la tomó con tan sólo nueve años de edad, cuando él tenía 54 años, y era hija de su amigo Abu Bakr?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El Sura 24 del Corán condena el adulterio a 100 azotes.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El Papa &lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Sergio_III"&gt;Sergio III&lt;/a&gt; (904-911) tuvo un hijo con su amante adolescente, &lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Marozia"&gt;Marozia&lt;/a&gt;, treinta años menor que él y que era prostituta.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El papa Juan XI era hijo de una prostituta y un papa. Su padre fue Sergio III y su madre, Marozia.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El papa Juan XII  (955-964) fue acusado de acostarse con sus dos hermanas a los 16 años y murió a los veintisiete años, cuando el marido de una de sus amantes irrumpió en su dormitorio, le descubrió in fraganti y le destronó el cráneo con un martillo.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Un pederasta llegó a ser papa. Se trata de Benedicto IX (1032 - 1044). Abusaba de los niños en el Palacio de Letrán.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El papa &lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Clemente_II"&gt;Clemente II&lt;/a&gt; (1046 -1047) dispuso que las prostitutas de los estados pontificios debían dejar la mitad de su herencia a la Iglesia Católica.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Recién en 1123 el celibato fue adoptado por la Iglesia Católica.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El teólogo musulmán Jalaluddin Al-Suyuti (c. 1445–1505 AD), afirmó que en el paraíso los hombres musulmanes tendrán una erección eterna y cada vez que se acuesten con una hurí (mujer virgen) la encontrarán virgen.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Otro pederasta que fue papa fue &lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Bonifacio_VIII"&gt;Bonifacio VIII&lt;/a&gt; (1294 - 1303). Él afirmaba que mantener relaciones sexuales con niños no era más pecaminoso que frotar una mano contra otra. El escritor &lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Dante_Alighieri"&gt;Dante Alighieri&lt;/a&gt; lo colocó en el octavo círculo del infierno en su obra &lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/La_Divina_Comedia"&gt;"La Divina Comedia"&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El Concilio de Toledo de 1324 calificó a la mujer de "liviana, deshonesta y corrompida".&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El papa &lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Clemente_VI"&gt;Clemente VI&lt;/a&gt; (1342 -1352) tuvo tantas amantes, que adquirió una grave gonorrea, fue llamado por el poeta &lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Petrarca"&gt;Francesco Petrarca&lt;/a&gt; el "Dionisos eclesiástico"&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El papa Sixto IV (1471 - 1484) recaudó un impuesto eclesiástico sobre las prostitutas y cobraba a los sacerdotes por tener amantes.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El papa Sixto IV, quien construyó la capilla sixtina, tuvo seis hijos ilegítimos, uno de ellos con su hermana.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El pontificado de Inocencio VIII (1484-1492) es recordado como la Edad de Oro de los Bastardos. Reconoció a ocho hijos ilegítimos y se sabe que tuvo muchos más, aunque entre amorío y amorío encontró tiempo para poner en marcha la Inquisición. En su lecho de muerte ordenó que una bonita ama de cría le diera leche fresca de su pecho.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Se dice del papa &lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Alejandro_VI"&gt;Alejandro VI&lt;/a&gt; (el que repartió América entre España y Portugal) que presidió más orgías que misas. En 1501 organizó "la justa de las putas" en la que se invitó a cincuenta bailarinas a desvestirse lentamente en torno a la mesa del papa. Alejandro y sus parientes arrojaban con regocijo castañas al suelo, y obligaban a las mujeres a postrarse a sus pies como si fueran cerdos; después ofrecieron premios en forma de finos ropajes y alhajas para el hombre que pudiera fornicar con el mayor número de mujeres. Otro de los pasatiempos de Alejandro era ver copular a los caballos, lo que le hacía “desternillarse de risa”. La novela "Los Borgia" de Mario Puzzo narra su desordenada y ambiciosa vida.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/C%C3%A9sar_Borgia"&gt;César Borgia&lt;/a&gt;, arzobispo de Valencia e hijo del papa Alejandro VI, vio arruinada su noche de bodas por un bromista que sustituyó su medicamento por un laxante.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El Papa &lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Julio_II"&gt;Julio II&lt;/a&gt; (1503-1513) no permitió que los fieles le besaran los pies el viernes santo de 1508 porque tenía los pies cubiertos de úlceras de sífilis que adquirió con prostitutos en Roma?&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El Papa &lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Julio_III"&gt;Julio III&lt;/a&gt; (1550-1555) hizo cardenal a Innocenzo Ciocchi Del Monte, un joven de 17 años que tomó por amante, pero que hizopasar como "sobrino adoptivo". El jovencito era mendigo, pero apuesto, y fue visto por primera vez por el Papa peleándose con un mono de un vendedor en las calles. Fue tanto el favoritismo del Papa por su "sobrino adoptivo" que lo hizo abad de varias abadías en Europa. Innocenzo llegó a tener unos de los ingresos más altos de Europa por aquella época.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La madre del &lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Marqu%C3%A9s_de_Sade"&gt;marqués de Sade&lt;/a&gt; fue una monja católica.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El sacerdote jesuita &lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Lazzaro_Spallanzani"&gt;Lazzaro Spallanzani&lt;/a&gt;, en la labor de naturalista fue quien descubrió en siglo 18 el papel de los espermatozoides en la reproducción. Lo hizo inyectando espermatozoides de un perro a una perra.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El segundo presidente de los mormones, &lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Brigham_Young"&gt;Brigham Young&lt;/a&gt;, tuvo 55 esposas y 55 hijos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Hay un beato católico que vivió con su pareja homosexual. Se trata del cardenal inglés &lt;a class="reference external" href="http://www.dosmanzanas.com/2009/07/el-vaticano-beatificara-al-cardenal-john-henry-newman-e-intentara-trasladar-su-cuerpo-que-ahora-yace-junto-al-que-fue-su-probable-amante.html"&gt;John Henry Newman&lt;/a&gt; (1802-1809). Newman vivió durante 30 años con el sacerdote Ambrose Saint John, de quien llegó a decir que le "había amado con un amor tan fuerte como el de un hombre por una mujer". Ambos fueron enterrados juntos, hasta que el vaticano, quien niega la homosexualidad de Newman, intentó cambiar los restos. Benedicto XVI anunció su beatificación en 2009.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;En la &lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/%C3%89poca_victoriana"&gt;época victoriana&lt;/a&gt; se consideraba inadecuado tener relaciones sexuales el domingo, el Día del Señor.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://www.sindioses.org/examenreligiones/egw-book.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La profetisa adventista Elena G. de White, llegó a afirmar que la masturbación —llamada por ella "vicio secreto"— producía locura, ceguera, catarro, pérdida de apetito, y de "energía vital"&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La profetisa adventista Elena G. de White, avaló las relaciones sexuales en viernes después de la puesta de sol (ya en el Sabbath), tras varias cartas de creyentes adventistas que le pedían consejo al respecto.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Las dulces voces de los niños cantores del Vaticano, hasta 1890, eran resultado de la castración de los chicos antes de la pubertad.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La biblioteca más completa sobre sexualidad se encuentra en el Vaticano.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/John_Rock_(cient%C3%ADfico)"&gt;John Rock&lt;/a&gt;, uno de los inventores de la píldora anticonceptiva, era católico e iba misa.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;En 1956 la Iglesia Católica aprueba que las mujeres que tienen que regular el ciclo menstrual, pudieran tomar pastillas con hormonas, que eran anticonceptivas pero que no se vendían en ese entonces como tales. El Papa Pío XII autorizó usarlas con ese fin. El tema es que ya se sabía que tenía otros efectos: las que las tomaban se beneficiaban con ese efecto anticonceptivo que iba más allá de la abstinencia. En el contexto de renovación que impone el Concilio Vaticano II, el Vaticano convoca a una comisión conformada por teólogos, sacerdotes, laicos, que estudian durante cuatro años el tema. La mayoría de sus integrantes aprueba que se pueda usar pero el papa &lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Pablo_VI"&gt;Pablo VI&lt;/a&gt; cuando redacta en 1968 la Encíclica &lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Humanae_Vitae"&gt;Humanae Vitae&lt;/a&gt;, sobre la temática, asume la posición de la minoría más conservadora que se había opuesto.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;En 1981 la Iglesia Adventista del Séptimo Día &lt;a class="reference external" href="http://csda-adventistchurch.to/ASDdelaCreacion/Nombre_Registrado.pdf"&gt;registró su nombre como una marca comercial&lt;/a&gt;, como reacción a la formación del grupo &lt;a class="reference external" href="http://sdakinship.org/"&gt;"Kinship Adventista del Séptimo Día"&lt;/a&gt;, que buscaba apoyar a los adventistas homosexuales y abogar por la aceptación de la homosexualidad en esta denominación.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;En 1983 pastores de gran jerarquía de la Iglesia Advestista del Séptimo Día fueron arrestados por coqueteo o actividad homosexual en sitios públicos. Uno de ellos fue el presidente de la Universidad de Andrews, quien fue arrestado y penalizado al habérsele declarado a un hombre quien resultó ser un policía secreto. Poco después el pastor asociado de la “Conferencia General también fue arrestado, en el parque Takoma, con cargos de actividad homosexual ilegal (&lt;em&gt;cruising&lt;/em&gt;). Ambos hombres renunciaron a sus puestos.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://www.sindioses.org/examenreligiones/GeneRobinson.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Gene Robinson fue el primer clérigo abiertamente gay que fue elegido como obispo en la Iglesia Episcopal (una rama de la Iglesia Anglicana) en 2003. Robinson se unió civilmente con su pareja en 2008.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La secta &lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Ni%C3%B1os_de_Dios"&gt;"Niños de Dios"&lt;/a&gt; o "La familia" tiene el historial de abuso sexual más grande de sus seguidores, no por cantidad sino por proporción. Su líder, el pastor David Barndt Berg, predicó hace 30 años un particular método de captación de miembros basado en el llamado &lt;em&gt;flirty fishing&lt;/em&gt; . Se trata de la predicación del Evangelio usando el sexo entre adultos y menores con el fin de ganar conversos y obtener dinero forzando a las mujeres a la prostitución religiosa.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;En 2010 la Policía italiana detuvo en Roma a Danilo Speranza, líder de la secta "la comunidad Maya" por abuso sexual de madres e hijas menores de edad.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Rachel Isaacs fue la primera &lt;a class="reference external" href="http://www.dosmanzanas.com/2011/05/el-seminario-teologico-judio-de-nueva-york-ordena-su-primera-rabina-abiertamente-lesbiana.html"&gt;rabina abiertamente lesbiana&lt;/a&gt;. Fue nombrada por el Seminario Teológico Judío de Nueva York en 2011.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Más ha dicho el Vaticano en contra del condón y el matrimonio gay que lo que se haya dicho en el pasado contra de la esclavitud o del nazismo y el fascismo.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.dosmanzanas.com/2012/02/bogota-dos-sacerdotes-habrian-encargado-su-propia-muerte-para-evitar-que-trascendieran-su-homosexualidad-y-su-vih.html"&gt;Dos sacerdotes colombianos&lt;/a&gt; pagaron 7.500 dólares a un sicario para que los matara para que nos trascendiera su homosexualidad y el hecho de ser portadores de VIH en enero de 2012.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La Iglesia Católica &lt;a class="reference external" href="http://www.elmercuriodigital.net/2012/02/iglesia-catolica-4000-casos-de-abusos.html"&gt;admitió 4.000 casos de abuso sexual&lt;/a&gt; de sus sacerdotes en la primera década del siglo XXI. Esto se hizo en un simposio en Roma contra el abuso sexual en febrero de 2012.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;No son pocos los casos de pastores que predicaban furiosamente contra la homosexualidad y que resultaron tener una doble vida. Uno de ellos es &lt;a class="reference external" href="http://blog-sin-dioses.blogspot.com/2010/07/el-nuevo-libro-del-pastor-ted-haggard.html"&gt;Ted Haggard&lt;/a&gt;, que llegó a ser consejero de George Bush, y presidente de la Asociación Nacional del Evangélicos en Estados Unidos, otro caso famoso es el del pastor &lt;a class="reference external" href="http://blog-sin-dioses.blogspot.com/2011/06/pastor-bautista-acusado-de-doble-moral.html"&gt;Eddie Long&lt;/a&gt;, ministro de la Iglesia Bautista Misionera del Nuevo Nacimiento, y el de &lt;a class="reference external" href="http://blog-sin-dioses.blogspot.com/2010/05/san-juan-bautista-pagaba-por-sexo.html"&gt;George Alan Rekers&lt;/a&gt;, fundador de la organización conservadora Family Research Council, opuesta al matrimonio homosexual.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La &lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Iglesia_Bautista_de_Westboro"&gt;Iglesia Bautista de Westboro&lt;/a&gt; tiene como eje principal de su doctrina el denunciar la homosexualidad por medio de mitines y protestas frente a a funerales de personalidades gay y de soldados estadounidenses caídos en combate porque, según ellos, Dios castigará a EE.UU. por su respeto a la homosexualidad. Dentro de sus manifestaciones llevan carteles con el texto "Dios odia a los maricas".&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El &lt;a class="reference external" href="http://www.afirmacion.org/articulos/un_testimonio_sellado_con_sangre.shtml"&gt;suicidio&lt;/a&gt; es una vía de escape para muchos mormones homosexuales. De hecho la agrupación &lt;a class="reference external" href="http://www.afirmacion.org/"&gt;"Afirmación"&lt;/a&gt; ha documentado los casos y aboga por la aceptación de gays y lesbianas dentro de la Iglesia de Jesucristo de los Santos de los Últimos Días.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/examenreligiones/index.html"&gt;Examinando las religiones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>religión</category><category>sexualidad</category><guid>http://www.sindioses.org/examenreligiones/sabias-sex-rel.html</guid><pubDate>Sat, 03 Mar 2012 20:33:00 GMT</pubDate></item><item><title>¿Sabías...? (La biblia)</title><link>http://www.sindioses.org/examenreligiones/sabias-biblia.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez (recopilador)</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://www.sindioses.org/examenreligiones/sabiasque.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div&gt;&lt;ol class="primera arabic"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La Biblia no contiene las palabras misa, eucaristía, purgatorio, limbo, trinidad, ni papa.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Hasta el siglo cuarto no había una selección de qué escritos formarían la Biblia.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://www.sindioses.org/examenreligiones/concilio-de-trento.jpg"&gt;
&lt;p&gt;"La selección de los evangelios canónicos se realizó en el concilio de Nicea (325) y fue ratificada en el de Laodicea (365). El Modus operandi para distinguir los textos verdaderos de los falsos fue, según la tradición, el de la “elección milagrosa”. Así, se han conservado cuatro versiones para justificar la preferencia por los cuatro libros canónicos: 1) después de que los obispos rezaran mucho, los cuatro textos volaron por sí solos hasta posarse sobre un altar; 2) se colocaron todos los evangelios en competición sobre el altar y los apócrifos cayeron al suelo mientras que los canónicos no se movieron; 3) elegidos los cuatro se pusieron sobre el altar y se conminó a Dios a que si había una sola palabra falsa en ellos cayesen al suelo, cosa que no sucedió con ninguno; y 4) penetró en el recinto de Nicea el Espíritu Santo, en forma de paloma, y posándose en el hombro de cada obispo les susurró qué evangelios eran los auténticos y cuáles los apócrifos (esta tradición evidenciaría, además, que una parte notable de los obispos presentes en el concilio eran sordos o muy descreídos, puesto que hubo una gran oposición a la elección – por votación mayoritaria que no unánime – de los cuatro textos canónicos actuales)."&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Mentiras fundamentales de la Iglesia Católica (Pág. 90-91)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los Testigos de Jehová elaboraron una versión de la Biblia para que acordase mejor con sus puntos de doctrina. Esta se conoce como "Versión del Nuevo Mundo".&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El cuarto presidente de la Watch Tower (Testigos de Jehová), Frederick Williams Franz, fue parte del grupo selecto que elaboró la "Versión del Nuevo Mundo" y declaró en un estrado en 1954 que no sabía leer hebreo.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Acertadamente, William Shakespeare afirmó que la Biblia puede ser usada para defender cualquier idea.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;En tiempos del Imperio Romano no se juraba colocando la mano sobre la Biblia, sino sobre los testículos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La frase atribuida a Dios de "Ayúdate que yo te ayudaré", que un 80% de personas piensan que está en la Biblia, realmente no lo está.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La Biblia es el libro más traducido del mundo (&lt;a class="reference external" href="http://www.noticiacristiana.com/entretenimiento/libros/2010/02/la-biblia-ha-sido-traducida-a-2454-lenguas.html"&gt;2454 lenguas&lt;/a&gt;), sólo seguido por el cuento de Pinocho de Carlo Collodi. La semejanza de ambos libros es la historia de Pinocho y Jonás que estuvieron en el vientre de un gran vertebrado marino, además de...&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;En Corea del Norte es ilegal poseer una Biblia.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Muchos de los monjes copistas que reproducían la Biblia, no sabía leer ni escribir, y que reproducían la Biblia por imitación de los caracteres.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La Biblia fue el primer &lt;a class="reference external" href="http://www.documentalistaenredado.net/140/la-biblia-de-gutenberg/"&gt;libro impreso&lt;/a&gt; en la imprenta de tipos móviles Gutenberg, el 23 de febrero de 1455.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Durante el famoso &lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Debate_de_Oxford_sobre_la_evoluci%C3%B3n_(1860)"&gt;debate de Oxford&lt;/a&gt; en 1860 sobre la Teoría de la evolución de Darwin, una Biblia fue levantada por el capitán Robert Fitz Roy (quien comandó el Beagle) y pidió a los aistentes "creer a Dios antes que a los hombres".&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;En la Biblia se registra en total que Jehová mató 2.270.365 personas, mientras del diablo solo se registran 10 asesinatos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La Iglesia Católica llevó a la hoguera en octubre de 1536 a William Tyndale por traducir la Biblia al inglés.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Basándose en la Biblia los presbiterianos de Carolina del Sur afirmaron en 1835 que la esclavitud estaba lejos de ser un pecado a los ojos de Dios, ya que en ningún versículo de la Biblia se condenaba, además de existir textos que reglamentaban la esclavitud y pedían la obediencia de los esclavos a sus amos.  Por este motivo se separaron las iglesias presbiterianas, metodistas, bautistas y episcopales antes de la Guerra Civil, en abolicionistas y esclavistas.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La Biblia narra eventos históricos desde el reinó de Judá, en el siglo X &lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Era_Com%C3%BAn"&gt;AEC&lt;/a&gt;. Los relatos anteriores, como la historia de Moisés, el éxodo y los patriarcas anteriores &lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/La_Biblia_desenterrada"&gt;no tienen sustento arqueológico&lt;/a&gt;, ni histórico y parecen ser inventos.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Todas, y cada una las denominaciones cristianas (&lt;a class="reference external" href="http://bibliaytradicion.wordpress.com/6protestantismo/63-cuantas-denominaciones-protestantes-existen/"&gt;22.190 en 1985&lt;/a&gt;)  afirman ser las correctas interpretadoras de las enseñanzas bíblicas.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El matemático y escéptico David Thomas, para refutar la idea de que la Biblia contiene un código secreto encontró en el libro &lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/El_c%C3%B3digo_secreto_de_la_Biblia"&gt;"El código secreto de la Biblia"&lt;/a&gt; de Michael Drosnin el mensaje oculto: &lt;em&gt;“El Código de la Biblia es un fraude y un engaño para tontos”&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La división de la Biblia en capítulos se debe al clérigo inglés Esteban Langton  en 1220, y la división en versículos a Santos Pagnino (católico) y a Roberto Stefano (protestante) en 1528 y 1551, respectivamente.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Las Biblias católicas y protestantes no son iguales? La Biblia católica contiene 7 libros de más (Libro de Tobías, Judith, 1° Macabeos, 2° Macabeos, Sabiduría, Eclesiástico y Baruc). Además las Biblias de la Iglesia Siriaca Nestoriana posee un libro adicional (Apocalipsis de Baruc), al igual que la de los antiguos cristianos coptos de Etiopía (Sirácida, Libro de Enoc y de los jubileos), y la Iglesia ortodoxa de Etiopía (Libro de Enoc y los Jubileos, además de un tercer libro de Macabeos).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La historia de que una Biblia salva a una persona al detener una bala es muy corriente. Por lo menos &lt;a class="reference external" href="http://www.elbravomatamoros.com/noticias.aspx?seccion=1&amp;amp;noticia=199215&amp;amp;AspxAutoDetectCookieSupport=1"&gt;la prensa mexicana registra un caso en 1998&lt;/a&gt; en el que en Matamoros, Luz Alpuche Mendoza, Antonia Espinoza y Patricia Guzmán se encontraron en medio de una balacera, y una bala que se les acercaba dio contra la Biblia que llevaban.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los adventistas consideran que el hecho de que en un trance de 1845 la señora White haya sostenido una Biblia de 18 libras por varios minutos como un milagro, mientras que los escépticos atribuyen su fuerza a un episodio epiléptico.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los &lt;em&gt;tefilin&lt;/em&gt; son envoltorios o cajitas de cuero que contienen porciones de la Biblia (más concretamente, de la Torá, que contiene los primeros cinco libros llamados Pentateuco en la Biblia cristiana) y que son sujetadas con tiras de cuero, una al brazo contrario a la mano hábil y la otra a la frente de los judíos ortodoxos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Se llama "Biblia del Diablo" o &lt;em&gt;Codex Gigas&lt;/em&gt; a un gran manuscrito del siglo XIII de Bohemia, una de las históricas tierras checas. Esta obra se distingue por su tamaño y su sorprendente página completa sobre la interpretación del diablo (en la página 577), contiene las siguientes partes: el Antiguo y Nuevo Testamento, dos obras de Flavio Josefo, &lt;em&gt;Etimologías&lt;/em&gt; de Isidoro de Sevilla, el libro de texto estándar para la enseñanza de la medicina en la Edad Media conocido como &lt;em&gt;Ars medicinae&lt;/em&gt; (El arte de la medicina), &lt;em&gt;Chronica Boëmorum&lt;/em&gt; (Crónica de los bohemios) del siglo XII de Cosmas de Praga y un calendario. De especial interés son las secciones que dan testimonio del origen de Bohemia del manuscrito y su agitada historia. A fines del siglo XVI, el &lt;em&gt;Codex&lt;/em&gt; se incorporó a las colecciones del gobernante Habsburgo, Rudolph II. Durante el asedio sueco de Praga a finales de la Guerra de los Treinta Años (1648), el manuscrito fue tomado como botín de guerra y trasladado a Estocolmo.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La Biblia más antigua es un libro conocido como el &lt;em&gt;Codex Sinaiticus&lt;/em&gt;; es un manuscrito del siglo IV hallado en el monasterio de Santa Catalina, cerca del monte Sinaí. Curiosamente esta obra incluye los libros de la Epístola de Bernabé y fragmentos del Pastor de Hermas, libros hoy considerados apócrifos. Es notable también el hecho que algunos pasajes que en las biblias modernas indican que Jesús es dios no hacen esta afirmación en el Codex Sinaiticus.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La Biblia fue escrita en tres lenguas: hebreo, griego y arameo.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;En el Pentateuco original, escrito en el siglo VIII &lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Era_Com%C3%BAn"&gt;AEC&lt;/a&gt;. no encontramos una afirmación claramente monoteísta, pero en la época que se escribió el Deuteronomio, más o menos un siglo más tarde, el Deuteronomista hace que Josué amenace a los israelitas con el aniquilamiento total en caso que no volverse monoteístas.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La escritura de las obras que hoy conforman la Biblia se inició en el siglo VIII &lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Era_Com%C3%BAn"&gt;AEC&lt;/a&gt; y duró hasta el año 120 &lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Era_Com%C3%BAn"&gt;EC&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/examenreligiones/index.html"&gt;Examinando las religiones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>religión</category><category>sexualidad</category><guid>http://www.sindioses.org/examenreligiones/sabias-biblia.html</guid><pubDate>Sat, 04 Feb 2012 22:47:00 GMT</pubDate></item><item><title>"Si no podemos ser castos, seamos cautos"</title><link>http://www.sindioses.org/sociedad/castos.html</link><dc:creator>Juan G. Bedoya</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://www.sindioses.org/sociedad/castos1.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div&gt;&lt;p&gt;Este artículo fue publicado inicialmente en El País de España y  &lt;a class="reference external" href="http://www.elespectador.com/noticias/elmundo/articulo143749-si-no-podemos-ser-castos-seamos-cautos"&gt;El Espectador de Colombia&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class="primera"&gt;&lt;em&gt;"Si no podemos ser castos, al menos seamos cautos".&lt;/em&gt; Esta ironía, que el pensador George Bernanos pone en boca de su simpático cura rural, define el espíritu con que la Iglesia romana se enfrenta a los comportamientos sexuales de sus clérigos. Lo malo es cuando la hipocresía o el ocultamiento alcanzan a actividades delictivas, como la pederastia y otros abusos de poder. Es esa política de secretismo, avalada por el Vaticano, la que ahora tiene sumida a la jerarquía católica en un escándalo de colosales proporciones. Afecta a la muy católica Irlanda. Los hechos son devastadores, con testimonios de 1.000 alumnos en 216 escuelas, reformatorios u orfanatos, y relatos estremecedores de violaciones, abusos y sevicias a niños y niñas, habitualmente de hogares humildes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo sucedido en Irlanda se ha producido en otros muchos países. En España hay numerosas denuncias, con media docena de condenas judiciales contra sacerdotes pederastas. Pero es difícil conocer la magnitud del problema, dada la tendencia de la jerarquía a ignorar, e incluso tapar, los escándalos. Las instrucciones del Vaticano son sintomáticas. Ante cualquier denuncia, hay que asegurar la reserva total, dice una instrucción de 1962.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando Dante Alighieri describió en la Divina Comedia el sufrimiento, en lo más hondo del Infierno, de numerosos sodomitas, se detuvo sobre todo en un grupo de sacerdotes libertinos. También encuentra allí a un obispo de Florencia. El poeta se cansa pronto de ajustar cuentas &lt;em&gt;"ante pecado tan notorio". "Saber de alguno es bueno / de los demás será mejor que calle / que a tantos como son el tiempo es corto",&lt;/em&gt; se disculpa (Canto XV).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por entonces, se castigaba severamente a los eclesiásticos de vida depravada. Un decreto papal de 1568, titulado Horrendum, ordenó que &lt;em&gt;"los sacerdotes que abusen serán privados de todos los oficios y beneficios, y entregados a los tribunales seculares para su castigo".&lt;/em&gt; Se ha incumplido con escandalosa frecuencia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El caso más notorio es la protección de Juan Pablo II al fundador de los Legionarios de Cristo, Marcial Maciel. Durante décadas, Maciel y algunos de sus lugartenientes sometieron a abominables abusos a cientos de muchachos, especialmente en el seminario de Ontaneda (Cantabria). Sólo tras la muerte del Papa polaco, en 2005, el famoso pederasta fue apeado de su enorme poder, con la orden tajante de alejarse de Roma. Se recluyó en México. Fue su único castigo en vida. Falleció ahora hace un año.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="castos2.jpg" class="align-right" src="http://www.sindioses.org/sociedad/castos2.jpg"&gt;
&lt;p&gt;El primer escándalo por ese comportamiento encubridor se produjo en Italia en una de las escuelas pías del aragonés José de Calasanz. Fundador de la Orden de Clérigos Regulares Pobres, conocidos ahora como escolapios, Calasanz reprimió la divulgación del abuso sexual de niños por sus sacerdotes. Pagó por ello. Uno de los pedófilos, el padre Stefano Cherubini, tuvo tanto éxito en el encubrimiento de sus delitos que incluso llegó a ser superior de la orden, arrinconando al fundador. La orden fue clausurada por Inocencio X. Calasanz murió a los 91 años en Roma, todavía en desgracia. Ocho años después, Alejandro VII lo rehabilitó. Fue hecho santo en 1767.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El sexo fue un asunto desprovisto de importancia para los primeros cristianos y es prácticamente ignorado por san Pablo (el temperamental apóstol llegó a decir que &lt;em&gt;"es mejor casarse que abrasarse"&lt;/em&gt;). Pero pronto se impuso la idea de que el celibato era superior, el matrimonio inferior, y el sexo, en consecuencia, un acto perverso. Fue el obispo Ambrosio de Milán (373-397) quien desbrozó el camino. Hombre &lt;em&gt;"imponente"&lt;/em&gt;, según san Agustín (por su sabiduría y porque "leía sin hablar", un hábito desconocido en el mundo clásico), Ambrosio impuso el criterio de que la vida conyugal era incompatible con una carrera en la Iglesia. &lt;em&gt;"Incluso un buen matrimonio es la esclavitud"&lt;/em&gt;, dijo. De ahí al celibato obligatorio de los eclesiásticos quedaba un paso, entre agrias disputas.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="castos3.jpg" class="align-left" src="http://www.sindioses.org/sociedad/castos3.jpg"&gt;
&lt;p&gt;La pertinaz decisión de ocultar o proteger las desviaciones sexuales de los clérigos disolutos, incluso cuando son delictivas, tiene que ver con el concepto heroico que los eclesiásticos tienen de sí mismos. &lt;em&gt;"La Iglesia es una preciosa élite de superhombres porque el espíritu actúa en ellos. Hay que defenderla de la contaminación, venga de donde venga"&lt;/em&gt;, predica Tertuliano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Julio Pérez Pinillos, ex presidente de la Federación Internacional de Sacerdotes Católicos Casados (FISCC), cree que el escándalo de los abusos sexuales por sacerdotes &lt;em&gt;"remite a la inconveniencia de mantener esa ley eclesiástica medieval y no evangélica". "El celibato obligatorio favorece relaciones clandestinas, y da pie a abusos que sufren sobre todo los menores, las mujeres y la descendencia cuando se da. Qué buen servicio haría a la claridad evangélica y al merecido buen nombre de muchos sacerdotes y religiosos y religiosas entregados a las comunidades cristianas la revisión de esa ley del celibato, formulada a mediados del siglo XII".&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Emilia Robles Bohórquez, de la organización Proconcil, subraya, por su parte, que &lt;em&gt;"no es toda la Iglesia quien delinque"&lt;/em&gt;, pero que compete a toda la Iglesia, &lt;em&gt;"con valor, transparencia y energía, afrontar el hecho"&lt;/em&gt;. Añade: &lt;em&gt;"Dada la gravedad de las situaciones, hay que revisar la manera de afrontar la sexualidad, pero antes urge limpiar y desinfectar los sótanos de algunas instituciones que, lejos de lo que dicen ser, son, con demasiada frecuencia, nidos de bichos"&lt;/em&gt;. Robles cree que en ese empeño de limpieza, la jerarquía necesita &lt;em&gt;"colaborar con las instituciones civiles y alejarse de complicidades y victimismos".&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pese a que fue entre los esclavos, los humildes y las mujeres entre quienes primero se propagó el cristianismo, la agresiva tradición antifeminista avanza pronto en la nueva organización eclesiástica. Es ese desprecio a la mujer, incluso el aborrecimiento, por donde se ha colado el afán de dominación y todo tipo de abusos, sobre todo sexuales. No es posible comprender esos comportamientosprepotentes sin escuchar a los padres de la Iglesia proclamando la abyección de la mujer y el sexo. Así se explica, también, que las principales víctimas, por millares, de la Santa Inquisición fuesen mujeres, arrastradas a la hoguera por brujas o portadoras de pecado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Había dicho, por ejemplo, san Juan Damasceno: &lt;em&gt;"La mujer es una burra tozuda, un gusano terrible en el corazón del hombre, hija de la mentira, centinela del infierno"&lt;/em&gt;. Y santo Tomás de Aquino: &lt;em&gt;"La mujer es un hombre malogrado. Un ser ocasional: sólo el hombre ha sido creado a imagen de Dios"&lt;/em&gt;. O Alberto Magno: &lt;em&gt;"La mujer es un hombre ilegítimo y tiene la naturaleza incorrecta y defectuosa"&lt;/em&gt;. Incluso el gran Agustín, obispo de Hipona, sostuvo que &lt;em&gt;"el marido ama a la mujer porque es su esposa, pero la odia porque es mujer"&lt;/em&gt;, y que &lt;em&gt;"nada hay tan poderoso para envilecer el espíritu de un hombre como las caricias de una mujer"&lt;/em&gt;. ¿Hablaba por experiencia? Padre de un chico al que llamó Deodato (dado por Dios), repudió a la madre sin contemplaciones para hacer carrera eclesiástica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otro cantar es la homosexualidad entre el clero cuando se convierte en signo de poder o antesala de abusos pedófilos. Sostiene Ramón Teja, presidente de la Sociedad de Ciencias de las Religiones y catedrático de Historia Antigua de la Universidad de Cantabria: &lt;em&gt;"Era lugar común en la literatura ascética de la antigüedad que la decadencia del monacato se produjo por la presencia de jóvenes en los cenobios. Lo advertían los padres del desierto con dichos como éstos: "Un diablo fue a golpear a la puerta de un cenobio y vino un joven a abrirle. El demonio, al verle, dijo: Si estás tú aquí no hay necesidad de mí". Para los monjes, los jóvenes, más que las mujeres, son un lazo del diablo". Otro dicho de época: "Donde hay vino y jóvenes no se necesita a Satanás".&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Teja ve en los casos de abuso un hilo conductor común: la idea de que el sexo no cuadra bien con lo sagrado. &lt;em&gt;"No he encontrado textos que reflejen mayor tolerancia hacia la fornicación homosexual que hacia la heterosexual, pero es reveladora esta sentencia que parece reflejar una cierta graduación de pecados: "El monje no debe cultivar la amistad con un joven, ni el trato con una mujer, ni tener amistad con un hereje".&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las cosas no han mejorado en la actualidad. Todavía en 2001 el teólogo redentorista Marciano Vidal fue castigado por la Congregación para la Doctrina de la Fe (ex Santo Oficio de la Inquisición) por considerar la sexualidad humana como &lt;em&gt;"un lujo de la naturaleza"&lt;/em&gt; (la persona, un ser sexuado, un modo de percibir al otro, etcétera), y por entender las relaciones prematrimoniales, la homosexualidad o la masturbación. La severa notificación inquisitorial contra el gran moralista español lleva la firma del cardenal Joseph Ratzinger, hoy Benedicto XVI.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El libro de Marciano Vidal Moral de actitudes es una referencia imprescindible para comprender las agitadas relaciones del cristianismo con el sexo y la mujer. Vidal recuerda en Moral del amor y de la sexualidad que &lt;em&gt;"castidad" procede de "castigo"&lt;/em&gt; ("que la razón impone a la concupiscencia domándole como a un niño", escribe santo Tomás de Aquino).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Marciano Vidal, por cierto, subraya la indulgencia con que el buen san Alfonso contempla un escote (ubera) de mujer. &lt;em&gt;"Pectus non est pars vehementer provocans ad lasciviam"&lt;/em&gt; ("El pecho no es parte que provoque vehementemente la lascivia"), escribe el fundador de los redentoristas. Hay una simpática anécdota del papa Juan XXIII ante la exuberante Sofía Loren. Cuando era nuncio en París, el carismático Papa del Concilio Vaticano II se encontró en un acto oficial con la actriz italiana, que lucía generoso escote. &lt;em&gt;"¡Benedetto, quel Calvario!"&lt;/em&gt;, suspiró con sonrisa desarmante, para regocijo de los presentes. Fue beatificado por Juan Pablo II en el año 2000.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="castos4.jpg" src="http://www.sindioses.org/sociedad/castos4.jpg"&gt;
&lt;p&gt;El argumento libidinoso se sostiene muchas veces para expulsar del sacerdocio a la mujer. Se lo recuerda Umberto Eco al cardenal Carlo Maria Martini en el diálogo publicado con el título ¿En qué creen los que no creen? Eco dice al cardenal que Tomás de Aquino usa el argumento &lt;em&gt;propter libidinem&lt;/em&gt; (a causa de la lujuria) porque si el sacerdote fuese mujer, los fieles (varones) se excitarían al verla. Rebate Eco: &lt;em&gt;"Dado que los fieles son también mujeres, ¿qué ocurre entonces con las muchachitas que podrían excitarse ante un cura guapo?"&lt;/em&gt;. El autor de El nombre de la rosa recuerda al prelado las páginas de Stendhal en La Cartuja de Parma sobre los fenómenos de incontinencia pasional suscitados por los sermones de Fabrizio del Dongo.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils" style="clear: both"&gt;&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/sociedad/index.html"&gt;Sociedad y religión&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description><category>castidad</category><category>mujer</category><category>religión</category><category>sexualidad</category><guid>http://www.sindioses.org/sociedad/castos.html</guid><pubDate>Sat, 06 Jun 2009 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Cuentito de sotanas</title><link>http://www.sindioses.org/sociedad/sotanas.html</link><dc:creator>Becao: el escribidor profesional</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p class="primera"&gt;Había una vez...y así empiezan los cuentos chinos pero... Hasta que les cayó el chahuistle... -Así empiezan los cuentos reales- a los nuncios del Papa, vulgarmente conocidos señores curas. Si bien vale aclarar que, eso de señores curas es dicho con cierta benevolencia para no perder la costumbre de antaño, y que a pesar de sus malas mañas que bien que se las tenían escondidotas, no les vamos a retirar por ahora ese nombramiento. Esto para no despertar las curiosidades ajenas de algunas almas de Dios. A las que ya adelantamos, que los curas continuarán a cargo de la vendimia de salvación.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nunca pensaron los curitas verse metidos en problemas de pañales. ¡Ah! ¡Qué señores pedofílicos! -Aseguro que esta palabra no tiene nada que ver con el producto de las malas digestiones-. Aunque de esto también doña señora Iglesia y el señorito Vaticano -donde nunca se ha sabido que se haga el amor, pero se hace- tienen su tajada ¿Qué es eso de prohibirles casarse? Una cosa es lo divino y otra cosa las hormonas, y si a las hormonas se les da libertad! ¡Vieran que divino! Aunque aclaro, cura que nace homosexual aunque le presten una modelo de Playboy después de posar para Rick Ricky.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No es de extrañarse que detrás de las sotanas, de los batos bien vestidos y de corbata apretada, se asienten los más bajos instintos y los más cochinos pensamientos que de tanto contenerlos bajo el lema de "divino" un día terminan por aflorar a la superficie del altar. Estos seudo moralistas que se pasan predica y predica parece que tienen un rasgo familiar con los tesalonicenses, alzan monumento a un Dios que no conocen pero que se les da la gana predicarlo para no perder la chamba y las limosnas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Atipujan los diez mandamientos a sus feligreses, hacen hincapié y estipulan pecados capitales como el no fornicarás y no adulterarás. Excomulgan al buen cristiano que les cuestiona sus transas y le llaman hereje al que piensa en Dios como lo aún no concebido para la mente humana. Si te equivocas, con voz pausada y fría te mandan al mismito infierno y te auto nombran hijo de Lucifer. Dicen no juzgarte y te condenan para que te caigas con una limosna. Te rezas tres padres nuestros al revés, esto para que la penitencia valga la pena. Cual es el pecado, haber pensado que qué bien se viera tu vecina desnuda y en tu cama. !Pero que pensamientos niño, el señor te reprenda!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero todo tiene su lógica, su "por qué" como dice la "tacha" que pertenece al sexo femenino.
Se alega que el mundo ya se iba componiendo, ese mundo ya estaba moralizado, todos éramos muy buenos, excepto ellos que eran los exiliados procedentes de Sodoma y Gomorra -que ni Dios pudo acabar con el homosexualismo, pero eso es harina de otro costal- y para que el changarro funcione tiene que haber clientes. ¿Y de dónde traer clientes cuando ya todos éramos buenos? Bien, pues hay que crearlos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Empezaron a tentonear a los chavillos -Y los chavillos diciéndole a sus padres que el cura se pasa de lanza siempre que se va a la parte trasera de la sacristía a quitarse el trajecito de monaguillo- Y los padres siempre incrédulos. ¡Pero que dices niño, cómo te atreves a decir eso del padre! ¡Te vas a la cama sin cenar...!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así los curas han ido matando dos pájaros de una pedrada. Una, calmar sus deseos homosexuales -que no se les juzgaran sus gustos si no se vistieran de hipocresía de golpes de pecho y de abusar de seres indefensos-, y dos, hacer más homosexuales. Futuros clientes a quienes hay que decirles que regresen a los caminos del señor porque son ovejas descarriadas.... De esta forma se asegura el negocio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ya sé que alguien va a salir otra vez con esa frase mal comprendida de la Magdalena que siempre está a la orden del día para casos como éstos, la cual sólo ha servido para encubrir a todos los mercaderes que Cristo echó del templo de Dios. Y no sé cómo la gente ha ido cosechando la incultura de repetir lo que dicen los demás, leer menos y parafrasear la Biblia fuera de contexto, la cual se presta a todo por su ambigüedad. De todas formas me atrevo a aventarles la primera piedra, aunque esto me ponga ante el escarnio y la ignominia de los mediocres, pues yo prefiero que me llamen "pecador" "onanista" "adultero" a ser nombrado "Padre" de los pederastas y pedófilicos mundanos.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;P.D. Y ya don Juan Pablo II anda pidiendo perdón predicando que le duele mucho lo que está pasando con sus nuncios en el mundo. Y es que a sus años la experiencia habla, ya presiente que el changarro -Iglesia-, con tanto mal administrador, se viene abajo. Dios te salve María... A propósito eso de Dios te salve María me suena a que todavía no hay seguridad en su salvación. Les cambio la frase por: Eres salva María... Al menos para estar seguro que alguien se salvará. :)&lt;/p&gt;
&lt;!-- This data file has been placed in the public domain. --&gt;
&lt;!-- Derived from the Unicode character mappings available from
&lt;http://www.w3.org/2003/entities/xml/&gt;.
Processed by unicode2rstsubs.py, part of Docutils:
&lt;http://docutils.sourceforge.net&gt;. --&gt;
&lt;hr class="docutils" style="clear: both"&gt;&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/sociedad/index.html"&gt;Sociedad y religión&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description><category>crítica a la iglesia Católica</category><category>sexualidad</category><guid>http://www.sindioses.org/sociedad/sotanas.html</guid><pubDate>Fri, 29 Mar 2002 03:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>