<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Sin Dioses (Publicaciones sobre sociedad)</title><link>http://sindioses.org/</link><description></description><atom:link href="http://sindioses.org/categories/sociedad.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2001-&lt;script&gt;var hoy=new Date(); document.write(hoy.getFullYear())&lt;/script&gt;&lt;noscript&gt;2100&lt;/noscript&gt; &lt;a href="mailto:pensamiento@sindioses.org"&gt;Sin Dioses&lt;/a&gt; Se permite la reproducción del contenido para fines educacionales y/o científicos siempre y cuando se mencione claramente nuestro sitio web, así como el nombre del autor de cada artículo. Se prohibe su reproducción con fines comerciales.</copyright><lastBuildDate>Wed, 29 Dec 2021 17:56:15 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>Buscando una ética naturalista</title><link>http://sindioses.org/simpleateismo/eticanaturalista.html</link><dc:creator>Juan Darío Rodas</dc:creator><description>&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;originalmente publicado en el &lt;a class="reference external" href="http://www.eltiempo.com/blogs/confesiones/2007/04/Buscando-una-tica-naturalista.php"&gt;blog "Confesiones" del diario El Tiempo&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;blockquote class="epigraph"&gt;
&lt;p&gt;“Todo lo moralmente justo deriva de una de estas cuatro fuentes: la percepción plena o la deducción inteligente de lo que es cierto, la preservación de una sociedad organizada donde cada hombre reciba lo que merece y todas las obligaciones sean fielmente cumplidas, la grandeza y la fuerza de un espíritu noble e invencible, o el orden y la moderación en todo lo dicho y hecho, es decir, la templanza y el dominio de uno mismo”.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Cicerón&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;¿Ha considerado alguna vez qué pensaría un pastor de ovejas del siglo primero si le fuera posible vivir en nuestro tiempo? Qué pensaría de obtener agua potable en casa girando una palanca, de curar enfermedades terribles inyectando un líquido, de viajar mucho más rápido que un caballo o más alto que un águila, de armas capaces de destruir millones de personas en un instante, de recibir órganos de repuesto cuando fallan los propios, de obtener en segundos toda la información que queramos en un recuadro luminoso y colorido?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La brecha de 2000 años podría hacer que nos viera como seres mágicos, con poderes sobrenaturales más allá de su comprensión. Para nosotros sería difícil entender cómo nuestra especie no se ha extinguido si nuestros ancestros vivieron con tantas limitaciones. La humanidad tras 1000 años de estancamiento medieval, ha llegado a sociedades cada vez más concientes de la necesidad de la convivencia sana y la solidaridad con el sufrimiento ajeno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Contrario a lo que se pueda pensar desde una perspectiva confesional, nuestros principios éticos tienen fuertes componentes evolutivos y sociales que reflejan los consensos del “espíritu de la época”. Son ejemplos de esto los códigos éticos de Asoka en India, Hammurabi en Babilonia, Licurgo en Esparta o Solón en Atenas, que en su momento imperaron en civilizaciones desarrolladas, pero que con el pasar del tiempo demostraron estar equivocadas en el entendimiento de la naturaleza humana y fueron finalmente descartados. &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.org/simpleateismo/eticanaturalista.html#id5" id="id1"&gt;1&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un seguimiento detallado de la evolución del comportamiento biológico social ha encontrado que, características de la moral consideradas exclusivamente como humanas son ubicuas en la naturaleza; la reciprocidad, el orden social, la reconciliación, la empatía y la búsqueda de paz pueden observarse en muchos animales gregarios como los chimpancés y los delfines. En su libro “Primates y Filósofos”, Frans de Waal plantea que todos los animales sociales han tenido que restringir o modificar su comportamiento en diversas formas para garantizar la convivencia y la supervivencia. Estas restricciones y comportamientos que hemos heredado de nuestros ancestros homínidos, ahora hacen parte del conjunto de actitudes a partir de las cuales se ha forjado la moral humana. &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.org/simpleateismo/eticanaturalista.html#id6" id="id2"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una de las actitudes más importantes heredadas de nuestros ancestros es la confianza inmutable que tenemos durante nuestra infancia en todo lo que nos dicen nuestros padres o personas de autoridad, ya que ofrece una ventaja selectiva frente a los riesgos que representa existir en nuestro medio. Ante una situación crítica, un niño puede experimentar con los peligros que esto implica o hacer caso a sus padres. Es por eso que aprendemos que los cuchillos cortan, los automóviles atropellan, o que si nos caemos por las escaleras nos podemos romper algún hueso. En un momento dado el niño acepta sin cuestionar y el padre transmite su “conocimiento útil” sobre lo que está bien o está mal, sobre cómo comportarse de acuerdo a lo que es aceptado socialmente, pero también le transmite sus prejuicios, tabúes y equivocaciones.
De esta forma se fabrican falsas necesidades en la mente infantil que ha sido debilitada racionalmente; ideas extrañas como la existencia de seres imaginarios como Papá Noel o los ángeles que nos protegen, la vida después de la muerte y el castigo en el fuego eterno, se aceptan sin evidencia o a pesar de la evidencia, con el argumento de que “ciertas cosas no están destinadas para ser entendidas con la razón”. Este niño al volverse adulto, transmitirá este “conocimiento útil” a la siguiente generación, afianzando de esta forma conceptos que si bien son fáciles de refutar, son difíciles de erradicar. &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.org/simpleateismo/eticanaturalista.html#id7" id="id3"&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Durante siglos, se presenta la idea de que nuestros sistemas morales se centran en un ser superior perfecto, un padre, un amigo que todo lo puede y que todo lo sabe, que nos escucha y nos protege, sin el cual estaríamos perdidos como criaturas imperfectas que somos. Esta sublimación de nuestras ideas de infancia sirve de base para las clases sacerdotales, que regulan e interpretan los designios celestiales, reciben el entendimiento como revelación pero que también han fomentado en algunos casos y por muchos siglos, los crímenes más horrendos y la más oscura de las ignorancias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde el interior de comunidades religiosas han salido personajes que, insatisfechos con la verdad contenida en las revelaciones y la incoherencia de sus dogmas, deciden utilizar su capacidad intelectual para solucionar la gran variedad de inquietudes sobre el universo y el funcionamiento de la vida. Galileo, Newton y Darwin, entre otros, son ejemplos de personas con fuertes creencias religiosas que, con pequeños pasos pero con una perseverancia envidiable, ayudaron a construir el cuerpo de conocimiento que en los últimos 500 años ha dado lugar a muchas de las comodidades y a la calidad de nuestra vida moderna.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La formidable característica autocorrectora que posee la ciencia, le permite avanzar y descartar planteamientos considerados válidos en algún momento, pero que la evidencia refuta. Es ahora que entendemos con mucha claridad y sin mayor esfuerzo, que la tierra no es plana, que no es posible caminar sobre el agua, que las personas de distintas fisionomías no son inferiores o superiores, que los partos virginales son fisiológicamente imposibles… En el futuro, nuevos descubrimientos permitirán entender fenómenos de la naturaleza que hoy consideramos mágicos o causados por un poder supremo indiferente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Que una persona sea racional y entienda el funcionamiento de su entorno no quiere decir que se ha deshumanizado. Todos por igual, independiente de credo religioso, nivel de educación o cultura, hemos experimentado sensaciones sublimes como el amor, el éxtasis, la pasión o la admiración, pero también trágicas como la tristeza o el sufrimiento. Este nivel de espiritualidad podrá dirigir eventualmente nuestro comportamiento en sociedad, pero en definitiva no explicará la naturaleza de la realidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Recientemente se ha logrado investigar científicamente la ética. A través del análisis estádistico de las respuestas ante dilemas moralmente complejos, se han logrado identificar reglas éticas establecidas evolutivamente en nuestro cerebro, permitiendo la elaboración de patrones que se puedan aplicar en el manejo de conflictos y negociaciones. El más notorio es el experimento ético del Dilema del Tranvía &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.org/simpleateismo/eticanaturalista.html#id8" id="id4"&gt;4&lt;/a&gt;, en el cual se plantea en palabras simples:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Un tranvía corre fuera de control por una vía. En su camino, un filósofo malvado ha atado cinco personas a la vía. Afortunadamente, es posible accionar un botón que encaminará al tranvía por una vía diferente pero por desgracia, hay una persona atada a esta vía. ¿Debería presionarse el botón?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Casi la totalidad de las personas que escuchan este planteamiento concuerdan en que es permisible presionar el botón. A pesar de que aquellas con formación ética religiosa se vean renuentes a actuar, la gran mayoría siente que esta acción no es solo permisible, sino, moralmente hablando, la mejor opción (siendo la otra opción matar negligentemente a cinco personas). Este resultado se repite constantemente independiente de la cultura, el nivel de educación o el credo religioso profesado. Esto es indicio de que sí es posible considerar un modelo ético mínimo en el cual no es necesario la presencia de dioses que intervengan en nuestro comportamiento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nuestro comportamiento social no se puede regular por la teoría de la relatividad o las leyes de la termodinámica. Es insensato pensar que la ciencia y la razón pueden ser utilizadas como un sistema moral idóneo, pero como se ha mostrado, sí nos proporcionan herramientas para conocernos mejor, entender nuestras actitudes, mirar con claridad y sin prejuicios, nuevos principios éticos objetivos que puedan ser evaluarlos por su capacidad para mejorar el bienestar de la comunidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En un ejercicio claro de honestidad intelectual, el uso de la razón nos ha permitido tener conciencia de las responsabilidades que tenemos como miembros de la sociedad, hemos podido aprender que nuestras libertades llegan hasta los límites establecidos por los derechos de los demás. En claro avance con respecto a épocas de una fe ciega dominante e incuestionable, nuestra libertad se ha desarrollado sensatamente, se modera y se somete a sistemas éticos incluyentes que regulan el comportamiento humano, terrenal y actual sin contemplaciones hacia los valores míticos sobrenaturales.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Notas&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;dl class="footnote brackets"&gt;
&lt;dt class="label" id="id5"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/simpleateismo/eticanaturalista.html#id1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;SAGAN, Carl. Miles de Millones. Capitulo 16. Las reglas del Juego. Ediciones B. 1998&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id6"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/simpleateismo/eticanaturalista.html#id2"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;DE WAALS, Frans. Primates y Filósofos: Como evolucionó la moral. Princeton University Press. 2006&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id7"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/simpleateismo/eticanaturalista.html#id3"&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;DAWKINS, Richard. El Espejismo de Dios. Capítulo 5: Los orígenes de la religión. Editorial Houghton Mifflin. 2006&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id8"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/simpleateismo/eticanaturalista.html#id4"&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Para conocer mas detalles de este ejercicio ético, puede consultar en Wikipedia sobre el &lt;a class="reference external" href="http://es.wikipedia.org/wiki/Dilema_del_tranv%C3%ADa"&gt;Dilema del tranvía&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Juan Darío Rodas es miembro de Escépticos Colombia.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/simpleateismo/index.html"&gt;Simplemente ateísmo&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;</description><category>ética</category><category>naturalismo</category><category>sociedad</category><guid>http://sindioses.org/simpleateismo/eticanaturalista.html</guid><pubDate>Tue, 24 Sep 2013 00:03:42 GMT</pubDate></item><item><title>¿El nombre de Dios en la Constitución? Ni Dios lo quiera…</title><link>http://sindioses.org/sociedad/ec_diosconstitucion.html</link><dc:creator>Omar Ospina García</dc:creator><description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Omar Ospina García&lt;/strong&gt; es un periodista ecuatoriano&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El artículo fue enviado a la Asamblea Nacional Constituyente de Ecuador, y el diario Hoy publicó un resumen el domingo 6 de abril de 2008, con el título &lt;a class="reference external" href="http://www.hoy.com.ec/NoticiaNue.asp?row_id=292612"&gt;"¿Al fin debate?"&lt;/a&gt; [N. del E.]&lt;/p&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Hago mío el texto de la estupenda caricatura de Bonil en El Universo, para proponer algunas ideas sobre el asunto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es posible que uno de los mayores logros surgidos de la controversia originada en la Asamblea Nacional Constituyente [de Ecuador] en torno a la inclusión del nombre de Dios en la Constitución, así como sobre otros temas no menos sensibles e importantes como el aborto (no se ha tratado sobre la eutanasia) y las uniones homosexuales, ha sido propiciar, por primera vez en el Ecuador (en Europa, Estados Unidos y otros países de América Latina, hace rato), un debate en torno a cuestiones de gran trascendencia para la vida de las personas, pero que para la Iglesia han sido intocables, cuestión de dogma. Aquello de lo que no se puede hablar por un atávico e impuesto respeto que, en pleno Siglo XXI, resulta no sólo cuestionable sino inadmisible si ese respeto equivale al silencio. La religión y la fe, diría con razón Maese Perogrullo, inciden directamente en la vida de todos los seres humanos. Son, por lo tanto, o deben ser, objeto de discusión, de análisis, de controversia. Y esa controversia no es materia de pecado como se postulaba hasta hace poco en señal de intolerancia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En términos del mencionado y necesario debate, menciono las controversias sobre la fe entre Umberto Eco y el Arzobispo de Milán, Carlo María Martini, y del filósofo alemán Jürgen Habermas con el Cardenal Joseph Ratzinger, hoy Papa Benedicto XVI. O las más recientes conversaciones en Buenos Aires del escritor argentino Tomás Eloy Martínez con el ex arzobispo de Resistencia Carmelo Juan Giaquinta y con el rabino judío Daniel Goldman (El debate entre el Cardenal Ratzinger y J. Habermas se encuentra en la revista EL BÚHO Nº 13, y el texto de T.E. Martínez se reproduce en EL BÚHO Nº 25, que circulará a fines de abril de este año). Controversias útiles y esclarecedoras, no pecaminosas. Y el hecho de que se hayan suscitado, significa que la Iglesia, por boca de algunos de sus más caracterizados voceros, acepta debatir sobre las “cosas de la fe”, tan intocables antes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ha sido, entonces, positivo que en el Ecuador la Iglesia haya “descendido” a los terrenales espacios del debate civilizado y franco sobre temas tan determinantes en la vida humana. Las alturas inaccesibles de lo sagrado no aportan nada al conocimiento. Sustentan la fe ciega y sin fisuras que deviene de la ignorancia, pero no dan la posibilidad de tratar de entender, que es la mejor –y la única– manera de amar. No se ama ni se respeta lo que no se conoce. La vieja sentencia del catecismo del Padre Gaspar Astete (1537-1601), que al parecer para algunos sigue vigente en pleno Siglo XXI: “Fe es creer lo que no vemos porque Dios lo ha revelado”, implica que la ignorancia es el único camino. Muchos, no pocos como se sugiere al hablar del Ecuador como “un país mayoritariamente católico”, quisiéramos algo más que aceptar la ignorancia impuesta desde arriba. Queremos acceso al conocimiento para poder aceptar lo divino y religioso, si es del caso, o no aceptarlo si el argumento no convence.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De modo que ha sido muy útil observar en la televisión a prelados de la importancia de Monseñor José Mario Ruiz Navas y Monseñor Antonio Arregui, aportando ideas, e incluso propinando baculazos mal disimulados contra los no creyentes, a fin de que las personas tengan a mano siquiera la alternativa de la argumentación. Claro que Monseñor Arregui no fue entrevistado por un intelectual y ni siquiera por un periodista debidamente informado, en ejercicio de su profesión, sino por uno tan creyente como el prelado, lo cual fue muy piadoso pero le restó altura intelectual a una conversación que de posible debate derivó en monólogo del distinguido sacerdote. Pero al menos al prelado se le vio argumentar. Hay que tenerle más miedo a la ignorancia y al silencio que al conocimiento y a la controversia. El silencio, por el camino de la ignorancia, sólo lleva a la obediencia ciega y al fanatismo, y los frutos de este están en la historia de ayer y en la realidad de hoy.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las ciencias sociales y biológicas –antropología e historia, biología y neurología sobre todo– y el sentido común, hace mucho demostraron que los dioses fueron creación humana en procura de entender el universo. Y que las religiones procedentes de esas divinidades pertenecen todas al reino de la mitología –ninguna resiste el menor análisis científico o racional–, tal como los seres humanos, en la voz de Nietzsche, “pertenecemos a la patología”. Si un hipotético viaje al pasado nos permitiera cuestionarle a un griego la existencia de Zeus o a un vikingo la de Thor, correríamos el mismo riesgo que cuestionar hoy en una reunión de católicos la existencia de Dios, en una mezquita la de Alá o en la sinagoga la de Yaveh. Con algunas diferencias, por supuesto. En la Sinagoga quizás seríamos solamente incómodos y nos mirarían mal. Con más de cinco mil años de historia a cuestas, el judaísmo, la más antigua religión monoteísta, ya traspuso su período de imposición violenta de su fe, a aparte de que todavía esperan al Mesías, asunto que les frena los ímpetus cataquísticos. Sus contiendas son ahora más políticas y territoriales que religiosas. En la iglesia cristiana, con algo menos de la mitad de la historia judía, seguramente se aguantarían la tentación de llevarnos a la hoguera después de la tortura, y sólo nos sacudirían un par de trancazos. No en vano su sangrienta persecución a herejes y descreídos declinó desde hace casi doscientos años. Ahora solo están en la etapa de la intolerancia conceptual, con el argumento cada día más débil de ser la “verdadera Iglesia”, en lo que concuerdan con el judaísmo que pretende para Israel la privilegiada posición de “Pueblo elegido”. ¿Por quien? Por un Dios creado Ad Hoc por ellos mismos para justificar tan absurda pretensión. En la Mezquita, empero, seguramente nos asesinarían si ponemos en duda la existencia de Alá o cuestionamos a su profeta Mahoma. El Islam está en su Edad Media, es decir, en plena persecución y asesinato de herejes (¿no les suena conocido?) de modo que habrá que tomar precauciones y esperar a que evolucionen. Ojala no les tome tanto tiempo como al Cristianismo pues de lo contrario aún nos queda mucha sangre por derramar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hace falta, pues, al ciudadano común y corriente pero consciente, es decir, estudioso o, al menos, curioso, acceder a otras lecturas aparte de la Biblia, el Corán, la Torà y los Evangelios. Para empezar, sugiero los escritos de Richard Dawkins, Sam Harris, Michel Onfray, Stephen Jay Gould, Mircea Eliade, Christopher Hitchens o Fernando Savater. Para abundar, agregaría a Federico Nietzsche, Bertrand Russell y el historiador Karlheinz Deschner.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es preciso, entonces, insistir en que ninguna divinidad debe constar en la Constitución. Esta es una Ley para todos, no solo para los creyentes. Para ellos está el Decálogo. Ojalá y la Asamblea Nacional Constituyente no desvíe, por un prurito exageradamente respetuoso para con la fe de los creyentes, el sentido lato del laicismo, que es esencial a una Democracia multicultural e independiente. El laicismo implica libertad de conciencia y de pensamiento, no meramente libertad de culto, cosa que significa apenas la posibilidad de escoger entre varias religiones, asunto del fuero interno de cada ciudadano y no posición oficial del país, como se pretende en sectores respetables pero equivocados por retardatarios. El hecho de que la mayoría de ecuatorianos o latinoamericanos sean católicos no le da a esta religión supremacía alguna, moral o intelectual, sobre las otras o sobre los no creyentes. Si en esas estamos, el islamismo y el budismo deberían ser, por ley, de preeminencia universal ya que tienen más adeptos que el cristianismo. La fe es individual, no colectiva. Por tanto, no puede incidir en leyes colectivas, generales y humanas. Que el creyente se rija en su casa y puertas adentro por la ley de Dios, vaya y venga. De puertas para afuera se imponen la tolerancia y el respeto para todos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otra parte, dictaminar que la justicia sin Dios no es justicia, como aseveró Monseñor Arregui en la complaciente entrevista ya mencionada, es una falta de respeto con el ser humano increyente. Que lo merece tanto como el piadoso, por supuesto. Ello equivale a decir, como lo afirmó el Papa no hace mucho, que “quien no lleve a Cristo en su corazón es oscuro por dentro”. Según eso, parece que el planeta corre el riesgo de quedar en tinieblas: somos bastantes los oscuros… Y cada vez más debido al conocimiento, ya no circunscrito a las abadías medioevales, lejos del alcance del vulgo, sino en los libros y en la Internet, al alcance de todos. Y mientras más se investiga y se conoce, menos se cree en lo improbable y esotérico.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils" style="clear: both"&gt;&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/sociedad/index.html"&gt;Sociedad y religión&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;</description><category>constitución</category><category>dogma</category><category>intolerancia</category><category>sociedad</category><guid>http://sindioses.org/sociedad/ec_diosconstitucion.html</guid><pubDate>Sun, 06 Apr 2008 03:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>