<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Sin Dioses (Publicaciones sobre tema)</title><link>http://sindioses.org/</link><description></description><atom:link href="http://sindioses.org/categories/tema.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2001-&lt;script&gt;var hoy=new Date(); document.write(hoy.getFullYear())&lt;/script&gt;&lt;noscript&gt;2100&lt;/noscript&gt; &lt;a href="mailto:pensamiento@sindioses.org"&gt;Sin Dioses&lt;/a&gt; Se permite la reproducción del contenido para fines educacionales y/o científicos siempre y cuando se mencione claramente nuestro sitio web, así como el nombre del autor de cada artículo. Se prohibe su reproducción con fines comerciales.</copyright><lastBuildDate>Fri, 11 Jun 2021 20:58:52 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>Pensar en la muerte podría regalarte una mejor vida</title><link>http://sindioses.org/noticias/muerte.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/noticias/muerte.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Disciplina.&lt;/strong&gt; Tener en cuenta el fin de la vida promueve sentimientos de ayuda hacia el prójimo, mantiene conductas ecológicamente positivas y hasta nos sostiene en un camino mucho más saludable&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Parecería una mala idea pero pensar en la muerte puede regalarte una mejor vida. Contraproducente quizá, especialmente para esas personas que te aconsejan seriamente no pensar en esas cosas negativas, ni hablar del fin de la vida, ya que podría hacerte daño o a los demás. Sin embargo, un nuevo estudio descubre que pensar y analizar la muerte no es sólo un asunto de optimizar la forma en que priorizamos nuestras metas y valores sino que hasta puede mejorar la salud física.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La investigación se llevó a cabo por Keneth Vail, de la Universidad de Missouri, y colegas de la Sociedad para la Psicología Social y de la Personalidad donde fue publicado el estudio, y contradice resultados anteriores que relacionan los pensamientos sobre la muerte propia como peligrosos y destructivos, lo que desencadena prejuicios, violencia y ambición.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Son estudios que están relacionados con la Teoría del Manejo del Terror (TMT) que dice que sostenemos ciertas creencias culturales que controlan nuestros sentimientos sobre la mortalidad, por eso raramente hemos explorado los beneficios de tener en cuenta nuestra propia muerte. De hecho, estas creencias están tan integradas en nuestras sociedades que muchos describen la atención a ellas como una forma débil de destrucción social”, explica Vail.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ciertamente, la obsesión con la muerte no es buena; ninguna obsesión lo es. De hecho, los investigadores afirman que muy pocos trabajos han sido producidos que integren este tipo de conocimiento sobre nuestra propia mortalidad y cómo la atención sobre la idea de la muerte puede motivarnos y promocionar conductas y actitudes que minimizan cualquier daño a nosotros mismos o a los demás, también, nos dice, promueven el bienestar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para construir el estudio, lo primero fue conocer sobre los tipos diversos del concepto de muerte que alojan las poblaciones, también indagaron profundamente en todos los estudios que han sido elaborados alrededor de los efectos positivos de poseer vestigios naturales de que vamos a morir.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;Curiosos resultados&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;“Descubrimos un interesante estudio elaborado en el 2008 donde probaron que vivir físicamente cerca de un cementerio afecta nuestra disponibilidad de ayudar a otros; es decir, solemos estar más dispuestos a ayudar. Los investigadores decían que si el valor cultural de ayudar es importante en la cultura de las personas entonces, un incremento en la atención que le ponemos a la muerte puede aumentar esta conducta”, expresa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otras investigaciones sociales alrededor de varios cementerios fueron llevadas a cabo por el equipo de Matthew Galliot, actores interpretaban un simple papel donde dejaban caer algún objeto a ver si alguien lo recogía y se lo pasaba; algunos estaban lejos de cementerios y otros muy cerca. Ciertamente, los cercanos al camposanto recibieron un 40% más de ayuda. De hecho, otro estudio elaborado en el 2010 en la Universidad de Leipzig demostró que las personas más alertas a su propia mortalidad son más propensas a mantener conductas ambientales correctas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un año antes, en el 2009, la Universidad de Kansas presentó los resultados de una investigación con fundamentalistas religiosos, tanto en el país de Irán como en Estados Unidos, que demostró que la atención a la muerte los proveía con mayor compasión hacia personas de otras creencias, individuos con valores distintos más importantes para ellos.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit3"&gt;
&lt;h2&gt;Mejor salud&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Más aún, estudios recientes han revelado que pensar en la muerte puede beneficiar tu salud. El año pasado, por ejemplo, un experimento elaborado por D.P. Cooper y colegas reveló que pensamientos de muerte hacían que las mujeres se hicieran más exámenes de mamas; por supuesto, la idea debía estar enlazada antes con la educación de que estos exámenes pueden mejorar tu salud para que funcione en este contexto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;De acuerdo con Vail, el interés debe llevarnos a cambiar nuestra actitud hacia nuestra propia desaparición e incrementar el valor que ponemos en nuestras propias vidas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Vamos a poner nuestros esfuerzos en un mejor entendimiento de cómo pensamientos naturales sobre la muerte pueden motivarnos positivamente, de hecho, pueden mejorar la calidad de vida de las personas en vez de causar enfermedades y daños sociales. La danza con la muerte puede ser un paso delicado pero potencialmente elegante hacia la meta de vivir la buena vida”, dice.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="mas-informacion-aqui"&gt;
&lt;h2&gt;Más información aquí&lt;/h2&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El estudio fue publicado en el diario de la Sociedad para la Psicología Social y de la Personalidad: &amp;lt;&lt;a class="reference external" href="http://psr.sagepub.com/content/early/2012/04/05/1088868312440046.abstract"&gt;http://psr.sagepub.com/content/early/2012/04/05/1088868312440046.abstract&lt;/a&gt;&amp;gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Universidad de Missouri: &amp;lt;&lt;a class="reference external" href="http://www.missouri.edu/"&gt;http://www.missouri.edu/&lt;/a&gt;&amp;gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Universidad de Leipzig: &amp;lt;&lt;a class="reference external" href="http://www.zv.uni-leipzig.de/en/"&gt;http://www.zv.uni-leipzig.de/en/&lt;/a&gt;&amp;gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Universidad de Kansas: &amp;lt;&lt;a class="reference external" href="http://www.ku.edu/"&gt;http://www.ku.edu/&lt;/a&gt;&amp;gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>tema</category><guid>http://sindioses.org/noticias/muerte.html</guid><pubDate>Wed, 16 May 2012 05:08:20 GMT</pubDate></item><item><title>Mientras más humano luzca el robot más zonas activará en el cerebro</title><link>http://sindioses.org/noticias/androide.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/noticias/androide.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Disciplina.&lt;/strong&gt; El valle de lo inverosímil es ese espacio que cruza la persona cuando el agente deja de gustarle porque algo raro aprecia en él ya que a pesar de aparentar humano, ciertas incongruencias lo revelan como robot&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Esa intensa emoción que suscitan ha sido protagonista de la buena ciencia ficción en robótica. Por alguna razón, mientras más parecidos a nosotros sea el extraño, más nos desconcierta, y ahora estamos hablando de la especie completa. Cuando el robot se parece a nosotros, no como el divertido R2D2 o el necio C3PO, nuestros cerebros se ponen en alerta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por supuesto, la primera explicación que llega a la mente es pensar que se trata de lo extraño. ¿Pero lo extraño a qué? Al parecer, necesitamos entender qué es lo que existe de anormal de esta persona que parece un humano pero que no lo es; y por mucho tiempo. Pues ahora, un equipo en la Universidad de California en San Diego se puso a observar y analizar los cerebros en estas situaciones, buscando respuestas a la desavenencia perceptiva, ¿qué realmente la causa?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No se trata de un fenómeno nuevo y las personas acostumbradas al mundo de la robótica lo conocen bien. De hecho, ellos tienen un nombre para esa sensación que ocurre cuando el objeto deja de gustarte precisamente por el parecido que tiene a los humanos sin serlo: se llama “el valle de lo inverosímil”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Las personas responden positivamente a un agente que comparta algunas de las características con los humanos, pensemos en los muñecos, los animales parlanchines, los robots, de hecho, en pruebas sobre personajes y películas, hemos visto que mientras más humano se convierte el agente pues más gusta. No obstante, hay un momento en que comienza la caída, cuando el agente es percibido como extraño y desconcertante. Los personajes de la película “Polar Express”, por ejemplo, lucían muy humanos para gustar, lo mismo ocurre con los androides japoneses llamados Q2 que también caen en el valle de lo inverosímil”, explica Ayse Pinar Saygin, uno de los autores de la investigación que utilizó a los Q2 en los videos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero no se sabía por qué ocurría esto, o no se había visto. El equipo en San Diego usó resonancia magnética para ver los cerebros mientras observan videos de un robot, un androide y un humano. La idea era descubrir y entender sistemas cerebrales, esos que tienen que ver con la apariencia humana y con su movimiento, dos cosas distintas. Los investigadores buscaban qué era más atrayente para el cerebro en su “sistema perceptivo de acción” y si de esta forma es más probable comprender las acciones y los movimientos humanos.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;No muy apegados a los robots&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Lo primero fue escoger el grupo de muestra. Los investigadores no querían japoneses por sus lazos culturales con la robótica, así que eligieron 20 personas, entre los 20 a 36 años, que no estuviesen para nada familiarizados con los robots. Este grupo observaría 12 videos de lo que en Japón se llama Repliee Q2; este androide realiza acciones distintas, desde asentir y saludar hasta tomar agua y levantar un papel de la mesa. Un humano y un robot harían las mismas cosas en otros videos. De esta forma, los voluntarios veían acciones de humanos biológicos, robots con apariencia y movimientos mecánicos y un androide, un agente que parece humano pero se mueve como robot.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los voluntarios vieron primero los videos sin resonancia magnética y fueron informados cuáles eran humanos y cuáles no, (para evitar reacción de sorpresa o asuntos inexplicables después) al final, los investigadores se dieron cuenta de que todo se trataba de la incongruencia.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit3"&gt;
&lt;h2&gt;La desproporción es clave&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;“Al cerebro no parece importarle la apariencia biológica ni el movimiento biológico per se, lo que parece hacer es buscar que sus expectativas sean alcanzadas, que la apariencia y el movimiento sean congruentes. El problema comienza cuando, luego de toda una vida de experiencias, el movimiento y la apariencia no son proporcionados”, dice Saygin.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los investigadores notaron el gran cambio allí, en la desproporción al ver al androide. En ese momento, la corteza parietal de ambos hemisferios se iluminaba, especialmente en la trayectoria de la corteza visual que procesa los movimientos corporales con la sección de la corteza motora donde se piensa habitan las neuronas espejo, o de empatía, que nos permiten realizar la teoría de la mente y ponernos en los pies de los demás.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Es posible que nuestros cerebros se acostumbren a los androides con el tiempo, especialmente cuando luzcan menos incongruentes, pero también es posible que ese fenómeno nos impida elaborarlos aún más y que decidamos no hacerlos tan cercanos a nuestra imagen, tan parecidos a nosotros”, asegura.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>tema</category><guid>http://sindioses.org/noticias/androide.html</guid><pubDate>Sun, 31 Jul 2011 04:38:57 GMT</pubDate></item><item><title>Una especie perdida es reencontrada</title><link>http://sindioses.org/noticias/murci.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/noticias/murci.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Disciplina.&lt;/strong&gt; Investigadores británicos han descubierto interesantes factores en las islas Cornualles, entre ellos, una hembra preñada de unos murciélagos de orejas largas que se pensaba desaparecido.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Las islas británicas en Cornualles son preciosas. De esos espacios repletos de mar azul y verde, realmente paradisíacos, se hizo famosa Scilly, con la más reciente boda real y el potencial de una estupenda “luna de miel”; por supuesto, no es de eso que vamos a hablar aquí. Esta isla es hoy mucho más importante debido a una presencia que no se detectaba por más de cuarenta años y, si le gustan los murciélagos, no debe dejar de leer esta noticia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La especie realmente esta “perdida”. No obstante, una hembra marrón de largas orejas y preñada fue la primera en ser descubierta por una bióloga de la Universidad de Exeter, la doctora Fiona Mathews y su equipo, quienes usaron un estudio de seguimiento de huellas por radio para monitorear la actividad de los murciélagos de la isla. Veamos un poco de esta interesante historia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sucede que estos murciélagos de largas orejas, conocidos científicamente como Plecotus auritus, fueron vistos por última vez en estas islas en los años sesenta. Estos murciélagos son distintos. Conocemos a estos animalitos por sus sonares, los radares han copiado su perfecto sentido de ecolocación, pero esta especie no usa tanto la ecolocación como otros murciélagos sino que se valen de sus largas orejas para detectar los sonidos de las orugas cuando se mueven en las hojas de los árboles. Las orugas, por supuesto, son el alimento principal de estos animalitos. Estas características, y el hecho de que cazan y vuelan en las oscuras noches haciendo pocos sonidos (son conocidos como los murciélagos susurrantes), hacen casi imposible que los detectores los revelaran.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Nos sorprendimos mucho cuando los descubrimos, especialmente porque el animalito es hembra y está preñada, lo que nos dice que existe una colonia reproductora. Primero resolvimos el misterio de la desaparición anual de una enorme colonia común conocida como pipistrelle. La respuesta era que se habían mudado de lugar. Pero también encontramos que estos murciélagos de orejas largas vivían en un pino”, explica la bióloga.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las orejas de estos animales, nos cuentan los expertos, miden tres cuartos de la longitud de la cabeza y el cuerpo y los animales las doblan cuando están descansando. Más aún, la especie es muy vulnerable a sus predadores, ¡los gatos domésticos!, porque vuelan muy pegaditos al suelo. Además de las orugas, los murciélagos de grandes orejas comen mariposillas nocturnas y son parte de las 18 especies de murciélagos pertenecientes a las islas británicas.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;La importancia de los árboles&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;“Descubrimos a este individuo en un pino, almorzando por toda la costa, alimentándose en los olmos, hay avenidas de ellos en la isla. Ahora sabemos que están allí y los grupos conservacionistas han comenzado a mejorar el entorno para ellos. Esto incluye plantar más olmos, y pinos en general, que atraigan los insectos que tanto les gustan, restringir la luz en las zonas claves ya que la luminosidad limita que estos animales salgan a comer y, además, están reemplazando todos los árboles que se mueren en la costa”, explica Mathews.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hasta el momento, sólo se tenía evidencia de que los pipistrelles comunes eran residentes permanentes de Scilly. De acuerdo con información de IOS Grupo de Murciélagos, fundado en el 2006, este estudio ha comprobado que en estas islas también habitan los pipistrelles sopranos, pero lo más emocionante ha sido descubrir a los de largas orejas.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit3"&gt;
&lt;h2&gt;Confirman lo que sospechaban&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;“Esta investigación ha confirmado lo que sospechábamos desde hace mucho, que los murciélagos de orejas grandes viven y se reproducen aquí. El trabajo demuestra lo que muchos individuos nos han dicho que han visto pero sin pruebas, ahora tenemos las evidencias. Estudiar estas hermosas criaturas será la prioridad del grupo IOS para los próximos años”, dice Mike Gurr, director del grupo ecológico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para Mathews, los estudios deben pormenorizarse en descubrir formas y lugares donde la reproducción avance sin problemas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Los murciélagos pueden vivir por más de 20 años pero se reproducen muy despacio. Como no forman nidos, las madres deben buscar un lugar donde los bebés puedan estar cálidos y protegidos mientras los adultos salen a buscar comida. Felizmente usarán agujeros en los árboles, cajas de murciélagos y desvanes con estos fines. La última colonia que conocimos en la isla desapareció cuando perdió el lugar donde habitaban en un edificio y ahora tenemos la oportunidad de revertir sus fortunas”, explica Mathews.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>tema</category><guid>http://sindioses.org/noticias/murci.html</guid><pubDate>Mon, 20 Jun 2011 03:02:11 GMT</pubDate></item><item><title>Conociendo mejor el movimiento celular</title><link>http://sindioses.org/noticias/movcelular.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/noticias/movcelular.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Disciplina.&lt;/strong&gt; La motilidad celular es un fenómeno altamente complejo y esencial para el desarrollo y ahora han obtenido una imagen tridimensional de la proteína ADF que brinda jugosos detalles sobre ese movimiento&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Dentro del cuerpo muchas cosas están ocurriendo en este momento. Actividades que están muy lejos de nuestro control pero pasan dentro de la piel como si nada. El movimiento celular es una de ellas. Por lo general, pensar en células no me lleva obligatoriamente al movimiento, sin embargo, las células se mueven en un proceso gobernado casi completamente por el sistema de la actina, una proteína que forma parte de la estructura celular. La actina es una sustancia que ha evolucionado poco con el tiempo pero cada vez que la evolución ha cambiado algo de ella ha sido para optimizarla. De la actina cabe destacar dos rasgos peculiares: “es producida por los enigmático alelos y es una enzima que hidroliza ATP, la ‘moneda universal de la energía’ de los procesos biológicos, haciéndolo muy lentamente”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La motilidad celular es un fenómeno altamente complejo que es esencial para una variedad de procesos de desarrollo. Por ejemplo, cuando me corto, lo que permite que mi herida se sane es la movilidad de las células que me reparan. El sistema inmunológico también requiere del movimiento de estas estructuras, los glóbulos blancos se mueven a matar cuando detectan una infección. De hecho, comprender un poco mejor la metástasis en el cáncer y hasta la moción de las células de esperma que nos regalan la vida, comienza con el movimiento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Y hace mucho que sabemos que se mueven; en 1675 vieron a las células gatear bajo el microscopio y desde entonces sabemos cada vez más sobre ellas, especialmente que están repletas de sorpresas. Ahora, investigadores del Instituto Walter y Eliza Hall traen nuevas noticias sobre lo que controla el movimiento celular en todas las especies; aseguran que al estudiar la estructura del factor depolimerizador de la actina 1 (ADF1), una proteína que controla el movimiento de los parásitos de malaria, se han dado cuenta del verdadero desconocimiento que existe sobre lo que controla el movimiento celular.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Hace mucho que estamos intentando formular drogas para tratamientos anti-cáncer que estén basadas en este conocimiento sobre el control del movimiento celular regulado por ADF y los genes que la generan. Ahora hemos obtenido una imagen tridimensional de la proteína ADF que nos brinda jugosos detalles sobre la motilidad celular”, afirma el doctor Jake Baum, uno de los miembros del equipo detrás del experimento.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los investigadores se refieren a la actina como la función de un cloche en el motor de un auto. Las propiedades de un sinnúmero de accesorios de la actina controlan cómo el cloche trabaja en la orquesta, uno de esos trabajos es precisamente cortar polímeros como el ADF1. Por muchos años los investigadores han visto en muchas especies, desde el trigo hasta el ser humano, que para desconectar el cloche había que cortar estas moléculas. “Sin embargo, cuando vimos el ADF1 en la malaria nos dimos cuenta que aunque carecía del dedo molecular que permite los cortes, el polímero estaba bien cortado. Fue entonces que descubrimos una región que no habíamos visto y que parece un nudillo. Este nudillo corta. Más aún, este nudillo se encuentra en todos los tipos de ADF”, explica la doctora Jacqui Gulbis, de la Universidad de Chicago.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;‘Pasos celulares’&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El nuevo conocimiento, dice el doctor Baum, ayudará a los investigadores a entender de forma más clara los pasos fundamentales que gobiernan cómo una célula se mueve, se divide y crece. El parásito de la malaria brinda un nuevo mapa en la estructura molecular de la célula, con un nuevo nudillo, y no un dedo, que sirve para cortar las proteínas de las actinas y generar el movimiento celular.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“El Sincrotrón Australiano fue crítico a la hora de proveernos con detalles extraordinarios que ayudó al equipo a apuntar el nudillo en la proteína. Esta es la primera vez que una imagen 3D de la proteína ADF ha sido capturada en tan enriquecedor detalle desde cualquier tipo de célula. Esta imagen fue la que demostró sin duda alguna el segmento de la proteína responsable de cortar a los polímeros en dos”, dice Wilson Wong, otro de los autores del estudio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta investigación también nos regala información sobre el parásito de la malaria. Más de 250 millones de personas contraen malaria en el año y casi un millón, por lo general niños, mueren de la enfermedad. El parásito de la malaria ha desarrollado resistencia a casi todos los tratamientos disponibles, por ello, los científicos ven beneficiosas estas otras formas de matarlo. Una de ellas sería, precisamente, desarrollar un tratamiento que dañe el cloche molecular, impidiendo que el parásito se pueda mover.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Los resultados fueron publicados en el diario PNAS: &lt;a class="reference external" href="http://www.pnas.org/"&gt;http://www.pnas.org/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>tema</category><guid>http://sindioses.org/noticias/movcelular.html</guid><pubDate>Tue, 07 Jun 2011 21:30:02 GMT</pubDate></item><item><title>BOSS ofrece un vistazo por la infancia del Universo</title><link>http://sindioses.org/noticias/boss.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Astronomía.&lt;/strong&gt; Un nuevo mapa tridimensional del Cosmos nos ofrece un interesante paseo por su pasado y un sugestivo acercamiento con la misteriosa naturaleza de la energía oscura&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;BOSS planea estudiar 160,000 quásares. De esta impresionante cantidad, 14,000 ya han sido usados para construir un nuevo y asombroso mapa tridimensional del Universo. Se trata del mayor mapa en 3D del Cosmos distante jamás elaborado hasta el momento, un equipo internacional de astrónomos ha conseguido construirlo gracias a observaciones realizadas con las sondas del Cielo Digital Sloan (SDSS-III)  y la Espectroscópica de Oscilaciones Bariónicas (BOSS).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero vamos por pasos. Un quásar es el objeto más brillante en el Universo, se trata de masivos agujeros negros en el centro de galaxias que se encuentran a miles de millones de años luz de nosotros. “Lo que hacemos es usar esa enorme brillantez que se desprende de estos distantes objetos para iluminar el gas de hidrógeno que llena el espacio entre el quásar y nosotros. Así, podemos ver sus sombras y los detalles en sus sombras, específicamente lo que llamamos el bosque de Lyman-alpha (que es una línea en el espectro del hidrógeno que marca la onda de luz emitida cuando un electrón de hidrógeno excitado regresa a su estado base, una señal fuerte en la luz de los quásares) que nos deja ver cómo el gas se acumula en ese camino visible para nosotros. Lo más asombroso es que nos permite ver el Universo muy pero muy lejos, tan lejos que a esas distancias medir la posición de galaxias individuales no es práctico”, explica Anže Slosar, del Laboratorio Nacional de Brookhaven y uno de los astrónomos que presentó este gigantesco mapa en la reunión de la Sociedad Física Americana celebrada en abril en Anaheim, California.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los investigadores nos dicen que es la primera vez que se utiliza la oscilación acústica bariónica como una herramienta precisa para medir la energía oscura. Los bariones, como el protón y el neutrón, conocidas subpartículas que junto al electrón componen el átomo, están compuestos de tres quarks (partículas elementales del universo) y hay muchos de ellos. Tampoco es la primera vez que escuchamos sobre estas oscilaciones acústicas, de hecho, son más viejas que todos nosotros ya que surgen de esa competencia natural que se forma entre la atracción gravitacional y la presión de gas en el plasma primordial, el estado desde donde surgió el Cosmos. Estas oscilaciones dejan una huella en las estructuras de cada época en el pasado del universo lo que ha permitido crear una regla estándar que permite inferir la historia de la expansión del cosmos; expansión que es propulsada por la energía oscura.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Imaginemos que soltamos una piedra en un estanque en un día sin viento. Una onda circular viajará sobre la superficie del estanque desde el punto de impacto de la piedra hacia afuera. Ahora imagina que el estanque queda instantáneamente congelado, fijando estas pequeñas ondas en la superficie del hielo. Pues bien, de manera análoga, unos 370,000 años después del Big Bang, los electrones y protones del Universo empezaron a combinarse formando hidrógeno, "congelando" las ondas de presión que se crearon cuando el Universo formó las primeras estructuras. Estas ondas de presión se llaman oscilaciones acústicas bariónicas (OAB) y la distancia que viajaron es conocida como horizonte acústico. Esta distancia es el producto de la velocidad del sonido multiplicado por la edad del Universo cuando se congelaron. Así como existe una densidad superior de aire en una onda acústica corriente, hay una mayor acumulación de materia (galaxias) a la distancia marcada por este horizonte. Hoy en día, esta distancia es de unos 450 millones de años luz y proporciona una "regla estándar" fija para la cosmología”, expresa Jason Toupin, del proyecto Dark Energy Survey.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El nuevo mapa demuestra que es posible determinar variaciones en la densidad de gas de hidrógeno intergaláctico a distancias cosmológicas, por ende, es también posible medir los efectos de la energía oscura a esas distancias.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Lo diferente de nuestro mapa es que ha incluido el estudio de 14,000 quásares, antes se había recolectado medidas similares pero sólo usando un quásar o un grupo de ellos, lo cual sólo permitía información unidimensional sobre las fluctuaciones de la densidad; el aumento en la cantidad de quásares ha hecho posible la visión tridimensional”, explica Slosar.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;Esperando a BigBOSS&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Ciertamente, la escala de distancia del nuevo mapa corresponde a una temprana edad en la historia del Universo, cuando la distribución de la materia era casi uniforme. Cualquier efecto de la energía oscura que detectemos a tan temprana edad resolverá preguntas básicas sobre su naturaleza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Cuando la misión de BOSS concluya en unos cinco años, vamos a ser capaces de medir qué tan rápido el universo estaba expandiéndose hace once mil millones de años con una precisión de tan sólo un par de porcentajes. BOSS es sólo el primer paso, futuros experimentos como BigBOSS ubicará 20 millones de galaxias y quásares más allá de la capacidad de BOSS y ampliará diez veces más la capacidad del mapa que hemos conseguido elaborar ahora”, afirma Slosar. “Hay toda una estructura en el Universo distante que nunca hemos visto. Muchas veces me siento como un cartógrafo aventurero ¡en la Edad Media!”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ciertamente, la recolección de datos con el Sloan es un esfuerzo impresionante pues el trabajo es extremadamente difícil, especialmente a la hora de encontrar los objetos que se desean estudiar; pequeños agujeritos son posicionados donde se piensa hay galaxias o quásares y fibras ópticas canalizan la luz a los espectrógrafos que aíslan el espectro para cada objeto individual.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“La oscilación acústica de bariones es la forma abreviada de los cosmólogos para el agrupamiento periódico (oscilación) de la materia (bariones) que se originó como ondas de presión (acústicas) mientras se movían a través del caliente y opaco estado como líquido que parecía el Universo joven”, explica.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las diferencias en la presión dejaron su huella en el fondo de microondas cósmicas, la huella de la Gran Explosión, y allí están posados los cerebros de estos cosmólogos. Muy pronto conoceremos la naturaleza de la energía oscura y obtendremos un perfil más detallado de la infancia del Cosmos y los detalles más “calientes” de su intenso pasado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la imagen, una ilustración del concepto de oscilaciones acústicas bariónicas que han quedado impresas en el Universo joven y que pueden ser vistas hoy gracias a proyectos como BOSS. La imagen es cortesía de Chris Blake and Sam Moorfield para &lt;a class="reference external" href="http://www.sdss3.org/index.php"&gt;http://www.sdss3.org/index.php&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit3"&gt;
&lt;h2&gt;En la red&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El proyecto: &lt;a class="reference external" href="http://www.sdss3.org/surveys/boss.php"&gt;http://www.sdss3.org/surveys/boss.php&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los participantes:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.lbl.gov/"&gt;http://www.lbl.gov/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.aps.org/"&gt;http://www.aps.org/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>tema</category><guid>http://sindioses.org/noticias/boss.html</guid><pubDate>Tue, 03 May 2011 02:32:48 GMT</pubDate></item></channel></rss>