<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Sin Dioses (Publicaciones sobre Testigos de Jehová)</title><link>http://sindioses.github.io/</link><description></description><atom:link href="http://sindioses.github.io/categories/testigos-de-jehova.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2001-&lt;script&gt;var hoy=new Date(); document.write(hoy.getFullYear())&lt;/script&gt;&lt;noscript&gt;2100&lt;/noscript&gt; &lt;a href="mailto:editores-sindioses@googlegroups.com"&gt;Sin Dioses&lt;/a&gt; Se permite la reproducción del contenido para fines educacionales y/o científicos siempre y cuando se mencione claramente nuestro sitio web, así como el nombre del autor de cada artículo. Se prohibe su reproducción con fines comerciales.</copyright><lastBuildDate>Fri, 21 Jun 2024 17:22:24 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>El peligro del pensamiento único</title><link>http://sindioses.github.io/sociedad/pensamiento-unico.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez</dc:creator><description>&lt;p class="primera"&gt;Enormes y brillantes se alzan con imponencia en par de estatuas de los líderes norcoreanos de la familia Kim en Piongyang, mientras reciben con reverencia la visita de miles de ciudadanos que las honran con una devoción casi religiosa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La escena que parece recordar a faraones y césares del pasado, más que evocar la grandeza de un liderazgo suscita la tristeza de ver el triunfo del pensamiento único. Muchos podrán creer que el infortunio de la alienación mental está restringido al norte de la península de Corea o alguna remota aldea de Afganistán controlada por talibanes.  Pero no es así. El pensamiento único sigue haciendo de las suyas en todo el mundo generando una gran traba para el progreso de la humanidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La posibilidad de cuestionar, rebatir y contradecir son esenciales en una democracia, no solo porque son una expresión de la libertad, sino porque solo así se avanza como sociedad. En cualquier grupo humano la discrepancia es buena para el crecimiento. Pero, infortunadamente, las comunidades que ven en sus postulados la revelación única y final son cada vez más numerosos y abarcan desde los fundamentalismos religiosos y políticos hasta el sinsentido del barrismo fanático futbolero.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En las ideologías que presentan el modelo perfecto, la moral definitiva, la doctrina incuestionable y el camino al cielo, se esconde la imposición, la exclusión y el sectarismo. En los países con procesos de alfabetización pobres y donde el pensamiento crítico no está muy extendido las banderas del pensamiento único son llevadas principalmente por las religiones organizadas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tras el paso arrollador del pensamiento único religioso queda la división maniquea de la sociedad en buenos y malos, fieles e infieles, creyentes verdaderos y apóstatas. Los muros que se levantan entre esas divisiones están hechos del prejuicio y la falta de pensamiento escéptico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ejemplo de tales muros se puede ver en religiones como la de los Testigos de Jehová que prohíben el trato, llegando en casos hasta el saludo, con aquellos miembros que han abandonado la congregación. Convergencias, aunque a menor escala, con la forma como tratan las dictaduras a los disidentes políticos.&lt;/p&gt;
&lt;figure class="pull-right" style="width: 300px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.github.io/sociedad/temblores.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pastor evangélico Javier Soto&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;El pensamiento escéptico, el que pide pruebas y demostraciones, es visto como un enemigo detestable. En el pasado la Inquisición ponía punto final a los detractores. Hoy en día la solución no puede ser fulminante, razón por la que se apela al pecado de la blasfemia o a la libertad de cultos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Recientemente hemos presenciado que tras el terremoto de Chile y el incendio en Valparaiso ha salido el pastor Javier Soto a los medios de comunicación afirmando que tales desastres son resultados de que hay en curso un proyecto de unión civil para parejas del mismo sexo. Para él, y sus feligreses no hay placas tectónicas, no vale afirmar que otras naciones tienen matrimonio igualitario y no han sucumbido a la aniquilación, o que los terremotos han estado sobre la Tierra desde hace millones de años. No, para ellos eso no vale. El pensamiento único no escucha razones.&lt;/p&gt;
&lt;figure class="pull-left" style="width: 307px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.github.io/sociedad/Ken-Ham-vs-Pat-Robertson.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ken Ham y Pat Robertson difieren en sus creencias creacionistas. Ambos ignoran las evidencias.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;En días más recientes se ha presentado un enfrentamiento entre dos grandes líderes evangélicos estadounidenses: Ken Ham y Pat Robertson. El primero afirmó que era una tontería creer que el planeta Tierra solo tiene seis mil años, no obstante él no acepta la evolución humana. Ham, director del Museo de la Creación del Ministerio Answers in Genesis (Respuestas en Génesis) salió a atacarlo diciendo que el pastor estaba socavando la autoridad de las Escrituras. La anterior disputa no solo ha generado la burla de los biólogos, geólogos y activistas ateos de EE.UU. ¿Cómo es posible que ambos líderes evangélicos no se pongan de acuerdo si leen la misma Biblia? Pero más allá del evento, es curioso ver cómo se puede llegar a sostener absurdos sobre los orígenes del planeta y de los humanos cuando se deja de lado el pensamiento racional, cuando se cae en la trampa del pensamiento único.&lt;/p&gt;
&lt;figure class="pull-right" style="width: 300px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.github.io/sociedad/Maria-Luisa-Piraquive-frase-exacta.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pastora María Luisa Piraquive, líder y profeta de la Iglesia de Dios Ministerial de Jesucristo Internacional.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;El pensamiento único puede llevar a fomentar la discriminación. En meses pasados y tras las protestas contra la Iglesia de Dios Ministerial realizadas al conocerse que su máxima líder, la pastora María Luisa Piraquive, pedía que no se permitiera predicar a las personas en situación de discapacidad física. La cúpula religiosa argumentó inicialmente que no era discriminación, sino reglamentos internos. Normas, requisitos, reglas, o como los llamasen seguían siendo discriminatorios. Los líderes de la susodicha luego jugaron la carta de la victimización. Alegaron ver afectada su libertad religiosa, hablaron de una conspiración mediática y afirmaron que “con lo de Dios no se juega”. Lo que muchos de los fieles de ese credo veían como persecución no era más que el normal proceso de libre crítica que debe caracterizar a una sociedad libre y democrática. Lo más lamentable de la anterior coyuntura no fue que la Iglesia de Dios Ministerial no haya rectificado, sino que su inmensa feligresía haya aceptado acríticamente las explicaciones dadas por sus líderes religiosos. "Cuando los derechos se llaman de otra forma hay discriminación", decía Pedro Zerolo, activista LGBT del PSOE. Nada más cierto en este caso.&lt;/p&gt;
&lt;figure class="pull-left" style="width: 400px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.github.io/sociedad/desestimulando-la-educacion-superior.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Los Testigos de Jehová desestimulan la educación superior, los adventistas del séptimo día advierten contra las clases de filosofía, biología y geología en universidades a las que llaman "mundanas" en contraposición a las suyas.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;El pensamiento único, que presume ser el verdadero y más perfecto, curiosamente huye convenientemente del debate. Las recomendaciones a los creyentes para que no lean fuentes diferentes a las oficiales o que entablen amistad con “mundanos” están a la orden del día. La decimonónica líder adventista Elena G. de White se lamentaba de la educación científica en los siguientes términos:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Hay peligros igualmente grandes en el estudio de la ciencia, según se acostumbra a realizarlo. En las escuelas de cualquier grado… se enseña la evolución… que tiende a inspirar incredulidad.” &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.github.io/sociedad/pensamiento-unico.html#footnote-1" id="footnote-reference-1" role="doc-noteref"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;*&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Más recientemente la revista Atalaya, de los Testigos de
Jehová, aconsejaba a no asistir a la universidad:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“¿Qué ambiente se respira en la mayoría de las universidades de este mundo? ¿Verdad que suelen ser foco de descontento social y político, y se caracterizan por la inmoralidad y los excesos? (Efesios 2:2) En contraste, la organización de Jehová ofrece la mejor educación en el pacífico ambiente de la congregación cristiana.” &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.github.io/sociedad/pensamiento-unico.html#footnote-2" id="footnote-reference-2" role="doc-noteref"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;†&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Pero el “pacífico ambiente cristiano” que piden los religiosos es un ambiente estéril. Es el conformista entorno en el que ya todo está dicho, las grandes cuestiones solucionadas, en el que se prohíbe pensar por fuera del molde. Es la fórmula de la receta que puede sumir a una sociedad en un barbarismo talibán o en el atraso científico que vivió Occidente antes del renacimiento. Bien decía Estanislao Zuleta, filósofo y ateo colombiano:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“En lugar de desear una filosofía llena de incógnitas y preguntas abiertas, queremos poseer una doctrina global, capaz de dar cuenta de todo, revelada por espíritus que nunca han existido o por caudillos que desgraciadamente sí han existido. Adán y sobre todo Eva, tienen el mérito original de habernos liberado del paraíso, nuestro pecado es que anhelamos regresar a él. &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.github.io/sociedad/pensamiento-unico.html#footnote-3" id="footnote-reference-3" role="doc-noteref"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;‡&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;El recurso de salvaguardar el pensamiento único contra la insidiosa crítica lo han encontrado los clérigos en el pecado inexistente de la blasfemia. Con frecuencia se pide la censura de los librepensadores que han criticado abiertamente las religiones organizadas, sus líderes o sus supuestos libros sagrados porque se hieren los sentimientos religiosos o simplemente porque son blasfemos. Las ideas políticas y económicas son cuestionadas a diario en los países libres sin que político alguno diga que tal acción es pecaminosa. Pero en el caso de la religión el rasero es diferente. Frente a la imposibilidad de defender aquello que es completamente subjetivo y carente de sustento racional la censura es la mejor solución.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la tierra del libre examen no hay una moral objetiva y perfecta. Las grandes cuestiones morales de la sociedad deben analizarse críticamente y tenerse en cuenta los nuevos conocimientos que provee la ciencia, así como la filosofía y los derechos humanos. Temas como la eutanasia, el aborto, el matrimonio entre parejas del mismo sexo o la prohibición como estrategia válida en la lucha contra las drogas, se deben analizar con pensamiento crítico. Lo último que se necesita en estos temas es traer a colación un libro de otras épocas presuntamente revelado para pedir el cese de la discusión. Pero, formar una sociedad crítica requiere trabajo, un esfuerzo que individuos y gobiernos no están dispuestos a hacer, ya sea por mediocridad o conveniencia. Creer es más fácil que pensar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En conclusión, el idílico mundo del pensamiento único, muy común aunque no exclusivo del universo religioso, que ofrece al ciudadano las grandes preguntas de la vida y la moral ya resueltas son un facilismo que a la postre resulta negativo y peligroso para la sociedad porque la estanca, genera discriminación y quita al ser humano su cualidad más valiosa que es la de poder pensar por sí mismo.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;section id="notas"&gt;
&lt;h2&gt;Notas&lt;/h2&gt;
&lt;aside class="footnote-list brackets"&gt;
&lt;aside class="footnote brackets" id="footnote-1" role="doc-footnote"&gt;
&lt;span class="label"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.github.io/sociedad/pensamiento-unico.html#footnote-reference-1"&gt;*&lt;/a&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;White, E.&lt;/strong&gt; (1893). &lt;em&gt;La Educación&lt;/em&gt;. Página 223.&lt;/p&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;aside class="footnote brackets" id="footnote-2" role="doc-footnote"&gt;
&lt;span class="label"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.github.io/sociedad/pensamiento-unico.html#footnote-reference-2"&gt;†&lt;/a&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Cuerpo Gobernante&lt;/strong&gt;. &lt;em&gt;Sirvan a Jehová como esclavos,&lt;/em&gt; La Atalaya, 15 de octubre de 2013, páginas 14-16.&lt;/p&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;aside class="footnote brackets" id="footnote-3" role="doc-footnote"&gt;
&lt;span class="label"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.github.io/sociedad/pensamiento-unico.html#footnote-reference-3"&gt;‡&lt;/a&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Zuleta, E.&lt;/strong&gt; (2000). &lt;em&gt;Elogio de la Dificultad.&lt;/em&gt; Agenda Cultural Medellín, 2-5.&lt;/p&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;p&gt;Volver al &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/sociedad/index.html"&gt;índice de artículos&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>Elena G. de White</category><category>escepticismo</category><category>iglesia de dios Ministerial de Jesucristo Internacional</category><category>Ken Ham</category><category>Pastor Javier Soto</category><category>Pastora maría Luisa Piraquive</category><category>Pat Robertson</category><category>Testigos de Jehová</category><guid>http://sindioses.github.io/sociedad/pensamiento-unico.html</guid><pubDate>Tue, 27 May 2014 02:16:00 GMT</pubDate></item><item><title>¿Llegó o no llegó Jesucristo?: Develando una contradicción lógica en la doctrina de los Testigos de Jehová</title><link>http://sindioses.github.io/examenreligiones/llegoonollego.html</link><dc:creator>José Yosadith Von Goethe</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.github.io/examenreligiones/watchtower.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;p class="primera"&gt;El Cuerpo Gobernante de los testigos de Jehová, surgido de la Sociedad americana impresora de biblias y literatura religiosa Watchtower, se ha constituído como el vocero oficial y representante del llamado &lt;em&gt;“esclavo fiel y discreto”&lt;/em&gt; o resto del grupo que denominan de &lt;em&gt;“cristianos ungidos“&lt;/em&gt; que aún quedan en la Tierra y que al morir esperan ser llevados al Reino de los cielos. Este grupo de cristianos ungidos, según los teólogos watchtowerianos deducen del Apocalipsis, consta literalmente de un total 144.000 miembros –contados desde los tiempos apostólicos del Pentecostés en el año 33 de nuestra era-, de los que en la tierra viven hoy menos del siete por ciento. De acuerdo también con la doctrina original de la Watchtower, que en la actualidad imparte y dirige el Cuerpo Gobernante, el grupo de cristianos no ungidos o &lt;em&gt;“gran muchedumbre”&lt;/em&gt; u &lt;em&gt;“otras ovejas”&lt;/em&gt; heredará la porción terrestre del Reino de Dios o la Tierra hecha un paraíso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Afirma el Cuerpo Gobernante de los testigos de Jehová que, en éstos que señala como tiempos del fin, se espera la llegada del hijo del hombre, Jesucristo; pero éste en realidad aún no ha llegado, y por esa razón continúan los testigos celebrando cada 14 de Nisán la que se conoce como Cena del Señor, ceremonia en la que únicamente los que se dicen ungidos pueden participar del pan y del vino, mientras que los no ungidos únicamente asisten como observadores, sin participar de los emblemáticos productos del trigo y de la vid. El órgano oficial y doctrinal de los ungidos de la Watchtower, la revista La Atalaya, en su edición de estudio del 15 de marzo de 2010, página 27, bajo el subtítulo “¿Quiénes deben participar del pan y del vino?”, expone:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Pablo… dirigiéndose a los cristianos ungidos, dijo: „Porque, cuantas veces coman este pan y beban esta copa, siguen proclamando la muerte del Señor hasta que él llegue. (1 Corintios 11:26). ¿Cuándo llega el Señor? Cuando vuelve para llevarse al cielo al último miembro de su novia simbólica, la congregación ungida”.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así que ésa es la razón por la que los que se designan ungidos continúan celebrando anualmente la Cena del Señor y participando de ella, debido a que Jesucristo aún no ha llegado. Cuando llegue, es decir, después de que se lleve al cielo al último de los ungidos, ya no será necesario celebrar la Cena del Señor. Lógicamente, si ya no hay participantes en la mesa, huelga la cena. Pero, como aún quedan varios miles de ungidos participando de este ceremonioso y simbólico banquete anual, eso significa para los doctores de la ley de la Watchtower que el Señor Jesucristo no ha llegado todavía.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="cenatestigos.jpg" src="http://sindioses.github.io/examenreligiones/cenatestigos.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Así pues, tenemos por un lado que el Cuerpo Gobernante de los testigos de Jehová, a través de la editora Watchtower, afirma categóricamente que &lt;strong&gt;“el Señor aún no ha llegado”&lt;/strong&gt;, pues de otro modo no se celebraría ya su Cena. Sin embargo, por otro lado asegura que &lt;strong&gt;“el Señor sí ha llegado”&lt;/strong&gt; y que tal llegada causó que el esclavo fiel y discreto o resto de los cristianos ungidos fuera nombrado por su amo Jesucristo sobre todos sus bienes terrestres, que es como se aplican los mismos ungidos el texto de Mateo 24:45-47, texto que es la base de la subsistencia de la entera organización de los testigos de Jehová, donde se lee:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;“¿Quién es, verdaderamente, el esclavo fiel y discreto a quien su amo nombró sobre sus domésticos para darles su alimento al tiempo apropiado? ¡Feliz es aquel esclavo si su amo, al llegar, lo hallara haciéndolo así! En verdad les digo, lo nombrará sobre todos sus bienes”.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El texto dice claramente: &lt;em&gt;“…su amo, al llegar…”&lt;/em&gt; Es decir, que, según este pasaje evangélico, el Cuerpo Gobernante entiende que Jesús sí llegó y que lo hizo precisamente en 1918, tal como afirman numerosas publicaciones de la Watchtower. Al llegar el amo Jesucristo, siempre según la Watchtower, nombró al año siguiente, tras la oportuna inspección, como su &lt;em&gt;“organización de Dios en la tierra”&lt;/em&gt; o &lt;em&gt;“único canal de comunicación con Dios”&lt;/em&gt; al conjunto de los entonces conocidos como &lt;em&gt;“Estudiantes Internacionales de la Biblia”&lt;/em&gt; asociados con la propia Watchtower, todos ellos pertenecientes al grupo de los ungidos. Para poder defender este nombramiento, afirma el Cuerpo Gobernante que Jesucristo sí llegó realmente (según el texto bíblico &lt;em&gt;“su amo, al llegar…”&lt;/em&gt;). Mas, para poder continuar con la ceremonia anual de la Cena del Señor y captar más adherentes para la organización con el anuncio alarmista del inminente fin del sistema político y religioso mundial, el amo Jesucristo no ha llegado todavía. A lo sumo, &lt;em&gt;“está presente”&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el primer caso, es decir, para apoyar el nombramiento del grupo de cristianos ungidos como organización de Dios en 1919 (entonces no existía como tal el Cuerpo Gobernante), afirma la Watchtower que el amo Jesucristo sí llegó; o sea, aquí se trata de una clara &lt;em&gt;“llegada”&lt;/em&gt;. Sin embargo, en el segundo caso, esto es, para continuar con la Cena del Señor, captando de paso más adeptos a la causa watchtoweriana, habla de la &lt;em&gt;“presencia”&lt;/em&gt; del amo, la cual dice que aconteció en el año 1914, al estar Jesucristo &lt;em&gt;“invisiblemente presente en su Reino”&lt;/em&gt;. Así que aduce el Cuerpo Gobernante, como ya antes había establecido la organización de la Watchtower, que &lt;em&gt;“el amo Jesucristo está presente, pero no ha llegado”&lt;/em&gt;, aunque para la conveniencia del nombramiento como organización de Dios sí que ha llegado, pues, si no hubiera llegado, no habría nombrado como su canal de comunicación o su organización en la tierra al grupo de ungidos de la Watchtower existente al tiempo de la hipotética llegada e inspección del amo.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="jesusregreso1914.jpg" src="http://sindioses.github.io/examenreligiones/jesusregreso1914.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Los textos de Mateo 24:45-47, y el del Apóstol Pablo en 1 Corintios 11:26, especifican el verbo “llegar” y no otro en las expresiones “el amo, al llegar” y “hasta que él llegue”. Pero es de observar que el Cuerpo Gobernante introduce un nuevo concepto: dice que el Señor llega &lt;em&gt;“cuando vuelve para llevarse al cielo al último miembro…”&lt;/em&gt; Es decir, que con la expresión “vuelve” da a entender que el amo Jesucristo viene dos veces en el tiempo del fin, cuando está claro que el evangelio indica que viene una sola vez en dicho tiempo, y no dos veces. Por lo tanto, está claro que, tanto la Watchtower como el Cuerpo Gobernante de los testigos de Jehová, confunden las mentes de sus adeptos embrollando los términos “presencia”, “llegada” y “vuelta”, afirmando por un lado que el amo Jesucristo está presente desde 1914, pero que llegó en 1918 para nombrar como su administrador terrestre al grupo compuesto de cristianos ungidos de la Watchtower, y por otro lado, haciendo ver que el amo no llegó aún, pero que vuelve, y por eso continúan celebrando los testigos de Jehová la Cena del Señor todos los años. Verdaderamente, un contrasentido que los testigos del montón aceptan sin razonar y sin rechistar, tal como otros grupos admiten dogmáticamente el misterio de la Santísima Trinidad.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;section id="ensayos-anteriores-publicados-en-sin-dioses-sobre-los-testigos-de-jehova"&gt;
&lt;h2&gt;Ensayos anteriores publicados en Sin Dioses sobre los Testigos de Jehová&lt;/h2&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/examenreligiones/testigos2.html"&gt;Los Testigos de Jehová y sus profecías fallidas&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/examenreligiones/transfusiones.html"&gt;Los Testigos de Jehová y las transfusiones de sangre&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/bookjehova01.html"&gt;Análisis al libro antievolucionista de los Testigos de Jehová&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/sociedad/testigos/indice.html"&gt;Organización interna de los Testigos de Jehová&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/sociedad/testiculando.html"&gt;Testiculando&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/examenreligiones/index.html"&gt;Examinando las religiones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>religión</category><category>Testigos de Jehová</category><guid>http://sindioses.github.io/examenreligiones/llegoonollego.html</guid><pubDate>Tue, 03 Aug 2010 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Error del fundador de la Watch Tower en el cómputo de los siete tiempos</title><link>http://sindioses.github.io/examenreligiones/sietetiempos.html</link><dc:creator>José Yosadit Von Goethe</dc:creator><description>&lt;p class="primera"&gt;Con la expresión “siete tiempos” la Sociedad Watch Tower, que dirige y administra los asuntos de los Testigos de Jehová, se refiere a los siete tiempos de los que habla el profeta Daniel y que hallamos en el capítulo 4 de su libro, versículos 31 y 32, donde leemos: &lt;em&gt;“A ti se te dice, oh Nabucodonosor el rey: ‘El reino mismo se ha ido de ti, y de la humanidad te echan, sí, y con las bestias del campo tu morada será. Vegetación te darán aun a ti para comer tal como a toros, y siete tiempos mismos pasarán sobre ti, hasta que sepas que el Altísimo es Gobernante en el reino de la humanidad, y que a quien él quiere darlo lo da”&lt;/em&gt;. Estos siete tiempos los considera la Sociedad Watch Tower como un periodo profético de 2.520 años que van del 607 antes de nuestra era (año que estiman fue el de la destrucción de Jerusalén por los babilonios) hasta el 1914 (en que dio comienzo la I Guerra Mundial).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tal periodo de 2.520 años no es en realidad una interpretación original de los Testigos de Jehová, como bien lo expresa la Watch Tower en el libro “Proclamadores”, página 134, donde señala que el año 1914 fue propuesto (y el periodo de siete tiempos calculado) antes de Charles Taze Rusell, fundador del movimiento jehovista en 1879, sino que éste lo adoptó en 1876 del adventista Nelson H. Barbour, quien colaboró con Rusell por un tiempo. Barbour a su vez había tomado la idea de otros predicadores e intérpretes bíblicos que le antecedieron, entre ellos E. B. Elliott y William Miller, este último considerado como el fundador del movimiento adventista, también denominado millerista. Estos habían recogido los cálculos de un tal John Aquila Brown, que fue el primero que en 1823 expuso la teoría de los 2.520 años, si bien fijó su comienzo en el 604 antes de la era común (a.e.c.) y el final en 1917 de la era común (e.c.). Brown se había inspirado a su vez en las interpretaciones de quienes le precedieron años e incluso siglos antes. Por esa razón no solamente los Testigos de Jehová, sino también los adventistas, tienen presente el periodo de 2.520 años, aunque difieren en las fechas de comienzo y finalización.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Cómo llegaron tales personas a la conclusión de que los siete tiempos del profeta Daniel equivalían a 2.520 años? Daniel no menciona que los siete tiempos sean un periodo tan largo. Es más, el profeta solamente aplica esos siete tiempos al rey Nabucodonosor, al anunciarle que sufriría un periodo de enajenación mental que le duraría un lapso de siete tiempos. Los eruditos bíblicos entienden que esos siete tiempos equivalieron a los hipotéticos siete años que Nabucodonosor pasó trastornado y alejado del trono, finalizados los cuales se recuperó. La Historia calla al respecto, aunque la posibilidad de que el rey sufriera el mencionado trastorno por siete años cae dentro de la lógica, si bien los estudiosos no han hallado evidencia del hecho ni del periodo, ya que casi todos los años de su reinado están documentados en tablillas y su estudio no permite hallar siete años consecutivos de ausencia real, y menos en los años finales de su reinado, que es cuando los siete tiempos entrarían en acción, no antes ni al principio de su ascenso al trono, pues el relato bíblico menciona que Nabucodonosor acababa de  enorgullecerse verbalmente de las magníficas construcciones que había realizado en Babilonia cuando Daniel le habló a continuación de los siete tiempos que había de sufrir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El fundador de la Watch Tower, C. T. Rusell, hizo suyos los cálculos que le había pasado Barbour, quien estimó que esos siete tiempos comenzaron en el año de ascenso de Nabucodonosor, a su entender el 606 a.e.c., si bien los historiadores calcularon (y continúan calculando con mayores evidencias) que el año de ascenso de Nabucodonosor fue el 605, un año después de lo estimado por Barbour.  Partiendo del 606 a.e.c. llegó Barbour a 1914, año en que a su parecer acontecería el Armagedón o destrucción del mundo impío y comienzo efectivo del reinado de Cristo sobre la Tierra, aunque la presencia de Cristo en su Reino la situó en 1874, con lo que daba un margen de cuarenta años entre su presencia y la destrucción del sistema mundial. Esta misma opinión fue la que tomó Rusell, quien, convencido de lo correcto de los cálculos de Barbour, elaboró en 1879 la doctrina básica de los Estudiantes de la Biblia, que en 1931 adoptaron el nombre de Testigos de Jehová.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La doctrina básica de los Testigos de Jehová, y que es el objeto principal de su predicación mundial, señala que la fecha de 1914 es inamovible. Aunque en un principio Rusell y sus Estudiantes de la Biblia entendieron que 1914 sería el del Armagedón o destrucción del sistema político, no fue hasta principios de los años cuarenta en que se estableció que 1914 tan solo fue el año de comienzo del reinado o toma de posesión de Cristo como rey, trasladando a 1914 la fecha de 1874 (que hasta entonces se creía la de ascenso de Cristo al reinado). Rusell murió en 1916 creyendo que el Armagedón era inminente y que probablemente había un error en el cálculo que señalaba a 1914 (aunque al principio defendió con ahínco la fecha). Para él el armagedón y el establecimiento del Reino de Dios estaba al caer en aquellos años, sino en 1914, en el siguiente o siguientes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En lo que posteriormente difirió Rusell de Barbour fue en la atribución al año 606 a.e.c. del ascenso al trono de Nabucodonosor. Para Rusell lo que aconteció en el 606 fue la destrucción de Jerusalén por Nabucodonosor, dándose comienzo en tal año a los “tiempos de los gentiles o de las naciones”, naciones que habrían de gobernar por un periodo de 2.520 años desde que el Reino de Dios terrestre fue suprimido de Jerusalén, pues se entendía que los reyes de Judá se sentaban en el trono de Jehová o Yavé en aquella ciudad. Así que, cuando la ciudad fue destruida y la línea de reyes interrumpida, ya no había Reino de Dios sobre la tierra. Como Jesucristo dijo que “Jerusalén sería pisoteada hasta que se cumplieran los tiempos señalados de las naciones”, los Estudiantes de la Biblia, como lo había hecho antes Barbour, dieron por sentado que esos tiempos comenzaron en el 606 a.e.c. y durarían hasta 1914.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No obstante, Rusell cometió un primer error de tiempo al adoptar el cálculo equivocado de Barbour, porque del 606 a.e.c. hasta el 1914 median exactamente 2.519 años y no 2.520. Ni Barbour ni Rusell habían tenido en cuenta que no existe año cero en la línea de cómputo que separa nuestros años de los años anteriores a nuestra era. Así que mucho después de la muerte de Rusell, la Sociedad Watch Tower con su Cuerpo Gobernante al frente, para no desplazar el año 1914, corrigió el error sobre el papel y trasladó la destrucción de Jerusalén al año 607 a.e.c., es decir, al año anterior al 606 (no olvidemos que los años a.e.c. se cuentan desde atrás hasta el año 1, al revés que nosotros, que lo hacemos desde el año 1 hacia adelante). No nos detendremos a considerar que la evidencia científica en los campos arqueológicos y astronómicos (y está confirmado con los modernos programas informáticos de astronomía), señala, en contra de la caduca opinión no documentada de la Watch Tower, al año 587 a.e.c. como el de la destrucción de Jerusalén por Nabucodonosor. Para el caso que aquí nos ocupa, tal diferencia de 20 años no tiene gran importancia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Volvemos a la pregunta que dejamos atrás: ¿Cómo los que precedieron a Rusell y Rusell mismo llegaron a la conclusión de que los siete tiempos del profeta Daniel equivalían a 2.520 años? ¿Cómo se dio comienzo al cómputo de los 2.520 años? En principio se estimó que los siete tiempos de los que hablaba Daniel equivalían a siete años; pero, ¡atención!, no a siete años solares de 365,25 días, sino a siete años proféticos de 360 días cada uno. De aquí parte todo el asunto. Se trata en principio de 7 años proféticos de 360 días, lo que supone 2.520 días (7 x 360). Si se hubieran aplicado los 7 tiempos a años solares serían 2.557 días en números redondos (7x365,25). Distinguimos, pues, entre años solares o comunes y años proféticos. La profecía de Daniel de los siete tiempos comenzó a interpretarse como de siete años proféticos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora bien, algunos de los que decían entender los escritos bíblicos, y especialmente quienes desde Brown hasta Rusell se dedicaron a especular sobre los siete tiempos de Daniel, a los 2.520 días proféticos de que constaban los siete tiempos les aplicaron la regla de “un día por un año”, según deducían de los textos bíblicos de los libros de Números 14:34 y Ezequiel 4:6, textos que nada tienen que ver con las profecías de Daniel. De esta manera los 2.520 días proféticos se convirtieron en 2.520 años; pero, ¿son años proféticos de 360 días o se trata de años solares de 365,25 días? Porque si se han comenzado a contar los siete tiempos de Daniel como años proféticos, es de ciencia y razón continuar la operación con años proféticos. Pero se evidencia que no ha sido así, y aquí está el error craso que Rusell aceptó de Barbour, ya que éstos contaron en principio los siete tiempos como años proféticos y, al elevar los días resultantes a años, es decir, los 2.520 días proféticos a 2.520 años, resulta que éstos últimos los contaron como años solares de 365,25 días y no como años proféticos de 360 días. Así, pues, los siete tiempos proféticos que supuestamente deberían ser 2.520 años proféticos, se convirtieron, por un involuntario error de apreciación, en 2.520 años solares. Y, al aplicarse 2.520 años solares, que no proféticos, al corregido 607 a.e.c., se llegó al 1914 e.c.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nuestros ilustres estudiosos de los tiempos no se detuvieron a pensar en los pros y contras de lo que se traían entre manos y realizaron los cálculos con demasiada premura y, por tanto, incorrectamente. Debieron haberse sentado a estudiar imparcialmente durante largo tiempo las Escrituras antes de lanzarse a aplicar profecías de tanta trascendencia y que han trastornado tantos destinos humanos. Hagamos las cuentas pertinentes, partiendo del supuesto de que los siete tiempos comenzaron en 607 a.e.c. Ya tenemos establecido que siete tiempos son siete años proféticos. Y también tenemos establecido o aceptado que los siete años proféticos son 2.520 días proféticos. Incluso aceptamos la sugerencia de que los 2.520 días proféticos son 2.520 años, que por lógica deberían ser proféticos, pero que un malentendido los ha interpretado como años solares. Hemos de corregir, pues, el entuerto y averiguar en primer lugar cuántos años solares son 2.520 años proféticos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El cómputo es muy sencillo. Primeramente hemos de calcular los días proféticos que contienen 2.520 años solares. Para ello multiplicamos 2.520 años por 360 días y obtenemos el producto de 907.200 días proféticos (2.520 x 360). Seguidamente dividimos esos 907.200 días proféticos entre los 365,25 días del año solar, al objeto de saber el número de años solares a que equivalen y, redondeando a la unidad superior, obtenemos el cociente de 2.484 años solares (907.200/365,25). Así que 2.520 años proféticos equivalen a 2.484 años solares o comunes. Ahora sí, ya establecidos los años solares a que equivalen los 2.520 años proféticos, podemos seguir operando. Si aplicamos el comienzo de los 2.484 años solares al 607 a.e.c., llegamos al año 1878 de nuestra era común, es decir, 36 años antes de 1914. ¿Es tal cálculo corregido motivo para asegurar que en ese año de 1878 comenzó el reinado de Cristo en el cielo y sobre la tierra? Pero si la destrucción de Jerusalén se cuenta en el 587 a.e.c., es decir, veinte años después, obtenemos el año 1898 como el del final de los siete tiempos proféticos, también bastante adelantado al incorrectamente calculado de 1914.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Procedamos de otro hipotético modo, esta vez con años solares desde el principio. Imaginemos que los siete tiempos son siete años solares, con lo que obtenemos 2.557 días redondeados. Si a éstos les aplicamos la regla de “un día por un año”, alcanzamos 2.557 años solares. Y aplicando el producto al 607 a.e.c. llegamos al año 1951 e.c. Y, si la destrucción de Jerusalén aconteció en 587 a.e.c., contamos veinte años más y alcanzamos el 1971 e.c. ¿Quiere esto decir que los predicadores milleristas y adventistas, así como Rusell, el fundador de la Watch Tower, se precipitaron en los cálculos y los siete tiempos no terminaron hasta varios decenios después de lo que anunciaron?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero si hubiera que buscar una aplicación literal y más realista de cuándo comenzaron los siete tiempos, no cabe duda de que éstos principiarían en los últimos años del reinado de Nabucodonosor, que es cuando el profeta Daniel le habló de los siete tiempos que habría de experimentar el propio rey tras haberse vanagloriado de lo mucho que había hecho por Babilonia. Por tanto, y dado que la historia demuestra (demuestra, no simplemente afirma) que Nabucodonosor ascendió al trono en el 605 a.e.c., los siete tiempos habría que contarlos lógicamente a partir de los últimos años de su reinado, que duró un total de 43, hasta el 562 a.e.c., en que le sucedió su hijo Evil Merodac o Amel Marduk, quien solamente reinó durante dos años.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo que aquí se pretende demostrar es que existe un error de estructura en la afirmación watchtoweriana de que los siete tiempos de los que habla el profeta Daniel comenzaron en el 607 a.e.c. y terminaron en 1914 e.c. En realidad hay muchos más errores estructurales, pues la Biblia no dice en ninguno de sus textos que los siete tiempos que se aplican a Nabucodonosor sean un periodo de 2.520 años. Eso únicamente es una elucubración infundada de unos pocos que creían tener un conocimiento superior de los entresijos bíblicos; pero está demostrado que erraron en unos simples cálculos. Y si erraron en algo tan elemental, ¿qué será de las doctrinas que edificaron sobre ese primario pero descomunal error, doctrinas y profecías que se obligan a rectificar constantemente, a medida que el tiempo avanza y no se cumple lo que con tanto énfasis anunciaron e hicieron anunciar a otros?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una persona inteligente no puede, sin sopesar las consecuencias, construir el edificio de su vida sobre el fundamento de una fecha errónea y mucho menos entregarse sin condiciones a una causa que es mera especulación humana, por sincera que sea o pueda parecer. Quien acepta y acata sin someter al escrutinio de la razón cuanto le dicen, se expone a ser esclavo de las creencias de otros y a regir su vida por las extravagantes reglas que por ellos le son impuestas. Y todo por un error de fechas.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/examenreligiones/index.html"&gt;Examinando las religiones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description><category>cronología</category><category>historia</category><category>profecía</category><category>Testigos de Jehová</category><guid>http://sindioses.github.io/examenreligiones/sietetiempos.html</guid><pubDate>Sat, 03 Oct 2009 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>La generación que vería “todas estas cosas” y la “presencia” o “llegada” del hijo del hombre</title><link>http://sindioses.github.io/examenreligiones/lageneracion.html</link><dc:creator>José Yosadit Von Goethe</dc:creator><description>&lt;p class="primera"&gt;El Cuerpo Gobernante de los testigos de Jehová ha vuelto a cambiar el entendimiento del concepto “generación” de que hablaba Jesús a los discípulos que le preguntaban sobre el fin del sistema. Antes Brooklyn entendía en líneas generales que “generación” se refería a gente que convivía dentro de un limitado espacio de tiempo no superior a la duración de una vida humana. Posteriormente entendió el término “generación” como “toda la gente inicua que no escucha la admonición de Jesús sobre el fin del sistema de cosas”. En la actualidad entiende por “generación” el resto ungido que aún vive, cuya inmensa mayoría está bien entrada en años. Este último concepto de generación ya lo barajaba Brooklyn más de ochenta años atrás. Es de observar que, si algunos de estos ungidos actuales apostatan de sus creencias, son inmediatamente suplidos por otros ungidos, evidentemente más jóvenes. Este reemplazo bien pudiera prolongarse por muchos años. Así, sea que la generación se refiera a la gente inicua o al resto ungido, la duración de tal generación del llamado “tiempo del fin” puede suponer un ilimitado periodo que incluso se extienda por siglos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Analicemos imparcialmente los versículos 33 y 34 del capítulo 24 del evangelio atribuido a Mateo, de los que se ha extraído el entendimiento del término “generación” y cuanto con él se relaciona, y veamos qué podemos deducir de los mismos. Mateo 24: 33 y 34 dice, según la versión del Nuevo Mundo: “Así mismo también, ustedes, cuando vean todas estas cosas, sepan que él está cerca, a las puertas. En verdad les digo que de ningún modo pasará esta generación hasta que sucedan todas estas cosas”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿A qué generación se estaba refiriendo Jesús? Evidentemente, a la que “viera todas estas cosas”. ¿Y qué generación era ésa? La de los oyentes de Jesús. En efecto, él se refería a “ustedes”, es decir, a los que le estaban escuchando, sus discípulos, los que acababan de preguntarle sobre el tiempo en que “sucederían todas las cosas” que habrían de venir sobre la tierra. En modo alguno podía referirse Jesús a la generación de gente inicua que no le estaba escuchando en aquel momento. Tampoco podía referirse a supuestos ungidos de un futuro lejano. Claramente se refería a “ustedes”, a los discípulos ante él presentes. Y si se refería a la generación de los que le estaban escuchando, ello implicaría un tiempo limitado, pues aquellos discípulos, que, supongamos anduvieran entre los 20 y los 50, durarían a lo sumo entre 20 y 60 años más, si nos atenemos a la duración de 70 u 80 años de la que habla la Biblia. Así, pues, el término “generación” entraña un tiempo limitado. No puede referirse a muchas generaciones de gentes, sean buenas o malas gentes, sean ungidas o no lo sean, sino que se refiere a una sola generación: la que estaba presente ante Jesús, la que le escuchaba en aquel preciso momento, cuyas edades oscilaban entre sí, pero que en conjunto el más joven de aquella generación difícilmente duraría 60 años más a partir del tiempo en que Jesús relataba aquello.&lt;/p&gt;
&lt;p class="rubric"&gt;“Pablo [...] aunque no estuvo presente cuando Jesús dijo lo que dijo, creyó discernir por espíritu que el hijo del hombre no tardaría en llegar, y eso en el propio tiempo de Pablo, el cual esperaba encontrarse con su Señor en las nubes.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La expresión “todas estas cosas” no incluía la llegada o presencia del hijo del hombre, porque el versículo anterior dice claramente que “al ver todas estas cosas, él estaría cerca, a las puertas”; pero si está cerca, a las puertas, es que aún no ha llegado. La frase “todas estas cosas” se refería a guerras, etc., menos, evidentemente, a la llegada del hijo del hombre, ya que dos versículos después leemos que “nadie sabe el día y la hora”. Es decir, primero suceden “todas las cosas” y después, a una hora que nadie sabe, se presenta el hijo del hombre. Pero el Cuerpo Gobernante enseña al revés. Enseña que primero se presenta (está presente) el hijo del hombre (desde 1914) y después comienzan a suceder “todas las cosas”. Claro que aduce como explicación que el hijo del hombre “está presente desde 1914”, pero “no llega en su gloria hasta después de que sucedan todas las cosas”. Pero entonces ya son (en el tiempo del fin) dos presencias o dos llegadas del hijo del hombre y no una, como indica el evangelio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Resumiendo, pues, podemos destacar estos cuatro puntos: Primero, habrían de acontecer “todas las cosas” predichas por Jesús y relatadas en el evangelio de Mateo. Segundo, todo eso acontecería dentro de una generación o espacio de tiempo cuya máxima duración pudiera estimarse en 70 u 80 años. Tercero, los que estuvieran al tanto de “todas estas cosas” sabrían que el hijo del hombre estaría cerca, a las puertas. Y cuarto, se presentaría por fin ese hijo del hombre, sin saber exactamente cuándo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora bien, los discípulos que escuchaban a Jesús esperaban todas estas cosas, incluso la llegada del hijo del hombre, durante su propia vida, pues así lo entendieron. Y así lo entendió el autoproclamado apóstol Pablo, quien, aunque no estuvo presente cuando Jesús dijo lo que dijo, creyó discernir por espíritu que el hijo del hombre no tardaría en llegar, y eso en el propio tiempo de Pablo, el cual esperaba encontrarse con su Señor en las nubes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hasta el polémico Apocalipsis que tardíamente se le colgó al apóstol Juan dice que el tal hijo del hombre “vendría pronto”. Y “pronto” es pronto, desde el punto de vista humano. Porque se dijo esto para los hombres, no para los ángeles o los dioses, que duran una eternidad y el “pronto” para ellos puede ser de miles de años. Aparentemente los cristianos del siglo I entenderían que ese “pronto” rezaba ya en su tiempo. Pero resulta que esos cristianos no conocieron el escrito del Apocalipsis, o al menos no lo reconocieron como inspirado, pues Eusebio de Cesarea, escribiendo su Historia de la Iglesia en el siglo IV, hace observar que la inspiración divina de ese libro bíblico estaba en entredicho; así que mal pudieron aplicar la expresión “pronto” los cristianos de siglos precedentes, si es que hubo tales cristianos. Escribe Eusebio: “Referente… al escrito que llaman Apocalipsis, nos consta que no aparece en absoluto en los escritos apostólicos”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mal puede aplicarse la llegada o presencia del hijo del hombre a generaciones de siglos posteriores al primero de nuestra era, y menos a una específica generación de dos mil años después. Fue a aquélla precisa generación que escuchaba a Jesús, y no a otra, a la que aplicaban las palabras de “no pasará esta generación hasta que sucedan todas las cosas”. Así, pues, fue aquella generación del primer siglo la única que, como está escrito, esperaba (si el relato no es ficción) la presencia o llegada del hijo del hombre después de que hubieran sucedido todas las cosas que de antemano anunciaba a sus discípulos aquel que era considerado como tal hijo del hombre.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/examenreligiones/index.html"&gt;Examinando las religiones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description><category>generación</category><category>religión</category><category>Testigos de Jehová</category><guid>http://sindioses.github.io/examenreligiones/lageneracion.html</guid><pubDate>Sun, 04 Jan 2009 02:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Citas deshonestas en el libro "La Vida: ¿Cómo se presentó aquí? ¿Por creación o evolución?"</title><link>http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/bookjehova04.html</link><dc:creator>Hernán Toro</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/bookjehova30.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;blockquote class="epigraph"&gt;
&lt;p&gt;"Desafortunadamente, creacionistas deshonestos han manifestado la voluntad de tomar comentarios de científicos fuera de contexto para exagerar o distorsionar el desacuerdo. Cualquier persona documentada con el trabajo del paleontólogo Stephen Jay Gould de la Universidad de Harvard conoce que adicional a la coautoría del modelo de equilibrio punteado, Gould fue uno de los más elocuentes defensores y articuladores de la evolución.  (El equilibrio punteado explica patrones en el registro fósil que sugieren que la mayoría de los cambios evolutivos ocurrieron dentro de breves intervalos geológicos - lo cual podría ser no menos de cientos de generaciones). Sin embargo, los creacionistas se deleitan en sacar frases de la voluminosa prosa de Gould y hacerla parecer como si él estuviese dudando de la evolución, ellos también  presentan el equilibrio puntuado como si este admitiera que las nuevas especies se materializaron de la noche a la mañana o que las aves nacieron de los huevos de los reptiles. Cuando confronte una cita textual de una autoridad científica que perece cuestionar la evolución, insisto en revisar la declaración en contexto.  Casi invariablemente, el ataque sobre la evolución resultará ser ilusorio."&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—John Renie. 15 respuestas al sin sentido creacionista. Scientific American. Julio de 2002.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;A continuación se muestran algunas citas de científicos hechas en el libro de los Testigos de Jehová a las cuales se les cambió el significado para hacer parecer la postura creacionista como seria y bien fundamentada. Sin embargo, al revisar la fuente original se puede corroborar que tales autores dijeron otra cosa. Note como los señores de la Watchtower cambiaron de adrede el significado de los textos.&lt;/p&gt;
&lt;section id="la-teoria-de-la-evolucion-esta-en-dificultades"&gt;
&lt;h2&gt;¿La teoría de la evolución está en dificultades?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cita deshonesta de los Testigos de Jehová:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Hitching, evolucionista y autor del libro The Neck of the Giraffe (El cuello de la jirafa), declaró: "Después de centuria y cuarto, el darvinismo, a pesar de la aceptación de que es objeto en el mundo científico como el gran principio unificador de la biología, afronta una sorprendente multitud de dificultades".&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/bookjehova04.html#wbts1985" id="citation-reference-1" role="doc-biblioref"&gt;[WBTS1985]&lt;/a&gt;, p. 15&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Corroboración textual de la fuente citada:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Después de centuria y cuarto, el darvinismo, a pesar de la aceptación de que es objeto en el mundo científico como el gran principio unificador de la biología, afronta una sorprendente multitud de dificultades. La evolución y el darvinismo a menudo se toman por lo mismo. Pero no lo son. La evolución de la vida a través de un largo período de tiempo es un hecho, si hemos de creer a la evidencia recopilada durante los dos últimos siglos de la geología, paleontología, biología molecular y muchas otras disciplinas científicas. No obstante la gran cantidad de creyentes en la creación divina que alegan esto..., la probabilidad de que la evolución haya ocurrido se acerca a la certeza en términos científicos.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—&lt;em&gt;The Neck of the Giraffe, Francis Hitching, p. 4&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="carl-sagan-afirmo-que-el-registro-fosil-apoya-la-idea-de-un-gran-disenador"&gt;
&lt;h2&gt;¿Carl Sagan afirmó que el registro fósil apoya la idea de un "Gran diseñador"?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cita deshonesta de los Testigos de Jehová:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"Los datos básicos del registro fósil apoyan la creación, no la evolución. El astrónomo Carl Sagan reconoció cándidamente lo siguiente en su libro Cosmos: "La prueba fósil pudiera ser consecuente (sic) con la idea de un Gran Diseñador".&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/bookjehova04.html#wbts1985" id="citation-reference-2" role="doc-biblioref"&gt;[WBTS1985]&lt;/a&gt;, pág. 70&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Corroboración textual de la fuente citada:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"La idea de que cada organismo hubiese sido construido meticulosamente por un Gran Diseñador proporcionaba a la naturaleza significado y orden, y a los seres humanos una importancia que todavía anhelamos. Un Diseñador constituye una explicación natural, atractiva y muy humana del mundo biológico. Pero, como demostraron Darwin y Wallace, hay otra explicación igualmente atractiva, igualmente humana y mucho más convincente: la selección natural, que hace la música de la vida más bella a medida que pasan los eones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La evidencia fósil podría ser consistente con la idea de un Gran Diseñador; quizás algunas especies quedan destruidas cuando el Diseñador está descontento con ellas e intenta nuevos experimentos con diseños mejorados. Pero esta idea es algo desconcertante. Cada planta y cada animal está construido de un modo exquisito; ¿no debería haber sido capaz un Diseñador de suprema competencia de hacer desde el principio la variedad deseada? Los restos fósiles presuponen un proceso de tanteo, una incapacidad de anticipar el futuro, lo cual no concuerda con un Gran Diseñador eficiente (aunque sí con un Diseñador de un temperamento más distante e indirecto)"&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—&lt;em&gt;"Cosmos" por Carl Sagan, 7a. ed. Ed. Planeta, 1983, págs. 28 y 29&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="los-cientificos-admiten-que-los-australopitecinos-eran-simples-antropoides"&gt;
&lt;h2&gt;¿Los científicos admiten que los australopitecinos eran simples antropoides?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cita deshonesta de los Testigos de Jehová:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"Si hoy hubiera de hallarse vivos a algunos australopitecinos, serían puestos en los jardines zooológicos con los demás antropoides. Nadie los llamaría "hombres-monos". Lo mismo es cierto de otros "primos" fósiles semejantes, como un tipo de australopitecino más pequeño llamado "Lucy". De este espécimen Robert Jastrow dice: "Este cerebro no era grande en tamaño absoluto; tenía la tercera parte del tamaño de un cerebro humano". Es obvio que este australopitecino era también sencillamente un "antropoide".&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/bookjehova04.html#wbts1985" id="citation-reference-3" role="doc-biblioref"&gt;[WBTS1985]&lt;/a&gt;, Pág. 94*&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Corroboración textual de la fuente citada:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"Aparentemente, algunos monos arborícolas encontraron de su gusto el terreno abierto y se quedaron en él, porque cuando los fósiles aparecen de nuevo, pertenecen ya a los descendientes de los monos establecidos en la sabana. Pero la progenie de los monos arborícolas ya no eran monos, sino un nuevo tipo de animal que caminaba sobre dos patas, a la manera del hombre. Y este nuevo animal tenía un cerebro superior; en comparación con el peso de su cuerpo, era casi dos veces más grande que el cerebro del mono.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Según el testimonio de los fósiles, este animal erecto e inteligente apareció en África hará unos cuatro millones de años. Su nombre es &lt;em&gt;Australopithecus afarensis&lt;/em&gt;. Era un hábil cazador que competía con los demás carnívoros de su época y no retrocedía ante la envergadura de animales como el león y la hiena, más corpulentos entonces de lo que son en la actualidad. El Australopithecus era un animal delicadamente formado, de tan sólo 1,20 m de altura y carente de garras, colmillos para desgarrar u otras armas naturales; pero sobrevivió sin protección. Su arma era su cerebro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Su cerebro no era grande en tamaño absoluto: medía un tercio del tamaño de un cerebro humano y pesaba escasamente 400 g; pero, por otra parte, el animal al que gobernaba tampoco era grande. El &lt;em&gt;Australopithecus&lt;/em&gt;, con un cuerpo pequeño, requería relativamente pocas células cerebrales para el control de sus músculos, por lo que disponía de más materia gris para las facultades de memoria, planificación y pensamiento abstracto."&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—&lt;em&gt;"El telar mágico", Robert Jastrow, Biblioteca científica Salvat, 1985. p.119.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="stephen-jay-gould-admitio-que-no-hay-pruebas-fosiles-de-la-evolucion-humana"&gt;
&lt;h2&gt;¿Stephen Jay Gould admitió que no hay pruebas fósiles de la evolución humana?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cita deshonesta de los Testigos de Jehová:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"Los humanos de tipo moderno, con capacidad para razonar, trazar planes, inventar, edificar sobre el conocimiento ya adquirido y usar lenguajes complejos, aparecen de súbito en el registro fósil. Gould en su libro The Mismeasure of Man (El hombre mal medido), señala: "No tenemos prueba de cambio biológico en el tamaño ni en la estructura del cerebro desde la aparición de Homo sapiens en el registro fósil hace unos cincuenta mil años" "&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/bookjehova04.html#wbts1985" id="citation-reference-4" role="doc-biblioref"&gt;[WBTS1985]&lt;/a&gt;, p. 86&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Es claro que desde la aparición del hombre moderno no hay evidencia de evolución, porque la evolución para llegar al hombre moderno se dió antes de la aparición del hombre moderno. ¿No? Es absurdo, además de deshonesto, que los Testigos de Jehová nieguen la evidencia de la evolución humana, trayendo a colación el que no se haya dado variación después de la aparición del hombre moderno.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otro detalle interesante a analizar es que el libro del cual extraen la cita los testigos no trata sobre evolución humana, aunque Gould claramente la acepta. Para los que queden con duda acerca de la postura de Gould, pueden ver la siguiente cita, extraída de dos páginas antes de la cita de los testigos:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"Una cuestión más importante - que justifica la necesidad del conocimiento biológico - es la notable falta de diferenciación genética entre los grupos humanos (argumento biológico clave para desmitificar el determinismo). Esa falta de diferenciación es un resultado contingente de la evolución, no una verdad necesaria y a priori. El mundo podría estar ordenado de otra manera. Supongamos que hubiesen sobrevivido una o varias especies de nuestro genus ancestral Australopithecus: situación, en teoría, perfectamente plausible, porque las nuevas especies surgen por desprendimiento de las antiguas (los antepasados suelen sobrevivir durante algún tiempo), y no mediante la transformación global de toda la población. En tal caso, nosotros - es decir, el Homo sapiens - habríamos tenido que afrontar todos los dilemas morales que entraña el trato con una especie humana de capacidad mental netamente inferior. ¿Qué habríamos hecho con ella? ¿Esclavizarla? ¿Eliminarla? ¿Coexistir con ella? ¿Emplearla para el trabajo doméstico? ¿Confinarla en reservas o en zoológicos?"&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—&lt;em&gt;La falsa medida del hombre. Stephen J. Gould. Antoni Bosch, editor. 1981. Página 341.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="charles-darwin-considero-absurdo-pensar-que-el-ojo-de-los-vertebrados-se-hubiese-formado-por-evolucion"&gt;
&lt;h2&gt;¿Charles Darwin consideró absurdo pensar que el ojo de los vertebrados se hubiese formado por evolución?&lt;/h2&gt;
&lt;img alt="bookjehova31.jpg" class="align-right" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/bookjehova31.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Cita deshonesta de los Testigos de Jehová:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"Considere órganos corporales como el ojo, el oído, el cerebro. Todos son tremendamente complejos, mucho más que las más intrincadas invenciones del hombre. Un problema para la evolución ha sido el hecho de que todas las partes de tales órganos tienen que trabajar juntas para que haya vista, oído y pensamiento. Tales órganos habrían sido inútiles hasta que todas las partes individuales estuvieran completas. De modo que surge la pregunta: ¿Es posible que el elemento no guiado del azar, del cual se piensa que es una fuerza impulsora de la evolución, pudiera haber juntado todas estas partes al tiempo apropiado para producir mecanismos tan elaborados?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Darwin reconoció que esto era un problema. Por ejemplo escribió: "Suponer que el ojo [...] pudiera haberse formado por [evolución], confieso tranquilamente que parece totalmente absurdo"."&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Citado en &lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/bookjehova04.html#wbts1985" id="citation-reference-5" role="doc-biblioref"&gt;[WBTS1985]&lt;/a&gt;, p. 18*&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Corroboración textual de la fuente citada:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"Parece absurdo de todo punto —lo confieso espontáneamente— suponer que el ojo, con todas sus inimitables disposiciones para acomodar el foco a diferentes distancias, para admitir cantidad variable de luz y para la corrección de las aberraciones esférica y cromática, pudo haberse formado por selección natural. Cuando se dijo por primera vez que el Sol estaba quieto y la Tierra giraba a su alrededor, el sentido común de la humanidad declaró falsa esta doctrina; pero el antiguo adagio de vox populi, vox Dei, como sabe todo filósofo, no puede admitirse en la ciencia. La razón me dice que sí se puede demostrar que existen muchas gradaciones, desde un ojo sencillo e imperfecto a un ojo completo y perfecto, siendo cada grado útil al animal que lo posea, como ocurre ciertamente; si además el ojo alguna vez varía y las variaciones son hereditarias, como ocurre también ciertamente, y si estas variaciones son útiles a un animal en condiciones variables de la vida, entonces la dificultad de creer que un ojo perfecto y complejo pudo formarse por selección natural, aún cuando insuperable para nuestra imaginación, no tendría que considerarse como destructora de nuestra teoría."&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—&lt;em&gt;Charles Darwin, "El Origen de las Especies", Espasa-Calpe, 1988, pág. 230&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="el-altruismo-plantea-problemas-a-la-teoria-evolutiva"&gt;
&lt;h2&gt;¿El altruismo plantea problemas a la teoría evolutiva?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Cita deshonesta de los Testigos de Jehová:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"La capacidad humana de mostrar altruísmo -el dar sin propósito egoísta- crea otro problema para la evolución. Como señaló un evolucionista: "Todo cuanto ha evolucionado mediante selección natural debería ser egoísta" Y, por supuesto, muchos humanos son egoístas. Pero como reconoció posteriormente ese partidario de la evolución: "Es posible que otra cualidad singular del hombre sea la capacidad de ejercer altruismo genuino, desinteresado, verdadero" (The Selfish Gene, por Richard Dawkins, 1976, pp. 4, 215)&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/bookjehova04.html#wbts1985" id="citation-reference-6" role="doc-biblioref"&gt;[WBTS1985]&lt;/a&gt;, p. 177&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Corroboración textual de la fuente citada:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"En la actualidad, la teoría de la evolución está tan sujeta a dudas como la teoría de que la Tierra gira alrededor del sol, pero las implicaciones totales de la revolución de Darwin no han sido comprendidas, todavía, en toda su amplitud. (...) el presente libro no tiene el propósito de efectuar una defensa general del darwinismo. En cambio examinará las consecuencias de la teoría de la evolución con el fin de dilucidar un determinado problema. El propósito de este autor es examinar la biología del egoísmo y del altruismo. (...)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El planteamiento del presente libro es que nosotros, al igual que todos los demás animales, somos máquinas creadas por nuestros genes. (...) Argumentaré que una cualidad predominante que podemos esperar que se encuentre en un gen próspero será el egoísmo despiadado. Esta cualidad egoísta del gen dará, normalmente, origen al egoísmo en el comportamiento humano. Sin embargo, como podremos apreciar, hay circunstancias especiales en las cuales los genes pueden alcanzar mejor sus objetivos egoístas fomentando una forma limitada de altruismo a nivel de los animales individuales. (...)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los seres humanos y los mandriles han evolucionado de acuerdo a una selección natural. Si se considera la forma en que ésta opera, se puede deducir que cualquier ser que haya evolucionado por selección natural será egoísta. Por lo tanto, debemos suponer que cuando nos disponemos a observar el comportamiento de los mandriles, de los seres humanos, y de todas las demás criaturas vivientes, encontraremos que son egoístas."&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—&lt;em&gt;"El Gen Egoísta, Richard Dawkins, Biblioteca científica Salvat, 1985, pp. 2, 3, 5."&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Estos creacionistas son capaces de tomar un libro que explica por qué la evolución permite el surgimiento de comportamientos altruistas y, extrayendo una frase de la 5a. página y otra del último párrafo del libro (p. 297), hacen parecer como si el autor viera problemático a tal altruismo. ¡Tienen el descaro de saltarse la totalidad del mensaje del libro que se halla claramente explicado en 293 páginas!&lt;/p&gt;
&lt;img alt="bookjehova32.jpg" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/bookjehova32.jpg"&gt;
&lt;section id="referencias"&gt;
&lt;h3&gt;Referencias&lt;/h3&gt;
&lt;div role="list" class="citation-list"&gt;
&lt;div class="citation" id="wbts1985" role="doc-biblioentry"&gt;
&lt;span class="label"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;WBTS1985&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class="backrefs"&gt;(&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/bookjehova04.html#citation-reference-1"&gt;1&lt;/a&gt;,&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/bookjehova04.html#citation-reference-2"&gt;2&lt;/a&gt;,&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/bookjehova04.html#citation-reference-3"&gt;3&lt;/a&gt;,&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/bookjehova04.html#citation-reference-4"&gt;4&lt;/a&gt;,&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/bookjehova04.html#citation-reference-5"&gt;5&lt;/a&gt;,&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/bookjehova04.html#citation-reference-6"&gt;6&lt;/a&gt;)&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"La vida ¿Cómo se presentó aquí? ¿Por evolución, o por creación?"&lt;/em&gt;, Watchtower Bible and Tract Society of New York, Inc. , 1985&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;ul class="nocalibre simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/index.html"&gt;Ciencias de los orígenes&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>Testigos de Jehová</category><guid>http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/bookjehova04.html</guid><pubDate>Tue, 24 Jan 2006 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>La evolución del ojo</title><link>http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/bookjehova03.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez</dc:creator><description>&lt;p class="primera"&gt;Con relativa frecuencia los creacionistas se preguntan: ¿Cómo podría formarse gradualmente el ojo humano? ¿Para que serviría el 50% de un ojo? He aquí la objeción tomada del texto antievolucionista de los Testigos de Jehová:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"Considere órganos corporales como el ojo, el oído, el cerebro. Todos son tremendamente complejos, mucho más que las más intrincadas invenciones del hombre. Un problema para la evolución ha sido el hecho de que todas las partes de tales órganos tienen que trabajar juntas para que haya vista, oído y pensamiento. Tales órganos habrían sido inútiles hasta que todas las partes individuales estuvieran completas. De modo que surge la pregunta: ¿Es posible que el elemento no guiado del azar, del cual se piensa que es una fuerza impulsora de la evolución, pudiera haber juntado todas estas partes al tiempo apropiado para producir mecanismos tan elaborados?&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/bookjehova03.html#wbts1985" id="citation-reference-1" role="doc-biblioref"&gt;[WBTS1985]&lt;/a&gt;, p. 18&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;El problema de los creacionistas es suponer que la evolución trabaja juntando los órganos de manera similar a una ensambladora de autos. Cuando una persona sin conocimiento en biología lee argumentos como los anteriores es engañada, pues se describe la evolución de la manera como no ocurre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los orígenes del ojo hay que buscarla en la capacidad fotosensible de algunas células. Muchos unicelulares pueden ubicarse espacialmente, es decir nadar hacía arriba o hacía abajo, gracias a que son sensibles a la luz. Esta sencilla distinción entre luz y oscuridad fue el primer paso en la evolución del ojo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para este primer paso puede considerarse posible al ver el fotorreceptor que existe en Euglena &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/bookjehova03.html#footnote-1" id="footnote-reference-1" role="doc-noteref"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;1&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;, un protista fotosintético que tiene un organelo sensible a la luz conectado con el flagelo que le permite la locomoción. No se afirma que los ojos de los humanos se remonten al fotorreceptor (eyespot en inglés) de &lt;em&gt;Euglena&lt;/em&gt;, solo se muestra que este primer paso es posible en la naturaleza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El siguiente paso involucraría a un animal pluricelular. Tendríamos una capa de células sensibles a la luz. Esto lo podemos encontrar en las lombrices de tierra actuales y en anélidos acuáticos que ya presentan una capa ordenada de células fotosensibles.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="bookjehova17.jpg" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/bookjehova17.jpg"&gt;
&lt;img alt="bookjehova18.jpg" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/bookjehova18.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Luego, la selección natural favoreció a aquellos organismos que tuviesen capacidad fotosensible ya que le permitiría a su poseedor nadar hacía a la superficie, conseguir alimento u ocultarse cuando una sombra se presentaba el organismo y así salvarse de un predador. Ahora si ésta capa de células se invaginase podría dar cabida a una mayor cantidad de células, y esto constituiría una ventaja. Esto no es cambio imposible pues solo sería necesaria una modificación en la forma de expresión de algunos genes ya existentes. Una capa de células fotosensibles invaginada puede obtener una nueva información no disponible para una capa plana, saber de donde provienen los haces de luz. Precisamente en el molusco gasterópodo &lt;em&gt;Patella&lt;/em&gt;, (los gasterópodos son el grupo de las babosas y caracoles) se encuentra un estructura así.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="bookjehova19.jpg" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/bookjehova19.jpg"&gt;
&lt;p&gt;En el gasterópodo &lt;em&gt;Pleurotomaria&lt;/em&gt; encontramos una estructura invaginada mucho más profunda; En el género &lt;em&gt;Haliotis&lt;/em&gt; encontramos un ojo casi cerrado; en el género &lt;em&gt;Turbo&lt;/em&gt; el ojo ya está cerrado pero sin lente, y finalmente encontramos ojos cerrados y con lente en los géneros &lt;em&gt;Murex&lt;/em&gt; y &lt;em&gt;Nucella&lt;/em&gt;. Así pues hay ejemplos en la naturaleza que muestran que estos estadios intermedios son posibles. Añado que la presencia de una lente mejora muchísimo la visión, pero bien pueden existir organismos sin esta estructura, lo cual invalida el argumento creacionista arriba citado que afirma que: "Tales órganos habrían sido inútiles hasta que todas las partes individuales estuvieran completas"&lt;/p&gt;
&lt;img alt="bookjehova20.jpg" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/bookjehova20.jpg"&gt;
&lt;img alt="bookjehova21.jpg" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/bookjehova21.jpg"&gt;
&lt;img alt="bookjehova22.jpg" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/bookjehova22.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Sobre la evolución del ojo, el científico John Rennie comenta:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"Generaciones de creacionistas han intentado contradecir a Darwin citando el ejemplo del ojo como una estructura que no podría haber evolucionado. La habilidad del ojo para proveer visión depende del arreglo perfecto de sus partes, dicen los críticos. La selección natural nunca podría haber favorecido las formas transicionales necesarias durante la evolución del ojo ¿Qué tan bueno es medio ojo? Anticipándose a esta crítica, Darwin sugirió que aún un ojo "incompleto" podría conferir beneficios (como ayudar a las criaturas a orientarse hacía la luz) y de ese modo sobrevivirían permitiendo futuros refinamientos evolutivos. La biología ha vindicado a Darwin: los investigadores han identificado ojos primitivos y órganos sensibles a la luz a través del reino animal y han ayudado a trazar la historia evolutiva del ojo a través de comparaciones genéticas. (Ahora parece que en varias familias de organismos los ojos han evolucionado independientemente.)"&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—John Renie. 15 respuestas al sin sentido creacionista. Scientific American. Julio de 2002.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;img alt="bookjehova23.jpg" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/bookjehova23.jpg"&gt;
&lt;img alt="bookjehova24.jpg" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/bookjehova24.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Darwin también notó que son las imperfecciones, aquellos hechos que pueden ser esgrimidos como evidencia del proceso evolutivo. En realidad la evolución actua "con lo que tiene a mano", por esta razón muchos órganos muestran algunas características estructurales que no se habrían dado de haber sido inteligenemente diseñadas por un creador. Uno de estas características "chapuceras" se da en la estructura del ojo de los vertebrados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el ojo de cámara cerrada la retina es la capa de células fotosensibles que se encarga de hacer la traducción del estímulo (la luz) a un impulso nervioso. En el ojo del pulpo la capa de células nerviosas están orientadas directamente hacía la luz, mientras que las prolongaciones de las células nerviosas que forman el nervio óptico están al lado posterior en el que no llega la luz; de igualmente los vasos sanguíneos se encuentran en el lado posterior sin interponerse con la luz que incide sobre las células fottosensibles. Esto parece lógico, y seguramente los creacionistas mencionarán que tal disposición demuestra la planeación de antemano del creador al diseñar el ojo. Sin embargo, si miramos el ojo de los humanos la disposición de los axones de las neuronas pasan por delante de las células fotosensibles (los conos y los bastones), además de esto, el punto en el que se unen todos los axones de las células ganglionares generan un punto ciego en el ojo de los vertebrados.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="bookjehova25.jpg" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/bookjehova25.jpg"&gt;
&lt;img alt="bookjehova26.jpg" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/bookjehova26.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Para evidenciar el punto ciego cierren el ojo derecho. Miren a cruz de la imagen de aquí abajo con el ojo izquierdo, a una distancia de alrededor de 25 cm. Prueben acercándose o alejándose de la imagen.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="bookjehova27.jpg" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/bookjehova27.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Otra forma de explorar el punto ciego es observando el punto de la imagen que sigue, también con el ojo izquierdo (y con el derecho cerrado). Prueben variando la distancia hasta que la línea cortada se vea llena.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="bookjehova28.jpg" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/bookjehova28.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Los pulpos no poseen un punto del espacio invisible, aunque si para los vertebrados. Esto como lo mencione porque la retina del cefalópodo está armada de forma distinta. El nervio óptico, en vez de salir desde el centro donde están los fotorreceptores, sale desde la parte más externa de la retina. Esto parece un detalle chapucero, no obra de un diseñador inteligente, y más acorde con el proceso de selección natural. ¿De haber aparecido el ojo directamente en su forma actual por una inteligencia previsora tendría  el pulpo un ojo sin punto ciego y olvidaría tal detalle en su "obra maestra"?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;También es interesante mencionar que hay muchas especies animales que viven en ambientes de total oscuridad y poseen ojos no funcionales, es decir sus ojos son estructuras vestigiales. Estas especies ciegas evolucionaron a partir de especies que tenían ojos funcionales, pero al colonizar ambientes oscuros la selección natural favoreció en algún momento a un mutante que desarrollaba ojos no funcionales, pues en un ambiente totalmente oscuro es más conveniente invertir la energía gastada en este órgano en otras estructuras, y así pasó esta variante a la población.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="bookjehova28b.jpg" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/bookjehova28b.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Las especies con ojos vestigiales no apoyan para nada la hipótesis del "diseño inteligente", pues ¿para qué colocaría un diseñador ojos a una especie cavernícola que no los necesita como el pez &lt;em&gt;Astyanax mexicanus&lt;/em&gt;?. Las cavernas del mundo poseen varias especies de peces, salamandras y grillos con ojos que atestiguan el origen a partir de otras especies (evolución) y no una creación planificada.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="bookjehova29.jpg" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/bookjehova29.jpg"&gt;
&lt;section id="referencias"&gt;
&lt;h2&gt;Referencias&lt;/h2&gt;
&lt;div role="list" class="citation-list"&gt;
&lt;div class="citation" id="wbts1985" role="doc-biblioentry"&gt;
&lt;span class="label"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/bookjehova03.html#citation-reference-1"&gt;WBTS1985&lt;/a&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"La vida ¿Cómo se presentó aquí? ¿Por evolución, o por creación?"&lt;/em&gt;, Watchtower Bible and Tract Society of New York, Inc. , 1985&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="notas"&gt;
&lt;h2&gt;Notas&lt;/h2&gt;
&lt;aside class="footnote-list brackets"&gt;
&lt;aside class="footnote brackets" id="footnote-1" role="doc-footnote"&gt;
&lt;span class="label"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/bookjehova03.html#footnote-reference-1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;Existe una excelente página en inglés sobre la diversidad de ojos en el mundo animal y su evolución. La página recomendada es: &lt;a class="reference external" href="http://ebiomedia.com/gall/eyes/eye1.html"&gt;"Eye, Eye, Eye, Eye: Questions about Eyes. Ensayos por David Denning y Molly Kirk"&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;ul class="nocalibre simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/index.html"&gt;Ciencias de los orígenes&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>Testigos de Jehová</category><guid>http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/bookjehova03.html</guid><pubDate>Tue, 24 Jan 2006 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Un ex-testigo de Jehová revisa el libro "La vida ¿Cómo se presentó aquí? ¿Por evolución, o por creación?"</title><link>http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/bookjehova05.html</link><dc:creator>Corey Carroll</dc:creator><description>&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;Texto original en &lt;a class="reference external" href="http://www.talkorigins.org/faqs/jw-book.html"&gt;Talk Origins&lt;/a&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Traducido y adaptado por: &lt;strong&gt;Ferney Yesyd Rodríguez&lt;/strong&gt;&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;Comentarios anexos tomados de "15 respuestas al sin sentido creacionista" Por &lt;strong&gt;John Renie&lt;/strong&gt;. Scientific American. Julio de 2002.&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p class="espacio"&gt;Antes que todo es necesario hacer algunas aclaraciones: Primero, los Testigos de Jehová son básicamente creacionistas de tierra antigua (creacionistas que aceptan una tierra antigua, más no aceptan el origen de las especies partir de antepasados comunes); ellos interpretan cada "día" de la creación del Génesis como un período de tiempo más largo que 24 horas. Segundo, este libro es el material de cabecera que usan los Testigos de Jehová en su campaña para luchar contra la Teoría de la Evolución. Tercero, los Testigos de Jehová no se involucran en asuntos políticos, así que es improbable que ellos presionen la enseñanza del "creacionismo científico" en las escuelas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Este libro fue el que realmente cambió mi fe en que los Testigos de Jehová son la religión que tiene toda la "Verdad".&lt;/em&gt; Hace unos 5 años, mi familia y yo habíamos estudiado este libro en los estudios semanales de libros de la sociedad, que se realizan en la casa del creyente. Cada estudio dura una hora y normalmente en cada estudio se cubren 10 a 12 párrafos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Éste libro fue el que me hizo un firme creacionista. Hasta que empecé a leer los artículos de Talk Origins.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El libro está dividido en dos partes principales. Los primera parte muestra "los problemas con el argumento de la evolución", en un esfuerzo por demostrar el creacionismo (algo que es lógicamente inválido). La última parte del libro revela los verdaderos motivos qué este se propone. Mire eso en el último capítulo, "¿Qué elección debe hacer usted?", en la página 248, párrafo 5 dice:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"No debe sorprenderse de que la teoría de evolución este tan extendida en los tiempos modernos a pesar de la evidencia en contra de ésta. El mensaje real de esta creencia,  es que no hay ningún Dios, y que él es innecesario. ¿De dónde se originaría semejante mentira monumental? Jesús identificó la fuente cuando dijo: "El Diablo... es un mentiroso y el padre de la mentira". - Juan 8:44."&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Así, los motivos del libro son mostrar que básicamente, la evolución es una teoría satánica. Mi propio padre ha usado este táctica conmigo, diciéndome que yo he sido "engañado" por Satanás y sus demonios, y la influencia demoníaca de la universidad, Talk Origins, y todas las otras fuentes de conocimiento evolutivo. Él incluso me ha citado textos de las escrituras como Colosenses 2:8, Mateo 11:25, 1 Corintios 1:19, Isaías 29:14, y 1 Corintios 3:19.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al dar un primer vistazo, usted puede ver que al libro carece de contenido informativo. Está escrito basándose en uno de grado octavo. Encima de la la mitad del libro se muestran cuadros bastante coloridos, junto a un texto. Se copian citas pequeñas en los márgenes de las páginas, como: &lt;em&gt;"La evidencia científica primaria es lastimosamente una pequeña serie de huesos"&lt;/em&gt; (p.85), y &lt;em&gt;"Por qué sobreviven aún los monos y simios "inferiores", por qué no sobrevive un solo "hombre-mono superior"?&lt;/em&gt; (p.84)&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"Este argumento, sorprendentemente común refleja diversos niveles de ignorancia sobre la evolución.  El primer error es que la evolución no enseña que los humanos desciendan de los monos; &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/pierolapithecus.html"&gt;esta establece que tanto humanos como simios tienen un ancestro común&lt;/a&gt; . El error más profundo es que esta objeción es equivalente a preguntar, "¿Si los niños descienden de los adultos, por qué aún existen adultos?" Las nuevas especies evolucionan por ramificación de las ya establecidas, cuando las poblaciones de organismos llegan a aislarse de la rama principal y adquieren suficientes diferencias para permanecer distintas por siempre. La especie parental pude sobrevivir indefinidamente de allí en adelante, o puede llegar a extinguirse."&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/bookjehova05.html#renie2002" id="citation-reference-1" role="doc-biblioref"&gt;[Renie2002]&lt;/a&gt; (Comentario añadido. No aparece en el original en inglés)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;img alt="bookjehova33.jpg" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/bookjehova33.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Los cuadros de la vida en la Tierra se pintan como nobles, maravillosos, a la imagen de Dios. Mire los cuadros de humanos. Un cuadro de estos es particularmente cómico, el de la página 33, en el que se muestran los animales que se crearon en  sexto día, exactamente iguales que los "tipos" de hoy (ellos muestran un elefante, una jirafa, un oso, un perro, un tigre, un conejo, y una vaca, todos modernos). Otro cuadro cómico está en la p.34, con una pintura de Adán y Eva en el Jardín del Edén. Note a Eva con maquillaje. ¿¡Oh, supongo yo que Dios la creó con lápiz labial y delineador!?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El "contenido" del libro a grandes rasgos, se muestra en los capítulos siguientes:&lt;/p&gt;
&lt;div class="line-block"&gt;
&lt;div class="line"&gt;2. Desacuerdos sobre la evolución...  ¿Por qué?&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;4. ¿Pudiera originarse al azar la vida?&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;5. Lo que sí dice el registro fósil&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;6. Lagunas enormes... ¿Las puede salvar la evolución?&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;7. Los "hombres-monos"... ¿qué eran?&lt;/div&gt;
&lt;div class="line"&gt;8. Las mutaciones... ¿base para la evolución?&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;Capítulo 1, "la vida... ¿cómo empezó"? simplemente es una introducción y contiene poca información útil. Reconociendo que el creacionismo no es realmente una ciencia, sin embargo, intenta demostrar que la evolución no es una ciencia, porque nadie puede "realmente decir" lo que pasó en el pasado. Nada original.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el capítulo 2 es particularmente notorio el uso deshonesto de citas. Citando fragmentos selectivos de referencias, el capítulo hace aparecer a la Biología evolutiva como una ciencia a punto de derrumbarse. Esto prepara el camino para el resto de argumentos destinados a refutar la evolución en el libro. La mayoría de las citas sólo se están refiriendo a preguntas de cómo ocurre la evolución &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/bookjehova05.html#footnote-1" id="footnote-reference-1" role="doc-noteref"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;1&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/a&gt; y sobre el tiempo y modo de la evolución, en ninguna se cuestiona el hecho de que la evolución halla ocurrido.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El capítulo 3, "¿Qué dice Génesis?, es especialmente cómico. Aparentemente ésta es su "Teoría Científica del  Creacionismo", en la que se nota que ellos no sostienen que toda la vida se creó en seis días literales de 24 horas. Más bien, ellos dicen que cada "día" del Génesis podría abarcar milenios. Sin embargo, yo he escuchado decir a algunos Testigos que los dinosaurios murieron durante el diluvio, y qué Jehová empezó a preparar la Tierra para la vida hace un 48,000 años (implicando que toda la vida se ha creado dentro de 48,000 años), debido a su interpretación de un "día" Bíblico como 7,000 años. Sin embargo, ellos creen que el hombre sólo tiene 6,000 años de antigüedad sobre la Tierra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El capítulo 4, "¿Pudiera originarse al azar la vida?" contiene los argumentos de probabilidad usuales contra la abiogénesis. Después hacen parecer que la teoría de la evolución depende de una teoría de abiogénesis para poderse completar (lo que no hace falta); aquí citan "La Evolución desde el espacio" de Hoyle y anexan un cuadro de probabilidades de Impacto. Los argumentos en este libro se basan en el supuesto de que la vida para empezar debe requerir de una célula moderna con ADN, proteínas, enzimas, etc. No se da ninguna idea sobre la evolución de la célula a partir de los elementos más simples.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"El azar juega parte en la evolución (por ejemplo, en las mutaciones aleatorias que pueden generar nuevas características), pero la evolución no depende del azar para crear organismos, proteínas u otras entidades.  Opuesto a esto, la selección natural, el principal mecanismo conocido de la evolución, trabaja de forma no aleatoria preservando las características "deseables" (adaptativas) y eliminando las "indeseables" (no adaptativas).  Tan fuerte como las fuerzas de selección permanecen constantes, la selección natural puede empujar la evolución en una dirección y producir sofisticadas estructuras en sorpresivamente corto tiempo. Como analogía considere las 13 letras de la secuencia "TOBEORNOTTOBE" (Ser o no ser). Tomaría 78,800 años para encontrar esta frase entre 2613 secuencias de tal longitud, si tomáramos hipotéticamente un millón de monos, cada uno tecleando una frase por segundo. Pero en los años 1980s Richard Hardison del Glendale College escribió un programa de computadora que generaba frases al azar mientras preservaba las letras que ocupaban el lugar correcto (en efecto, seleccionando la frase más parecida a la de Hamlet). En promedio, el programa recreo la frase en solo 336 pasos, en menos de 90 segundos. Aún más asombroso, este programa podría reconstruir la obra de Shakespeare en solo cuatro días y medio."&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/bookjehova05.html#renie2002" id="citation-reference-2" role="doc-biblioref"&gt;[Renie2002]&lt;/a&gt; (Comentario añadido. No aparece en el original en inglés)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;El capítulo 5, "Lo que sí dice el registro fósil", afirman que la evolución predice:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Formas de vida muy simples que aparecen gradualmente&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Formas simples que gradualmente cambian haciéndose complejas&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Muchos "eslabones" de transición entre diferentes tipos&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los comienzos de nuevos rasgos corporales, como extremidades, huesos, y órganos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Después subestimando y descuidando los hechos con respecto a la probabilidad de fosilización de un organismo, ellos hacen parecer que no existe ninguna forma de transicional. Notablemente, atacan la evolución del caballo, asumiendo erróneamente que la evolución del caballo es progresiva, gradual y continua y que consiste en el reemplazo de un "tipo" de animal por otro (de Eohippus a Equus).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El capítulo 6, "Lagunas enormes... ¿Las puede salvar la evolución?" expone las diferencias en vertebrados, a saber, peces, anfibios, reptiles, aves y mamíferos. Es un ejemplo del típico argumento de "Nosotros no entendemos cómo un [ala, pico, cáscara de huevo, etc...] podría haberse desarrollado, por consiguiente no pasó." En particular, argumentan que Archaeopteryx no es un fósil  transición entre los reptiles y las aves, porque tiene plumas y no escamas. Por supuesto, no señalan las características reptilianas del esqueleto de Archaeopteryx, porque es evidencia contraria que ellos no quieren discutir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El capítulo 7, "Los "hombres-monos"... ¿qué eran?" En esta parte, intentan demostrar que ninguno de los homínidos temprano eran transicionales o ancestros del Homo sapiens. Insisten  en el hombre de Piltdown (el cual fue un fraude, pero que fue desenmascarado como tal por los mismos científicos. N. del T.), y la especulativa naturaleza de las diferentes representaciones de los artistas sobre diferentes cráneos antiguos en la vida real, mientras ignoran las tendencias en el agrandamiento del cerebro, el cambios en los dientes, y los cambios en la forma de la cara. También resulta notable, el dibujo de la página 94 del cráneo de un Australopithecus, un chimpancé, y un cráneo humano. IMHO, del cráneo del chimpancé no es dibujado con precisión; ¿Dónde están los grandes dientes puntiagudos? &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/bookjehova05.html#footnote-2" id="footnote-reference-2" role="doc-noteref"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;2&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;También, intenta desacreditar las dataciones con radiocarbono que dan edades mayores de 6,000 años para restos humanos, usando los puntos de vista de Robert Gentry, un creacionista que afirma que el mundo fue creado en seis días (haciendo parecer que lo toman de una reputable "revista científica" vea Pág. 96). también intenta explicar los homínidos más tempranos como razas degeneradas de &lt;em&gt;Homo sapiens&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Capítulo 8, "las Mutaciones - ¿Una base para la evolución?" Aquí usan uno de los peores argumentos que se puedan encontrar en el libro entero. En primer lugar, hacen parecer que todas las mutaciones son deletéreas. En realidad, hay un espectro de mutaciones, que van desde las deletéreas, las neutrales a las beneficiosas. Además, una mutación que es deletérea en un ambiente podría ser ventajosa en otro. Luego, ellos usan este argumento que se basa en una conjetura falsa:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;En su libro, The Wellsprings of Life, el escritor de ciencia Isaac Asimov admitió,: "La mayoría de las mutaciones son para mal". Sin embargo, él afirmó: "De seguro, a la larga, las mutaciones hacen el curso de la evolución". Pero en verdad lo hacen? ¿Podría cualquier proceso que produzca más daño de 999 veces de cada 1000 ser considerado beneficioso? ¿Si usted quisiera construir una casa, contrataría usted a un constructor que, para cada parte de trabajo correcto, realice miles que sen erróneas? ¿Si un chofer de un automóvil mientras está manejando tomara miles de decisiones incorrectas por cada buena, querría usted montar con él? ¿Si un cirujano cuando está operando hiciera miles de movimientos malos para cada movimiento correcto, querría usted que él lo operase?&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/bookjehova05.html#wbts1985" id="citation-reference-3" role="doc-biblioref"&gt;[WBTS1985]&lt;/a&gt;, p.101-102, parte 9&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Este argumento no es aplicable, porque nosotros estamos tratando con poblaciones, no con los individuos. Tal como los programas de la computadora muestran los trabajos de la selección natural. Ningún evolucionista está diciendo que un organismo cualquiera consigue 1000 mutaciones buenas de repente y evoluciona "ascendentemente". Más bien, las especies desarrollan relativamente pocas mutaciones, y con el tiempo, aquellas que son ventajosas a la supervivencia se propagan a través del pool genético (el pool genético hace referencia a todos los genes presentes en una población. N. del T.). Los mutaciones neutras se distribuyen por casualidad, y los deletéreos se seleccionan en contra (con la muerte del organismo que porta el gen deletéreo).&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"...los biólogos han catalogado muchas características producidas por mutaciones puntuales (cambios en posiciones precisas en el ADN de un organismo) - por ejemplo la resistencia de las bacterias a los antibióticos.Las mutaciones que se dan en la familia de genes reguladores del desarrollo animal homeobox (Hox) también pueden tener efectos complejos.  Los genes Hox dirigen donde deben crecer las patas, alas, antenas y segmentos del cuerpo. En las moscas de la fruta, la mutación llamada &lt;em&gt;Antennapedia&lt;/em&gt; hace que las patas crezcan en el lugar donde deben crece las antenas. Estas extremidades anormales no son funcionales, pero su existencia demuestra que los errores genéticos pueden producir complejas estructuras, las cuales por selección natural pueden probarse para posibles usos.  Aún más, los biólogos moleculares han descubierto mecanismos de cambio genético que van más allá de las mutaciones puntuales, y estas expanden las formas en las que nuevas estructuras pueden aparecer. Módulos funcionales dentro de los genes pueden dividirse en formas nuevas. Genes enteros pueden accidentalmente duplicarse en el ADN de un organismo, y los duplicados son libres de mutar en genes  para nuevas características complejas.Las comparaciones de ADN de una amplia variedad de organismos indican que esta fue la forma como la familia globina de las proteínas sanguíneas evolucionó hace millones de años."&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/bookjehova05.html#renie2002" id="citation-reference-4" role="doc-biblioref"&gt;[Renie2002]&lt;/a&gt; (Comentario añadido. No aparece en el original en inglés)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;img alt="bookjehova34.jpg" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/bookjehova34.jpg"&gt;
&lt;p&gt;El resto del libro se consagra a demostrar la existencia de Dios usando el argumento del diseño. Los siguientes capítulos hablan sobre el maravilloso Universo, las condiciones en la Tierra que hacen posible la vida, el diseño de los seres vivos (ignorando, por supuesto, el mal diseño de muchos seres vivos), las adaptaciones animales, el instinto, y finalmente, el "Milagro Humano". Entonces el libro entra en el capítulo de "Por qué muchos aceptan  la evolución?", y "Puede confiar usted en la Biblia"? Después de establecer las "razones" de porque la gente cree en la evolución, y el inerrancia de la Biblia, ellos empiezan a enseñar las doctrinas de los T. de J. (La resurrección, la vida eterna en la tierra, etc, etc) y intenta convencer al lector a que llegue a convertirse.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En todos los aspectos, doy al libro una muy mala evaluación. La información útil en el libro probablemente está en el orden del 5%.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="bookjehova35.jpg" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/bookjehova35.jpg"&gt;
&lt;img alt="bookjehova32.jpg" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/bookjehova32.jpg"&gt;
&lt;section id="notas"&gt;
&lt;h2&gt;Notas&lt;/h2&gt;
&lt;aside class="footnote-list brackets"&gt;
&lt;aside class="footnote brackets" id="footnote-1" role="doc-footnote"&gt;
&lt;span class="label"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/bookjehova05.html#footnote-reference-1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;El libro "La vida ¿Cómo se presentó aquí? ¿Por evolución, o por creación?" presenta una mal comprensión de la evolución y de sus mecanismos extremadamente pasmosa. Noten las siguientes observaciones:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"Los pinzones que Darwin observó en las Galápagos simepre siguen siendo pinzones; por eso, lo que él observó fue variedad, no evolución." (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/bookjehova05.html#wbts1985" id="citation-reference-5" role="doc-biblioref"&gt;[WBTS1985]&lt;/a&gt;, p. 111)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;"El cambio de coloración de la geómetra del abedul no es evolución, sino simplemente variedad dentro de un género o tipo básico" (&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/bookjehova05.html#wbts1985" id="citation-reference-6" role="doc-biblioref"&gt;[WBTS1985]&lt;/a&gt;, p. 106).&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Estas afirmaciones dejan claro que los Testigos de Jehová &lt;strong&gt;NO&lt;/strong&gt; saben qué es evolución, ni qué es, ni cómo opera la selección natural. Bien vendría que evolución es "el cambio en la estructura genética de las poblaciones", con esta definición es posible demostrar que la evolución ocurre en la naturaleza.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los Testigos de Jehová también ignoran los pasos que involucran la selección natural:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Los individuos en una población tiene niveles variables de agilidad, tamaño, capacidad para obtener comida y diferente éxito en reproducirse.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Libradas a si mismas, las poblaciones tienden a expandirse exponencialmente, llevando esto a que los recursos escaseen.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;En el curso de su existencia algunos individuos son mas exitosos que otros, lo que los lleva a sobrevivir en mayor grado y a reproducirse mas exitosamente.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Estos organismos de mayor supervivencia y reproducción dejarán mas descendientes que aquellos individuos menos adaptados.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Con el tiempo las variaciones heredables darán lugar a cambios genotípicos y fenotípicos de la especie cuya resultante es la transformación de la especie original en una nueva especie, distinta de la especie que le dio origen.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Para conocer mejor las bases teóricas de la evolución biológica lo invitamos a leer nuestro artículo: "Introducción a la Biología evolutiva" en la sección "Ciencias de los orígenes"&lt;/p&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;aside class="footnote brackets" id="footnote-2" role="doc-footnote"&gt;
&lt;span class="label"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/bookjehova05.html#footnote-reference-2"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;Una discusión más detallada sobre las tergiversaciones de los creacionistas sobre la evolución humana la puede hallar en un artículo especial de esta sección, &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/mentiras/mentiras01.html"&gt;Mentiras de los creacionistas sobre la evolución humana&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;section id="referencias"&gt;
&lt;h3&gt;Referencias&lt;/h3&gt;
&lt;div role="list" class="citation-list"&gt;
&lt;div class="citation" id="renie2002" role="doc-biblioentry"&gt;
&lt;span class="label"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;Renie2002&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class="backrefs"&gt;(&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/bookjehova05.html#citation-reference-1"&gt;1&lt;/a&gt;,&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/bookjehova05.html#citation-reference-2"&gt;2&lt;/a&gt;,&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/bookjehova05.html#citation-reference-4"&gt;3&lt;/a&gt;)&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;John Renie. &lt;em&gt;15 respuestas al sin sentido creacionista&lt;/em&gt;. Scientific American. Julio de 2002.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="citation" id="wbts1985" role="doc-biblioentry"&gt;
&lt;span class="label"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;WBTS1985&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class="backrefs"&gt;(&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/bookjehova05.html#citation-reference-3"&gt;1&lt;/a&gt;,&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/bookjehova05.html#citation-reference-5"&gt;2&lt;/a&gt;,&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/bookjehova05.html#citation-reference-6"&gt;3&lt;/a&gt;)&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"La vida ¿Cómo se presentó aquí? ¿Por evolución, o por creación?"&lt;/em&gt;, Watchtower Bible and Tract Society of New York, Inc. , 1985.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;&lt;img alt="Licencia Creative Commons" style="border-width:0" src="https://i.creativecommons.org/l/by-sa/4.0/88x31.png"&gt;&lt;/a&gt;&lt;br&gt;&lt;span xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" href="http://purl.org/dc/dcmitype/StillImage" property="dct:title" rel="dct:type"&gt;TalkOrigins Archive&lt;/span&gt; por &lt;a xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#" href="http://talkorigins.org" property="cc:attributionName" rel="cc:attributionURL"&gt;http://talkorigins.org&lt;/a&gt; se distribuye bajo una &lt;a rel="license" href="http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"&gt;Licencia Creative Commons Atribución-CompartirIgual 4.0 Internacional&lt;/a&gt;.&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;ul class="nocalibre simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/index.html"&gt;Ciencias de los orígenes&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>Testigos de Jehová</category><guid>http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/bookjehova05.html</guid><pubDate>Tue, 24 Jan 2006 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Verdades a medias y mentiras descaradas de los Testigos de Jehová sobre el registro fósil</title><link>http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/bookjehova02.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez</dc:creator><description>&lt;p class="primera"&gt;Analizar todos los argumentos presentados por el libro "La vida: ¿Cómo se presentó aquí? ¿Por evolución o por creación?" resultaría muy largo, sin embargo, se presentan respuestas claras a muchas de las objeciones hechas por los Testigos de Jehová a la Paleontologia.&lt;/p&gt;
&lt;section id="la-prueba-de-los-fosiles"&gt;
&lt;h2&gt;La prueba de los fósiles&lt;/h2&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"La teoría de (evolución) de Darwin siempre ha estado estrechamente relacionada con prueba procedente de los fósiles, y probablemente la mayoría de la gente supone que los fósiles suministran una parte muy importante del argumento general que se presenta a favor de las interpretaciones darvivianas de la historia de la vida. Por desgracia esto no es rigurosamente verdadero. ¿Por qué no? El &lt;em&gt;Bulletin&lt;/em&gt; pasó a decir que Darwin &lt;strong&gt;"quedó desconcertado por el registro fósil porque no presentaba la apariencia que él había predicho que presentaba (...) en aquel tiempo, tal como ahora, el registro geológico no ha presentado una cadena delicada de evolución lenta y progresiva"&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/bookjehova02.html#wbts1985" id="citation-reference-1" role="doc-biblioref"&gt;[WBTS1985]&lt;/a&gt;, p. 20. Énfasis añadido.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;En realidad Darwin se preocupó por la pobreza del registro fósil, pero cada hallazgo paleontológico es un paso en firme para superar tal dificultad. Algunas respuestas a estas críticas son:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La fosilización es un acontecimiento extraño en la naturaleza. La mayoría de los restos de los organismos son degradados por los microorganismos, solo algunos que caen en condiciones apropiadas (enterramiento en sedimentos y ausencia de oxígeno) tienen una probabilidad mayor de llegar a fosilizarse.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Muchos de los cambios macroevolutivos (aquellos que generan nuevas especies) se dan en poblaciones aisladas, en un periódo de tiempo geológicamente corto por lo que, sumado a las limitaciones mencionadas en el punto anterior, hacen del resgistro fósil "un archivo de extrema imperfección" (como lo apuntó Darwin en &lt;em&gt;El Origen&lt;/em&gt;)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/bookjehova02.jpg"&gt;
&lt;ol class="arabic simple" start="3"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;El registro fósil hoy se encuentra mucho más completo que en los días de Darwin. Esto lo sabe cualquier persona con interes en la paleontología.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Hoy los científicos no mantienen la idea de una "evolución lineal", sino que tienen en cuenta que la evolución puede generar muchas ramas a partir de un ancestro (evolución diversificadora), además que los ritmos de evolución no son neceariamente iguales en todos los grupos de organismos, por lo que no necesariamente sería muy lenta o gradual. Este punto en la actualidad es motivo de análisis y discusión científica.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Por todo lo anterior se puede concluir que la argumentación de los Testigos de Jehová omite adrede que Darwin explicó esta dificultad como resultado de la imperfección del registro fósil y que mienten al hacer creer que el registro fósil se encuentra en las mismas condiciones que en el siglo XIX.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="medias-verdades-sobre-la-evolucion-de-las-aves"&gt;
&lt;h2&gt;Medias verdades sobre la evolución de las aves&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;En 1861, tan solo dos años después de la publicación de "El origen de las especies", apareció un fósil que a los evolucionistas les cayó como anillo al dedo; Se trataba del fósil de un ave del tamaño de un cuervo que recibió el nombre de &lt;em&gt;Archaeopteryx lithographica&lt;/em&gt; (&lt;em&gt;Archaeopteryx&lt;/em&gt; significa "pluma antigua"). Este fósil se clasificó en el grupo de las aves ya que mostraba claras marcas de plumas en su cuerpo, sin embargo, &lt;em&gt;Archaeopteryx&lt;/em&gt; era un ave muy particular pues tenía varias características que no vemos en las aves de hoy tales como la presencia de dientes, una cola larga y huesuda, y extremidades anteriores terminadas en tres garras. Tales características lo hacen más cercano a unos dinosaurios pequeños, carnívoros y moradores del suelo que recibieron el nombre de manirraptores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El naturalista Thomas Henry Huxley, contemporáneo de Darwin, notó que este fósil era un excelente ejemplo de transición evolutiva entre dos grandes grupos de organismos, los reptiles y las aves, además sugirió que las aves están cercanamente emparentadas con los dinosaurios al comparar la anatomía de &lt;em&gt;Archaeopteryx&lt;/em&gt; con la de &lt;em&gt;Compsognathus&lt;/em&gt;, un pequeño dinosaurio hallado en el mismo depósito del ave fósil.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la actualidad no hay ningún biólogo serio que dude que &lt;em&gt;Archaeopteryx&lt;/em&gt; es una clara evidencia de la relación evolutiva entre los reptiles y las aves, y la gran mayoría de los paleontólogos y ornitólogos actuales consideran que las aves descienden de pequeños dinosaurios terópodos, tal como lo creyera Huxley hace 150 años. En la última década se ha reforzado la hipótesis del parentesco de las aves con los dinosaurios terópodos manirraptores ya que se han hallado nuevos y abundantes fósiles provenientes de China. No obstante, los creacionistas no pueden admitir que exista una evidencia tan arrolladora y en el libro creacionista de los testigos de Jehová se puede leer:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"Hubo un tiempo en que los evolucionistas creían que arqueopteris (&lt;em&gt;Archaeopteryx&lt;/em&gt;), que significa "ala antigua" o "ave antigua", era un eslabón entre el reptil y el ave. Pero ahora hay muchos que no creen eso. Los restos fosilizados de arqueopteris poseen las plumas perfectamente formadas sobre alas de diseño aerodinámico que hacía posible el vuelo. Los huesos de sus alas y de sus piernas eran delgados y huecos. &lt;strong&gt;Sus supuestos rasgos de reptil se hallan en aves de hoy&lt;/strong&gt;"&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/bookjehova02.html#wbts1985" id="citation-reference-2" role="doc-biblioref"&gt;[WBTS1985]&lt;/a&gt;, pág.79 &amp;amp; 80. Énfasis añadido.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;img alt="bookjehova03.jpg" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/bookjehova03.jpg"&gt;
&lt;p&gt;En esta cita vemos que los Testigos de Jehová mezclan mentiras y medias verdades. ¿Qué es eso de que "Hubo un tiempo en que los evolucionistas creían que &lt;em&gt;Archaeopteryx&lt;/em&gt; era un eslabón entre el reptil y el ave"?. ¿Acaso los paleontólogos y ornitólogos actuales no lo creen? Claro que si. Esta afirmación tiene por objeto engañar al lector.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora, ¿Es verdad que las características reptilianas de &lt;em&gt;Archaeopteryx&lt;/em&gt; están presentes en las aves de hoy? Una revisión a la anatomía de este fósil comparada con la de un ave actual y un dinosaurio terópodo darán la última palabra.&lt;/p&gt;
&lt;section id="dientes"&gt;
&lt;h3&gt;Dientes&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;La presencia de dientes en &lt;em&gt;Archaeopteryx&lt;/em&gt; es un carácter particular de las aves primitivas, más parecidas a los dinosaurios y que no encontramos en las aves actuales. Los Testigos de Jehová mienten al afirmar de &lt;em&gt;Archaeopteryx&lt;/em&gt; que "sus supuestos rasgos de reptil se hallan en aves de hoy" pues en el presente las aves carecen de dientes. El registro fósil muestra que esto no era así hace 150 millones de años.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="bookjehova04.jpg" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/bookjehova04.jpg"&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="larga-espina-caudal"&gt;
&lt;h3&gt;Larga espina caudal&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;La cola de las aves actuales está reducida a unas pocas vertebras que reciben el nombre de pigóstilo, de la cual salen las plumas caudales. Sin embargo, &lt;em&gt;Archaeopteryx&lt;/em&gt; tenía una cola larga y huesuda, similar a la de un dinosaurio terópodo. en la cual se unían las plumas de manera simétrica y la cual habría de ayudarle a mantener el equilibrio cuando corria o caminaba. La espina caudal larga de &lt;em&gt;Archaeopteryx&lt;/em&gt; NO está presente en las aves actuales. Esto es evidente al comprar los esqueletos. ¿Pero por qué los Testigos de Jehová omitieron esto al afirmar que "sus supuestos rasgos de reptil se hallan en aves de hoy"?. Simple. No les conviene.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="mano-con-tres-dedos-separados"&gt;
&lt;h3&gt;Mano con tres dedos separados&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Archaepteryx&lt;/em&gt; tenía los tres dedos de la mano móviles. Estos eran largos --más largos que los del dinosaurio &lt;em&gt;Compsognathus&lt;/em&gt; -- estos NO estaban soldados como en las aves modernas. Nuevamente los Testigos de Jehová omiten este dato en su análisis porque de hacerlo se revelaría el parentesco de las aves con los dinosaurios.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="bookjehova05.jpg" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/bookjehova05.jpg"&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="costillas-gastrales"&gt;
&lt;h3&gt;Costillas gastrales&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Archaeopteryx&lt;/em&gt; poseía una serie de costillas gastrales muy delgadas ubicadas en la parte ventral del cuerpo y que no estan sujetas al resto del esqueleto. Esta característica fue muy común en los reptiles primitivos, de hecho el dinosaurio &lt;em&gt;Compsognathus&lt;/em&gt; las tenía. Sin embargo, las aves actuales ya no las poseen. Nuevamente se ve que la afirmación hecha por lo Testigos de Jehová de que "sus supuestos rasgos de reptil se hallan en aves de hoy" es falsa.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="y-el-vuelo"&gt;
&lt;h3&gt;¿Y el vuelo?&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;Archaeopteryx&lt;/em&gt; probablemente no era un buen volador. Esta ave primitiva carecía del esternón ancho y arqueado en el que se anclan los músculos del vuelo (los pectorales mayores y menores), además que carecía del "alula", la cual es un penacho de pluma en uno de los tes dedos de la mano del ave que hace posible disminuir la velocidad en el momento del aterrizaje. Un tercer rasgo que hace suponer que &lt;em&gt;Archaeopteryx&lt;/em&gt; era un mal volador era que sus húmeros (huesos del brazo) carecían de orificios para los sacos aéreos. Los sacos aéreos en las aves actuales se extienden desde los pulmones y alcanzan los huesos a través de orificios. Estos sacos aéreos potencian la capacidad respiratoria del ave al realizar una tarea con tanta demanda de oxígeno como lo es el vuelo.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="bookjehova06.jpg" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/bookjehova06.jpg"&gt;
&lt;p&gt;La anatomía de &lt;em&gt;Archaeopteryx&lt;/em&gt; también muestra características reptilianas que aún se mantienen en las aves actuales como la presencia de un anillo esclerótico que ayuda a mantener al ojo en suposición. Esta característica común entre aves y reptiles es un indicio de su parentesco evolutivo. Otro aspecto importante es que durante mucho tiempo los biólogos consideraron que la presencia de plumas en el cuerpo era un caracter distintivo de las aves, pero hoy se han encontrado fósiles de diferentes especies de dinosaurios terópodos no avianos con el cuerpo cubierto de plumas o protoplumas. Esto hace pensar que las plumas aparecieron primero a partir de la modificación de las escamas reptilianas como aislantes térmicos y luego adoptarían la función de permitir el vuelo. Todos estos análisis comparativos indican que las aves son dinosaurios terópodos, así como podemos afirmar que los humanos somos mamíferos.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="bookjehova07.jpg" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/bookjehova07.jpg"&gt;
&lt;img alt="bookjehova08.jpg" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/bookjehova08.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Por último, debe tenerse en cuenta que la aparición de los organismos en el registro fósil es muy importante. El registro de fósiles muestra en orden cronológico a los antecesores de los dinosaurios, luego a los dinosaurios terópodos y a las aves en la Era Mesozoica. Nunca se han encontrado fósiles de aves en rocas de la Era Paleozoica o en tiempos aún más antiguos. Todo esto es consistente con la teoría evolutiva.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="mentiras-y-medias-verdades-sobre-la-evolucion-de-los-mamiferos"&gt;
&lt;h2&gt;Mentiras y medias verdades sobre la evolución de los mamíferos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Al igual que con &lt;em&gt;Archaeopteryx&lt;/em&gt; el libro antivolucionista de los Testigos de Jehová presenta información a medias sobre la evolución de los mamíferos y remata con una conclusión falsa:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"También sucede que los mamíferos tienen tres huecesillos en sus oídos, mientras que los reptiles tienen uno solo. ¿De donde vinieron los dos huesos "extra"? La teoría evolucionista intenta explicar esto del siguiente modo: Los reptiles tienen por lo menos cuatro huesos en la quijada inferior, mientras que los mamíferos tienen solo uno; por eso, cuando los reptiles se convirtieron en mamíferos, supuestamente hubo un ajuste de huesos; algunos de la quijada inferior del reptil se movieron al oído medio del mamífero para componer los tres huesos que hay allí, y mientras hacían esto, dejaron uno solo para la quijada inferior del mamífero. Sin embargo, el problema es esta línea de razonamiento, es &lt;strong&gt;que no hay ninguna evidencia fósil que la apoye. Es simplemente conjetura.&lt;/strong&gt;"&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/bookjehova02.html#wbts1985" id="citation-reference-3" role="doc-biblioref"&gt;[WBTS1985]&lt;/a&gt;, p. 80. Énfasis añadido.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;En realidad el registro fósil sí existe y muestra cómo los huesos de la mandíbula de los cinodontes se transformaron en los del oído medio de los mamíferos. Los cinodontos fueron el grupo más exitoso de reptiles terápsidos, estos vivieron desde el Pérmico tardío hasta mediados del Jurásico, abarcando 80 millones de años. Estos organismos son los antecesores de los mamíferos. Dentro del grupo de los cinodontos se encuentran los fósiles de &lt;em&gt;Procynosuchus, Thrinaxodon, Cynognathus, Massetognathus, Olygokypus,&lt;/em&gt; entre otros hallados más recientemente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El registro de fósiles muestra la transición de reptiles a mamíferos especialmente con el cambio de la articulación entre la mandíbula y el cráneo. Inicialmente, la mandíbula del reptil y la de los primeros reptiles tipo mamíferos (los sinápsidos), como el &lt;em&gt;Ophiacodon&lt;/em&gt; del Pérmico se componía de varios huesos, como el articular, el angular, el sobreangular y el dentario; En ellos el hueso articular formaba visagra con el hueso cuadrado del cráneo. Luego encontramos las formas intermedias, una de ellas el &lt;em&gt;Probainognathus&lt;/em&gt;, que vivió a mediados del Tríasico mantiene un mínimo de la articulación articular-cuadrada y a la vez presenta el desarrollo de una articulación entre los huesos dentario y el escamoso. Los mamíferos actuales muestran sólo la articulación dentario-escamoso.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="bookjehova09.jpg" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/bookjehova09.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Los huesos articular, cuadrado y estribo se transformaron en el martillo, yunque y estribo de los mamíferos actuales. En el &lt;em&gt;Probainognathus&lt;/em&gt; los huesos de la antigua articulación reptiliana están yuxtapustos de forma tal que indican el camino evolutivo que permitió una mejora en el oído medio de los mamíferos actuales. Este cambio se puede seguir al comparar los desarrollos embrionarios de reptiles y mamíferos actuales, puesto que los embriones de los mamíferos vivientes son morfológicamente muy parecidos a los de las formas fósiles ayudan a comprender como ocurrió este proceso evolutivo.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="bookjehova09b.jpg" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/bookjehova09b.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Tradicionalmente los mamíferos se definen como tales gracias a la presencia de pelo, glándulas mamarias y la asistencia maternal a los recién nacidos por un tiempo prolongado. Existen también caracteres osteológicos (o de la anatomía esquelética) que pueden utilizarse para reconocer a los mamíferos; entre las formas vivientes, esos rasgos se refieren, principalmente, al tipo de cráneo, el número y forma de los huesecillos del oído medio y la forma en que se artícula la mandíbula con el resto del cráneo. Sin embargo, en las formas fósiles sólo pueden considerarse los caracteres osteológicos, ya que la anatomía blanda no se conserva. Pero varios de los caracteres  óseos han tenido largas transformaciones y llegado a su forma actual de modo gradual, lo cual hace más difícil y hasta arbitrario clasificar a un fósil como mamífero. Esta dificultad para clasificar a muchos de los mamíferoides mesozoicos como mamíferos o reptiles tipo mamífero es justamente lo que se esperaría encontrar en el registro fósil de haber ocurrido evolución.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="bookjehova10.jpg" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/bookjehova10.jpg"&gt;
&lt;p&gt;A continuación se presenta otra crítica de los Testigos de Jehová a la evolución de los mamíferos:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"He aquí otro problema que tiene que ver con los huesos: Las piernas de los reptiles están colocadas a los lados del cuerpo, de modo que el vientre queda sobre el suelo o muy cerca de éste. Pero en los mamíferos las piernas están bajo el cuerpo y lo elevan del suelo."&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/bookjehova02.html#wbts1985" id="citation-reference-4" role="doc-biblioref"&gt;[WBTS1985]&lt;/a&gt;, p. 80.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Nuevamente hay un desconocimiento del registro fósil, o quizás peor, lo saben pero lo acultan adrede. Los reptiles mamiferoides ya presentaban una postura "mejorada" en la cual el cuerpo está elevado del suelo. Más aún, el registro fósil muestra que los "pelicosaurios", los primeros sinapsidos o reptiles tipo mamífero, presentaban una posición semierecta, lo cual muestra una secuencia evolutiva en el cambio de postura.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="bookjehova11.jpg" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/bookjehova11.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Por último, debe hacerse hincapié que al organizar cronológicamente los fósiles de los más antiguos a los más recientes, se observan organismos cada vez con características cada vez más "mamiferoides" y menos "reptilianas", lo cual es acorde con la teoría evolutiva. De ser cierta la creación se esperaría encontrar fósiles de caballos, humanos o ballenas en cualquier capa fosilífera, pero esto no es así.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="mentiras-y-medias-verdades-sobre-la-evolucion-de-los-primates-y-humanos"&gt;
&lt;h2&gt;Mentiras y medias verdades sobre la evolución de los primates y humanos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Sobre el primate &lt;em&gt;Aegyptopithecus&lt;/em&gt; los Testigos de Jehová afirman:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"Esta criatura simiesca ha sido llamada antecesora nuestra. No existe prueba fósil de tal alegación".&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/bookjehova02.html#wbts1985" id="citation-reference-5" role="doc-biblioref"&gt;[WBTS1985]&lt;/a&gt;, p. 91.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Los simios del Viejo Mundo, también llamados catarrinos, tienen en su cráneo contacto entre los huesos frontal y esfenoides, además que conservan dos premolares en cada cuadrante de su boca. Los humanos al tener estas características se clasifican como primates catarrinos. Este grupo de simios tiene como uno de sus representantes más antiguos el fósil de &lt;em&gt;Aegyptopithecus zeuxis&lt;/em&gt;, el cual fue hallado en el yacimiento egipcio de El Fayum, con una antigüedad estimada en 33 y 34 millones de años.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los biólogos no afirman que el &lt;em&gt;Aegyptopithecus&lt;/em&gt; sea el directo antepasado del hombre en el período Oligoceno, pero es innegable que en esta época apareció el ancestro de todos los catarrinos. La alegación de los Testigos de Jehová de que "no existe prueba de tal alegación" tiende a desinformar y a engañar si tenemos en cuenta que el registro fósil muestra que en el Oligoceno aparecieron por primera vez los catarrinos. Los científicos consideran que un grupo de organismos provienen de un mismo ancestro si poseen ciertas características distintivas. En el caso de los catarrinos se puede decir que todos ellos (macacos, langures, chimpancés, gorilas y humanos, entre otros) provienen de un simio que desarrolló por primera vez las características ya mencionadas en tiempos del &lt;em&gt;Aegyptopithecus&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="bookjehova12.jpg" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/bookjehova12.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Sobre los &lt;em&gt;Australopithecus afarensis&lt;/em&gt; los Testigos de Jehová afirman:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"Si hoy hubiera de hallarse vivos a algunos australopitecinos, serían puestos en los jardines zooológicos con los demás antropoides. Nadie los llamaría "hombres-monos". Lo mismo es cierto de otros "primos" fósiles semejantes, como un tipo de australopitecino más pequeño llamado "Lucy". De este espécimen Robert Jastrow dice: "Este cerebro no era grande en tamaño absoluto; tenía la tercera parte del tamaño de un cerebro humano". Es obvio que este australopitecino era también sencillamente un "antropoide".&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/bookjehova02.html#wbts1985" id="citation-reference-6" role="doc-biblioref"&gt;[WBTS1985]&lt;/a&gt;, p. 94&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Primero hay que afirmar que los australopitecos &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/bookjehova02.html#footnote-1" id="footnote-reference-1" role="doc-noteref"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;1&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/a&gt; eran simios con un cerebro similar en tamaño al de un chimpancé, pero lo que los hace interesantes es su postura bípeda. Ellos ya caminaban erguidos como nosotros. Eso precisamente los coloca como candidatos a ser ancestros de la humanidad.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="bookjehova13.jpg" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/bookjehova13.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Lucy, como se ha denominado el fósil hallado por Donald Johanson en los 70's, caminó sobre la Tierra hace 3.6 m.a. Lucy perteneció a la especie &lt;em&gt;Australopithecus afarensis&lt;/em&gt; de la cual se poseen fósiles provenientes de Laetoli (Tanzania) y Hadar (Etiopía) los cuales tienen un rango de edad comprendido entre 3.18 - 3.4 m.a. Sin embargo, los fósiles más antiguos de esta especie son los provenientes de Maka y Belohdelie (Etiopía) los cuales tienen una antigüedad de 3.9 m.a. La especie a la que pertenece Lucy es la mejor conocida de los australopitecos. Capacidad craneana comprendida entre 400 y 500 c.c; Brazos más largos que las piernas; marcado dimorfismo sexual; ángulo entre el fémur y la tibia más cerrado (parecido al hombre) lo que indica una postura bípeda; cadera más corta que la de los chimpancés pareciéndose más a la de los humanos, falanges curvas; series dentales en forma de UV intermedias entre la forma V de los humanos y la forma de U de los chimpancés. Caracteres como la presencia de falanges curvadas, los brazos proporcionalmente más largos que las piernas, etc., son reminiscencias de un antepasado común braquiador, y a la hora de interpretar la morfología, estos huesos sólo enmascaran el cambio definitivo: los &lt;em&gt;Australopithecus&lt;/em&gt; ya presentaban las modificaciones para el bipedismo en el complejo pélvico-femoral.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="bookjehova14.jpg" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/bookjehova14.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Además de los restos fósiles se cuenta con las huellas de Laetoli (Tanzania), las cuales confirman la bipedación de &lt;em&gt;Australopithecus afarensis&lt;/em&gt;. Las huellas fosilizadas sobre las cenizas del volcán Sadimán tienen una edad de 3.6 m.a. Estas huellas fósiles confirman el bipedismo de los australopitecos, el cual es una de las características de nuestro grupo evolutivo (la tribú de los hominini).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando los Testigos de Jehová afirman "Es obvio que este australopitecino era también sencillamente un antropoide" omiten las características particulares que hacen de los australopitecos unos primates que fueron los precursores de la humanidad. El hecho que tuvieran un cerebro pequeño no niega que caminaban como nosotros. Además, el registro fósil posterior muestra los cambios en el aumento de la capacidad craneal. Es obvio que los líderes religiosos de esta secta son sencillamente engañadores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La cita de Robert Jastrow que mencionan los Testigos de Jehová está sacada de contexto, pero se analizará más adelante en este escrito.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la página 94 se puede leer:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"Donald Johanson también dijo: Los australopitecinos (...) no eran hombres."&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Es obvio que no eran humanos, por eso se les dió un nombre diferente, pero sus características dentales, craneales y del complejo pélvico-femoral indican que fueron nuestros antepasados. Nuestra conexión con los otros grandes simios.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"El anatomista Zuckermar escribió: "El cráneo australopitecino al compararse con el cráneo humano y el simiesco (de antropoide) parece arrolladoramente símico... no humano."&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—&lt;a class="citation-reference" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/bookjehova02.html#wbts1985" id="citation-reference-7" role="doc-biblioref"&gt;[WBTS1985]&lt;/a&gt;, p. 94&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;La estrategía de los Testigos de Jehová es ver y reproducir solo lo que les conviene, el resto, si no les conviene, lo ignoran!&lt;/p&gt;
&lt;img alt="bookjehova15.jpg" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/bookjehova15.jpg"&gt;
&lt;p&gt;La memoria selectiva de los Testigos de Jehová también queda latente al tomar el caso del fraude de Piltdown &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/bookjehova02.html#footnote-2" id="footnote-reference-2" role="doc-noteref"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;2&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/a&gt; (Pág 90), aunque claro está, sin advertir que fueron los científicos quienes descubrieron y corrigieron el error.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otro ejemplo de los enredos que causan los testigos de Jehová en su libro lo podemos hallar en la siguiente cita:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"Cierto evolucionista reconoce los siguiente: No tenemos prueba de cambio biológico en el tamaño, ni en la estructura del cerebro desde la aparición del &lt;em&gt;Homo sapiens&lt;/em&gt; en el registro fósil"&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Naturalmente que una vez tenemos la especie humana, el tamaño de nuestro cerebro no ha tenido un aumento tan significativo como se produjo antes. Curiosamente los autores de "La vida" no mencionan cual es tal evolucionista, pero es seguro que cualquier conocedor del registro fósil humano sabe que el tamaño del cerebro ha aumentado notablemente en los últimos tres millones de años.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En conclusión, el pretendido caracter científico del libro "La vida ¿Cómo se presentó aquí? ¿Por evolución, o por creación?" en matería de paleontológica y de biología evolutiva es nulo. Los argumentos esgrimidos dan la espalda a los hechos relevantes con la intensión de hacer ver pausible el creacionismo, tal actitud es absolutamente deshonesta y anticientífica.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="bookjehova16.jpg" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/bookjehova16.jpg"&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="referencias"&gt;
&lt;h2&gt;Referencias&lt;/h2&gt;
&lt;div role="list" class="citation-list"&gt;
&lt;div class="citation" id="wbts1985" role="doc-biblioentry"&gt;
&lt;span class="label"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;WBTS1985&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;span class="backrefs"&gt;(&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/bookjehova02.html#citation-reference-1"&gt;1&lt;/a&gt;,&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/bookjehova02.html#citation-reference-2"&gt;2&lt;/a&gt;,&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/bookjehova02.html#citation-reference-3"&gt;3&lt;/a&gt;,&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/bookjehova02.html#citation-reference-4"&gt;4&lt;/a&gt;,&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/bookjehova02.html#citation-reference-5"&gt;5&lt;/a&gt;,&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/bookjehova02.html#citation-reference-6"&gt;6&lt;/a&gt;,&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/bookjehova02.html#citation-reference-7"&gt;7&lt;/a&gt;)&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"La vida ¿Cómo se presentó aquí? ¿Por evolución, o por creación?"&lt;/em&gt;, Watchtower Bible and Tract Society of New York, Inc. , 1985&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="notas"&gt;
&lt;h2&gt;Notas&lt;/h2&gt;
&lt;aside class="footnote-list brackets"&gt;
&lt;aside class="footnote brackets" id="footnote-1" role="doc-footnote"&gt;
&lt;span class="label"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/bookjehova02.html#footnote-reference-1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;Para conocer más sobre las falacias de los antievolucionistas sobre el lugar de los australopitecos en la evolución humano lo invitamos a leer nuestro artículo &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/mentiras/mentiras02.html"&gt;"Mentiras de los creacionistas sobre Lucy"&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;aside class="footnote brackets" id="footnote-2" role="doc-footnote"&gt;
&lt;span class="label"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/bookjehova02.html#footnote-reference-2"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;El caso de Piltdown lo hemos analizamos ampliamente en Sindioses.org dentro de la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/mentiras/mentiras06.html"&gt;"Mentiras y medias verdades de los creacionistas sobre el hombre de Piltdown"&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;ul class="nocalibre simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/index.html"&gt;Ciencias de los orígenes&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>Testigos de Jehová</category><guid>http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/bookjehova02.html</guid><pubDate>Tue, 24 Jan 2006 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Análisis al libro antievolucionista de los Testigos de Jehová</title><link>http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/bookjehova01.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez, Hernán Toro y Corey Carroll</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/bookjehova01.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;p class="espacio"&gt;El libro de los Testigos de Jehová &lt;em&gt;"La Vida: ¿Cómo se presentó aquí? ¿Por evolución o creación?"&lt;/em&gt; ha llegado a muchos hogares y bibliotecas atacando la biología evolutiva sin que el ciudadano promedio pueda evaluar la veracidad de sus argumentos. De hecho, los Testigos de Jehová toman este libro como la guía que les dice que pensar sobre la teoría de la evolución, y probablemente queden engañados por él ya que quizás nunca leerán un autor que defienda el otro punto de vista. Los Testigos de Jehová devotos, y la mayoría de las personas que de ellos reciben "La Vida: ¿Cómo se presentó aquí?"  ignoran que éste libro se encuentra colmado de errores científicos, mentiras descaradas, verdades a medias y citas de científicos sacadas de su contexto original. El propósito de este texto es exponer estos errores al lector interesado en la biología evolutiva y en el análisis racionalista del movimiento creacionista actual.&lt;/p&gt;
&lt;!-- * `Verdades a medias y mentiras descaradas de los Testigos de Jehová sobre al registro fósil`__ --&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/bookjehova02.html"&gt;Verdades a medias y mentiras descaradas de los Testigos de Jehová sobre el registro fósil&lt;/a&gt;, por &lt;strong&gt;Ferney Yesyd Rodríguez&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/bookjehova03.html"&gt;La evolución del ojo&lt;/a&gt;, por &lt;strong&gt;Ferney Yesyd Rodríguez&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/bookjehova04.html"&gt;Citas deshonestas en el libro "La Vida: ¿Cómo se presentó aquí? ¿Por creación o evolución?"&lt;/a&gt;, por &lt;strong&gt;Hernán Toro&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/bookjehova05.html"&gt;Un ex-testigo de Jehová revisa el libro "La vida ¿Cómo se presentó aquí? ¿Por evolución, o por creación?"&lt;/a&gt;, por &lt;strong&gt;Corey Carroll&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;img alt="bookjehova01A.jpg" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/bookjehova01A.jpg"&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;ul class="nocalibre simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/index.html"&gt;Ciencias de los orígenes&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;</description><category>Testigos de Jehová</category><guid>http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/bookjehova01.html</guid><pubDate>Mon, 23 Jan 2006 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Objeciones biogeográficas al Diluvio universal</title><link>http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/objecionesbio.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez</dc:creator><description>&lt;p class="primera"&gt;Era una mañana soleada y feliz. Ese día me encontraba en mi clase bíblica para niños y frente a mi una señora con figuritas coloridas de fieltro se disponía a contarnos una historia de la Biblia. Mientras centrábamos nuestra atención en el tablero de fieltro la maestra decía: "En los tiempo de Noé toda la Tierra fue destruida por un diluvio y sólo se salvaron Noé, su familia y una pareja de cada especie animal, aunque de ciertos animales, como las ovejas y las vacas entraron siete animales. El resto pereció como consecuencia del pecado."&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/objecionesbio01.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fíg. 1&lt;/strong&gt;: "El Arca de Noé", 1846 por Edward Hicks&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;El tiempo pasó, y cuando llegué a joven seguía creyendo estas historias. Sin embargo un día tuve las siguientes preguntas: ¿Cómo llegaron los koalas a Australia desde el monte Ararat? ¿Cómo sobrevivieron en su travesía desde Ararat hasta Australia sin hojas de eucaliptos para comer en su camino? Recuerde que los eucaliptos son endémicos de Australia y que los koalas se alimentan casi exclusivamente de estas plantas.&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/objecionesbio02.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fíg. 2&lt;/strong&gt;: Koala (&lt;em&gt;Phascolarctos cinereus&lt;/em&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;La pregunta tenía lógica ya que desde el literalismo bíblico se afirma que después del diluvio no quedaron más animales que los se habían salvado en el arca. Estos desembarcaron en el monte Ararat (en la actual república ex-soviética de Armenia) y desde allí repoblaron el Mundo.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;¿Cómo es que criaturas frágiles como el ornitorrinco y el ciego topo marsupial cruzaron por el puente de tierra a Australia más rápido que los tigres de Malasia y otros placentarios robustos?&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Robert A. Moore, El Viaje Imposible del Arca de Noé&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;He aquí algunas respuestas curiosas que he encontrado sobre este interrogante:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"Supongo que había una gran señal en alguna parte en el Sur oriente de Java, con una inscripción que decía: Zona de la Cuarentena celestial:  &lt;em&gt;Ningún&lt;/em&gt; Mamífero placentario, con la excepción de roedores y los precursores genéticos del Canis familiaris dingo (el dingo) pueden transportarse o deambular más allá de este punto.  Las especies marsupiales americanas deben tomar la ruta del Estrecho de Bering.  Mapas disponible en la oficina de estación de cuarentena." (Horas de Oficina 9:00 A.M. - 5:00 P.M.)&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Peter Lamb, Talk. Origins Newsgroup. 30 de abril de 1996&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"El monstruo mexicano del Gila y el lagarto barbado (los únicos miembros de la familia Helodermatidae), desembarcaron del arca, pero escogieron no quedarse en los inconvenientes desiertos asiáticos. En cambio, viajaron a través de Siberia para llegar al Sudoeste americano por el puente tierra de Bering, por Alaska, y Canadá, para llegar al suroeste americano. ¡Lograron este hecho durante la misma Edad de Hielo que, según los creacionistas, diezmó a los dinosaurios y enterraron a los mamuts!"&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Robert A. Moore, El Viaje Imposible del Arca de Noé.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"Los osos perezosos son tan lentos que el musgo crece en su pelaje. Cuando ellos mueven, que no es lo frecuente, les toma tres horas y media pasear una milla. Su metabolismo es tan bajo que holgazanean en los árboles y absorben los rayos del sol durante la parte mayor del día. Me pregunto cómo llegaron a las selvas de América del Sur los dos perezosos, cuando desembarcaron del arca de Noé.  ¿Caminaron por Asia, a través del desierto frío de Siberia del norte, cruzaron Alaska, y luego caminaron hasta América del Sur para ponerse calurosos de nuevo? Todo un record roto por los perezosos. ¿Qué comieron en su travesía? ¡Qué buen libro de aventuras sería, con los efectos postcataclísmicos del Diluvio acechando cada uno de sus pasos. ¡Ojalá que esa historia estuviera en la Biblia!"&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Skip Chuch&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Los biólogos se explican la distribución actual de las plantas y animales teniendo en cuenta la evolución de los organismos y la deriva continental. Las dos opciones están descartadas dentro de la denominación en la que fui criado, ya que éstas implican largos períodos de tiempo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, los koalas son solo una especie de marsupiales, y Australia está llena de marsupiales nativos: Uombats, canguros, bandicuts, etc. Por esta razón la pregunta luego se extendió a todos los marsupiales endémicos de Australia: "¿Cómo llegaron los marsupiales a Australia desde el monte Ararat?"&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/objecionesbio03.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fíg. 3&lt;/strong&gt;: Marsupiales australianos&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;En 1988 Frank Zindler publicó sus dudas similares en la revista American Atheist:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"La población de marsupiales de Australia contiene animales que no se encuentran en ninguna otra parte en la Tierra - ni siquiera en forma fósil. ¿Cómo suponemos que esos marsupiales viajaron desde el lugar del desembarco del arca de Noé hasta Australia?  Que viaje postdiluvial tan largo y peligroso. Supongo que dios los guió. Pero uno no oye hablar de ese milagro en la Biblia. ¿Por qué no? Por lo menos es tan buena como la historia de Dios pastoreando a los Israelitas a través del desierto, sólo que estos marsupiales fueron pastoreados a través de una tierra postdiluvial desnuda, y sufriendo cantidades de cataclismos. Este zoológico de uombats, osos marsupiales, bandicuts y canguros (por no mencionar las aves no voladoras como los moa y el kiwi de Nueva Zelanda) tenían que mantenerse a la delantera de los leones, los tigres y los osos durante todo el camino hasta Indonesia, y entonces, aunque los mamíferos placentarios superiores no pudieron lograrlo - alcanzaron el continente de Australia. ¡Como si esto no fuera lo suficientemente asombroso, resulta que los tipos de marsupiales que llegaron a Australia era justo el conjunto capaz de llenar todos los nichos ecológicos disponibles! Había topos marsupiales, comedores de hormigas, ratones, ramoneadotes,  carnívoros, frugívoros, etc. - ninguno de los cuales puede encontrarse en otra parte del mundo. Si este grupo favorablemente diversificado de marsupiales evolucionó de uno o unos pocos marsupiales primitivos generalizados que alcanzaron hace millones de años Australia, antes de que separara de Indonesia (y antes de que los mamíferos hubiesen evolucionado), entonces esta situación peculiar es entendible. Pero si todas estas criaturas tuvieron que viajar de Turquía hasta Australia como un conjunto, es increíble más allá del cálculo. (Nota: la biología Molecular y la anatomía demuestran que entre las especies vivientes de marsupiales, los koalas están estrechamente relacionados a los uombats, y sólo se encuentran los restos fosilizados de osos marsupiales y uombats en Australia.)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;La distribución geográfica de las aves también plantea interrogantes similares. En muchas islas oceánicas se pueden encontrar aves no voladoras o que tienen poca habilidad para volar, razón por la que parece poco probable que hayan llegado allí desde el Monte Ararat (Véase listado al final).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En realidad son muchas las especies de aves insulares endémicas que son incapaces de volar. Tomemos por ejemplo el famoso dodo y hágamos las siguientes preguntas: ¿Cómo pudo llegar un ave pesada y no voladora a una isla oceánica? ¿Por qué llego sólo allí? ¿Cómo sobrevivió por fuera de su hábitat natural en su travesía desde el monte Ararat hasta la isla donde reside actualmente sin los recursos de los que depende su alimentación? ¿Cómo sobrevivió durante su viaje a enemigos naturales de los que no podía defenderse? ¿Cómo sobrevivieron en el arca durante el supuesto diluvio?&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/objecionesbio04.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fíg 4&lt;/strong&gt;: El dodo (&lt;em&gt;Raphus cucullatus&lt;/em&gt;), el ave extinta más famosa.&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Ahora realicemos estas mismas preguntas con las otras 31 especies restantes de la lista (al final del texto). Sería imposible que estas aves hubiesen llegado a las islas donde actualmente viven desde la costa del lado continental, tal como lo supone la leyenda del diluvio universal.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hasta el momento no he hecho más que decir que es poco probable que las aves no voladoras hallan llegado desde el monte Ararat, después del diluvio, a sus respectivas islas. Pero no he respondido por qué se encuentran estas especies únicas en estas islas. La respuesta es simple: Por que han evolucionado allí.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando un grupo de individuos de una especie A,  llega a un lugar nuevo (por ejemplo una isla oceánica) y encuentran allí nuevas condiciones ambientales, es entonces cuando la selección natural (la supervivencia y reproducción diferencial de unos individuos respecto a otros) empieza a actuar, llevando con el tiempo a formar una especie nueva: A'. Es por esto que la clase de las aves presenta tantas dificultades insalvables al relato del diluvio. Dada la capacidad de volar, estas colonizan más fácilmente las islas que los demás grupos de animales. Una vez aisladas geográficamente de las poblaciones originales, la selección natural actúa adaptando a los organismos a un nuevo ambiente, llevando a una diferenciación respecto a las poblaciones originales.&lt;/p&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/objecionesbio05.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Fíg. 5&lt;/strong&gt;:Dos aves no voladoras. A la izquierda el gigantesco pájaro elefante de Madagascar (&lt;em&gt;Aepyornis maximus&lt;/em&gt;), a la derecha el cormorán áptero o cormorán moñudo de las islas Galápagos (&lt;em&gt;Phalacrocorax harrisi&lt;/em&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;¿Y por qué la evolución produjo aves incapaces de volar? La razón es que en estos nuevos lugares, muchas aves ocuparon papeles ecológicos de frugívoros o ramoneadores terrestres a lo cual se suma, con frecuencia, la ausencia de depredadores. Por esta razón se hace innecesaria la capacidad de volar. En otras palabras: La existencia de nuevas oportunidades ecológicas libres de competencia supone la oportunidad de evolución para una especie nueva. El paleontólogo Stephen Jay Gould con respecto a la formación de nuevas especies afirmó:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;"En teoría darwiniana la competencia es el gran regulador. Darwin  concibió metafóricamente el mundo como un tronco con diez mil cuñas, que representan las especies, apretadamente clavadas a lo largo de su longitud. Una nueva especie únicamente puede entrar en este mundo atestado insinuándose en alguna rendija y haciendo saltar otra cuña.&lt;/em&gt; &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/objecionesbio.html#footnote-1" id="footnote-reference-1" role="doc-noteref"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;1&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Bajo esta perspectiva podemos respondernos cómo apareció una especie no voladora, como el dodo en la isla Mauricio. Esta ave muy probablemente descienda de alguna población de palomas que si podían volar,  que llegaron  a la isla Mauricio y posteriormente se adaptaron al nuevo ambiente, haciéndose al final muy diferentes de la especie de paloma parental. Al estudiar la anatomía del dodo se puede advertir que su esternón tenía una minúscula quilla; esto indicaba que sus antepasados en tiempo geológico si podían volar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otro aspecto que debemos tener en cuenta para entender la distribución geográfica de plantas y animales es la deriva continental. Australia, por ejemplo  se separó de la Antártica hace aproximadamente 40 millones de años.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/objecionesbio06.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Durante millones de años las placas tectónicas se han estado moviendo lenta pero continuamente contribuyendo así a separar faunas y floras enteras durante largos períodos de tiempo. La deriva continental también a jugado un papel muy importante en la evolución del clima de la Tierra al modificar el paso de las corrientes marinas y al crear nuevas cadenas montañosas (al chocar dos placas) que modifican los patrones de lluvias a uno y otro lado de la montaña (efecto de sombra de lluvia).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Las pruebas de la deriva continental son demasiadas y encajan con la idea que las especies cambian con el tiempo y que todas provienen de un ancestro común.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Cuando se le presentan estas objeciones a un creacionista su estrategia es dejar de prestar atención a las evidencias, y de esta manera asume que desaparecen. La duda les es poco placentera comparada con la confortable idea de ser los poseedores de toda la verdad.&lt;/p&gt;
&lt;aside class="footnote-list brackets"&gt;
&lt;aside class="footnote brackets" id="footnote-1" role="doc-footnote"&gt;
&lt;span class="label"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/objecionesbio.html#footnote-reference-1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;Stephen Jay Gould:  &lt;em&gt;La Vida Maravillosa&lt;/em&gt;. 1991. Pág. 231&lt;/p&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;section id="apendice"&gt;
&lt;h2&gt;Apéndice&lt;/h2&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/objecionesbio07.jpg"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/objecionesbio08.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Lo invitamos a leer el artículo relacionado: "&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/examenreligiones/testigos.html"&gt;Cómo Conversar Sobre el Diluvio Universal con los Testigos de Jehová (y otros creyentes)&lt;/a&gt;"&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;ul class="nocalibre simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/index.html"&gt;Ciencias de los orígenes&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>biología</category><category>Testigos de Jehová</category><guid>http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/objecionesbio.html</guid><pubDate>Thu, 21 Jul 2005 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Objeciones geológicas para aceptar el diluvio universal</title><link>http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/objecionesgeo.html</link><dc:creator>Ken Harding, traducido y adaptado por Ferney Yesyd Rodríguez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/objecionesgeo01.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;section class="primera" id="que-esperariamos-encontrar-en-el-mundo-si-hubiera-ocurrido-un-diluvio"&gt;
&lt;h2&gt;¿Qué esperaríamos encontrar en el mundo si hubiera ocurrido un diluvio?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;&lt;code class="docutils literal"&gt;Segunda edición. (Última actualización: 1 de noviembre de 1999)&lt;/code&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los cimientos del argumento creacionista yacen simplemente en el relato del Diluvio Bíblico como se narra en el libro del Génesis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Por qué el Diluvio Bíblico es tan importante para el creacionismo?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Porque el registro fósil real apoya firmemente la evolución gradual de la vida con el pasar del tiempo, tal como ha sido descrito por la ciencia, y representa algunas de las evidencias más destructivas en contra del creacionismo (la idea de que todas las especies de organismos en la Tierra fueron creadas, completamente formadas, en un instante). Por consiguiente, es de crítica importancia para los creacionistas el ofrecer una explicación alterna para la presencia de los fósiles y la columna geológica. La historia de Noé y el Arca les da una oportunidad de justificar el desconcierto que les produce un registro fósil que documenta el aumento de la complejidad y diversidad de la a lo largo de los milenios, y la existencia de antiguas criaturas que ningún ojo humano ha visto jamás.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mientras que la historia del diluvio bíblico se deriva con casi total seguridad de la temprana mitología del diluvio babilónico, los creacionistas modernos se mantienen en el error de creer que semejante evento es una certeza histórica.  ¿Cuál es la evidencia para su conclusión?  ¿Proporcionan evidencia geológica de que alguna vez, el planeta entero estuviera cubierto de agua en todas partes al mismo tiempo, hasta las cumbres más altas?  No. Su única "evidencia" viene de la escritura bíblica:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"¡... la razón principal por la cual insistir en el Diluvio Universal como un hecho de la historia y como el vehículo primario para la interpretación geológica es que la Palabra de Dios lo enseña claramente!  &lt;em&gt;Ninguna dificultad geológica, real o imaginaria, puede permitírsele el tener precedencia sobre las claras afirmaciones y las deducciones necesarias de la Escritura."&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Henry Morris,  Biblical Cosmology and Modern Science (Cosmología Bíblica y Ciencia Moderna  1970 p.32-33, énfasis agregado)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Aunque esto está bien como creencia religiosa, esta declaración descalifica absolutamente al creacionismo  como ciencia de cualquier tipo y lo ubica firmemente en el reino de la teología.  Lo que Henry Morris (uno de los padres fundadores del movimiento creacionista) está diciendo es que si la evidencia física sugiere que los eventos ocurrieron diferente a como se narra en la Biblia cristiana, entonces la evidencia física debe rechazarse de antemano.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se dice que: "Cuando la evidencia contradice la teoría, el científico rechaza la teoría. El teólogo rechaza la evidencia". Con certeza, éste es el caso del creacionismo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una cita más que debería hacerlo sumamente escéptico frente a las afirmaciones creacionistas:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;"Es precisamente porque la revelación bíblica tiene autoridad y perspicacia absolutas, que los hechos científicos, interpretados correctamente, darán el mismo testimonio que el de la Escritura. &lt;strong&gt;No hay la más remota posibilidad de que los "hechos" de la ciencia puedan contradecir a la Biblia.&lt;/strong&gt;"&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Henry Morris en el primer párrafo de &lt;em&gt;"Scientists Confront Creationism"&lt;/em&gt;  editado por Laurie R. Godfrey  (énfasis agregado)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;En otras palabras, no se moleste cuestionando la Biblia, porque ella siempre tiene razón, punto final.  Cuando la realidad choca con la Escritura, es la realidad la que está equivocada.  Así es como los creacionistas salen en busca únicamente de lo que respalde su teología, mientras ignoran cada observación que la contradiga.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Un diluvio global habría sido un evento tan catastrófico que si de verdad, si realmente hubiese ocurrido, existirían rastros inequívocos de él.  Debería de haber dejado pistas.  ¿Cómo serían esas evidencias?  ¿Qué esperaríamos encontrar?  Los siguientes tópicos son un alista de evidencia física que los geólogos esperarían encontrar si el mundo hubiera estado cubierto, en un mismo tiempo, por una inundación global.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ninguna de las siguientes condiciones se ha observado. Si los creacionistas de verdad estuvieran interesados en demostrar su punto de vista, y no simplemente en tratar de golpear a la evolución, se aventurarían al exterior buscarían ejemplos de estas condiciones. Imagínese eso. (¡De paso acabamos haciéndoles un gran favor al ofrecerles un listado de evidencia contundente que nos convencería!)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo que indica la siguiente información es que nunca ocurrió una inundación global, de extensión mundial.  Ni una sola vez en la historia del mundo.  Por lo tanto, las personas íntegras no deben continuar insistiendo que el capítulo del Génesis es una descripción literal de la historia.  La ciencia lo ha refutado de forma absoluta.  Esta página web es el clavo final el féretro de la "geología diluvial". Continuar insistiendo que el Diluvio Universal fue una realidad histórica no sólo es inexacto, es fraudulento y deshonesto.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La versión original de esta lista fue compilada  por primera vez por Jim Moore (usada con permiso)&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Esperaríamos observar un manto mundial, uniforme, de cantos rodados dispuestos al azar, guijarros, cieno y arena reposando sobre una capa de arcilla.  Esta capa debería estar sobre cualquier registro geológico pre-existente. El Diluvio, según se alega, tuvo lugar hace no más de 5000 años, por lo que esta evidencia debería permanecer aún con muy poca erosión. Pero este manto mundial no existe.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;No esperaríamos encontrar ordenamiento en los sedimentos por tipo y tamaño. La vorágine de un diluvio sólo permitiría "amontonar" el sedimento transportado de acuerdo con la Ley de Stokes. Además, ¿CÓMO podrían hacer las aguas de una inundación para depositar las capas de sedimentos más PESADOS encima de las capas de los sedimentos más LIVIANOS? En otras palabras, si hubo un diluvio ultramasivo, no esperaríamos ver estratos de piedra caliza recubiertos por granito. Nunca,  creacionista alguno ha explicado cómo el Diluvio podría haber depositado capas de sedimentos pesados encima de las capas de sedimentos más livianos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Se esperaría que la superficie del suelo actual mostrara por todas partes el redondeo de las superficies de la tierra en la dirección en la cual retrocedió el agua. Habría megaondulaciones por todas partes, formadas por el movimiento rápido de las aguas alejándose de la superficie de la tierra tal como se ve a lo largo del Río Columbia.  Se esperaría que las formas topográficas actuales mostrasen una segunda fase de erosión, resultante de este escurrimiento en la forma común de valles erosionados por debajo del nivel base de sus afluentes, que producen lo que se llama valles colgantes en un terreno glacial.  Éstos serían comunes y no serían causados por glaciación.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;No habría ninguna segregación de fósiles.  Si todos los organismos vivieron al mismo tiempo, esperaríamos ver trilobites, braquiópodos, ammonites, dinosaurios, y mamíferos (incluyendo humanos) todos juntos mezclados al azar  en la capa de extensión global descrita en el punto #1. Pero esto no es lo que se observa. El registro fósil exhibe un orden consistente con la teoría de evolución (pero incoherente con el creacionismo), desde las formas simples a las formas más complejas, y de criaturas muy diferentes a las especies modernas a otras que se hacen más estrechamente parecidas a las especies modernas.  No hay un sólo caso de cualquier fósil que se halle depositado legítimamente "fuera de su lugar."&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;(&lt;em&gt;N. del T: Los fósiles marinos (en este caso) nos muestran que diferentes especies  vivieron en diferentes momentos, razón por la cual los geólogos pueden correlacionar estratos de diferentes lugares. En la siguiente ilustración se muestran fósiles marinos tanto de Francia como de Inglaterra.&lt;/em&gt;)&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/objecionesgeo02.jpg"&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Además de esto no habría eventos de extinción en el registro fósil.  Hay, por lo menos, cinco eventos grandes de extinción, una situación en la cual los fósiles son abundantes debajo de una cierta línea entre las capas geológicas, pero quedan totalmente ausentes por encima de esa línea. El evento de la extinción más notable es el que mató a los dinosaurios (y el 90% de toda la otra vida) hace 65 millones de años. No hay ninguna manera de explicar estos rasgos geológicos con un diluvio global &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/objecionesgeo.html#objecion" id="footnote-reference-1" role="doc-noteref"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;2&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;ol class="arabic simple" start="5"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Si en algún lugar se hubieran preservado remanentes de la superficie terrestre prediluviana, su superficie mostraría enormes señales de erosión.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Si hubieran existido rocas ígneas (de origen volcánico) en los sedimentos del diluvio, tendrían todas la forma de lavas almohadilladas (&lt;em&gt;pillow lava&lt;/em&gt;, en inglés) la cual sufre extrusión en el agua submarina.  No podría haber ningún tipo de segregación de rocas ígneas.  El basalto sería el único tipo de roca ígnea porque toda la actividad habría sido extrusiva &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/objecionesgeo.html#extrusion" id="footnote-reference-2" role="doc-noteref"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;3&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;. Habría una ausencia completa de capas volcánicas entre los estratos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;En realidad, hay capas volcánicas muy claramente definidas, de las cuales se obtienen fechas radiométricas. ¿Cómo podríamos observar capas de roca volcánica entre los estratos si hubo un Diluvio en el momento? La lava se habría redondeado y tomado la forma de lo que se conoce como "lava almohadillada", tal como se ve actualmente en el suelo oceánico. Así que ¿de qué manera podemos tener capas llanas de roca volcánica, comprimidas entre otras capas, mientras estaba ocurriendo una "inundación ultramasiva"?&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple" start="7"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Como las rocas metamórficas se forman de rocas previamente existentes, éstas no existirían en las capas geológicas postdiluviales, porque el calentamiento y enfriamiento necesario para grandes cuerpos requiere millones de años.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Todos los isótopos radiactivos que no se habrían desintegrado completamente después de unos 10,000 años existirían aún en la naturaleza, porque aquellos con una vida media moderadamente corta no habrían tenido tiempo para desintegrarse.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;No deberían encontrarse varvas &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/objecionesgeo.html#varvas" id="footnote-reference-3" role="doc-noteref"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;1&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;, ni núcleos de hielo (ice cores), conjuntos de anillos de árboles, arrecifes de coral, u otros ejemplos de acreción acumulada periódicamente, que se extendiera hacia atrás en el tiempo, más allá de la fecha del Diluvio. Sin embargo, se encuentran. Los núcleos de hielo taladrados en llanuras de hielos estables, 40,000 años de capas anuales. Las varvas, que son depósitos minerales, muestran millones de años de capas anuales.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/objecionesgeo03.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;Obtención de un núcleo de hielo o &lt;em&gt;ice core&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;ol class="arabic simple" start="10"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Debido a la fuerza catastrófica del ambiente marino y la falta de exposición de la tierra durante el diluvio, no esperaríamos encontrar en el registro geológico ni un solo ejemplo de los siguientes fósiles delicados o de deposición de tierra:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="upperalpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Nidos fosilizados de dinosaurio.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Hormigueros.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Nidos de termitas.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Nidos de aves (de un pariente del flamenco en la Formación de Green River en Wyoming).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Avisperos frágiles.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Madrigueras complejas de roedores.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Estiércol animal en la posición original de deposición, con evidencia de haberse endurecido sobre tierra seca y sólida.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Huellas de animales terrestres.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Impresiones de gotas de lluvia.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Lodo seco resquebrajado y fosilizado (Mudcraks, en inglés).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Fosilización de muchas cosas frágiles, como plumas de aves (Confuciusornis)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Helechos (adyacentes a lechos de carbón)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Insectos (lechos lacustres del Oligoceno, cerca a Florrisant, Colorado),&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Capas de rocas oxidadas (redbeds) ya que el oxígeno en el agua es insuficiente para oxidar el hierro presente.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Todas estas cosas frágiles se encuentran enterradas bien profundas en el registro geológico. Un diluvio catastrófico las habría destruido. Me gustaría que usted considerara cómo las impresiones de gotas de lluvia y el lodo resquebrajado podría haberse fosilizado en una inundación súbita y masiva.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/objecionesgeo04.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Debido a la fuerza catastrófica del ambiente marino y la falta de exposición de la tierra durante el diluvio, no esperaríamos  encontrar en el registro geológico, algún tipo de fósiles delicados que evidenciaran haber sido colocados sobre el suelo, como los nidos fosilizados de dinosaurios.&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple" start="11"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Si la tierra sólo tuviera unos 10,000 años de antigüedad, la aragonita metaestable (madreperla) sería común en los carbonatos y sobre todo, en los depósitos profundamente enterrados del Paleozoico (relativamente con alta presión).  En realidad, las muestras más antiguas conocidas de aragonita son del Misisipiense (Una de las divisiones del Carbonífero). También esperaríamos encontrar vidrio volcánico y ópalo en rocas de todas "las edades," incluso en rocas precámbricas que supuestamente habrían sido creadas durante la semana de la creación hace sólo 6,000 años. En realidad, el ópalo y el vidrio volcánico rara vez se encuentran, si alguna vez se han encontrado, en rocas Precenozoicas.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Esperaríamos encontrar foraminíferos y radiolarios del Mesozoico y del Cenozoico mezclados en los sedimentos Mesoatlánticos. Esto no ocurre.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;No habría ningún afloramiento de esquistos azules (Blueschists). Los esquistos azules son rocas metamórficas, formadas a baja temperatura y alta presión que pueden contener restos de cojines de basalto e incluso fósiles.  Estas rocas necesitarían de millones de años para ser subducidas desde la superficie a profundidades de cerca de 15-18 Km.  Una vez enterradas profundamente, los minerales de los esquistos azules, como la glaucófana, necesitarían tiempo para crecer, puesto que las temperaturas son de sólo 300-400 C.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;No esperaríamos encontrar ninguna evaporita espesa en el subsuelo (la halita o sal gema, la silvita, y el yeso). Sería imposible que precipitaran en un ambiente marino. (&lt;em&gt;Las evaporitas son rocas sedimentarias formadas en marismas poco a nada comunicadas con el mar o en lagos salados donde por la evaporación del agua los cloruros y sulfatos alcalinos se precipitan. N. del T.&lt;/em&gt;)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Habría evidencia genética de un reciente cuello de botella en las poblaciones de todas las especies existentes. Pero no hay un cuello de botella genético fechado entre 6-10 mil años. (&lt;em&gt;Un cuello de botella es un cambio aleatorio en las frecuencias de los alelos de una población como resultado de una reducción drástica del número de individuos; recuerde que la historia del diluvio requiere creer que sólo se salvaron una pareja, en unas especies y 6 animales en otras. N. del T.&lt;/em&gt;)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Habría alguna evidencia remanente de la(s) civilización(es) antediluviana(s) y obviamente de humanos antediluvianos.  El Instituto para la Investigación de la Creación (ICR) no ha establecido ningún criterio de como podría ser un humano antediluviano (en lugar de designar a los fósiles como el  Homo erectus y el Neandertal como "degenerados" postdiluvianos).&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;En el registro geológico, no se encontrarían ni hardgrounds que mostraran litificación (formación de roca sedimentaria a partir de sedimentos compactados) antes de la deposición de capas sucesivas, ni terrenos kársticos enterrados como se observan en la cima de las Calizas Redwall en el Gran Cañón.  (Un hardground es un suelo duro, encostrado por óxidos de hierro y de manganeso, a veces acompañados de glauconita o fosfatos. Se observan hardgrounds en los sedimentos marinos, especialmente en el lecho de las series calcáreas, y se piensa que representan una detención en la sedimentación por la actividad de corrientes del fondo marino.)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;(Proceso de formación de cavernas: Un tipo de modelado cárstico. Un "carst" es un macizo calcáreo,  CaCO3, que ha sido disuelto por aguas cargadas de gas carbónico,  H2O +CO2. La razón por la que no se esperaría encontrar ninguna estructura de origen cárstico en la columna geológica, como las estalactitas o estalagmitas, de haber ocurrido el diluvio, es porque su formación, por disolución de la roca caliza,  requiere de miles de años. N. del T.)&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple" start="18"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;No encontraríamos paleosuelos en el registro del diluvio porque no habría  ni el tiempo, ni el mecanismo para que se formasen estando enterrados. (&lt;em&gt;Los paleosuelos son suelos que se formaron antiguamente, en condiciones diferentes a las de nuestra época. Pueden haber sido cubiertos por sedimentos o ser todavía visibles en la superficie. Es realmente imposible que el diluvio halla podido formar los paleosuelos que se observan en la columna geológica. Por ejemplo los horizontes de suelo blanco de carbonato de calcio -llamados caliche- en Connecticut sólo se pueden formar en condiciones áridas o semiáridas, en las que las breves y fuertes lluvias disuelven el carbonato de calcio en las capas superiores del suelo y lo transportan hacia abajo,  en la  formación de  este tipo de suelo se requiere que el agua se evapore rápidamente del suelo. Este tipo de suelo no puede formarse en las condiciones climáticas actuales de Connecticut, pero sí lo hizo en el pasado. Un diluvio Universal no los puede explicar. N. del T.&lt;/em&gt;)&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Habría solamente una era desde la cima al fondo de la columna geológica. En otras palabras, si usted escogiera una piedra de la cima del Gran Cañón o del  fondo, todas ellas deberían fecharse en 10,000 años de edad.  No habría ninguna razón para encontrar una concordancia entre las capas de rocas y sus edades que están determinadas tanto estratigráfica como radiométricamente. Hay, de hecho, un aumento real de la edad a medida que uno va excavando más hondo en la columna. Si el diluvio hubiera ocurrido, entonces todo el estrato geológico se habría depositado en sólo un año, conteniendo todos esos molestos huesos. Por lo tanto, habría simplemente una misma era, desde el polvo de la superficie del suelo, hasta el fondo de las capas geológicas. Claramente éste no es el caso. Luego, el Diluvio Universal nunca ocurrió.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Todos los estratos inferiores, con millones de años de antigüedad, muestran un aumento de la complejidad y la diversidad de la vida en este planeta, que se fechan  por lo menos hasta 3.800 millones de años atrás, cuando la única vida en la Tierra eran las bacterias. Esa evidencia respalda a la Evolución. Refuta la idea de que la tierra sólo tiene cerca de 10,000 años de antiguedad, y que toda la vida apareció súbitamente en una semana, totalmente formada en su estado actual. La columna geológica muestra claramente que los humanos sólo aparecieron muy recientemente en la historia de la tierra.&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple" start="20"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Deberíamos esperar que todas las cordilleras (al haber sido formadas durante o inmediatamente después del Diluvio) mostraran una cantidad igual o similar de erosión.  Pero este no el caso.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Si el diluvio ocurrió hace cerca de 10,000 años sobre, los casquetes polares de hielo no deberían tener más de 5000 capas anuales. O, por lo menos, deberían de tener una gran evidencia de fusión e intrusión de agua salada en ese momento.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Si un diluvio hubiera ocurrido, todas las plantas vivas actualmente deberían tener semillas que podrían permanecer viables en condiciones calientes y húmedas durante un año, o qué pudieran sobrevivir sumergidas prolongadamente en agua de mar.  Todas las plantas deberían poder crecer con poco o ningún mantillo de suelo. Pero, en realidad, la mayoría no puede.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Si un diluvio universal depositó todos los estratos, no esperaríamos encontrar estratos Precámbricos inclinados de 11,600-pies de espesor, en las series del precámbrico tardío del Gran Cañón, debajo de capas horizontales de 4,000-pies de espesor en la sección del Cámbrico-Pérmico en el Gran Cañón. Adicionalmente, si el diluvio depositó todos los estratos, ¡uno debería preguntarse en cuál de todos estos vivieron Adán y Noé!  Los creacionistas nunca han identificado el lecho de roca sobre el que estos héroes bíblicos caminaron.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Con respecto a los fósiles, hay tres predicciones muy importantes que deberían cumplirse si el Diluvio Universal realmente hubiera ocurrido, y fuera el responsable de la deposición de fósiles en los estratos geológicos:&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;24.1. Ninguno de los fósiles marinos podría estar siendo engullido por otros fósiles, o mostrar señal alguna de haber sido consumidos por organismos carroñeros después de muertos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;24.2. Ninguno de los fósiles de vertebrados debería mostrar señas carroñeo o de descomposición prolongada por exposición en tierra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;24.3. Ninguno de los fósiles vertebrados debería estar cubierto por una costra de carbonato pedogénico (es decir de un  nuevo suelo formado sobre ellos), como ocurre con los fósiles en Karoo de África del Sur y los Badlands de Dakota del Sur.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;En otras palabras, si el Diluvio ocurrió, los vertebrados fósiles sólo deben consistir de huesos rotos y frescos que no exhiben señales de haber sido atacados por
carroñeros o de haber quedado sobre el suelo o el  fondo del mar por un largo periodo de tiempo.&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple" start="25"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;La zoogeografía debería mostrar un modelo de dispersión que demostraría que el punto de origen de todas las especies está en el Medio Oriente (el punto donde desembarcó el Arca de Noé). Pero esto no es así. La zoogeografía muestra diferentes puntos de origen para las diferentes especies.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Las Islas de Hawai y las estructuras de coral asociadas deberían ser más recientes que el Diluvio. No lo son.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Debería haber isótopos con una vida media inferior a 80 millones de años en la biosfera.  El hecho que no hay que ninguno de ellos respalda fuertemente la idea de una Tierra con una edad mucho mayor que 10,000 años. (Este punto no es importante para refutar el diluvio en particular, sino que presenta un argumento irrefutable a favor de una Tierra antigua.). Esta evidencia nunca ha sido refutada por creacionista alguno.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;De igual forma, las plantas fosilizadas deben  de presentarse a lo largo de todas las capas geológicas, sin ordenamiento de "primitivas" a "modernas". Pero éste no es el caso. En la columna geológica aparece representada claramente una segregación de plantas fósiles que van desde las primitivas a las modernas.  Las plantas no tienen ningún medio para "correr a las tierras más altas", el método infantil que sugieren los creacionistas para explicar cómo los animales aparecen ordenados en la columna geológica de acuerdo con su inteligencia.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/objecionesgeo05.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;Los creacionistas quieren hacerle creer a la gente que todas las capas geológicas mostradas abajo fueron depositadas como resultado de una lluvia de 40 días...&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/objecionesgeo06.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;¿Realmente cree usted que todo esto fue depositado después de una lluvia de 3 semanas?&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="problemas-adicionales-con-la-geologia-diluvial"&gt;
&lt;h2&gt;Problemas adicionales con la "Geología Diluvial"&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Con las contribuciones de Ed Babinski, Dave Matson, Ken Harding y otros&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;La "geología diluvial" posee todas las señales de una idea que no se ha meditado con la suficiente profundidad: sus implicaciones nunca han sido consideradas cuidadosamente por sus exponentes creacionistas. Por ejemplo, los conglomerados son un tipo de roca que parece un hormigón natural. Tiene una matriz de piedra arenisca u otras rocas de grano fino, pero se encuentran empotrados en ella muchos guijarros redondeados de varios tamaños, e incluso cantos rodados... El Instituto para la Investigación de la Creación dice que el Diluvio de Noé es el responsable de todas las grandes concentraciones de conglomerados en el mundo. Pero ellos nunca se enfrentan a los grandes problemas que esta idea crea. Una dificultad fundamental es que muchos depósitos de grandes de conglomerados yacen sobre una capa de gran espesor de roca sedimentaria de grano fino - con frecuencia, a lo largo de varias millas. Los grandes riscos marinos de conglomerados cerca a Marsella, por ejemplo, tienen centenares de pies de alto y contienen cantos rodados de más de un pie de diámetro. ¿Qué procesos completamente naturales le permitirían al Diluvio depositar primero una espesa capa de sedimentos de grano fino de varias millas de grosor, y luego depositar los conglomerados de cantos rodados encima? ¿Acaso los "geólogos diluviales" no han escuchado la expresión "hundirse como una piedra"?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otro problema para ellos son las líneas limpias nítidas, que se encuentran con frecuencia en los límites entre capas geológicas. (Las capas que miran hacia arriba a menudo tienen lapas o percebes fósiles unidos a ellas. Esto muestra que esas capas tuvieron tiempo para endurecerse hasta convertirse en roca y mantener mariscos pegajosos anclados en la roca antes que el próximo estrato se depositara, lo que difícilmente podría suceder en una inundación que hubiera depositado una capa de una milla de espesor de sedimentos sin consolidar en menos de un año.) Estas líneas nítidas de separación son particularmente molestas en los casos de roca conglomerada encima de arenisca subyacente.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Claramente, la capa más baja debió de haberse endurecido (volverse roca) antes que los conglomerados se descargaran encima, o de otra forma las rocas se habrían hundido en ella. Si un diluvio depositó ambas capas en una sucesión rápida, ¿cómo se pudo endurecer la arenisca subyacente tan rápidamente?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero encima de todo esto, está el hecho de que los cantos rodados dentro de los conglomerados a menudo contienen fósiles. ¿Cómo llegaron allí, si los geólogos del Diluvio afirman que los fósiles son  restos de criaturas que murieron en el Diluvio? Además, casi siempre, estos conglomerados están claramente redondeados, como si  hubiesen rodado a lo largo de un río o en el lecho marino por largos periodos antes de descargarse en el lugar donde reposan. Por supuesto, uno siempre puede argumentar que Dios creó éstos cantos redondeados, portadores de fósiles y luego, causó el Diluvio milagrosamente para colocarlos encima de los depósitos de grano fino...&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Alan Hayward, Creation and Evoluction.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Las criaturas tipo ostra se encuentran desde el fondo hasta la parte más alta del registro geológico - algo extraño para moradores del fondo marino y de movimientos lentos. En los depósitos de yeso, se encuentra una sucesión definida de diferentes especies del mismo tipo de criatura, todas ellas separadas en diversos niveles, sin llegar a mezclarse...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Si todos ellos vivieron juntos en un mismo momento, por qué no aparecen las ballenas, las focas, los placodermos y los orictiosauros, junto con los peces modernos en los ambientes marinos fosilizados del Devónico?...&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;¿Por qué, si el diluvio tuvo lugar rápidamente, la roca arenisca casi siempre no posee fósiles? Los uniformistas explican razonablemente que, a lo largo de un período las conchas se oxidan y se desgastan por abrasión por la arena - pero ¿acaso es suficiente tiempo un año de diluvio para que esto pudiese pasar?&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Michael Pitman, Adán y Evolución.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Los Geólogos del diluvio han propuesto que el ordenamiento hidráulico explica la sucesión de fósiles encontrada en el registro geológico. Pero semejante propuesta no es la salida.  Hay ammonites fósiles cuyas  hermosas conchas espirales contienen cámaras de flotación, y  por lo consiguiente son muy livianas- pero los ammonites no se encuentran en los niveles superiores.  Además las especies de ammonites varían en tamaño desde un fragmento de pulgada hasta varios pies, pero todas ellas se encuentran en el mismo depósito...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La propuesta de que la movilidad diferencial explica el orden encontrado en el registro fósil pierde toda credibilidad. ¿Por qué no se encuentra un solo fósil humano debajo de las capas más altas? ¿No había algún habitante de las llanuras costeras que halla sido agobiado por el sueño? ¿No habían cojos o gente enferma incapaz de huir a tierra más alta?  ¿Y por qué los fósiles de pterodáctilos se encuentran todos ellos en las capas del medio?  Usted podría pensar que por lo menos uno o dos de ellos habría batido sus alas hasta llegar a las cumbres...&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" class="align-right" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/objecionesgeo07.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Los creacionistas dicen que el orden de los fósiles en la columna geológica se debe a que los que quedaron más arriba en ella, fueron los que lograron llegar a las cumbres de las montañas, tal como se puede observar en la siguiente ilustración (Tomada de una revista de los Testigos de Jehová), note a humanos y dinosaurios (centro abajo)  supuestamente viviendo juntos.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Otra propuesta es que el Diluvio sacó rebanadas de superficies marinas y terrestres de extensiones de centenares de millas, completas, junto con sus habitantes, y luego las ordenó pulidamente en pilas de una milla de profundidad - en la secuencia correcta y sin entremezclarlas... Incluso si el diluvio hubiera podido lograr tales resultados en un sitio, de seguro no habría podido lograrlo en todo el mundo. El espesor promedio de las rocas portadoras de fósiles en todo el mundo es de cerca de una milla. Y aún así, la preciosa capa de suelo en la cual y sobre la cual moran todos los seres vivos (excepto los peces y las plantas flotantes) nunca tiene espesor mayor que unos pocos pies. ¿Acaso el diluvio tomó esta capa delgada, y con ella produjo roca sedimentaria de una milla de espesor? ¡Porque, si fue así, Dios debió haber multiplicado milagrosamente la capa de suelo, como los panes y los peces de Galilea!&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Alan Hayward, Creación and Evolución.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Peor aún para la propuesta de los "geólogos diluviales" sobre el apilamiento de zonas ecológicas, es el hecho de que a menudo es posible trazar tales zonas lateralmente en los estratos (en vez de hacerse verticalmente) a lo largo de muchos kilómetros, y verlas cambiar de capas marinas, a playas, a llanuras costeras terrestres, completas con árboles enraizados y con carbón. Y a menudo hay lechos de ceniza volcánica que puede ser correlacionada físicamente a lo largo de la misma distancia, confirmándose así que las áreas fueron sincrónicas - el manto de ceniza se depositó en una única erupción (así que el manto marino y la línea costera en ese nivel lateral existieron en el mismo momento del pasado)... Las conchas vacías de ammonites, como las de los modernos nautilus perlados, flotan después de la muerte del animal. Las conchas del nautilus se encuentran en la mayor parte de los océanos Pacífico e Índico porque las corrientes de agua los transportan después de la muerte. Se hunden cuando se dañan y se llenan de agua. Cómo podrían haber sido ordenadas efectivamente las conchas flotantes por sus propiedades hidrodinámicas, no lo sé, pero las predicciones del modelo de ordenamiento hidrodinámico son flagrantemente inconsistentes con todo lo que sabemos de la distribución de los cefalópodos con conchas y de otros fósiles... La sucesión fósil de los ammonoideos con sus distintivas suturas en la concha es clara en la aparición inicial de cada grupo...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los "geólogos diluviales" de alguna forma deben asumir que las ostras podrían correr más rápido que muchos otros tipos de almejas encontradas en el Paleozoico. Considerando el hecho de que la mayoría de las ostras se encuentran cementadas al fondo, esto resulta un poco improbable. Hay algunas almejas en el Cretáceo, llamadas inocerámidos que llegan a tener un tamaño de un metro. Por qué quedaron ordenadas en el Cretáceo y no mucho más abajo, sea por hidrodinámica, por ecología, o por movilidad diferencial, no tengo idea. Hay zonas precisas para las especies de almejas inocerámidos dentro del Cretáceo. Algunas son enormes, otras son pequeñas (del tamaño de un puño). A menudo coinciden. Más paradójico para los "geólogos diluviales" es el hecho de que los especimenes juveniles, con un tamaño de sólo unos centímetros y de conchas mucho más delgadas, coinciden con los especimenes madores grandes, de concha gruesa, de la misma especie. Esta es la situación normal del registro fósil... De hecho, la mayoría de los braquiópodos fósiles (animales con aspecto de almeja) se encuentran en la posición que tienen en vida (cementados al fondo de roca sólida, y luego de que fueron enterrados y de que la roca se hubiera endurecido, otra capa de braquiópodos creció sobre ellos)... La estructura entera de la geología del Diluvio es acientífica y se basa directamente en las creencias religiosas de los creacionistas. Ni sus ideas, ni sus propuestas son nuevas. Todas pueden encontrarse descritas en la literatura del siglo XIX.  De acuerdo con la evidencia geológica, estaban equivocados entonces, y lo están ahora.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/objecionesgeo08.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Intervalos geológicos de 3 invertebrados marinos:  El branquiópodo &lt;em&gt;Lingula&lt;/em&gt; posee un intervalo geológico muy prolongado, por lo que es de poca utilidad en una correlación fósil - época del estrato, mientras que los fósiles de  Isotelus, un trilobites y el bivalvo Inoceramus son buenos fósiles índice porque tienen intervalos geológicos cortos.&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Los geólogos -creyentes creacionistas en la Biblia cristiana, de ese periodo, echaron por la borda los modelos de la geología del diluvio, porque la razón científica diáfana de que se descubrió que tales modelos eran totalmente inconsistentes con la evidencia física.  Ellos hicieron esto a pesar de sus creencias religiosas, porque la evidencia era así de contundente. No hay ninguna razón científica actual para regresar a la geología del Diluvio. Tuvo su día en la corte. De hecho, actualmente hay mucha más evidencia que la descarta, que hace cien años.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Andrew Macrae&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;¿Es el registro detallado de sucesivas especies fósiles, desde las simples a las complejas, desde las generalistas hasta las especialistas, desde los peces al hombre, un producto del Diluvio de Noé?  No hubo un ser humano, o caballo, vaca, zorro,  ciervo,  hipopótamo,  tortuga, o mono, lo suficientemente  lento, estúpido, o lisiado, que se halla quedado detrás de los otros, y así haberse quedado al fondo de la colina. ¡Ninguno! Y viceversa, no había un dinosaurio,  trilobites, o un mamut lo bastante diestro, o afortunado como para llegar a la cima de la colina, y así escapar del destino de sus compañeros. ¡Ninguno! ¿Y eso es ciencia legítima?&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Michael Ruse, Darwinism Defended: A Guide to the Evolution Controversies.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Un diluvio lo bastante fuerte como para mover todos los sedimentos de la tierra, tendería a mezclar los diferentes tipos  de animales y plantas en un gran revoltijo... Los fósiles están en el orden correcto para la evolución pero no para la selección hidráulica.  Los animales ligeros se niegan a quedarse en las rocas poco profundas, y los animales densos se niegan a quedarse en las rocas profundas, a donde ellos pertenecen, según el creacionismo. Por ejemplo, los trilobites, criaturas frágiles que se parecen a bichos, sólo se pueden encontrar en las rocas más profundas... Las  rocas muestran que cada especie distinta, tiene normalmente su propio horizonte,  completamente distinto de los horizontes de otras especies del mismo tamaño, forma, y peso.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Christopher Gregory Weber, Common Creationist Attacks on Geology,   Creation/Evolution, Issue 2, Fall 1980.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Las plantas con flores no se encuentran en el registro fósil hasta la era Cretácica. Un bosque de magnolias (un árbol primitivo) dirigiéndose hacia las colinas, sólo para ser arrollado con los mamíferos primitivos por el Diluvio, es poco convincente.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Robert J. Schadewald, Six  Flood' Arguments Creationists can't answer, Creation/Evolution, Issue 9, Summer 1982.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;La geología del diluvio no explica por qué se encuentran pólenes y esporas características junto a fósiles animales de cada edad, o por qué invariablemente se encuentran mamíferos grandes, de movimientos lentos, en los estratos que están sobre los pterodáctilos voladores y  pájaros primitivos como el &lt;em&gt;Archaeopteryx&lt;/em&gt;. La geología del diluvio tampoco explica el modelo fósil para los árboles.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Ken Nahigian&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;¿Pueden creer los creacionistas seriamente que sus argumentos de la geología del Diluvio dan cuenta de las numerosas tendencias macroevolutivas, tan bien documentadas en el registro fósil?  ¿Es realmente posible que los caballos, humanos, vacas, y ratas fuesen contemporáneos de los mamíferos primitivos conocidos en los depósitos del Mesozoico, pero, que de algún modo los pequeños  mamíferos  no euterios, aparentemente transicionales (y los pequeños mamíferos euterios primitivos) se las arreglaron para  enterrarse al lado de los gigantes del mundo reptil?&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Laurie R. Godfrey&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Si la sucesión mundial de fósiles es producto del diluvio de Noé y su resultante precipitación, ¿Por qué, entonces, no hay ningún lugar en esta inmensa tierra - en la que encontremos dinosaurios y grandes mamíferos en los mismos estratos? ¿Por qué  los trilobites nunca están con mamíferos (ni siquiera los marinos) sino que siempre se encuentran los trilobites en los estratos que están muy debajo de los de ellos? De seguro algún elefante retardado estaría haciéndole compañía a los dinosaurios, y algún valiente trilobites que hubiera nadado intensamente durante treinta y nueve días se habría ganado un puesto superior con los mamíferos lentos.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Stephen J. Gould, &lt;strong&gt;Un Pilluelo en la Tormenta&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;figure&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/objecionesgeo08.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;Existe una sucesión mundial de fósiles que es acorde con la evolución y no con el relato del diluvio.&lt;/p&gt;
&lt;div class="legend"&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;¿Por qué las ballenas y los delfines sólo se encuentran en los niveles altos, mientras que los reptiles marinos de tamaño similar sólo se encuentran mucho más abajo?... ¿Por qué las aves no quedaron agotadas mucho antes, ya que las ramas para posarse habrían sido difíciles de encontrar en el feroz Diluvio?... Las sardinas y los peces espada (pez teleósteo), aparecieron en tiempos del Triásico tardío (200 millones de años atrás) y se muestran de forma más frecuente en el registro fósil a medida que pasa el tiempo. Esto contradice las predicciones de la geología Diluvial: estos peces de altamar deberían encontrarse en los estratos inferiores. Más aún, estos peces no tenían características hidráulicas especiales y no eran nadadores particularmente rápidos. No obstante, estos afortunados peces teleósteos lograron resistir las aguas del diluvio durante un largo tiempo, mietras que grandes números de peces veloces eran enterrados bajo ellos.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Kitcher&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Así mismo, bien podríamos preguntar si los impresionantemente enormes dinosaurios carnívoros y otros reptiles del Mesozoico eran más débiles y menos ágiles que las ovejas y otros mamíferos rumiantes que yacen en las capas del Cenozoico, por encima de ellos. ¿Acaso los peces del Mesozoico eran, de alguna forma, menos capaces de evadir el enterramiento en el cataclismo hidráulico que los corales y caracoles del Cenozoico que se encuentran por encima de ellos en la sucesión estratigráfica? Debemos concluir que la similaridad entre la distribución conocida de fósiles y la predicción del modelo creacionista es insuficiente para proveer una base para una comparación seria.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Brian F. Glenister &amp;amp; Brian J. Witzke.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Recuerde que los geólogos diluviales enfatizan la violencia del Diluvio y su escala global. Las plantas y los animales muertos hubieran sido mezclados profundamente y transportados largas distancias. Entonces, ¿cómo podría ser posible que la secuencia en la cual fueron depositados estuviera relacionada con las elevaciones originales de sus hábitat, o de sus capacidades de correr? ¿Y por qué el hombre sería un caso especial? Su capacidad de correr o de trepar es inferior a la de muchos otros animales. En cualquier caso, todos los animales, incluyendo el hombre, habrían muerto mucho antes de que, por fin, terminara el Diluvio, así que su capacidad de escapar temporalmente de la muerte (y no del enterramiento) habría sido irrelevante a largo plazo.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Willard Young, Fallacies of Creationism.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;A los creacionistas les gusta desprestigiar la evolución como si fuera sólo una teoría. Mi réplica favorita es que el Creacionismo ni siquiera es una teoría. Cuando se le examina a la luz de los fenómenos científicos bien conocidos y exhaustivamente investigados, la geología diluvial creacionista falla los exámenes más básicos y simples conocidos por la ciencia forense: los cuerpos no se apilan de la forma como los creacionistas insisten que debería pasar.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Walter F. Rowe, Bobbing for Dinosaurs: A Forensic Scientist Looks at the Genesis Flood, Creation/Evolution, Issue 28, Winter 1990-91.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Los geólogos diluviales creacionistas están bien advertidos de la segunda ley de la termodinámica en lo que se relaciona al origen de la vida, pero típicamente la olvidan con respecto a las improbables posibilidades de que tantísimos fósiles hayan sido separados de forma tan perfecta en el registro geológico... Gústeles o no, la asociación de ciertos tipos de fósiles con ciertos estratos, y la existencia de fósiles trazadores - como huevos depositados cuidadosamente, nidos organizados, madrigueras de roedores, y huellas de animales terrestres que se encuentran bien profundas entre los estratos- sólo puede ser explicada por diferentes tipos de animales y plantas que hubieran vivido en tiempos completamente diferentes en el pasado.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Neil Slater&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;El ingeniero hidráulico y coautor de El diluvio del Génesis, Henry Morris, ignorante de que los trilobites tienen un esqueleto quitinoso relativamente liviano (no denso) similar al de los cangrejos, ha dicho durante mucho tiempo que los trilobites eran tan densos que todos ellos se hundieron hasta las capas inferiores durante el Diluvio, y que por eso los encontramos allí. Realmente eran mucho menos densos que los moluscos tipo almeja que se encuentran con gran abundancia en las capas superiores de los sistemas de rocas del Mesozoico y del Cenozoico; y ambos tipos de animales vivieron en la misma zona ecológica marina (piso oceánico sublitoral)... Los corales zoantarios (orden escleractinios) se encuentran en abundancia casi por todo el globo y el volumen real de sus fósiles es mayor que el de cualquier otro grupo de animales fósiles del Cenozoico. Así que, si las hipótesis de la geología diluvial fueran correctas, sería inconcebible que no se hubieran mezclado en los estratos inferiores de la cubierta sedimentaria de la tierra - de hecho, en todos los estratos. Al leer cualquier descripción de Henry Morris sobre las actividades convulsivas que él visualiza ocurriendo durante el Diluvio, uno puede ver cuán completamente ilógico es el afirmar que los estratos Paleozoicos fueron formados por el Diluvio, mientras estos densos corales escleractinios calcificados fueron levantados de alguna manera y se les evitó el hundirse en las capas inferiores de sedimento. Más aún, los corales escleractinios son tan densos como los más antiguos corales porque estaban compuestos de CaCO3 , el mismo material de aquellos órdenes...  Si Morris y sus compañeros en su Instituto para la Investigación de la Creación están en lo cierto, entonces Dios tendría que haber ejecutado un milagro muy especializado para hundir a los trilobites y sostener a los moluscos más densos del tipo de las almejas, haciéndolos flotar en el agua sobre ellos. Se debió ejecutar otro milagro muy especial para mantener suspendidos a los corales escleractinios mientras que otros dos órdenes de corales se asentaban bajo ellos. Y así sucesivamente. ¿Debo suponer que los milagros fueron realizados por Dios sólo para engañar a los geólogos cristianos del siglo XIX, con el fin de que rechazaran la geología del diluvio en sus días?&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Daniel E. Wonderly, Neglect of Geologic Data: Sedimentary Strata compared with Young-Earth Creationist Writings.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Hay un orden relativo de especies de plantas fosilizadas  encontradas en el registro geológico como para que la geología diluvial no las considere, a menos que usted se puede imaginar a un árbol de manzanas y uno de naranja con tenis Nike en sus raíces, corriendo más arriba que las magnolias y los mamíferos primitivos, dejando atrás los ginkgos con los dinosaurios, cuando las aguas del Diluvio empezaron a subir.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—R. Zindler Franco, Creationism on the Rocks, Dial-An-Atheist, Greatest Hits from Ohio.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;Bajo la hipótesis de la geología diluvial, uno esperaría que las plantas de tierras bajas (como los cattails), el sauce, los lirios (que se mantienen vivos sobre o cerca de la superficie de agua) se habrían enterrado mucho antes que las plantas que tenían a favor vivir en áreas más altas y frescas, como los pinos entre otras coníferas. Sin embargo, esto no es lo que encontramos en el registro fósil. Vemos en cambio, a las coníferas, evolutivamente primitivas, aparecer más bajos en la columna que las angiospermas modernas como los sauces y robles. ¡Que Diluvio tan milagroso, pues ordenó un número incalculable de restos de plantas (con sus finos granos de polen) de manera tan precisa! ¿Cuáles son las probabilidades que un Diluvio grande y violento pudiese lograr semejante milagro?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Cómo se las arreglaron los robles y sauces para llegar a la cima de la capa de sedimento junto con todos los mamíferos móviles? ¿Corrieron los árboles también hacia las tierras altas?   ¿Qué se puede decir de los muchos nidos que se han encontrado para los dinosaurios terrestres? ¿Debemos asumir que estos animales, presas de pánico por las aguas crecientes del diluvio  y la lluvia torrencial, mientras huían hacia las tierras altas, de repente decidieron detenerse, excavar muchos nidos y depositar huevos en los sedimentos del Diluvio, con el tiempo para empollarlos antes que las aguas los cubrieran?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Al parecer, los geólogos diluviales nos quieren hacer creer que los reptiles terápsidos (que según ellos eran todos contemporáneos y vivían juntos) se ahogaron y se ordenaron a causa del Diluvio en una sucesión que parece ordenarse evolutivamente; las formas  que  tenían  una articulación  de la mandíbula con el  cráneo reptilianas  ser enterraron primero, seguidos por aquellos como Probainognathus (importante fósil transicional de mediados del Triásico), que poseían articulaciones dobles en la mandíbula, mientras las formas como los Morganucodontos, con articulaciones tipo mamífero funcionales y las articulaciones tipo reptil retrocediendo, lograron subir  un poco más alto o se hundieron más lentamente (pero no tan alto o tan lentamente como los verdaderos mamíferos sin características reptiles).&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Las tortugas de mar violan cada mecanismo de ordenamiento que los geólogos diluviales han propuesto; estas viven en aguas profundas, pero se encuentran en lo alto de las capas de sedimentos--encima de aquellas que contienen animales terrestres como anfibios y dinosaurios; Las tortugas marinas, grandes y pesadas se debieron de hundir rápidamente tras su muerte, pero se encuentran en capas que están sobre organismos ligeros tales como medusas y algas marinas; ¿Acaso las tortugas, torpes en tierra, se las arreglaron para correr a las elevaciones más altas antes que el Diluvio las cubriera (ya que se encuentran en las mismas capas de sedimentos de animales rápidos como tigres dientes de sable y caballos). De nuevo, ¿Cuales son las probabilidades de que un violento Diluvio pudiera ordenar todas las tortugas marinas muertas en semejante muestra evolutiva?&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Lenny Flank, Can Noah's Flood Account for the Geologic and Fossil Record?&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;¿Qué vamos a hacer con los fragmentos fósiles?  Después de todo, la mayoría de los animales fósiles se conocen por  fragmentos y pedazos.  ¿Podemos creer que una rodilla de dinosaurio tenía las mismas propiedades de ordenamiento hidrodinámico que una garra, diente, o cráneo de dinosaurio?  ¿Tenían los dinosaurios bebes las mismas propiedades de ordenamiento hidrodinámico que los adultos?  ¿Tenían los fragmentos de hueso de dinosaurios bebés, las cáscaras de huevos de dinosaurio, por no mencionar los huevos enteros, las mismas propiedades de ordenamiento hidrodinámico que los huesos de dinosaurios adultos?  ¿No pensaría usted, en los casos raros dónde se conserva la piel del dinosaurio, encontrarla en el mismo nivel de los huesos desnudos?  Es gracioso, que todos estos  diversos  pedazos se encuentran en el mismo nivel del registro geológico, especies por especie.  Yo pensaría que por lo menos algunos dientes de dinosaurio se podrían encontrar con un trilobites o que unos huesos de la pierna se encontrasen cerca de la cima de la columna geológica.  Este principio de ordenamiento hidrodinámico, como es usado por Henry Morris, no es estadísticamente justo; es totalmente FRAUDULENTO.  Es DESHONESTO. No tiene más poder explicativo que los usuales milagros creacionistas.  De hecho, no es más que un milagro moderno enchapado en terminología científica .&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Dave E. Matson,  12 de abril de 1999.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;En 1938 Harold Clark (un discípulo del geólogo diluvial, George Mac Cready Price ) fue invitado por un estudiante para que visitara los campos de petróleo de Oklahoma y el norte de Texas, donde el Señor Clark vio con sus propios ojos porque los geólogos creen lo que creen.  Observaciones de  perforaciones profundas y conversaciones con geólogos de campo le dieron un real shock que borró de manera permanente cualquier confianza,  por lo que abandonó la visión de Price de un registro fósil desordenado. Clark escribió a Price: "Las rocas están en una sucesión mucho más definida que lo que nosotros hemos alguna vez permitido. Las declaraciones hechas en su libro, "La Nueva Geología", no armonizan con las condiciones en campo. Todas las rocas del Medio Oeste reposan en grandes capas que se extienden por centenares de millas, en un orden regular.  Los miles de núcleos de pozo demuestran esto. En Texas Oriental sólo hay 25,000 pozos profundos. Probablemente hay más de 100,000 pozos en el Medio oeste que dan datos que se han estudiado y se han correlacionado. La ciencia se ha vuelto muy exacta.  Millones de dólares se están gastados taladrando, tomando como base para el trabajo los hallazgos paleontológicos de los geólogos de la compañía. La sucesión de los fósiles microscópicos en los estratos es notablemente uniforme.  La misma sucesión se encuentra en América, Europa, y en cualquier parte donde se han hecho estudios detallados. Esta geología de petróleos ha abierto las profundidades de la Tierra de un modo que nosotros nunca lo soñamos hace veinte años".&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Donald R. Prothero, Snake Handlers and Flood Geology: A Review Essay of the Creationists by Ronald L. Number, The Skeptic, Vol. 2, no.2, 19.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Muchos huesos fósiles encontrados en depósitos terrestres muestran evidencia de haber durado durante meses y haber sido carroñeados. Además, muchos huesos están conservados en tierras fósiles calcáreas, es decir en los Badlands de Dakota del Norte y el Karoo de África del Sur. En depósitos marinos, los huesos son frecuentemente atacados o incrustados por organismos, y tienen marcas de dientes de tiburones y otros carroñeros. Éstas son cosas que rechazan la idea de un entierro rápido en un diluvio global. Existen casi innumerables ejemplos en la literatura geológica.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Paul V. Heinrich&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Yo sugiero echar una mirada al ADN de un animal específico, digamos un murciélago, y compararlo con el ADN de sus parientes vivos más cercanos, y entonces ver cuando los murciélagos y sus parientes vivientes más cercanos aparecieron  por primera vez en el registro fósil y  se muestra cuan cercanos están entre sí en el tiempo geológico. ¿Cómo podría ordenar un diluvio estas criaturas en las capas geológicas según su parecido en el ADN?  Tomó al hombre miles de años para proponer las pruebas  de comparación de ADN, pero a esas violentas aguas barrosas no les tomo ningún tiempo para ordenar las especies según su parecido de ADN.&lt;/p&gt;
&lt;p class="attribution"&gt;—Edward T. Babinski (AKA, Skip Church)&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;section id="notas"&gt;
&lt;h3&gt;Notas&lt;/h3&gt;
&lt;aside class="footnote-list brackets"&gt;
&lt;aside class="footnote brackets" id="varvas" role="doc-footnote"&gt;
&lt;span class="label"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/objecionesgeo.html#footnote-reference-3"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;Con el nombre de varvas -varves en inglés- se conoce a los pares de bandas conformadas, una por  arenillas muy finas, y la otra por limo y arcilla, que se encuentran en el fondo de los lagos de origen glacial. Estos depósitos bandeados o laminados indican un ciclo de depósito de sedimentos que fueron acarreados por las corrientes de agua del glacial. [N. del T.]&lt;/p&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;aside class="footnote brackets" id="objecion" role="doc-footnote"&gt;
&lt;span class="label"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/objecionesgeo.html#footnote-reference-1"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;«Lo cual es, hasta donde yo sé, incorrecto. De las cinco grandes
extinciones habidas, la mayor de todas parece ser la ocurrida hace unos
245-253 millones de años, conocida por los paleontólogos como extinción
del Pérmico/Triásico o P/T, en la que desapareció el 52% de la familias y el
96% de las especies. La segunda en importancia es la que Harding
menciona en su artículo, la extinción del Cretáceo/Terciario o Límite K/T.»&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;--Miguel Ángel Rodríguez, lector de SinDioses.org&lt;/p&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;aside class="footnote brackets" id="extrusion" role="doc-footnote"&gt;
&lt;span class="label"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/objecionesgeo.html#footnote-reference-2"&gt;3&lt;/a&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;Se habla de extrusión cuando el magma que se encuentra en estado pastoso se inmoviliza y adquiere forma de aguja o de domo, bajo el agua o al aire libre. [N. del T.]&lt;/p&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;ul class="nocalibre simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/index.html"&gt;Ciencias de los orígenes&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>diluvio</category><category>geología</category><category>Testigos de Jehová</category><guid>http://sindioses.github.io/cienciaorigenes/objecionesgeo.html</guid><pubDate>Thu, 21 Jul 2005 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Anexo 2: Origen de la secta de la Watch Tower</title><link>http://sindioses.github.io/sociedad/testigos/anexo2.html</link><dc:creator>Salvador Estrada Esparza</dc:creator><description>&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/sociedad/testigos/anexo1.html"&gt;&amp;lt;&amp;lt; Anexo 1&lt;/a&gt; | &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/sociedad/testigos/indice.html"&gt;Índice&lt;/a&gt; | &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/sociedad/testigos/anexo3.html"&gt;Anexo 3 »&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Tomando como base la investigación del ex testigo de Jehová, David Reed &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.github.io/sociedad/testigos/anexo2.html#footnote-1" id="footnote-reference-1" role="doc-noteref"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;1&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/a&gt; construyó el siguiente diagrama para determinar los orígenes sectarios de la WT que, por cierto, proviene de la “cristiandad”. Este término es importante ya que, en su propaganda, constantemente llaman “cristiandad” a todos los que se autonombran cristianos que no sean de la secta aludida. “Cristianos” solamente lo son ellos: nadie más. El resto pertenece a la “cristiandad”. La WT da otros datos: REFORMA -&amp;gt; CALVINISMO (no es casual su intolerancia discriminatoria) -&amp;gt; presbiterianismo -&amp;gt; CONGREGACIONALISMO-&amp;gt;  ADVENTISMO -&amp;gt; RUSSELLISMO. Ver fuente al final &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.github.io/sociedad/testigos/anexo2.html#footnote-2" id="footnote-reference-2" role="doc-noteref"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;2&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;. Sea como sea, el origen de los TJ es de: secta, que proviene de otra secta, que proviene de otra  secta, que proviene de otra secta, etc..., dando “vida” a su vez, a nuevas sectas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con leves añadidos de mi parte sobre los de Reed, presento el siguiente esquema:&lt;/p&gt;
&lt;img alt="anexo2_graph.gif" src="http://sindioses.github.io/sociedad/testigos/anexo2_graph.gif"&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;aside class="footnote-list brackets"&gt;
&lt;aside class="footnote brackets" id="footnote-1" role="doc-footnote"&gt;
&lt;span class="label"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.github.io/sociedad/testigos/anexo2.html#footnote-reference-1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;Reed, David; &lt;em&gt;“Comments from the Friends”&lt;/em&gt;; Spring 1992; p. 3.&lt;/p&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;aside class="footnote brackets" id="footnote-2" role="doc-footnote"&gt;
&lt;span class="label"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.github.io/sociedad/testigos/anexo2.html#footnote-reference-2"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;Franz, F.W.; &lt;em&gt;“El Hombre en busca de Dios”&lt;/em&gt;; Watch Tower Bible and Tract Society of Pennsylvania; 1992; p. 327. Y: &lt;em&gt;“Los Testigos de Jehová, proclamadores del Reino de Dios”&lt;/em&gt;;  Watch Tower Bible and Tract Society of Pennsylvania; 1993; Grupo Editorial Ultramar, S.A. de C.V.; pp. 42-43.&lt;/p&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/sociedad/testigos/anexo1.html"&gt;&amp;lt;&amp;lt; Anexo 1&lt;/a&gt; | &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/sociedad/testigos/indice.html"&gt;Índice&lt;/a&gt; | &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/sociedad/testigos/anexo3.html"&gt;Anexo 3 »&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description><category>México</category><category>Testigos de Jehová</category><guid>http://sindioses.github.io/sociedad/testigos/anexo2.html</guid><pubDate>Sat, 01 Nov 2003 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Anexo 3: Cartas de Salvador Estrada opinando sobre la situación de los Testigos de Jehová en México</title><link>http://sindioses.github.io/sociedad/testigos/anexo3.html</link><dc:creator>Salvador Estrada Esparza</dc:creator><description>&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/sociedad/testigos/anexo2.html"&gt;« Anexo 2&lt;/a&gt; · &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/sociedad/testigos/indice.html"&gt;Índice&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;aside class="admonition admonition-nota"&gt;
&lt;p class="admonition-title"&gt;Nota&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta carta fue con motivo de opinar de la discusión que sostenían en el periódico La Jornada, el Secretario de Educación y Bienestar Social de Baja California, Marco Antonio Esponda Gaxiola, y la del articulista del diario referido, Roberto Blancarte. Para quienes gusten consultar dichos artículos, las fechas de su aparición fueron: 23/ene/95 de Blancarte: &lt;em&gt;"¿En qué se parecen California y Baja California?"&lt;/em&gt;; 05/feb95 de Esponda: &lt;em&gt;"En Baja California no se atenta contra la libertad religiosa"&lt;/em&gt; y, finalmente, 06/feb/95 de Blancarte: &lt;em&gt;"Libertad de creencias, estado de derecho e intolerancia"&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;México, D. F. a 9 de Febrero de 1995.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estimado Sr. Director: Con motivo de los artículos publicados días atrás en su prestigiado diario, sobre la &lt;em&gt;"violación a los Derechos Humanos de los Testigos de Jehová"&lt;/em&gt;, del Sr. &lt;strong&gt;Roberto Blancarte&lt;/strong&gt;, y una respuesta del Secretario de Educación en Baja California, Sr. &lt;strong&gt;M. Antonio Esponda G.&lt;/strong&gt;, nosotros, como trabajadores de la educación, opinamos lo siguiente:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El C. Secretario tiene razón en sus funciones, a la vez que incurre, efectivamente, en violaciones al artículo 3° Constitucional y Ley General de Educación; el Sr. Blancarte también tiene razón en sus comentarios al señalar dichas violaciones, a la vez que omite Información sobre la multinacional comercial-financiera de apariencia religiosa autonombrados "Testigos de Jehová", pero que en el mundo de las finanzas sale a relucir como la Corporación "WATCH TOWER BIBLE AND TRACT SOCIETY OF PENSILVANIA" &amp;amp; "NEWYORK, INC." (Sociedad [productora] de Biblias y Tratados de la Torre del Vigilante), ya que tras ese bluff "pío" se ocultan soterradas intenciones. ¿A qué se debe que el Sr. Secretario tenga razón y no a la vez? A la contradicción que existe en nuestras leyes, pues por un lado, la "Ley sobre el Escudo..." señala la obligatoriedad para todo el personal escolar y alumnado en general de dichos actos de honra patrios; y el art. 3° Constitucional señala además, algo que casi nunca se toca: "la educación que imparta el Estado... se mantendrá por completo ajena a cualquier doctrina religiosa"; "...Luchará contra la ignorancia y sus efectos, las servidumbres, los fanatismos y los prejuicios."; "...sustentar los ideales de fraternidad e igualdad de derechos de todos los hombres, evitando los privilegios de razas, de religión, de grupos, de sexos o de individuos." Luego entonces, al no acatar esas obligaciones para todos, y manifestar religiosidad doctrinaria con dicha actitud, además del menosprecio vernáculo, el Sec. Esponda, con toda razón, trata de solucionar ese problema, cobijado según él en leyes propias de su estado, con suspensiones a los infractores. Pero por otro lado, la misma Constitución y Ley General de Educación, declaran que la educación básica (primaria-secundaria) no sólo es un derecho para todos los mexicanos, sino también una obligación, tanto de los padres de los jóvenes como del Estado, y, como es sabido, ninguna otra ley fuera de la Constitución es superior a ésta. Es aquí donde el Sr. Blancarte tiene el argumento básico para estar en lo correcto, y no tanto por que los alumnos sean separados por profesar equis religión, sino más bien por su conducta. Como vemos, el problema radica en las propias leyes: el directivo, al querer aplicar una ley, viola otra, sin que sea ésta su finalidad, y para no violar ninguna ley, entonces, lo cómodo, es no aplicar nada y así no se mete en problemas (¿es esto correcto "Perogrullo"?); y el educando "jehovista", al exigir sus DERECHOS, cree, o mejor dicho, le hacen creer, que tiene todos los derechos por sobre los de los demás, que en su cabecita se va formando, ya no la idea, sino la LEY de que sólo los "mundanos inicuos y satánicos" compañeros de su escuela tienen la obligación de hacer esa "adoración falsa a un trapo", «nosotros, los "elegidos", tenemos todos los DERECHOS del mundo, somos intocables; ustedes sólo tienen obligaciones».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero el problema es aún mayor. Astutamente, la cúpula norteamericana de la Watch Tower viendo esa contradicción, la utiliza, so pretexto de "los Derechos Humanos" y sigue inyectando a nuestro pueblo ese antipatriotismo que, lo único que logra, es dividir a la sociedad: "Poco después de la 1a Guerra Mundial el pueblo de Jehová fue revitalizado por el espíritu de Dios para hacer un esfuerzo especial en la proclamación de las buenas nuevas. Desde ese tiempo en adelante se ha dado un tremendo testimonio que ha resultado en dividir a la gente", &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.github.io/sociedad/testigos/anexo3.html#footnote-1" id="footnote-reference-1" role="doc-noteref"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;1&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/a&gt; fomentando la llamada anomia o pérdida de identidad (nacional en nuestro caso).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nosotros pensamos qué es precisamente el  "Cuerpo Gobernante" o "Raza Escogida" (como se autonombran) &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.github.io/sociedad/testigos/anexo3.html#footnote-2" id="footnote-reference-2" role="doc-noteref"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;2&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/a&gt; el más cercano a la propuesta yanqui racista y discriminatoria "187" por dos razones:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Por su odio a los que no están bajo su férula: catalogan a los habitantes de este planeta en tres clases:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;ol class="loweralpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;la Clase Celestial, o sea los dirigentes cupulares.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;la Clase Terrestre o los Testigos común y corrientes o "Jonadabs no ungidos"&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;por ejemplo, los católicos, como la Clase de Cerdos. &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.github.io/sociedad/testigos/anexo3.html#footnote-3" id="footnote-reference-3" role="doc-noteref"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;3&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Aquí se deja ver con claridad, la auténtica doctrina del "Instrumento visible de Cristo" &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.github.io/sociedad/testigos/anexo3.html#footnote-4" id="footnote-reference-4" role="doc-noteref"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;4&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/a&gt; de Wallkill: La Doctrina del "Destino Manifiesto" del clásico puritanismo calvino-imperialista.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Que en su literatura, a pesar de que constantemente se autocalifican de "neutrales" &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.github.io/sociedad/testigos/anexo3.html#footnote-5" id="footnote-reference-5" role="doc-noteref"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;5&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/a&gt; políticamente hablando: llegan a apoyar al Americanismo Democrático" (EE.UU.), &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.github.io/sociedad/testigos/anexo3.html#footnote-6" id="footnote-reference-6" role="doc-noteref"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;6&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/a&gt; y muy tendenciosamente van creando la imagen de que la "Nueva Jerusalén" o "pueblo elegido por Dios", son los EE.UU., claro que a través de ellos: "De hecho, durante los últimos días ha habido ángeles protegiendo a la congregación de los cristianos ungidos &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.github.io/sociedad/testigos/anexo3.html#footnote-7" id="footnote-reference-7" role="doc-noteref"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;7&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/a&gt; --que llega a ser la Nueva Jerusalén--...". &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.github.io/sociedad/testigos/anexo3.html#footnote-8" id="footnote-reference-8" role="doc-noteref"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;8&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;¿No es extraño y sospechoso que la inmensa mayoría de las "modernas religiones" provengan de la "Nueva Jerusalén", (EE.UU.)? La Corporación Capitalista de la Watch Tower, al prohibir a su "grey" el no honrar a los símbolos patrios, no cantar el himno nacional, no participar en nombramientos de jefe de grupo, y, que, no se nos olvide que esos niños también CRECEN, no permitirles el prestar el servicio militar, no participar en reuniones sindicales ni luchar por aumentos salariales (aunque muy oportunistamente aceptan el cheque con el aumento logrado por otros, como sucedió en las manifestaciones magisteriales del sexenio pasado), y, lo más grave aún, no participar en las elecciones municipales, estatales, camerales, ni de presidente de la república, y que ese pésimo ejemplo se propague.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por eso, el defender (no el que expulsen a los jovencitos de las escuelas, nosotros nos oponemos rotundamente a eso) esas posiciones so pretexto de la "libertad religiosa" y/o de los "Derechos Humanos", ¿no es hacerle el Juego al "187" en nuestro propio país o ser cómplice "involuntario" de los explotadores de nuevo tipo?...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se habla de la "negativa" a la educación de los alumnos por desacato, etc. Pero, ¿no es acaso el "Cuerpo Gobernante" quién "invita" en su literatura, en forma camuflada pero hábil, a no estudiar mas que la educación básica, y si acaso una carrera terminal (técnica), pues en el bachillerato y peor en la Universidad, enseñan "filosofías mundano-satánicas" que pueden hacer que el "cristiano verdadero" pierda su fe? ¿Qué no invitan mejor a hacer una "carrera" de siervo ministerial o precursor de tiempo completo (léase: vendedor de tiempo completo)? &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.github.io/sociedad/testigos/anexo3.html#footnote-9" id="footnote-reference-9" role="doc-noteref"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;9&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/a&gt; Y más que vendedor, "enganchador" de nuevas víctimas-clientes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para finalizar, nosotros, docentes de educación media básica, que no pertenecemos a ninguna agrupación política ni religiosa (aclaración necesaria, porque luego con los "malentendidos", las etiquetas están a la orden del día) y que nos enfrentamos a diario con este tipo de problemas, lejos de rechazar a esos alumnos, los aceptamos como nos llegan y, recordando que son ellos nuestro objeto-objetivo de trabajo, utilizamos el siguiente método con esta concatenación: amistad-orientación-amistad-Información-amistad-persuación-amistad, y hasta ahora, los resultados son bastante alentadores...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Atentamente:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Salvador Estrada Esparza y otro.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="trans docutils"&gt;
&lt;p&gt;ASUNTO: OPINIÓN.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;México, D.F., a 10 de noviembre de 1995.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C.
(P)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Director de Educación Secundaria&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;P R E S E N T E.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;...en un Estado de Derecho las normas jurídicas tienen un carácter general, es decir, no admiten excepciones, por consiguiente todo aquél que las infringe se hace acreedor a una sanción.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La ley suprema de la nación es la Constitución Política de los Estados Unidos Mexicanos, ella establece los derechos y obligaciones de los habitantes de nuestro país, de ella emanan las leyes y reglamentos que regulan la vida de la sociedad mexicana, por eso nadie puede exigir que se le respeten los derechos que la Constitución y las leyes le conceden y negarse a cumplir con los deberes que ellas le señalan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La tolerancia es una de las normas básicas de la convivencia humana y ella debe estar presente en todas nuestras acciones y en nuestras opiniones, sobre todo en esta época en que los fundamentalismos y los nacionalismos exacerbados han ensangrentado numerosas regiones del mundo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sabemos que aunque la religión es un asunto privado, eso no significa que la educación que imparte el Estado, que es laica, deba ser indiferente ante la religión, pues las leyes que la regulan (Artículo 3º. Constitucional y la Ley General de Educación) nos señalan la obligación de procurar el desarrollo armónico del educando y fomentar en él el amor a la patria (...ilegible) al progreso científico y de luchar contra la ignorancia, los fanatismos y los prejuicios, lo que hace necesario sostener una lucha consecuente contra las doctrinas anticientíficas, disolventes, antinacionales y contrarias al mandato de las leyes, particularmente aquéllas que pretenden convertir a sus congregados en seres privilegiados, con impunidad para incumplir las leyes del país.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde luego estamos conscientes de que toda ofensa a los sentimientos religiosos de los creyentes, sea cual sea su credo, es intolerable ya que su efecto sería contrario a nuestro propósito y con ello sólo se lograría afianzar sus prejuicios y acrecentar su fanatismo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los educadores no podemos permanecer indiferentes ante la impunidad, la ignorancia, la inconsciencia o el fanatismo. Hay que saber luchar contra ellos, para lo cual es necesario explicar, desde el punto de vista científico, el origen y evolución de las religiones, porque la supresión de los prejuicios religiosos es parte importantísima de la educación mexicana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por eso nos preguntamos: ¿Hasta cuando se tomará la decisión definitiva? O más claramente, ¿Hasta cuando se pondrá fin a la impunidad de quienes violan las leyes del país, argumentando motivos religiosos?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;...conforme a lo que propone la Comisión Nacional de Derechos Humanos, es urgente que de manera definitiva, clara y sin ambigüedades, la Secretaría de Educación Pública... establezca mediante un ACUERDO, el criterio unánime, para ser observado en todo el país, con respecto a la sanción que corresponde a todos aquellos que se nieguen a saludar a la Bandera o a cantar el himno Nacional, habida cuenta de que si se les sanciona no es por sus creencias religiosas, sino por violar las leyes que rigen la vida del país.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Téngase presente que el artículo primero de la Ley de Asociaciones Religiosas y Culto Público establece que: "Las convicciones religiosas no eximen en ningún caso del cumplimiento de las leyes del país. Nadie podrá alegar motivos religiosos para evadir las responsabilidades y obligaciones prescritas en las leyes".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A mayor abundamiento sobre el tema específico, la fracción II del artículo 29 señala que constituyen infracciones a la citada ley: "Agraviar a los símbolos patrios o de cualquier modo inducir a su rechazo".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora bien con referencia específica a la actitud de los miembros de la Congregación de Testigos de Jehová, hemos de señalar que violan el artículo 130 Constitucional, la Ley de Asociaciones Religiosas y Culto Público, la Ley Sobre el Escudo, la Bandera y el Himno Nacionales, además de las leyes y reglamentos que rigen el funcionamiento de las escuelas públicas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otra parte manejan de manera parcial y dolosa lo que señalan la Declaración Universal de los Derechos Humanos, la Declaración sobre los Derechos del Niño (1959), la Convención sobre los Derechos del Niño (1989).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Finalmente tengamos presente que mientras se permita que este grupo incumpla las leyes, también las autoridades educativas estarán violándolas...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A T E N T A M E N T E&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;DIRECTORES DE LA ZONA (Z)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(Escuelas, nombres y firmas)&lt;/p&gt;
&lt;hr class="trans docutils"&gt;
&lt;aside class="footnote-list brackets"&gt;
&lt;aside class="footnote brackets" id="footnote-1" role="doc-footnote"&gt;
&lt;span class="label"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.github.io/sociedad/testigos/anexo3.html#footnote-reference-1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;—&lt;em&gt;"Organizados para efectuar nuestro ministerio"&lt;/em&gt;; Watch Tower Bible and Tract Society of Pennsylvania; 1992; p. 7.&lt;/p&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;aside class="footnote brackets" id="footnote-2" role="doc-footnote"&gt;
&lt;span class="label"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.github.io/sociedad/testigos/anexo3.html#footnote-reference-2"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;—&lt;em&gt;"El Reino se ha acercado"&lt;/em&gt;; Watch Tower Bible and Tract Society of Pennsylvania; 1947; p. 330.&lt;/p&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;aside class="footnote brackets" id="footnote-3" role="doc-footnote"&gt;
&lt;span class="label"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.github.io/sociedad/testigos/anexo3.html#footnote-reference-3"&gt;3&lt;/a&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;—Ruiter, Robin de; &lt;em&gt;"¡Precaución! Testigos de Jehová"&lt;/em&gt;; Editorial El Camino; 1992; pp. 47-48, 173.&lt;/p&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;aside class="footnote brackets" id="footnote-4" role="doc-footnote"&gt;
&lt;span class="label"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.github.io/sociedad/testigos/anexo3.html#footnote-reference-4"&gt;4&lt;/a&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;—&lt;em&gt;"Los Testigos de Jehová, Proclamadores del Reino de Dios"&lt;/em&gt;; Watch Tower Bible and Tract Society of Pennsylvania; 1993; p. 219.&lt;/p&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;aside class="footnote brackets" id="footnote-5" role="doc-footnote"&gt;
&lt;span class="label"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.github.io/sociedad/testigos/anexo3.html#footnote-reference-5"&gt;5&lt;/a&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;—&lt;em&gt;"Los Testigos de Jehová en el Propósito Divino"&lt;/em&gt;;  Watch Tower Bible and Tract Society of New York, Inc.; 1965; pp. 152ss.&lt;/p&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;aside class="footnote brackets" id="footnote-6" role="doc-footnote"&gt;
&lt;span class="label"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.github.io/sociedad/testigos/anexo3.html#footnote-reference-6"&gt;6&lt;/a&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;—Ibid; 183, 185.&lt;/p&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;aside class="footnote brackets" id="footnote-7" role="doc-footnote"&gt;
&lt;span class="label"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.github.io/sociedad/testigos/anexo3.html#footnote-reference-7"&gt;7&lt;/a&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;—Nótese que sólo dice UNGIDOS, o sea, únicamente el "Cuerpo Gobernante", y éste radica en ¡EE.UU.! (Hasta en la "otra vida" van a seguir "gobernando". —"Cogobernando con Jesucristo").&lt;/p&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;aside class="footnote brackets" id="footnote-8" role="doc-footnote"&gt;
&lt;span class="label"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.github.io/sociedad/testigos/anexo3.html#footnote-reference-8"&gt;8&lt;/a&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;—&lt;em&gt;"Apocalipsis... ¡se acerca su magnifica culminación!"&lt;/em&gt;; Watch Tower Bible and Tract Society of Pennsylvania; 1991; p. 306.&lt;/p&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;aside class="footnote brackets" id="footnote-9" role="doc-footnote"&gt;
&lt;span class="label"&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;[&lt;/span&gt;&lt;a role="doc-backlink" href="http://sindioses.github.io/sociedad/testigos/anexo3.html#footnote-reference-9"&gt;9&lt;/a&gt;&lt;span class="fn-bracket"&gt;]&lt;/span&gt;&lt;/span&gt;
&lt;p&gt;—Información diseminada en varias revistas &lt;em&gt;"¡Despertad!"&lt;/em&gt; y en el libro: &lt;em&gt;"Los jóvenes preguntan"&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;/aside&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/sociedad/testigos/anexo2.html"&gt;« Anexo 2&lt;/a&gt; · &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/sociedad/testigos/indice.html"&gt;Índice&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description><category>México</category><category>Testigos de Jehová</category><guid>http://sindioses.github.io/sociedad/testigos/anexo3.html</guid><pubDate>Sat, 01 Nov 2003 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Organización interna de los Testigos de Jehová</title><link>http://sindioses.github.io/sociedad/testigos/indice.html</link><dc:creator>Salvador Estrada Esparza</dc:creator><description>&lt;img alt="[Awake! Humans: Just higher animals?]" class="align-right" src="http://sindioses.github.io/sociedad/testigos/ak3.jpg"&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/sociedad/testigos/introduccion.html"&gt;Introducción&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/sociedad/testigos/aspectos.html"&gt;Aspectos generales de los Testigos de Jehová&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Organización de los Testigos de Jehová:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/sociedad/testigos/organizacion01.html"&gt;El cuerpo dirigente.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/sociedad/testigos/organizacion02.html"&gt;La congregación: Trabajando y construyendo bienes para la Watch Tower.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/sociedad/testigos/organizacion03.html"&gt;La congregación: Una grey de trabajadores y vendedores sumisos.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/sociedad/testigos/organizacion04.html"&gt;Los superintendentes y los misioneros.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/sociedad/testigos/organizacion05.html"&gt;La sucursal y más ingresos económicos.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/sociedad/testigos/prodistribucion.html"&gt;Producción y Distribución: La explotación de los jóvenes betelitas.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;!-- # * `Resumen sobre la Organización &lt;resumen.html&gt;`__ --&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/sociedad/testigos/propuestas.html"&gt;Propuestas&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/sociedad/testigos/experiencia.html"&gt;Experiencia personal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;img alt="[Awake! Does God really exist?]" class="align-right" src="http://sindioses.github.io/sociedad/testigos/ak6.jpg"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Anexos:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/sociedad/testigos/anexo1.html"&gt;Reproducción de la Lista de donaciones sugeridas.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/sociedad/testigos/anexo2.html"&gt;Orígenes de la secta de la Watch Tower (Diagrama)&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/sociedad/testigos/anexo3.html"&gt;Cartas de Salvador Estrada a organismos oficiales de educación en México.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/sociedad/index.html"&gt;Sociedad y Religión&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.github.io/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;</description><category>religión</category><category>Testigos de Jehová</category><guid>http://sindioses.github.io/sociedad/testigos/indice.html</guid><pubDate>Sat, 01 Nov 2003 03:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>