<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Sin Dioses (Publicaciones sobre Testigos de Jehová)</title><link>http://sindioses.org/</link><description></description><atom:link href="http://sindioses.org/categories/testigos-de-jehova.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2001-&lt;script&gt;var hoy=new Date(); document.write(hoy.getFullYear())&lt;/script&gt;&lt;noscript&gt;2100&lt;/noscript&gt; &lt;a href="mailto:pensamiento@sindioses.org"&gt;Sin Dioses&lt;/a&gt; Se permite la reproducción del contenido para fines educacionales y/o científicos siempre y cuando se mencione claramente nuestro sitio web, así como el nombre del autor de cada artículo. Se prohibe su reproducción con fines comerciales.</copyright><lastBuildDate>Sat, 27 Feb 2021 15:43:58 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>El peligro del pensamiento único</title><link>http://sindioses.org/sociedad/pensamiento-unico.html</link><dc:creator>Ferney Yesyd Rodríguez</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p class="primera"&gt;Enormes y brillantes se alzan con imponencia en par de estatuas de los líderes norcoreanos de la familia Kim en Piongyang, mientras reciben con reverencia la visita de miles de ciudadanos que las honran con una devoción casi religiosa.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La escena que parece recordar a faraones y césares del pasado, más que evocar la grandeza de un liderazgo suscita la tristeza de ver el triunfo del pensamiento único. Muchos podrán creer que el infortunio de la alienación mental está restringido al norte de la península de Corea o alguna remota aldea de Afganistán controlada por talibanes.  Pero no es así. El pensamiento único sigue haciendo de las suyas en todo el mundo generando una gran traba para el progreso de la humanidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La posibilidad de cuestionar, rebatir y contradecir son esenciales en una democracia, no solo porque son una expresión de la libertad, sino porque solo así se avanza como sociedad. En cualquier grupo humano la discrepancia es buena para el crecimiento. Pero, infortunadamente, las comunidades que ven en sus postulados la revelación única y final son cada vez más numerosos y abarcan desde los fundamentalismos religiosos y políticos hasta el sinsentido del barrismo fanático futbolero.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En las ideologías que presentan el modelo perfecto, la moral definitiva, la doctrina incuestionable y el camino al cielo, se esconde la imposición, la exclusión y el sectarismo. En los países con procesos de alfabetización pobres y donde el pensamiento crítico no está muy extendido las banderas del pensamiento único son llevadas principalmente por las religiones organizadas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tras el paso arrollador del pensamiento único religioso queda la división maniquea de la sociedad en buenos y malos, fieles e infieles, creyentes verdaderos y apóstatas. Los muros que se levantan entre esas divisiones están hechos del prejuicio y la falta de pensamiento escéptico.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ejemplo de tales muros se puede ver en religiones como la de los Testigos de Jehová que prohíben el trato, llegando en casos hasta el saludo, con aquellos miembros que han abandonado la congregación. Convergencias, aunque a menor escala, con la forma como tratan las dictaduras a los disidentes políticos.&lt;/p&gt;
&lt;figure class="pull-right" style="width: 300px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/sociedad/temblores.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pastor evangélico Javier Soto&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;El pensamiento escéptico, el que pide pruebas y demostraciones, es visto como un enemigo detestable. En el pasado la Inquisición ponía punto final a los detractores. Hoy en día la solución no puede ser fulminante, razón por la que se apela al pecado de la blasfemia o a la libertad de cultos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Recientemente hemos presenciado que tras el terremoto de Chile y el incendio en Valparaiso ha salido el pastor Javier Soto a los medios de comunicación afirmando que tales desastres son resultados de que hay en curso un proyecto de unión civil para parejas del mismo sexo. Para él, y sus feligreses no hay placas tectónicas, no vale afirmar que otras naciones tienen matrimonio igualitario y no han sucumbido a la aniquilación, o que los terremotos han estado sobre la Tierra desde hace millones de años. No, para ellos eso no vale. El pensamiento único no escucha razones.&lt;/p&gt;
&lt;figure class="pull-left" style="width: 307px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/sociedad/Ken-Ham-vs-Pat-Robertson.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ken Ham y Pat Robertson difieren en sus creencias creacionistas. Ambos ignoran las evidencias.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;En días más recientes se ha presentado un enfrentamiento entre dos grandes líderes evangélicos estadounidenses: Ken Ham y Pat Robertson. El primero afirmó que era una tontería creer que el planeta Tierra solo tiene seis mil años, no obstante él no acepta la evolución humana. Ham, director del Museo de la Creación del Ministerio Answers in Genesis (Respuestas en Génesis) salió a atacarlo diciendo que el pastor estaba socavando la autoridad de las Escrituras. La anterior disputa no solo ha generado la burla de los biólogos, geólogos y activistas ateos de EE.UU. ¿Cómo es posible que ambos líderes evangélicos no se pongan de acuerdo si leen la misma Biblia? Pero más allá del evento, es curioso ver cómo se puede llegar a sostener absurdos sobre los orígenes del planeta y de los humanos cuando se deja de lado el pensamiento racional, cuando se cae en la trampa del pensamiento único.&lt;/p&gt;
&lt;figure class="pull-right" style="width: 300px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/sociedad/Maria-Luisa-Piraquive-frase-exacta.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Pastora María Luisa Piraquive, líder y profeta de la Iglesia de Dios Ministerial de Jesucristo Internacional.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;El pensamiento único puede llevar a fomentar la discriminación. En meses pasados y tras las protestas contra la Iglesia de Dios Ministerial realizadas al conocerse que su máxima líder, la pastora María Luisa Piraquive, pedía que no se permitiera predicar a las personas en situación de discapacidad física. La cúpula religiosa argumentó inicialmente que no era discriminación, sino reglamentos internos. Normas, requisitos, reglas, o como los llamasen seguían siendo discriminatorios. Los líderes de la susodicha luego jugaron la carta de la victimización. Alegaron ver afectada su libertad religiosa, hablaron de una conspiración mediática y afirmaron que “con lo de Dios no se juega”. Lo que muchos de los fieles de ese credo veían como persecución no era más que el normal proceso de libre crítica que debe caracterizar a una sociedad libre y democrática. Lo más lamentable de la anterior coyuntura no fue que la Iglesia de Dios Ministerial no haya rectificado, sino que su inmensa feligresía haya aceptado acríticamente las explicaciones dadas por sus líderes religiosos. "Cuando los derechos se llaman de otra forma hay discriminación", decía Pedro Zerolo, activista LGBT del PSOE. Nada más cierto en este caso.&lt;/p&gt;
&lt;figure class="pull-left" style="width: 400px"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/sociedad/desestimulando-la-educacion-superior.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Los Testigos de Jehová desestimulan la educación superior, los adventistas del séptimo día advierten contra las clases de filosofía, biología y geología en universidades a las que llaman "mundanas" en contraposición a las suyas.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;p&gt;El pensamiento único, que presume ser el verdadero y más perfecto, curiosamente huye convenientemente del debate. Las recomendaciones a los creyentes para que no lean fuentes diferentes a las oficiales o que entablen amistad con “mundanos” están a la orden del día. La decimonónica líder adventista Elena G. de White se lamentaba de la educación científica en los siguientes términos:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;Hay peligros igualmente grandes en el estudio de la ciencia, según se acostumbra a realizarlo. En las escuelas de cualquier grado… se enseña la evolución… que tiende a inspirar incredulidad.” &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.org/sociedad/pensamiento-unico.html#id4" id="id1"&gt;*&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Más recientemente la revista Atalaya, de los Testigos de
Jehová, aconsejaba a no asistir a la universidad:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“¿Qué ambiente se respira en la mayoría de las universidades de este mundo? ¿Verdad que suelen ser foco de descontento social y político, y se caracterizan por la inmoralidad y los excesos? (Efesios 2:2) En contraste, la organización de Jehová ofrece la mejor educación en el pacífico ambiente de la congregación cristiana.” &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.org/sociedad/pensamiento-unico.html#id5" id="id2"&gt;†&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Pero el “pacífico ambiente cristiano” que piden los religiosos es un ambiente estéril. Es el conformista entorno en el que ya todo está dicho, las grandes cuestiones solucionadas, en el que se prohíbe pensar por fuera del molde. Es la fórmula de la receta que puede sumir a una sociedad en un barbarismo talibán o en el atraso científico que vivió Occidente antes del renacimiento. Bien decía Estanislao Zuleta, filósofo y ateo colombiano:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;“En lugar de desear una filosofía llena de incógnitas y preguntas abiertas, queremos poseer una doctrina global, capaz de dar cuenta de todo, revelada por espíritus que nunca han existido o por caudillos que desgraciadamente sí han existido. Adán y sobre todo Eva, tienen el mérito original de habernos liberado del paraíso, nuestro pecado es que anhelamos regresar a él. &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.org/sociedad/pensamiento-unico.html#id6" id="id3"&gt;‡&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;El recurso de salvaguardar el pensamiento único contra la insidiosa crítica lo han encontrado los clérigos en el pecado inexistente de la blasfemia. Con frecuencia se pide la censura de los librepensadores que han criticado abiertamente las religiones organizadas, sus líderes o sus supuestos libros sagrados porque se hieren los sentimientos religiosos o simplemente porque son blasfemos. Las ideas políticas y económicas son cuestionadas a diario en los países libres sin que político alguno diga que tal acción es pecaminosa. Pero en el caso de la religión el rasero es diferente. Frente a la imposibilidad de defender aquello que es completamente subjetivo y carente de sustento racional la censura es la mejor solución.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la tierra del libre examen no hay una moral objetiva y perfecta. Las grandes cuestiones morales de la sociedad deben analizarse críticamente y tenerse en cuenta los nuevos conocimientos que provee la ciencia, así como la filosofía y los derechos humanos. Temas como la eutanasia, el aborto, el matrimonio entre parejas del mismo sexo o la prohibición como estrategia válida en la lucha contra las drogas, se deben analizar con pensamiento crítico. Lo último que se necesita en estos temas es traer a colación un libro de otras épocas presuntamente revelado para pedir el cese de la discusión. Pero, formar una sociedad crítica requiere trabajo, un esfuerzo que individuos y gobiernos no están dispuestos a hacer, ya sea por mediocridad o conveniencia. Creer es más fácil que pensar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En conclusión, el idílico mundo del pensamiento único, muy común aunque no exclusivo del universo religioso, que ofrece al ciudadano las grandes preguntas de la vida y la moral ya resueltas son un facilismo que a la postre resulta negativo y peligroso para la sociedad porque la estanca, genera discriminación y quita al ser humano su cualidad más valiosa que es la de poder pensar por sí mismo.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;section id="notas"&gt;
&lt;h2&gt;Notas&lt;/h2&gt;
&lt;dl class="footnote brackets"&gt;
&lt;dt class="label" id="id4"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/sociedad/pensamiento-unico.html#id1"&gt;*&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;White, E.&lt;/strong&gt; (1893). &lt;em&gt;La Educación&lt;/em&gt;. Página 223.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id5"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/sociedad/pensamiento-unico.html#id2"&gt;†&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Cuerpo Gobernante&lt;/strong&gt;. &lt;em&gt;Sirvan a Jehová como esclavos,&lt;/em&gt; La Atalaya, 15 de octubre de 2013, páginas 14-16.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id6"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/sociedad/pensamiento-unico.html#id3"&gt;‡&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Zuleta, E.&lt;/strong&gt; (2000). &lt;em&gt;Elogio de la Dificultad.&lt;/em&gt; Agenda Cultural Medellín, 2-5.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;p&gt;Volver al &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/sociedad/index.html"&gt;índice de artículos&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>Elena G. de White</category><category>escepticismo</category><category>iglesia de dios Ministerial de Jesucristo Internacional</category><category>Ken Ham</category><category>Pastor Javier Soto</category><category>Pastora maría Luisa Piraquive</category><category>Pat Robertson</category><category>Testigos de Jehová</category><guid>http://sindioses.org/sociedad/pensamiento-unico.html</guid><pubDate>Tue, 27 May 2014 02:16:00 GMT</pubDate></item><item><title>¿Llegó o no llegó Jesucristo?: Develando una contradicción lógica en la doctrina de los Testigos de Jehová</title><link>http://sindioses.org/examenreligiones/llegoonollego.html</link><dc:creator>José Yosadith Von Goethe</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/examenreligiones/watchtower.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;div&gt;&lt;p class="primera"&gt;El Cuerpo Gobernante de los testigos de Jehová, surgido de la Sociedad americana impresora de biblias y literatura religiosa Watchtower, se ha constituído como el vocero oficial y representante del llamado &lt;em&gt;“esclavo fiel y discreto”&lt;/em&gt; o resto del grupo que denominan de &lt;em&gt;“cristianos ungidos“&lt;/em&gt; que aún quedan en la Tierra y que al morir esperan ser llevados al Reino de los cielos. Este grupo de cristianos ungidos, según los teólogos watchtowerianos deducen del Apocalipsis, consta literalmente de un total 144.000 miembros –contados desde los tiempos apostólicos del Pentecostés en el año 33 de nuestra era-, de los que en la tierra viven hoy menos del siete por ciento. De acuerdo también con la doctrina original de la Watchtower, que en la actualidad imparte y dirige el Cuerpo Gobernante, el grupo de cristianos no ungidos o &lt;em&gt;“gran muchedumbre”&lt;/em&gt; u &lt;em&gt;“otras ovejas”&lt;/em&gt; heredará la porción terrestre del Reino de Dios o la Tierra hecha un paraíso.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Afirma el Cuerpo Gobernante de los testigos de Jehová que, en éstos que señala como tiempos del fin, se espera la llegada del hijo del hombre, Jesucristo; pero éste en realidad aún no ha llegado, y por esa razón continúan los testigos celebrando cada 14 de Nisán la que se conoce como Cena del Señor, ceremonia en la que únicamente los que se dicen ungidos pueden participar del pan y del vino, mientras que los no ungidos únicamente asisten como observadores, sin participar de los emblemáticos productos del trigo y de la vid. El órgano oficial y doctrinal de los ungidos de la Watchtower, la revista La Atalaya, en su edición de estudio del 15 de marzo de 2010, página 27, bajo el subtítulo “¿Quiénes deben participar del pan y del vino?”, expone:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;“Pablo… dirigiéndose a los cristianos ungidos, dijo: „Porque, cuantas veces coman este pan y beban esta copa, siguen proclamando la muerte del Señor hasta que él llegue. (1 Corintios 11:26). ¿Cuándo llega el Señor? Cuando vuelve para llevarse al cielo al último miembro de su novia simbólica, la congregación ungida”.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Así que ésa es la razón por la que los que se designan ungidos continúan celebrando anualmente la Cena del Señor y participando de ella, debido a que Jesucristo aún no ha llegado. Cuando llegue, es decir, después de que se lleve al cielo al último de los ungidos, ya no será necesario celebrar la Cena del Señor. Lógicamente, si ya no hay participantes en la mesa, huelga la cena. Pero, como aún quedan varios miles de ungidos participando de este ceremonioso y simbólico banquete anual, eso significa para los doctores de la ley de la Watchtower que el Señor Jesucristo no ha llegado todavía.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="cenatestigos.jpg" src="http://sindioses.org/examenreligiones/cenatestigos.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Así pues, tenemos por un lado que el Cuerpo Gobernante de los testigos de Jehová, a través de la editora Watchtower, afirma categóricamente que &lt;strong&gt;“el Señor aún no ha llegado”&lt;/strong&gt;, pues de otro modo no se celebraría ya su Cena. Sin embargo, por otro lado asegura que &lt;strong&gt;“el Señor sí ha llegado”&lt;/strong&gt; y que tal llegada causó que el esclavo fiel y discreto o resto de los cristianos ungidos fuera nombrado por su amo Jesucristo sobre todos sus bienes terrestres, que es como se aplican los mismos ungidos el texto de Mateo 24:45-47, texto que es la base de la subsistencia de la entera organización de los testigos de Jehová, donde se lee:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;em&gt;“¿Quién es, verdaderamente, el esclavo fiel y discreto a quien su amo nombró sobre sus domésticos para darles su alimento al tiempo apropiado? ¡Feliz es aquel esclavo si su amo, al llegar, lo hallara haciéndolo así! En verdad les digo, lo nombrará sobre todos sus bienes”.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El texto dice claramente: &lt;em&gt;“…su amo, al llegar…”&lt;/em&gt; Es decir, que, según este pasaje evangélico, el Cuerpo Gobernante entiende que Jesús sí llegó y que lo hizo precisamente en 1918, tal como afirman numerosas publicaciones de la Watchtower. Al llegar el amo Jesucristo, siempre según la Watchtower, nombró al año siguiente, tras la oportuna inspección, como su &lt;em&gt;“organización de Dios en la tierra”&lt;/em&gt; o &lt;em&gt;“único canal de comunicación con Dios”&lt;/em&gt; al conjunto de los entonces conocidos como &lt;em&gt;“Estudiantes Internacionales de la Biblia”&lt;/em&gt; asociados con la propia Watchtower, todos ellos pertenecientes al grupo de los ungidos. Para poder defender este nombramiento, afirma el Cuerpo Gobernante que Jesucristo sí llegó realmente (según el texto bíblico &lt;em&gt;“su amo, al llegar…”&lt;/em&gt;). Mas, para poder continuar con la ceremonia anual de la Cena del Señor y captar más adherentes para la organización con el anuncio alarmista del inminente fin del sistema político y religioso mundial, el amo Jesucristo no ha llegado todavía. A lo sumo, &lt;em&gt;“está presente”&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En el primer caso, es decir, para apoyar el nombramiento del grupo de cristianos ungidos como organización de Dios en 1919 (entonces no existía como tal el Cuerpo Gobernante), afirma la Watchtower que el amo Jesucristo sí llegó; o sea, aquí se trata de una clara &lt;em&gt;“llegada”&lt;/em&gt;. Sin embargo, en el segundo caso, esto es, para continuar con la Cena del Señor, captando de paso más adeptos a la causa watchtoweriana, habla de la &lt;em&gt;“presencia”&lt;/em&gt; del amo, la cual dice que aconteció en el año 1914, al estar Jesucristo &lt;em&gt;“invisiblemente presente en su Reino”&lt;/em&gt;. Así que aduce el Cuerpo Gobernante, como ya antes había establecido la organización de la Watchtower, que &lt;em&gt;“el amo Jesucristo está presente, pero no ha llegado”&lt;/em&gt;, aunque para la conveniencia del nombramiento como organización de Dios sí que ha llegado, pues, si no hubiera llegado, no habría nombrado como su canal de comunicación o su organización en la tierra al grupo de ungidos de la Watchtower existente al tiempo de la hipotética llegada e inspección del amo.&lt;/p&gt;
&lt;img alt="jesusregreso1914.jpg" src="http://sindioses.org/examenreligiones/jesusregreso1914.jpg"&gt;
&lt;p&gt;Los textos de Mateo 24:45-47, y el del Apóstol Pablo en 1 Corintios 11:26, especifican el verbo “llegar” y no otro en las expresiones “el amo, al llegar” y “hasta que él llegue”. Pero es de observar que el Cuerpo Gobernante introduce un nuevo concepto: dice que el Señor llega &lt;em&gt;“cuando vuelve para llevarse al cielo al último miembro…”&lt;/em&gt; Es decir, que con la expresión “vuelve” da a entender que el amo Jesucristo viene dos veces en el tiempo del fin, cuando está claro que el evangelio indica que viene una sola vez en dicho tiempo, y no dos veces. Por lo tanto, está claro que, tanto la Watchtower como el Cuerpo Gobernante de los testigos de Jehová, confunden las mentes de sus adeptos embrollando los términos “presencia”, “llegada” y “vuelta”, afirmando por un lado que el amo Jesucristo está presente desde 1914, pero que llegó en 1918 para nombrar como su administrador terrestre al grupo compuesto de cristianos ungidos de la Watchtower, y por otro lado, haciendo ver que el amo no llegó aún, pero que vuelve, y por eso continúan celebrando los testigos de Jehová la Cena del Señor todos los años. Verdaderamente, un contrasentido que los testigos del montón aceptan sin razonar y sin rechistar, tal como otros grupos admiten dogmáticamente el misterio de la Santísima Trinidad.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;section id="ensayos-anteriores-publicados-en-sin-dioses-sobre-los-testigos-de-jehova"&gt;
&lt;h2&gt;Ensayos anteriores publicados en Sin Dioses sobre los Testigos de Jehová&lt;/h2&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/examenreligiones/testigos2.html"&gt;Los Testigos de Jehová y sus profecías fallidas&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/examenreligiones/transfusiones.html"&gt;Los Testigos de Jehová y las transfusiones de sangre&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/cienciaorigenes/bookjehova01.html"&gt;Análisis al libro antievolucionista de los Testigos de Jehová&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/sociedad/testigos/indice.html"&gt;Organización interna de los Testigos de Jehová&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/sociedad/testiculando.html"&gt;Testiculando&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/examenreligiones/index.html"&gt;Examinando las religiones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;&lt;/div&gt;</description><category>religión</category><category>Testigos de Jehová</category><guid>http://sindioses.org/examenreligiones/llegoonollego.html</guid><pubDate>Tue, 03 Aug 2010 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Error del fundador de la Watch Tower en el cómputo de los siete tiempos</title><link>http://sindioses.org/examenreligiones/sietetiempos.html</link><dc:creator>José Yosadit Von Goethe</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p class="primera"&gt;Con la expresión “siete tiempos” la Sociedad Watch Tower, que dirige y administra los asuntos de los Testigos de Jehová, se refiere a los siete tiempos de los que habla el profeta Daniel y que hallamos en el capítulo 4 de su libro, versículos 31 y 32, donde leemos: &lt;em&gt;“A ti se te dice, oh Nabucodonosor el rey: ‘El reino mismo se ha ido de ti, y de la humanidad te echan, sí, y con las bestias del campo tu morada será. Vegetación te darán aun a ti para comer tal como a toros, y siete tiempos mismos pasarán sobre ti, hasta que sepas que el Altísimo es Gobernante en el reino de la humanidad, y que a quien él quiere darlo lo da”&lt;/em&gt;. Estos siete tiempos los considera la Sociedad Watch Tower como un periodo profético de 2.520 años que van del 607 antes de nuestra era (año que estiman fue el de la destrucción de Jerusalén por los babilonios) hasta el 1914 (en que dio comienzo la I Guerra Mundial).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tal periodo de 2.520 años no es en realidad una interpretación original de los Testigos de Jehová, como bien lo expresa la Watch Tower en el libro “Proclamadores”, página 134, donde señala que el año 1914 fue propuesto (y el periodo de siete tiempos calculado) antes de Charles Taze Rusell, fundador del movimiento jehovista en 1879, sino que éste lo adoptó en 1876 del adventista Nelson H. Barbour, quien colaboró con Rusell por un tiempo. Barbour a su vez había tomado la idea de otros predicadores e intérpretes bíblicos que le antecedieron, entre ellos E. B. Elliott y William Miller, este último considerado como el fundador del movimiento adventista, también denominado millerista. Estos habían recogido los cálculos de un tal John Aquila Brown, que fue el primero que en 1823 expuso la teoría de los 2.520 años, si bien fijó su comienzo en el 604 antes de la era común (a.e.c.) y el final en 1917 de la era común (e.c.). Brown se había inspirado a su vez en las interpretaciones de quienes le precedieron años e incluso siglos antes. Por esa razón no solamente los Testigos de Jehová, sino también los adventistas, tienen presente el periodo de 2.520 años, aunque difieren en las fechas de comienzo y finalización.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Cómo llegaron tales personas a la conclusión de que los siete tiempos del profeta Daniel equivalían a 2.520 años? Daniel no menciona que los siete tiempos sean un periodo tan largo. Es más, el profeta solamente aplica esos siete tiempos al rey Nabucodonosor, al anunciarle que sufriría un periodo de enajenación mental que le duraría un lapso de siete tiempos. Los eruditos bíblicos entienden que esos siete tiempos equivalieron a los hipotéticos siete años que Nabucodonosor pasó trastornado y alejado del trono, finalizados los cuales se recuperó. La Historia calla al respecto, aunque la posibilidad de que el rey sufriera el mencionado trastorno por siete años cae dentro de la lógica, si bien los estudiosos no han hallado evidencia del hecho ni del periodo, ya que casi todos los años de su reinado están documentados en tablillas y su estudio no permite hallar siete años consecutivos de ausencia real, y menos en los años finales de su reinado, que es cuando los siete tiempos entrarían en acción, no antes ni al principio de su ascenso al trono, pues el relato bíblico menciona que Nabucodonosor acababa de  enorgullecerse verbalmente de las magníficas construcciones que había realizado en Babilonia cuando Daniel le habló a continuación de los siete tiempos que había de sufrir.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El fundador de la Watch Tower, C. T. Rusell, hizo suyos los cálculos que le había pasado Barbour, quien estimó que esos siete tiempos comenzaron en el año de ascenso de Nabucodonosor, a su entender el 606 a.e.c., si bien los historiadores calcularon (y continúan calculando con mayores evidencias) que el año de ascenso de Nabucodonosor fue el 605, un año después de lo estimado por Barbour.  Partiendo del 606 a.e.c. llegó Barbour a 1914, año en que a su parecer acontecería el Armagedón o destrucción del mundo impío y comienzo efectivo del reinado de Cristo sobre la Tierra, aunque la presencia de Cristo en su Reino la situó en 1874, con lo que daba un margen de cuarenta años entre su presencia y la destrucción del sistema mundial. Esta misma opinión fue la que tomó Rusell, quien, convencido de lo correcto de los cálculos de Barbour, elaboró en 1879 la doctrina básica de los Estudiantes de la Biblia, que en 1931 adoptaron el nombre de Testigos de Jehová.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La doctrina básica de los Testigos de Jehová, y que es el objeto principal de su predicación mundial, señala que la fecha de 1914 es inamovible. Aunque en un principio Rusell y sus Estudiantes de la Biblia entendieron que 1914 sería el del Armagedón o destrucción del sistema político, no fue hasta principios de los años cuarenta en que se estableció que 1914 tan solo fue el año de comienzo del reinado o toma de posesión de Cristo como rey, trasladando a 1914 la fecha de 1874 (que hasta entonces se creía la de ascenso de Cristo al reinado). Rusell murió en 1916 creyendo que el Armagedón era inminente y que probablemente había un error en el cálculo que señalaba a 1914 (aunque al principio defendió con ahínco la fecha). Para él el armagedón y el establecimiento del Reino de Dios estaba al caer en aquellos años, sino en 1914, en el siguiente o siguientes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En lo que posteriormente difirió Rusell de Barbour fue en la atribución al año 606 a.e.c. del ascenso al trono de Nabucodonosor. Para Rusell lo que aconteció en el 606 fue la destrucción de Jerusalén por Nabucodonosor, dándose comienzo en tal año a los “tiempos de los gentiles o de las naciones”, naciones que habrían de gobernar por un periodo de 2.520 años desde que el Reino de Dios terrestre fue suprimido de Jerusalén, pues se entendía que los reyes de Judá se sentaban en el trono de Jehová o Yavé en aquella ciudad. Así que, cuando la ciudad fue destruida y la línea de reyes interrumpida, ya no había Reino de Dios sobre la tierra. Como Jesucristo dijo que “Jerusalén sería pisoteada hasta que se cumplieran los tiempos señalados de las naciones”, los Estudiantes de la Biblia, como lo había hecho antes Barbour, dieron por sentado que esos tiempos comenzaron en el 606 a.e.c. y durarían hasta 1914.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No obstante, Rusell cometió un primer error de tiempo al adoptar el cálculo equivocado de Barbour, porque del 606 a.e.c. hasta el 1914 median exactamente 2.519 años y no 2.520. Ni Barbour ni Rusell habían tenido en cuenta que no existe año cero en la línea de cómputo que separa nuestros años de los años anteriores a nuestra era. Así que mucho después de la muerte de Rusell, la Sociedad Watch Tower con su Cuerpo Gobernante al frente, para no desplazar el año 1914, corrigió el error sobre el papel y trasladó la destrucción de Jerusalén al año 607 a.e.c., es decir, al año anterior al 606 (no olvidemos que los años a.e.c. se cuentan desde atrás hasta el año 1, al revés que nosotros, que lo hacemos desde el año 1 hacia adelante). No nos detendremos a considerar que la evidencia científica en los campos arqueológicos y astronómicos (y está confirmado con los modernos programas informáticos de astronomía), señala, en contra de la caduca opinión no documentada de la Watch Tower, al año 587 a.e.c. como el de la destrucción de Jerusalén por Nabucodonosor. Para el caso que aquí nos ocupa, tal diferencia de 20 años no tiene gran importancia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Volvemos a la pregunta que dejamos atrás: ¿Cómo los que precedieron a Rusell y Rusell mismo llegaron a la conclusión de que los siete tiempos del profeta Daniel equivalían a 2.520 años? ¿Cómo se dio comienzo al cómputo de los 2.520 años? En principio se estimó que los siete tiempos de los que hablaba Daniel equivalían a siete años; pero, ¡atención!, no a siete años solares de 365,25 días, sino a siete años proféticos de 360 días cada uno. De aquí parte todo el asunto. Se trata en principio de 7 años proféticos de 360 días, lo que supone 2.520 días (7 x 360). Si se hubieran aplicado los 7 tiempos a años solares serían 2.557 días en números redondos (7x365,25). Distinguimos, pues, entre años solares o comunes y años proféticos. La profecía de Daniel de los siete tiempos comenzó a interpretarse como de siete años proféticos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora bien, algunos de los que decían entender los escritos bíblicos, y especialmente quienes desde Brown hasta Rusell se dedicaron a especular sobre los siete tiempos de Daniel, a los 2.520 días proféticos de que constaban los siete tiempos les aplicaron la regla de “un día por un año”, según deducían de los textos bíblicos de los libros de Números 14:34 y Ezequiel 4:6, textos que nada tienen que ver con las profecías de Daniel. De esta manera los 2.520 días proféticos se convirtieron en 2.520 años; pero, ¿son años proféticos de 360 días o se trata de años solares de 365,25 días? Porque si se han comenzado a contar los siete tiempos de Daniel como años proféticos, es de ciencia y razón continuar la operación con años proféticos. Pero se evidencia que no ha sido así, y aquí está el error craso que Rusell aceptó de Barbour, ya que éstos contaron en principio los siete tiempos como años proféticos y, al elevar los días resultantes a años, es decir, los 2.520 días proféticos a 2.520 años, resulta que éstos últimos los contaron como años solares de 365,25 días y no como años proféticos de 360 días. Así, pues, los siete tiempos proféticos que supuestamente deberían ser 2.520 años proféticos, se convirtieron, por un involuntario error de apreciación, en 2.520 años solares. Y, al aplicarse 2.520 años solares, que no proféticos, al corregido 607 a.e.c., se llegó al 1914 e.c.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nuestros ilustres estudiosos de los tiempos no se detuvieron a pensar en los pros y contras de lo que se traían entre manos y realizaron los cálculos con demasiada premura y, por tanto, incorrectamente. Debieron haberse sentado a estudiar imparcialmente durante largo tiempo las Escrituras antes de lanzarse a aplicar profecías de tanta trascendencia y que han trastornado tantos destinos humanos. Hagamos las cuentas pertinentes, partiendo del supuesto de que los siete tiempos comenzaron en 607 a.e.c. Ya tenemos establecido que siete tiempos son siete años proféticos. Y también tenemos establecido o aceptado que los siete años proféticos son 2.520 días proféticos. Incluso aceptamos la sugerencia de que los 2.520 días proféticos son 2.520 años, que por lógica deberían ser proféticos, pero que un malentendido los ha interpretado como años solares. Hemos de corregir, pues, el entuerto y averiguar en primer lugar cuántos años solares son 2.520 años proféticos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El cómputo es muy sencillo. Primeramente hemos de calcular los días proféticos que contienen 2.520 años solares. Para ello multiplicamos 2.520 años por 360 días y obtenemos el producto de 907.200 días proféticos (2.520 x 360). Seguidamente dividimos esos 907.200 días proféticos entre los 365,25 días del año solar, al objeto de saber el número de años solares a que equivalen y, redondeando a la unidad superior, obtenemos el cociente de 2.484 años solares (907.200/365,25). Así que 2.520 años proféticos equivalen a 2.484 años solares o comunes. Ahora sí, ya establecidos los años solares a que equivalen los 2.520 años proféticos, podemos seguir operando. Si aplicamos el comienzo de los 2.484 años solares al 607 a.e.c., llegamos al año 1878 de nuestra era común, es decir, 36 años antes de 1914. ¿Es tal cálculo corregido motivo para asegurar que en ese año de 1878 comenzó el reinado de Cristo en el cielo y sobre la tierra? Pero si la destrucción de Jerusalén se cuenta en el 587 a.e.c., es decir, veinte años después, obtenemos el año 1898 como el del final de los siete tiempos proféticos, también bastante adelantado al incorrectamente calculado de 1914.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Procedamos de otro hipotético modo, esta vez con años solares desde el principio. Imaginemos que los siete tiempos son siete años solares, con lo que obtenemos 2.557 días redondeados. Si a éstos les aplicamos la regla de “un día por un año”, alcanzamos 2.557 años solares. Y aplicando el producto al 607 a.e.c. llegamos al año 1951 e.c. Y, si la destrucción de Jerusalén aconteció en 587 a.e.c., contamos veinte años más y alcanzamos el 1971 e.c. ¿Quiere esto decir que los predicadores milleristas y adventistas, así como Rusell, el fundador de la Watch Tower, se precipitaron en los cálculos y los siete tiempos no terminaron hasta varios decenios después de lo que anunciaron?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero si hubiera que buscar una aplicación literal y más realista de cuándo comenzaron los siete tiempos, no cabe duda de que éstos principiarían en los últimos años del reinado de Nabucodonosor, que es cuando el profeta Daniel le habló de los siete tiempos que habría de experimentar el propio rey tras haberse vanagloriado de lo mucho que había hecho por Babilonia. Por tanto, y dado que la historia demuestra (demuestra, no simplemente afirma) que Nabucodonosor ascendió al trono en el 605 a.e.c., los siete tiempos habría que contarlos lógicamente a partir de los últimos años de su reinado, que duró un total de 43, hasta el 562 a.e.c., en que le sucedió su hijo Evil Merodac o Amel Marduk, quien solamente reinó durante dos años.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lo que aquí se pretende demostrar es que existe un error de estructura en la afirmación watchtoweriana de que los siete tiempos de los que habla el profeta Daniel comenzaron en el 607 a.e.c. y terminaron en 1914 e.c. En realidad hay muchos más errores estructurales, pues la Biblia no dice en ninguno de sus textos que los siete tiempos que se aplican a Nabucodonosor sean un periodo de 2.520 años. Eso únicamente es una elucubración infundada de unos pocos que creían tener un conocimiento superior de los entresijos bíblicos; pero está demostrado que erraron en unos simples cálculos. Y si erraron en algo tan elemental, ¿qué será de las doctrinas que edificaron sobre ese primario pero descomunal error, doctrinas y profecías que se obligan a rectificar constantemente, a medida que el tiempo avanza y no se cumple lo que con tanto énfasis anunciaron e hicieron anunciar a otros?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una persona inteligente no puede, sin sopesar las consecuencias, construir el edificio de su vida sobre el fundamento de una fecha errónea y mucho menos entregarse sin condiciones a una causa que es mera especulación humana, por sincera que sea o pueda parecer. Quien acepta y acata sin someter al escrutinio de la razón cuanto le dicen, se expone a ser esclavo de las creencias de otros y a regir su vida por las extravagantes reglas que por ellos le son impuestas. Y todo por un error de fechas.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/examenreligiones/index.html"&gt;Examinando las religiones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>cronología</category><category>historia</category><category>profecía</category><category>Testigos de Jehová</category><guid>http://sindioses.org/examenreligiones/sietetiempos.html</guid><pubDate>Sat, 03 Oct 2009 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>La generación que vería “todas estas cosas” y la “presencia” o “llegada” del hijo del hombre</title><link>http://sindioses.org/examenreligiones/lageneracion.html</link><dc:creator>José Yosadit Von Goethe</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p class="primera"&gt;El Cuerpo Gobernante de los testigos de Jehová ha vuelto a cambiar el entendimiento del concepto “generación” de que hablaba Jesús a los discípulos que le preguntaban sobre el fin del sistema. Antes Brooklyn entendía en líneas generales que “generación” se refería a gente que convivía dentro de un limitado espacio de tiempo no superior a la duración de una vida humana. Posteriormente entendió el término “generación” como “toda la gente inicua que no escucha la admonición de Jesús sobre el fin del sistema de cosas”. En la actualidad entiende por “generación” el resto ungido que aún vive, cuya inmensa mayoría está bien entrada en años. Este último concepto de generación ya lo barajaba Brooklyn más de ochenta años atrás. Es de observar que, si algunos de estos ungidos actuales apostatan de sus creencias, son inmediatamente suplidos por otros ungidos, evidentemente más jóvenes. Este reemplazo bien pudiera prolongarse por muchos años. Así, sea que la generación se refiera a la gente inicua o al resto ungido, la duración de tal generación del llamado “tiempo del fin” puede suponer un ilimitado periodo que incluso se extienda por siglos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Analicemos imparcialmente los versículos 33 y 34 del capítulo 24 del evangelio atribuido a Mateo, de los que se ha extraído el entendimiento del término “generación” y cuanto con él se relaciona, y veamos qué podemos deducir de los mismos. Mateo 24: 33 y 34 dice, según la versión del Nuevo Mundo: “Así mismo también, ustedes, cuando vean todas estas cosas, sepan que él está cerca, a las puertas. En verdad les digo que de ningún modo pasará esta generación hasta que sucedan todas estas cosas”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿A qué generación se estaba refiriendo Jesús? Evidentemente, a la que “viera todas estas cosas”. ¿Y qué generación era ésa? La de los oyentes de Jesús. En efecto, él se refería a “ustedes”, es decir, a los que le estaban escuchando, sus discípulos, los que acababan de preguntarle sobre el tiempo en que “sucederían todas las cosas” que habrían de venir sobre la tierra. En modo alguno podía referirse Jesús a la generación de gente inicua que no le estaba escuchando en aquel momento. Tampoco podía referirse a supuestos ungidos de un futuro lejano. Claramente se refería a “ustedes”, a los discípulos ante él presentes. Y si se refería a la generación de los que le estaban escuchando, ello implicaría un tiempo limitado, pues aquellos discípulos, que, supongamos anduvieran entre los 20 y los 50, durarían a lo sumo entre 20 y 60 años más, si nos atenemos a la duración de 70 u 80 años de la que habla la Biblia. Así, pues, el término “generación” entraña un tiempo limitado. No puede referirse a muchas generaciones de gentes, sean buenas o malas gentes, sean ungidas o no lo sean, sino que se refiere a una sola generación: la que estaba presente ante Jesús, la que le escuchaba en aquel preciso momento, cuyas edades oscilaban entre sí, pero que en conjunto el más joven de aquella generación difícilmente duraría 60 años más a partir del tiempo en que Jesús relataba aquello.&lt;/p&gt;
&lt;p class="rubric"&gt;“Pablo [...] aunque no estuvo presente cuando Jesús dijo lo que dijo, creyó discernir por espíritu que el hijo del hombre no tardaría en llegar, y eso en el propio tiempo de Pablo, el cual esperaba encontrarse con su Señor en las nubes.”&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La expresión “todas estas cosas” no incluía la llegada o presencia del hijo del hombre, porque el versículo anterior dice claramente que “al ver todas estas cosas, él estaría cerca, a las puertas”; pero si está cerca, a las puertas, es que aún no ha llegado. La frase “todas estas cosas” se refería a guerras, etc., menos, evidentemente, a la llegada del hijo del hombre, ya que dos versículos después leemos que “nadie sabe el día y la hora”. Es decir, primero suceden “todas las cosas” y después, a una hora que nadie sabe, se presenta el hijo del hombre. Pero el Cuerpo Gobernante enseña al revés. Enseña que primero se presenta (está presente) el hijo del hombre (desde 1914) y después comienzan a suceder “todas las cosas”. Claro que aduce como explicación que el hijo del hombre “está presente desde 1914”, pero “no llega en su gloria hasta después de que sucedan todas las cosas”. Pero entonces ya son (en el tiempo del fin) dos presencias o dos llegadas del hijo del hombre y no una, como indica el evangelio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Resumiendo, pues, podemos destacar estos cuatro puntos: Primero, habrían de acontecer “todas las cosas” predichas por Jesús y relatadas en el evangelio de Mateo. Segundo, todo eso acontecería dentro de una generación o espacio de tiempo cuya máxima duración pudiera estimarse en 70 u 80 años. Tercero, los que estuvieran al tanto de “todas estas cosas” sabrían que el hijo del hombre estaría cerca, a las puertas. Y cuarto, se presentaría por fin ese hijo del hombre, sin saber exactamente cuándo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora bien, los discípulos que escuchaban a Jesús esperaban todas estas cosas, incluso la llegada del hijo del hombre, durante su propia vida, pues así lo entendieron. Y así lo entendió el autoproclamado apóstol Pablo, quien, aunque no estuvo presente cuando Jesús dijo lo que dijo, creyó discernir por espíritu que el hijo del hombre no tardaría en llegar, y eso en el propio tiempo de Pablo, el cual esperaba encontrarse con su Señor en las nubes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hasta el polémico Apocalipsis que tardíamente se le colgó al apóstol Juan dice que el tal hijo del hombre “vendría pronto”. Y “pronto” es pronto, desde el punto de vista humano. Porque se dijo esto para los hombres, no para los ángeles o los dioses, que duran una eternidad y el “pronto” para ellos puede ser de miles de años. Aparentemente los cristianos del siglo I entenderían que ese “pronto” rezaba ya en su tiempo. Pero resulta que esos cristianos no conocieron el escrito del Apocalipsis, o al menos no lo reconocieron como inspirado, pues Eusebio de Cesarea, escribiendo su Historia de la Iglesia en el siglo IV, hace observar que la inspiración divina de ese libro bíblico estaba en entredicho; así que mal pudieron aplicar la expresión “pronto” los cristianos de siglos precedentes, si es que hubo tales cristianos. Escribe Eusebio: “Referente… al escrito que llaman Apocalipsis, nos consta que no aparece en absoluto en los escritos apostólicos”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mal puede aplicarse la llegada o presencia del hijo del hombre a generaciones de siglos posteriores al primero de nuestra era, y menos a una específica generación de dos mil años después. Fue a aquélla precisa generación que escuchaba a Jesús, y no a otra, a la que aplicaban las palabras de “no pasará esta generación hasta que sucedan todas las cosas”. Así, pues, fue aquella generación del primer siglo la única que, como está escrito, esperaba (si el relato no es ficción) la presencia o llegada del hijo del hombre después de que hubieran sucedido todas las cosas que de antemano anunciaba a sus discípulos aquel que era considerado como tal hijo del hombre.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/examenreligiones/index.html"&gt;Examinando las religiones&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>generación</category><category>religión</category><category>Testigos de Jehová</category><guid>http://sindioses.org/examenreligiones/lageneracion.html</guid><pubDate>Sun, 04 Jan 2009 02:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Anexo 2: Origen de la secta de la Watch Tower</title><link>http://sindioses.org/sociedad/testigos/anexo2.html</link><dc:creator>Salvador Estrada Esparza</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/sociedad/testigos/anexo1.html"&gt;&amp;lt;&amp;lt; Anexo 1&lt;/a&gt; | &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/sociedad/testigos/indice.html"&gt;Índice&lt;/a&gt; | &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/sociedad/testigos/anexo3.html"&gt;Anexo 3 »&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Tomando como base la investigación del ex testigo de Jehová, David Reed &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.org/sociedad/testigos/anexo2.html#id3" id="id1"&gt;1&lt;/a&gt; construyó el siguiente diagrama para determinar los orígenes sectarios de la WT que, por cierto, proviene de la “cristiandad”. Este término es importante ya que, en su propaganda, constantemente llaman “cristiandad” a todos los que se autonombran cristianos que no sean de la secta aludida. “Cristianos” solamente lo son ellos: nadie más. El resto pertenece a la “cristiandad”. La WT da otros datos: REFORMA -&amp;gt; CALVINISMO (no es casual su intolerancia discriminatoria) -&amp;gt; presbiterianismo -&amp;gt; CONGREGACIONALISMO-&amp;gt;  ADVENTISMO -&amp;gt; RUSSELLISMO. Ver fuente al final &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.org/sociedad/testigos/anexo2.html#id4" id="id2"&gt;2&lt;/a&gt;. Sea como sea, el origen de los TJ es de: secta, que proviene de otra secta, que proviene de otra  secta, que proviene de otra secta, etc..., dando “vida” a su vez, a nuevas sectas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con leves añadidos de mi parte sobre los de Reed, presento el siguiente esquema:&lt;/p&gt;
&lt;img alt="anexo2_graph.gif" src="http://sindioses.org/sociedad/testigos/anexo2_graph.gif"&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;dl class="footnote brackets"&gt;
&lt;dt class="label" id="id3"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/sociedad/testigos/anexo2.html#id1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Reed, David; &lt;em&gt;“Comments from the Friends”&lt;/em&gt;; Spring 1992; p. 3.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id4"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/sociedad/testigos/anexo2.html#id2"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Franz, F.W.; &lt;em&gt;“El Hombre en busca de Dios”&lt;/em&gt;; Watch Tower Bible and Tract Society of Pennsylvania; 1992; p. 327. Y: &lt;em&gt;“Los Testigos de Jehová, proclamadores del Reino de Dios”&lt;/em&gt;;  Watch Tower Bible and Tract Society of Pennsylvania; 1993; Grupo Editorial Ultramar, S.A. de C.V.; pp. 42-43.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/sociedad/testigos/anexo1.html"&gt;&amp;lt;&amp;lt; Anexo 1&lt;/a&gt; | &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/sociedad/testigos/indice.html"&gt;Índice&lt;/a&gt; | &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/sociedad/testigos/anexo3.html"&gt;Anexo 3 »&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>México</category><category>Testigos de Jehová</category><guid>http://sindioses.org/sociedad/testigos/anexo2.html</guid><pubDate>Sat, 01 Nov 2003 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Anexo 3: Cartas de Salvador Estrada opinando sobre la situación de los Testigos de Jehová en México</title><link>http://sindioses.org/sociedad/testigos/anexo3.html</link><dc:creator>Salvador Estrada Esparza</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/sociedad/testigos/anexo2.html"&gt;« Anexo 2&lt;/a&gt; · &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/sociedad/testigos/indice.html"&gt;Índice&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;div class="admonition admonition-nota"&gt;
&lt;p class="admonition-title"&gt;Nota&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta carta fue con motivo de opinar de la discusión que sostenían en el periódico La Jornada, el Secretario de Educación y Bienestar Social de Baja California, Marco Antonio Esponda Gaxiola, y la del articulista del diario referido, Roberto Blancarte. Para quienes gusten consultar dichos artículos, las fechas de su aparición fueron: 23/ene/95 de Blancarte: &lt;em&gt;"¿En qué se parecen California y Baja California?"&lt;/em&gt;; 05/feb95 de Esponda: &lt;em&gt;"En Baja California no se atenta contra la libertad religiosa"&lt;/em&gt; y, finalmente, 06/feb/95 de Blancarte: &lt;em&gt;"Libertad de creencias, estado de derecho e intolerancia"&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;México, D. F. a 9 de Febrero de 1995.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estimado Sr. Director: Con motivo de los artículos publicados días atrás en su prestigiado diario, sobre la &lt;em&gt;"violación a los Derechos Humanos de los Testigos de Jehová"&lt;/em&gt;, del Sr. &lt;strong&gt;Roberto Blancarte&lt;/strong&gt;, y una respuesta del Secretario de Educación en Baja California, Sr. &lt;strong&gt;M. Antonio Esponda G.&lt;/strong&gt;, nosotros, como trabajadores de la educación, opinamos lo siguiente:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El C. Secretario tiene razón en sus funciones, a la vez que incurre, efectivamente, en violaciones al artículo 3° Constitucional y Ley General de Educación; el Sr. Blancarte también tiene razón en sus comentarios al señalar dichas violaciones, a la vez que omite Información sobre la multinacional comercial-financiera de apariencia religiosa autonombrados "Testigos de Jehová", pero que en el mundo de las finanzas sale a relucir como la Corporación "WATCH TOWER BIBLE AND TRACT SOCIETY OF PENSILVANIA" &amp;amp; "NEWYORK, INC." (Sociedad [productora] de Biblias y Tratados de la Torre del Vigilante), ya que tras ese bluff "pío" se ocultan soterradas intenciones. ¿A qué se debe que el Sr. Secretario tenga razón y no a la vez? A la contradicción que existe en nuestras leyes, pues por un lado, la "Ley sobre el Escudo..." señala la obligatoriedad para todo el personal escolar y alumnado en general de dichos actos de honra patrios; y el art. 3° Constitucional señala además, algo que casi nunca se toca: "la educación que imparta el Estado... se mantendrá por completo ajena a cualquier doctrina religiosa"; "...Luchará contra la ignorancia y sus efectos, las servidumbres, los fanatismos y los prejuicios."; "...sustentar los ideales de fraternidad e igualdad de derechos de todos los hombres, evitando los privilegios de razas, de religión, de grupos, de sexos o de individuos." Luego entonces, al no acatar esas obligaciones para todos, y manifestar religiosidad doctrinaria con dicha actitud, además del menosprecio vernáculo, el Sec. Esponda, con toda razón, trata de solucionar ese problema, cobijado según él en leyes propias de su estado, con suspensiones a los infractores. Pero por otro lado, la misma Constitución y Ley General de Educación, declaran que la educación básica (primaria-secundaria) no sólo es un derecho para todos los mexicanos, sino también una obligación, tanto de los padres de los jóvenes como del Estado, y, como es sabido, ninguna otra ley fuera de la Constitución es superior a ésta. Es aquí donde el Sr. Blancarte tiene el argumento básico para estar en lo correcto, y no tanto por que los alumnos sean separados por profesar equis religión, sino más bien por su conducta. Como vemos, el problema radica en las propias leyes: el directivo, al querer aplicar una ley, viola otra, sin que sea ésta su finalidad, y para no violar ninguna ley, entonces, lo cómodo, es no aplicar nada y así no se mete en problemas (¿es esto correcto "Perogrullo"?); y el educando "jehovista", al exigir sus DERECHOS, cree, o mejor dicho, le hacen creer, que tiene todos los derechos por sobre los de los demás, que en su cabecita se va formando, ya no la idea, sino la LEY de que sólo los "mundanos inicuos y satánicos" compañeros de su escuela tienen la obligación de hacer esa "adoración falsa a un trapo", «nosotros, los "elegidos", tenemos todos los DERECHOS del mundo, somos intocables; ustedes sólo tienen obligaciones».&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero el problema es aún mayor. Astutamente, la cúpula norteamericana de la Watch Tower viendo esa contradicción, la utiliza, so pretexto de "los Derechos Humanos" y sigue inyectando a nuestro pueblo ese antipatriotismo que, lo único que logra, es dividir a la sociedad: "Poco después de la 1a Guerra Mundial el pueblo de Jehová fue revitalizado por el espíritu de Dios para hacer un esfuerzo especial en la proclamación de las buenas nuevas. Desde ese tiempo en adelante se ha dado un tremendo testimonio que ha resultado en dividir a la gente", &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.org/sociedad/testigos/anexo3.html#id10" id="id1"&gt;1&lt;/a&gt; fomentando la llamada anomia o pérdida de identidad (nacional en nuestro caso).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nosotros pensamos qué es precisamente el  "Cuerpo Gobernante" o "Raza Escogida" (como se autonombran) &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.org/sociedad/testigos/anexo3.html#id11" id="id2"&gt;2&lt;/a&gt; el más cercano a la propuesta yanqui racista y discriminatoria "187" por dos razones:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Por su odio a los que no están bajo su férula: catalogan a los habitantes de este planeta en tres clases:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;ol class="loweralpha simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;la Clase Celestial, o sea los dirigentes cupulares.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;la Clase Terrestre o los Testigos común y corrientes o "Jonadabs no ungidos"&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;por ejemplo, los católicos, como la Clase de Cerdos. &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.org/sociedad/testigos/anexo3.html#id12" id="id3"&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Aquí se deja ver con claridad, la auténtica doctrina del "Instrumento visible de Cristo" &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.org/sociedad/testigos/anexo3.html#id13" id="id4"&gt;4&lt;/a&gt; de Wallkill: La Doctrina del "Destino Manifiesto" del clásico puritanismo calvino-imperialista.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Que en su literatura, a pesar de que constantemente se autocalifican de "neutrales" &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.org/sociedad/testigos/anexo3.html#id14" id="id5"&gt;5&lt;/a&gt; políticamente hablando: llegan a apoyar al Americanismo Democrático" (EE.UU.), &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.org/sociedad/testigos/anexo3.html#id15" id="id6"&gt;6&lt;/a&gt; y muy tendenciosamente van creando la imagen de que la "Nueva Jerusalén" o "pueblo elegido por Dios", son los EE.UU., claro que a través de ellos: "De hecho, durante los últimos días ha habido ángeles protegiendo a la congregación de los cristianos ungidos &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.org/sociedad/testigos/anexo3.html#id16" id="id7"&gt;7&lt;/a&gt; --que llega a ser la Nueva Jerusalén--...". &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.org/sociedad/testigos/anexo3.html#id17" id="id8"&gt;8&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;¿No es extraño y sospechoso que la inmensa mayoría de las "modernas religiones" provengan de la "Nueva Jerusalén", (EE.UU.)? La Corporación Capitalista de la Watch Tower, al prohibir a su "grey" el no honrar a los símbolos patrios, no cantar el himno nacional, no participar en nombramientos de jefe de grupo, y, que, no se nos olvide que esos niños también CRECEN, no permitirles el prestar el servicio militar, no participar en reuniones sindicales ni luchar por aumentos salariales (aunque muy oportunistamente aceptan el cheque con el aumento logrado por otros, como sucedió en las manifestaciones magisteriales del sexenio pasado), y, lo más grave aún, no participar en las elecciones municipales, estatales, camerales, ni de presidente de la república, y que ese pésimo ejemplo se propague.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por eso, el defender (no el que expulsen a los jovencitos de las escuelas, nosotros nos oponemos rotundamente a eso) esas posiciones so pretexto de la "libertad religiosa" y/o de los "Derechos Humanos", ¿no es hacerle el Juego al "187" en nuestro propio país o ser cómplice "involuntario" de los explotadores de nuevo tipo?...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Se habla de la "negativa" a la educación de los alumnos por desacato, etc. Pero, ¿no es acaso el "Cuerpo Gobernante" quién "invita" en su literatura, en forma camuflada pero hábil, a no estudiar mas que la educación básica, y si acaso una carrera terminal (técnica), pues en el bachillerato y peor en la Universidad, enseñan "filosofías mundano-satánicas" que pueden hacer que el "cristiano verdadero" pierda su fe? ¿Qué no invitan mejor a hacer una "carrera" de siervo ministerial o precursor de tiempo completo (léase: vendedor de tiempo completo)? &lt;a class="footnote-reference brackets" href="http://sindioses.org/sociedad/testigos/anexo3.html#id18" id="id9"&gt;9&lt;/a&gt; Y más que vendedor, "enganchador" de nuevas víctimas-clientes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para finalizar, nosotros, docentes de educación media básica, que no pertenecemos a ninguna agrupación política ni religiosa (aclaración necesaria, porque luego con los "malentendidos", las etiquetas están a la orden del día) y que nos enfrentamos a diario con este tipo de problemas, lejos de rechazar a esos alumnos, los aceptamos como nos llegan y, recordando que son ellos nuestro objeto-objetivo de trabajo, utilizamos el siguiente método con esta concatenación: amistad-orientación-amistad-Información-amistad-persuación-amistad, y hasta ahora, los resultados son bastante alentadores...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Atentamente:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Salvador Estrada Esparza y otro.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="trans docutils"&gt;
&lt;p&gt;ASUNTO: OPINIÓN.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;México, D.F., a 10 de noviembre de 1995.&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;C.
(P)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Director de Educación Secundaria&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;P R E S E N T E.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;...en un Estado de Derecho las normas jurídicas tienen un carácter general, es decir, no admiten excepciones, por consiguiente todo aquél que las infringe se hace acreedor a una sanción.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La ley suprema de la nación es la Constitución Política de los Estados Unidos Mexicanos, ella establece los derechos y obligaciones de los habitantes de nuestro país, de ella emanan las leyes y reglamentos que regulan la vida de la sociedad mexicana, por eso nadie puede exigir que se le respeten los derechos que la Constitución y las leyes le conceden y negarse a cumplir con los deberes que ellas le señalan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La tolerancia es una de las normas básicas de la convivencia humana y ella debe estar presente en todas nuestras acciones y en nuestras opiniones, sobre todo en esta época en que los fundamentalismos y los nacionalismos exacerbados han ensangrentado numerosas regiones del mundo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sabemos que aunque la religión es un asunto privado, eso no significa que la educación que imparte el Estado, que es laica, deba ser indiferente ante la religión, pues las leyes que la regulan (Artículo 3º. Constitucional y la Ley General de Educación) nos señalan la obligación de procurar el desarrollo armónico del educando y fomentar en él el amor a la patria (...ilegible) al progreso científico y de luchar contra la ignorancia, los fanatismos y los prejuicios, lo que hace necesario sostener una lucha consecuente contra las doctrinas anticientíficas, disolventes, antinacionales y contrarias al mandato de las leyes, particularmente aquéllas que pretenden convertir a sus congregados en seres privilegiados, con impunidad para incumplir las leyes del país.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Desde luego estamos conscientes de que toda ofensa a los sentimientos religiosos de los creyentes, sea cual sea su credo, es intolerable ya que su efecto sería contrario a nuestro propósito y con ello sólo se lograría afianzar sus prejuicios y acrecentar su fanatismo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los educadores no podemos permanecer indiferentes ante la impunidad, la ignorancia, la inconsciencia o el fanatismo. Hay que saber luchar contra ellos, para lo cual es necesario explicar, desde el punto de vista científico, el origen y evolución de las religiones, porque la supresión de los prejuicios religiosos es parte importantísima de la educación mexicana.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por eso nos preguntamos: ¿Hasta cuando se tomará la decisión definitiva? O más claramente, ¿Hasta cuando se pondrá fin a la impunidad de quienes violan las leyes del país, argumentando motivos religiosos?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;...conforme a lo que propone la Comisión Nacional de Derechos Humanos, es urgente que de manera definitiva, clara y sin ambigüedades, la Secretaría de Educación Pública... establezca mediante un ACUERDO, el criterio unánime, para ser observado en todo el país, con respecto a la sanción que corresponde a todos aquellos que se nieguen a saludar a la Bandera o a cantar el himno Nacional, habida cuenta de que si se les sanciona no es por sus creencias religiosas, sino por violar las leyes que rigen la vida del país.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Téngase presente que el artículo primero de la Ley de Asociaciones Religiosas y Culto Público establece que: "Las convicciones religiosas no eximen en ningún caso del cumplimiento de las leyes del país. Nadie podrá alegar motivos religiosos para evadir las responsabilidades y obligaciones prescritas en las leyes".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A mayor abundamiento sobre el tema específico, la fracción II del artículo 29 señala que constituyen infracciones a la citada ley: "Agraviar a los símbolos patrios o de cualquier modo inducir a su rechazo".&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora bien con referencia específica a la actitud de los miembros de la Congregación de Testigos de Jehová, hemos de señalar que violan el artículo 130 Constitucional, la Ley de Asociaciones Religiosas y Culto Público, la Ley Sobre el Escudo, la Bandera y el Himno Nacionales, además de las leyes y reglamentos que rigen el funcionamiento de las escuelas públicas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por otra parte manejan de manera parcial y dolosa lo que señalan la Declaración Universal de los Derechos Humanos, la Declaración sobre los Derechos del Niño (1959), la Convención sobre los Derechos del Niño (1989).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Finalmente tengamos presente que mientras se permita que este grupo incumpla las leyes, también las autoridades educativas estarán violándolas...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A T E N T A M E N T E&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;DIRECTORES DE LA ZONA (Z)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;(Escuelas, nombres y firmas)&lt;/p&gt;
&lt;hr class="trans docutils"&gt;
&lt;dl class="footnote brackets"&gt;
&lt;dt class="label" id="id10"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/sociedad/testigos/anexo3.html#id1"&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;—&lt;em&gt;"Organizados para efectuar nuestro ministerio"&lt;/em&gt;; Watch Tower Bible and Tract Society of Pennsylvania; 1992; p. 7.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id11"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/sociedad/testigos/anexo3.html#id2"&gt;2&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;—&lt;em&gt;"El Reino se ha acercado"&lt;/em&gt;; Watch Tower Bible and Tract Society of Pennsylvania; 1947; p. 330.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id12"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/sociedad/testigos/anexo3.html#id3"&gt;3&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;—Ruiter, Robin de; &lt;em&gt;"¡Precaución! Testigos de Jehová"&lt;/em&gt;; Editorial El Camino; 1992; pp. 47-48, 173.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id13"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/sociedad/testigos/anexo3.html#id4"&gt;4&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;—&lt;em&gt;"Los Testigos de Jehová, Proclamadores del Reino de Dios"&lt;/em&gt;; Watch Tower Bible and Tract Society of Pennsylvania; 1993; p. 219.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id14"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/sociedad/testigos/anexo3.html#id5"&gt;5&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;—&lt;em&gt;"Los Testigos de Jehová en el Propósito Divino"&lt;/em&gt;;  Watch Tower Bible and Tract Society of New York, Inc.; 1965; pp. 152ss.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id15"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/sociedad/testigos/anexo3.html#id6"&gt;6&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;—Ibid; 183, 185.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id16"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/sociedad/testigos/anexo3.html#id7"&gt;7&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;—Nótese que sólo dice UNGIDOS, o sea, únicamente el "Cuerpo Gobernante", y éste radica en ¡EE.UU.! (Hasta en la "otra vida" van a seguir "gobernando". —"Cogobernando con Jesucristo").&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id17"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/sociedad/testigos/anexo3.html#id8"&gt;8&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;—&lt;em&gt;"Apocalipsis... ¡se acerca su magnifica culminación!"&lt;/em&gt;; Watch Tower Bible and Tract Society of Pennsylvania; 1991; p. 306.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt class="label" id="id18"&gt;&lt;span class="brackets"&gt;&lt;a class="fn-backref" href="http://sindioses.org/sociedad/testigos/anexo3.html#id9"&gt;9&lt;/a&gt;&lt;/span&gt;&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;—Información diseminada en varias revistas &lt;em&gt;"¡Despertad!"&lt;/em&gt; y en el libro: &lt;em&gt;"Los jóvenes preguntan"&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/sociedad/testigos/anexo2.html"&gt;« Anexo 2&lt;/a&gt; · &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/sociedad/testigos/indice.html"&gt;Índice&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>México</category><category>Testigos de Jehová</category><guid>http://sindioses.org/sociedad/testigos/anexo3.html</guid><pubDate>Sat, 01 Nov 2003 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Organización interna de los Testigos de Jehová</title><link>http://sindioses.org/sociedad/testigos/indice.html</link><dc:creator>Salvador Estrada Esparza</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;img alt="[Awake! Humans: Just higher animals?]" class="align-right" src="http://sindioses.org/sociedad/testigos/ak3.jpg"&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/sociedad/testigos/introduccion.html"&gt;Introducción&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/sociedad/testigos/aspectos.html"&gt;Aspectos generales de los Testigos de Jehová&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Organización de los Testigos de Jehová:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/sociedad/testigos/organizacion01.html"&gt;El cuerpo dirigente.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/sociedad/testigos/organizacion02.html"&gt;La congregación: Trabajando y construyendo bienes para la Watch Tower.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/sociedad/testigos/organizacion03.html"&gt;La congregación: Una grey de trabajadores y vendedores sumisos.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/sociedad/testigos/organizacion04.html"&gt;Los superintendentes y los misioneros.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/sociedad/testigos/organizacion05.html"&gt;La sucursal y más ingresos económicos.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/sociedad/testigos/prodistribucion.html"&gt;Producción y Distribución: La explotación de los jóvenes betelitas.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;!-- # * `Resumen sobre la Organización &lt;resumen.html&gt;`__ --&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/sociedad/testigos/propuestas.html"&gt;Propuestas&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/sociedad/testigos/experiencia.html"&gt;Experiencia personal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;img alt="[Awake! Does God really exist?]" class="align-right" src="http://sindioses.org/sociedad/testigos/ak6.jpg"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Anexos:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/sociedad/testigos/anexo1.html"&gt;Reproducción de la Lista de donaciones sugeridas.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/sociedad/testigos/anexo2.html"&gt;Orígenes de la secta de la Watch Tower (Diagrama)&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/sociedad/testigos/anexo3.html"&gt;Cartas de Salvador Estrada a organismos oficiales de educación en México.&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p&gt;Volver a la sección &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/sociedad/index.html"&gt;Sociedad y Religión&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/div&gt;</description><category>religión</category><category>Testigos de Jehová</category><guid>http://sindioses.org/sociedad/testigos/indice.html</guid><pubDate>Sat, 01 Nov 2003 03:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>