<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Sin Dioses (Publicaciones sobre zoología)</title><link>http://sindioses.org/</link><description></description><atom:link href="http://sindioses.org/categories/zoologia.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>es</language><copyright>Contents © 2001-&lt;script&gt;var hoy=new Date(); document.write(hoy.getFullYear())&lt;/script&gt;&lt;noscript&gt;2100&lt;/noscript&gt; &lt;a href="mailto:editores-sindioses@googlegroups.com"&gt;Sin Dioses&lt;/a&gt; Se permite la reproducción del contenido para fines educacionales y/o científicos siempre y cuando se mencione claramente nuestro sitio web, así como el nombre del autor de cada artículo. Se prohibe su reproducción con fines comerciales.</copyright><lastBuildDate>Sun, 16 Nov 2025 22:42:20 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>Curiosos y primitivos rasgos en anguila la declara fósil viviente</title><link>http://sindioses.org/noticias/anguila.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;figure&gt;&lt;img src="http://sindioses.org/noticias/anguila.jpg"&gt;&lt;/figure&gt; &lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Zoología.&lt;/strong&gt; Un nuevo género y familia sido creados para Protoanguila palau, un pez que tiene rasgos de las anguilas vivientes y de las primitivas; tambien branquiespinas como otros peces&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Los investigadores están tan maravillados con el descubrimiento que lo llaman “fósil viviente”; y sus razones tienen. Se trata de una nueva anguila que, contradictoriamente, es la más primitiva entre todas ellas, tan primitivo es el animal que han tenido que crear una nueva familia y género para ubicarlo. Lo descubrieron en la costa marítima de la República de Palau y el pescado exhibe muchas particularidades primitivas desconocidas en las otras 19 familias y en las más de 800 especies de anguilas que viven en la Tierra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;La han llamado Protoanguilla palau y observarla es como remontarse a millones de años atrás, en el período Cretáceo hace de 140 a 65 millones de años. Este interesante organismo está compuesto de características que los une indiscutiblemente con las familias de anguilas que existen en la actualidad, sin embargo, el animalito también muestra unos rasgos primitivos asombrosos, como el segundo hueso de la mandíbula superior, lo que se conoce también como hueso premaxilar, y menos de 90 vértebras; todos estos aspectos del animal no se observaban más que en fósiles con millones de años de extinción.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Otro aspecto particular de este organismo es el conjunto de branquiespinas, que son los dientes de los arcos branquiales que sirven para filtrar el plancton muy comunes en los peces con muchas espinas pero que no existen ni en las anguilas fósiles ni en las vivientes. Una rareza distintiva del amigo Palau.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Realizamos análisis de ADN que nos indicaron que P. Palau representa un linaje antiguo e independiente con una historia evolutiva que se compara con el orden completo de especies vivientes y fosilizadas. El equivalente de esta anguila en pescados, no se ha visto posiblemente desde el descubrimiento del celacanto en la década de los treinta”, explica Dave Johnson, autor principal de la investigación e ictiólogo del Museo Nacional de Historia Natural Smithsonian. “Pensamos que una historia evolutiva tan larga e independiente, que nos lleva al Mesozoico temprano, hace como 200 millones de años, la retención de rasgos anatómicos primitivos y la distribución aparentemente restringida, le garantiza al organismo el reconocimiento de fósil viviente”.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;Mucho por descubrir&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Para los investigadores, el descubrimiento de una nueva especie de anguila nos muestra lo mucho que todavía nos queda por descubrir en el planeta y “lo importante que son los esfuerzos de conservación. Esta especie ahora se conoce gracias a 10 especimenes que fueron conseguidos  en una sola cueva en Palau”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nos explican, además, que los anguilliformes son un orden de peces teleósteos que incluye a las anguilas, las morenas y los congrios, que aparecieron hace unos cien millones de años. “Eventualmente perdieron sus aletas en la pelvis y las dorsales, caudales y anales se volvieron continuas. Las anguilas hoy en día son muy variadas y viven en una gran diversidad de ambientes, desde las costas hasta el océano profundo”.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>zoología</category><guid>http://sindioses.org/noticias/anguila.html</guid><pubDate>Tue, 30 Aug 2011 03:56:13 GMT</pubDate></item><item><title>Los eficaces loros y córvidos</title><link>http://sindioses.org/noticias/loros.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;figure class="pull-right"&gt;
&lt;img alt="" src="http://sindioses.org/noticias/loros.jpg"&gt;
&lt;figcaption&gt;
&lt;p&gt;En la imagen, un loro kea usando la canica en la caja.&lt;/p&gt;
&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;
&lt;!--  --&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Zoología.&lt;/strong&gt; Con una caja de acceso múltiple y varias aves, los investigadores idearon un estudio para observar y medir la capacidad para resolver problemas de estos animales&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Todo el que ha tenido aves o ha leído sobre ellas lo sabe. Muchos de estos animales tienen una capacidad de cognición impresionante con habilidades múltiples; y a los investigadores les encantan. De hecho, la vida cotidiana de estas aves refleja a veces la nuestra con actividades que sólo pensábamos ver en mamíferos. Pero los genes evolucionan para todos y hace miles de millones de años que andan en la práctica; desde aquel primer organismo en el planeta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En esta nueva noticia, los loros y los córvidos, las especies de aves más inteligentes que conocemos, son los protagonistas. Un kea de Nueva Zelanda y un cuervo de Nueva Caledonia resolvieron problemas para científicos de la Universidad de Viena que investigaban la capacidad de resolución de problemas y las capacidades innovadoras de estas aves. El cuervo es conocido a nivel científico como Corvus monduloides y el kea como Nestor notabilis, junto a miembros del grupo de conducta ecológica en Oxford, los expertos se prepararon para quedar asombrados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“La meta del estudio era comparar la eficiencia y la flexibilidad de ambas especies. Para ello, preparamos un cubo de acrílico transparente al que llamamos Caja de Acceso Múltiple. Cada lado de la caja representa otra posible solución al problema de alcanzar la misma recompensa de alimento que es presentada en una plataforma en el centro de la caja”, explica Alice Auersperg, quien condujo el estudio. “Los animales pueden elegir entre halar una cuerda que está amarrada alrededor de la recompensa, halar una palanca que luce como un anzuelo para abrir una ventana, introducir una canica dentro de un camino curvado que empujará la recompensa hacia fuera o insertar un palo parecido a un lápiz en una apertura para empujar al alimento fuera de la caja”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Es decir, los animales tenían distintas formas de extraer la recompensa, el asunto era aprenderlo y elegir. Pero vamos a conocer un poco sobre estas aves primero. Los investigadores usaron seis animalitos kea, que son loros considerados altamente inteligentes, endémicos de las regiones montañosas de la Isla Sur en Nueva Zelanda y son muy curiosos, les encanta examinar y desajustar los objetos nuevos que encuentran. Los loros usados medían unos 45 centímetros, los cuervos unos 40. Estos últimos, de hecho, son de tamaño mediano en comparación con otras aves córvidas, que no sólo suelen ser carroñeras sino que son también bastante grandecitas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Los córvidos muestran habilidades innovadoras cuando se trata de problemas técnicos con el uso de alguna herramienta”, dice Ludwig Huber, del departamento de cognición biológica en Viena.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;Soluciones difíciles de acuerdo al medio&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;La idea era ver si el grupo de aves solucionaba todos los dilemas presentados en la caja. Los investigadores observaban a las aves y veían que, por ejemplo, al solucionar un truco, como el del hilo, continuaban yendo a ese mismo hasta perfeccionarlo bien, entonces ese lado era cerrado para que tuviesen que aprender a resolver otro. Mientras tanto, los científicos medían las veces que les tomaba perfeccionarlos. Sólo un animal de cada especie obtuvo la solución para los cuatro problemas en la caja.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“La solución más difícil para el Kea fue el uso del palito parecido a un lápiz como herramienta. No es sorprendente ya que sabemos que el kea no es un animal que use herramientas. Adicionalmente, manejar una herramienta larga a través de su curvado pico es una tarea motora bastante compleja. Por ello fue tan asombroso ver al animal llamado Kermit, tener éxito en esta empresa. La estrategia que usó da una fuerte impresión de que actuó de manera dirigida a la meta”, establece Huber.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para el oscuro cuervo el dilema más difícil fue otro. A estas aves les costaba abrir la ventana a través de la palanca que parecía un anzuelo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Sabemos bien que los cuervos de Nueva Caledonia utilizan sus herramientas de forma háptica para así explorar los objetos que les dan miedo desde una distancia segura, es decir, que no están acostumbrados a manipular objetos con sus cuerpos”, dijo Auersperg.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit3"&gt;
&lt;h2&gt;Kermit le enseña a los demás&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El cuervo llamado Uek, el único en abrir la ventana, no usó la cabeza como el loro para tomar la comida dentro de la caja sino que prefirió tomar el palo con el pico y empujar el alimento para que saliera de su plataforma y así comérsela. Es decir, a las avecitas les tomó mucho más tiempo aprender el truco que menos utilizan en su ambiente, pero ambas eran tan inteligentes, mucho más que los otros animalitos de su misma especie, que lo consiguieron. De hecho, los investigadores quedaron tan gratamente sorprendidos con los resultados que realizaron un estudio de seguimiento donde tres keas más aprendieron a usar el palito a través del hueco para alcanzar la comida y ¿saben cómo lo consiguieron? Pues mirando a Kermit hacerlo varias veces.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“De hecho, conseguimos que reconocieran entre dos cubos de acrílico, el que tuviera comida y el que no, y así usar el palo. Algo realmente impresionante ya que es un truco completamente distinto a sus medios pues estas aves no tienen una predisposición ecológica para manejar objetos alongados”, explica Huber.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>zoología</category><guid>http://sindioses.org/noticias/loros.html</guid><pubDate>Mon, 20 Jun 2011 02:49:52 GMT</pubDate></item><item><title>Las aves llevan el ritmo por dentro</title><link>http://sindioses.org/noticias/aves.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Zoología.&lt;/strong&gt; Bambolean sus cabecitas, mecen sus cuerpos y golpean sus patas sobre el suelo con una cadencia que cualquiera envidiaría, las aves, según un nuevo estudio, bailan y siguen el compás mejor que muchos seres humanos.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;Compartimos más que células y genes con los demás animales sobre el planeta. A través de las especies terrestres, los humanos nos vemos retratados no sólo en la biología que nos une sino en los comportamientos. Y no es para menos. La era de la genética nos enseña que por lo menos el 5% de los genes humanos han sido conservados por más de cien millones de años con los demás mamíferos, sin embargo, entre los vertebrados también compartimos unidades genéticas importantes para la vida.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Con el conocimiento que poseemos hoy sobre la influencia de los genes en la conducta, no debe sorprendernos que muchos animales posean conductas similares a las nuestras, en especial cuando tienen que ver con el apareamiento, la defensa de territorio y la búsqueda de alimento (comportamientos básicos en la vida), no obstante, las similitudes no paren ahí y las particularidades que nos unen tanto a las aves como a los delfines no dejan de asombrar a todo el interesado.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ahora, nuevos experimentos y observaciones realizadas en aves, abre otra ventana hacia la conducta aviaria. Aniruddh Patel, del Instituto para las Neurociencias en San Diego, ha publicado sus conclusiones en el diario Biología Actual y, en mi opinión, todos estarán de acuerdo con el investigador. Y es que lo hemos visto, a lo mejor por televisión o en vivo y en especial con las encantadoras cotorras. Estos animalitos tienen ritmo. Los humanos no somos los únicos. Y no es una respuesta condicionada para recibir una recompensa, estos animales tienen la capacidad de seguir el compás de la música.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Muchas aves, pero en espacial las cotorras, balancean sus cabecitas para abajo y hacia arriba, tamborilean sus patas sobre el suelo y mecen sus cuerpos al ritmo de la música”, explicó Patel en EurekAlert. “Hemos descubierto una cacatúa que danza al ritmo de la música humana y hemos diseñado un experimento controlado para demostrar que el ave está en tono con la música”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los investigadores iniciaron un proceso en el que disminuían o aceleraban el compás de la música para observar cómo reaccionaban las aves a estos cambios. Para sorpresa de todo, el animal adaptaba sus movimientos al ritmo musical, disminuyendo y acelerando sus acciones al compás de la canción manipulada por los investigadores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Realmente, los pájaros también llevan su música por dentro”, explicaron.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;Cognición humana&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Por mucho tiempo se pensó que el ritmo y la cadencia al bailar en una cuestión exclusiva de la evolución humana. “No es frecuente, quizás hasta inaudito, ver a una animal salvaje o en cautiverio moverse al compás de la música, por lo tanto, los científicos pensábamos que esta modalidad era resultado del desarrollo neuronal del cerebro Homo sapiens. Una especialización cognoscitiva exclusiva de nuestra especie”, explicó Adena Echachner, la autora del otro experimento realizado en las aves en la Universidad de Harvard. “Ahora pensamos que estas habilidades están conectadas a otras que observamos en aves como las cotorras: su capacidad para imitar y hablar”. Para los investigadores, es un rompecabezas evolutivo que concuerda en el desarrollo de la capacidad para hablar y otras habilidades cerebrales.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit3"&gt;
&lt;h2&gt;Los danzantes de YouTube&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;El equipo de Schachner utilizó la herramienta de internet, YouTube, para localizar videos de animales que bailaban. Una vez filtrados por lo menos mil filmes de distintas especies, sólo 14 especies de cotorras y una especie de elefante demostró que realmente podía seguir el ritmo de la música con cadencia natural. “Estas especies todas tienen una habilidad en común con el humano y es un circuito neuronal para el complejo aprendizaje de vocalización, esta red necesita estar en un circuito cerrado con otras dos áreas, la motora y la auditiva”, explicó la investigadora. Los científicos se preguntan ahora si otras especies con estos circuitos neuronales también bailan a su ritmo como otras aves, los delfines, otras especies de elefantes y las focas, entre otras.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>zoología</category><guid>http://sindioses.org/noticias/aves.html</guid><pubDate>Sat, 27 Jun 2009 03:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>Serotonina, un regulador social de insectos</title><link>http://sindioses.org/noticias/serotonina.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Zoología.&lt;/strong&gt; La esencia de la investigación científica es la búsqueda de soluciones a problemas humanos y, en este sentido, un nuevo experimento brinda respuestas hacia la erradicación de las dañinas plagas de insectos.&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p class="primera"&gt;En el reino animal, las diferencias entre organismos son obvias. Ninguna persona notará similitudes entre nuestra especie y cualquier tipo de insecto, por ejemplo; sin embargo, existen significativas similitudes que nos enlazan a todos como parte esencial de la evolución de la vida sobre la Tierra.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tome la serotonina como muestra. Este neurotransmisor, encargado de un sinnúmero de funciones en el ser humano, se encuentra presente también en cada organismo multicelular en el planeta. No sólo eso, en muchos insectos, como en el caso de las plagas de langostas (locust), el neurotransmisor es responsable, precisamente, de transformar estos bichos de solitarios y tranquilos ermitaños subterráneos, a unos animales sumamente sociales que salen a poblar enormes espacios de la superficie terrestre.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El nuevo descubrimiento, publicado en el diario científico Science y realizado por investigadores de las universidades de Cambridge y Princeton en el Reino Unido, ha buscado el mecanismo que precede a la plaga de estos insectos para descubrir allí su origen y así manipular la fisiología del animal y cambiar su conducta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Los insectos que decidimos estudiar, precisamente”, explicó en una entrevista telefónica para EurekAlert el autor principal del estudio, el doctor Stephen Rogers, “son los llamados langostas del desierto, lo peores de su clase. Creemos que, por lo menos, el 20% del mundo es afectado por la aparición en masa de los insectos”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estos enjambres de incontables langostas del desierto ponen en peligro cualquier cosecha de la agricultura, estudios han estimado que muchas veces hasta mil millones de los animales salen a la superficie a causar daños materiales para los seres humanos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“En los últimos años, la plaga de langostas ha causado enormes daños en Australia, China y África”, explicó el doctor Malcolm Burrows, de Cambridge, otro de los autores del estudio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Ya habíamos identificado el estímulo sensorial que lleva a estos insectos a cambiar de conducta, pero el descubrimiento de un mecanismo neuroquímico que vincula todos los elementos nos abre nuevas puertas para actuar. No es que vayamos a detener las plagas mañana, pero ahora es más probable que podamos elaborar un plan para erradicarlas”.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para los especialistas, el experimento muestra la importancia de estos neurotransmisores en la conducta animal. La serotonina es un elemento típico en los antidepresivos elaborados para humanos, sus receptores son blancos de estas drogas que intentan hacer el neurotransmisor más disponible en el cerebro.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“Es muy curioso. Tienes a este insecto antisocial y solitario y le das un poco de serotonina y sale de su hueco a socializar como loco”, explicó Rogers.&lt;/p&gt;
&lt;section id="tit2"&gt;
&lt;h2&gt;Señales del medio a su alrededor&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pero la serotonina es sólo un paso más en el complicado baile de las langostas del desierto. Investigaciones anteriores ya habían estudiado las distintas señales que parecen activar la conducta gregaria en la masa de insectos. Una de las primeras señales es la falta de comida, cuando las fuentes se agotan en el desierto, los insectos comienzan a salir de sus huecos y a congregarse. Físicamente, estos insectos también pueden cambiar en respuesta a estímulos específicos. Por ejemplo, la estimulación de sus patas traseras y el olor y la visión de los otros insectos a su alrededor. “Cuando detectamos los altos niveles de serotonina, decidimos estudiar si era un elemento que ayudaba en la transformación de solitario a social. Y, precisamente, fue eso lo que descubrimos. Las señales causan un aumento en el neurotransmisor. Más aún, cuando inhibíamos la serotonina en el cerebro, los insectos se mantenían calmados y no se interesaban en socializar.&lt;/p&gt;
&lt;/section&gt;
&lt;section id="tit3"&gt;
&lt;h2&gt;Algunos datos sobre las langostas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Estos insectos son saltamontes que producen enjambres; de hecho, de las ocho mil especies conocidas en el mundo de saltamontes, más o menos una docena enjambran. Una langosta del desierto adulta mide de dos a dos pulgadas y media y pesan mucho menos de una onza, sin embargo, cuando de alimento se trata, un adulto de estos insectos es capaz de consumir su peso en comida. Estos insectos son, además, voladores prodigiosos que son capaces de cubrir distancias de hasta 120 kilómetros en cinco a ocho horas de vuelo. Un dato interesante de estos animales es que las conductas que presentan durante sus vidas son tan diferentes, que los científicos pensaban que se trataba de dos especies distintas de insectos hasta que en 1921 se dieron cuenta de que se trataba del mismo insecto actuando bajo los efectos de la serotonina.&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;div class="nocalibre docutils container"&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Volver a &lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/noticias/index.html"&gt;Noticias&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>zoología</category><guid>http://sindioses.org/noticias/serotonina.html</guid><pubDate>Wed, 11 Feb 2009 02:00:00 GMT</pubDate></item><item><title>La proteína Ubx y su papel en la evolución de insectos y crustáceos</title><link>http://sindioses.org/noticias/noticia2.html</link><dc:creator>Glenys Álvarez</dc:creator><description>&lt;p class="primera"&gt;Los artrópodos son los reyes de la fauna. Los animales dentro de este phylum son los más diversos y numerosos en el mundo y, a pesar de que no cuentan con el poderío en cuanto a biomasa, los artrópodos tienen más especies que cualquier otro en el reino animal y se encuentran, en su gran mayoría, en “habitats” que no han sido perturbados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Entre los artrópodos encontramos cuatro grupos. Las trilobitas, que ya no existen más, los insectos, que parecen estar en todos lados, los crustáceos, como las langostas, los camarones y los cangrejos y, por último, los quelicerados, donde se encuentran las arañas y los escorpiones entre otros. La larga historia del estudio de la evolución nos dice que estos animales deben su éxito a su estructura modular. Sus cuerpos están compuestos de una serie de segmentos corporales repetidos que pueden ser modificados de forma ilimitada. En algunos segmentos de un tipo de estos animales se encuentran las alas, en otros encontramos patas y, en otros más, antenas. De esta forma, los artrópodos (como se puede comprobar en el programa de la página web www.homowebensis.com) pueden evolucionar de distintas formas atendiendo a cambios particulares en sus estructuras..&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En 1894, Bateson habló por primera vez sobre unos genes que parecen estar encargados de producir estos segmentos. El científico describió variantes naturales en distintas especies donde ciertas partes del plan corporal muestran elementos morfológicos típicos de otras regiones. Desde entonces, estas áreas del ADN se conocen como el complejo homeótico (homeotic complex) o, de forma cariñosa, los genes Hox.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estos genes, como hemos explicado, se encargan de la formación de estas estructuras segmentadas, homólogas. En otras palabras, el “destino” de un segmento específico es elegido por la expresión de estos genes particulares. La mosca ha sido la protagonista número uno en el desarrollo del conocimiento sobre la evolución genética en los artrópodos. Especialmente la conocida como Drosophila melanogaster, cuyo genoma ha sido estudiado una y otra vez y sus genes Hox han sido identificados para cada una de sus funciones.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todos conocemos que los insectos tienen seis patas, dos en cada uno de los segmentos torácicos que tienen en el medio del cuerpo. Sin embargo, cuando comparamos este hecho con el cuerpo de otros artrópodos como algunos crustáceos notamos discrepancias bastante particulares. Muchos de estos animales marinos poseen diversas, variadas y numerosas extremidades que le sirven para nadar y recorrer los diversos terrenos de los océanos en el mundo. ¿Qué hizo que los insectos perdieran esas patas al dividirse de los crustáceos?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la revista Nature de esta semana, dos estudios explican cómo ocurrió este cambio hace más de 400 millones de años. Los equipos de Ron Galant y Matthew Ronshaugen demuestran que una proteína se encargó de estos cambios evolutivos. Se trata de Ubx o Ultrabithorax, una proteína codificada por uno de los genes Hox y que se encarga de codificar otra proteína llamada Distalles o Dll. Esta última tiene un papel importante en el plan corporal de los animales ya que se encarga de producir las extremidades que se desarrollan en el abdomen anterior de estos animales. Los científicos han comprobado que en los insectos la proteína  Ubx actúa como un represor de la Dll, es decir que cuando la primera está presente en los insectos, la Dll no puede expresarse libremente. Sin embargo, algo curioso es que la misma proteína se encuentra en las extremidades de los crustáceos, y, en ellos, no actúa como represora sino que permite la producción de los más extraños apéndices.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El argumento es fenomenal, al parecer, esta proteína, que ha devuelto el valor a la rama que estudia el papel de las proteínas en los procesos evolutivos, ha adquirido diferentes actividades que realizar dentro de estos animales. Las distinciones entre insectos y crustáceos han sido generadas por la misma proteína que ha aprendido a actuar de diferentes formas en situaciones distintas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sin embargo, para muchos otros investigadores, es innecesario el estudio de las proteínas para llegar a tales cambios. Para ellos, estos cambios funcionales en la Ubx, sólo representan cambios primarios que se generaron, en un principio, en los genes Hox, probablemente en aquellos que codifican la Ubx. Por lo tanto, todo queda dentro de la familia de los genes y no hay que estudiar las proteínas para conocer la evolución de tanto los vertebrados como los invertebrados.&lt;/p&gt;
&lt;section id="glosario"&gt;
&lt;h2&gt;Glosario&lt;/h2&gt;
&lt;dl class="simple"&gt;
&lt;dt&gt;ADN&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Ácido Desoxirribonucleico. Molécula de la herencia formada por
secuencias de nucleótidos.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt&gt;Artrópodos&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Es un filo del reino animal. Estos animales se
caracterizan por tener simetría bilateral, cuerpo dividido
en "regiones" – cuerpo metamérico, Exoesqueleto cuticular, y
apéndices articulados (esta última característica es la que le da el
nombre al filo). Son ejemplos de artrópodos los camarones, los
ácaros, las mariposas y los extintos trilobites.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt&gt;Crustáceos&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Los crustáceos son un subfilo del filo de los
artrópodos. Estos animales son principalmente acuáticos, presentan
cefalotórax. Dos pares de antenas, un par de mandíbula y dos de
maxilas. Son ejemplos de crutáceos las langostas de mar y los
cangrejos.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt&gt;Gen&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;La unidad de la herencia en un cromosoma; secuencia de
nucleótidos en la molécula de ADN que desempeña una función
específica tal como guardar la información que permite la producción
de una proteína.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt&gt;Genes Hox&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Llamados también genes homeóticos. Son genes que por
medio de su expresión regular el plan general del embrión.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt&gt;Insectos&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Es una clase dentro del filo de los artrópodos. Presentan
cabeza, tórax y abdomen diferenciado en el cuerpo, seis patas en el
tórax. Son ejemplos de insectos las moscas, los escarabajos y las
polillas (las arañas y tarántulas no son insectos son arácnidos).&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;dt&gt;Proteína&lt;/dt&gt;
&lt;dd&gt;&lt;p&gt;Macromolécula biológica formada por la unión de unas
moléculas denominadas aminoácidos. Las proteínas cumplen muchas
funciones biológicas como enzimas, hormonas, o parte de estructuras
celulares o de la matriz extracelular. La proteína Ubx es parte del
sistema que permite organizar el plan corporal de los artrópodos y ha
jugado un papel importante en la evolución de este grupo de animales.&lt;/p&gt;
&lt;/dd&gt;
&lt;/dl&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://sindioses.org/principal.html"&gt;Menú Principal&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr class="docutils"&gt;
&lt;p class="colofon"&gt;Se permite la reproducción de este ensayo para fines educacionales y/o científicos siempre y cuando se mencione claramente nuestro sitio web, así como el nombre del(a) autor(a) del mismo. Se prohibe su reproducción con fines comerciales.&lt;/p&gt;
&lt;!-- # :maxLineLen=120:folding=explicit:mode=rest:wrap=soft:collapseFolds=1:encoding=UTF-8: --&gt;
&lt;/section&gt;</description><category>zoología</category><guid>http://sindioses.org/noticias/noticia2.html</guid><pubDate>Wed, 26 Mar 2003 03:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>